<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912300021">
  <date>1999-12-30</date>
  <title>Ostrożny optymizm</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Adam Jamiołkowski</authors>
  <body>PROBLEM ROKU 2000

Możemy bawić się (lub spać) spokojnie

Ostrożny optymizm

AP

Prawie dwukrotnie więcej, niż zwykle w grudniu, domowych glinianych pieców sprzedaje obecnie fabryka ceramiki w Suzu k. Tokio. To zwiększone zapotrzebowanie na ten tradycyjny sprzęt kuchenny wynika z... informatycznego Problemu Roku 2000. Japończycy obawiają się zakłóceń w dostawie prądu i gazu, i chcą się przed nimi zabezpieczyć. 

ADAM JAMIOŁKOWSKI

Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi - przede wszystkim, choć nie tylko, informatyków - zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono praktycznie w każdej firmie i instytucji rządowej na świecie. 

Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. - Zdecydowana większość organizacji na całym świecie, zarówno gospodarczych, jak i rządowych, odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to dzięki wcześniejszym pracom zabezpieczającym, ograniczonemu zaufaniu do sterowników cyfrowych i elastyczności odpowiednio przeszkolonych ludzi całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany -  oświadczył dyrektor Centrum, Bruce W. McConnell. 

Według autorów raportu, bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą zaś najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały już swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują wciąż nielegalne (pirackie) oprogramowanie. 

Będzie, jak było

Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. Wśród instytucji monitorujących przygotowania do roku 2000 dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, powodujących niewielkie dolegliwości bądź opóźnienia, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. - Przewidujemy niewielki wzrost wskaźnika błędów w systemach komputerowych w ciągu najbliższych kilku miesięcy - informuje Andy Kyte, szef programu 2000 w Gartner Group. - Biznes będzie toczył się normalnym trybem - twierdzi raport Komisji Europejskiej na temat przygotowania transportu, energetyki, telekomunikacji i sektora bankowego. 

Będzie więc tak, jak do tej pory. Jak poinformował agencję Reuters Chris Webster, szef projektu 2000 w agencji badawczej Cap Gemini, z jej badań wynika, że aż trzy czwarte spośród największych amerykańskich firm z listy Fortune 1000 miało już do czynienia z rozmaitymi skutkami działania pluskwy milenijnej. Tylko - i to jest najciekawsze - nikt z zewnątrz tego nie zauważył, nikt też o kłopotach się nie dowiedział! Firmy jak ognia unikały rozgłosu o kłopotach spowodowanych przez PR 2000, a ewentualne problemy - ponieważ nie przybierały dramatycznych rozmiarów - było dość łatwo ukryć, zrzucając winę na inne okoliczności. 

Stara dobra Anglia

Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. Action 2000, rządowa agencja powołana w celu nadzorowania przygotowań, szacuje wydatki poniesione tylko w sektorze publicznym na ponad 32 miliardy dolarów. Sprawdzono wszystko - np. także i to, czy kryzys nie spowoduje przejściowych braków żywności i papieru toaletowego. Zdaniem agencji, do roku 2000 w pełni przygotowanych jest 99 proc. spośród 500 największych brytyjskich firm i 93 proc. przedsiębiorstw zatrudniających ponad 250 osób. 

Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, które dość późno zaczęły traktować PR 2000 poważnie. Rząd gwarantuje wprawdzie prawidłowe funkcjonowanie sektora bankowego i transportu, nie jest jednak wykluczone, że dojdzie do zakłóceń w pracy systemu energetycznego, nie sprawdzono także do końca sprzętu medycznego. Za państwo najsłabiej przygotowane w zachodniej części Europy uważane są Włochy. Wprawdzie przedstawiciele rządu utrzymują, że prace przebiegły zgodnie z harmonogramem, ale część niezależnych ekspertów obawia się problemów. 

W podobny sposób ocenić można sytuację w naszej części Europy. Reprezentanci rządu, przedsiębiorstw energetycznych, telekomunikacyjnych, transportowych itd. deklarują, że wszystko jest w porządku, jednak niektórzy niezależni eksperci spodziewają się zakłóceń. Najbardziej skomplikowana jest sytuacja w Rosji. Wypowiedzi oficjalne i ekspertów różnią się diametralnie. Przedstawiciele rządu twierdzą, że sprawdzono systemy militarne, energetyczne i inne, które mogłyby stanowić zagrożenie, a poza tym Rosja jest mało skomputeryzowana, więc z natury odporna na atak milenijnej pluskwy. Wielu ekspertów uważa natomiast, że bardzo prawdopodobne jest wystąpienie poważnych awarii rzutujących na codzienne życie ludzi. Inna sprawa, że w wielu rejonach Rosji zakłócenia w dostawach energii elektrycznej czy ciepła traktowane są jako rzecz zupełnie normalna 

Ostrożni Japończycy, sprytni Amerykanie

W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane do roku 2000 - twierdzi raport Białego Domu. Gotowe są też plany awaryjne. Za podobnie - bardzo dobrze - przygotowaną uważana jest także Kanada. 

W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii. Rząd japoński zdecydował się nawet wezwać swych obywateli do przygotowania niewielkich zapasów żywności, paliwa i gotówki. Jednak w rzeczywistości największe problemy mogą mieć kraje rozwijające się, gdzie prace przygotowawcze miały bardzo mały zakres ze względu na brak środków. Przedstawiciele tych państw posługują się znanym już argumentem - "komputerów mamy tak mało, że ich awarie nie są dla nas czymś istotnym". Podobnie bagatelizowane są zagrożenia w biednych krajach Afryki. - Jeśli 1 stycznia nie będzie światła na większości terytorium Kongo, to będzie po prostu tak samo, jak dzień wcześniej - takie ironiczne oświadczenie złożył agencji Reuters mieszkaniec Kinszasy. 

Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000. Są powody, by nie do końca wierzyć w ich gorące zapewnienia. Do zabawnej sytuacji doszło w Tajlandii, gdzie linie lotnicze Thai Airways zmuszone były odwołać specjalny milenijny rejs, do udziału w którym minister transportu zaprosił około 200 miejscowych VIP-ów. Rejs ten miał przekonać szeroką publiczność, że można spokojnie korzystać z usług narodowego przewoźnika. Niestety, zamiar się nie powiódł, gdyż zdecydowana większość zaproszonych wykręciła się od udziału w locie, podając najrozmaitsze powody nieobecności 

W najlepszej sytuacji są Amerykanie. Uruchomili ośrodki przetwarzające informacje o skutkach PR 2000, które nadchodzić będą najpierw z Nowej Zelandii i Australii oraz z Dalekiego Wschodu, potem z pozostałych państw Azji, a wreszcie z Bliskiego Wschodu, Europy i Afryki. Sztaby ekspertów będą analizować doniesienia i wskazywać, co jeszcze - na kilkanaście czy kilka godzin "przed szkodą" - można zmienić w Ameryce.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 stwierdza, że większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w takich dziedzinach, jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, szczególnie w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały już swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują wciąż nielegalne oprogramowanie. Najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 są Stany Zjednoczone. W Europie prym wiedzie Wielka Brytania. Najmniej przygotowane ze względu na brak środków są państwa rozwijające się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują nielegalne oprogramowanie.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="464">Eksperci oraz przedstawiciele</span>
        <span start="471" end="653"> rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć </span>
        <span start="677" end="748">zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. </span>
        <span start="1369" end="1419">Zdecydowana większość organizacji na całym świecie</span>
        <span start="1460" end="1525"> odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. </span>
        <span start="1871" end="2212">bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą </span>
        <span start="2216" end="2293">najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały </span>
        <span start="2297" end="2358">swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują </span>
        <span start="2364" end="2375">nielegalne </span>
        <span start="2386" end="2401">oprogramowanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 stwierdza, że zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Według autorów raportu bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą zaś najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały już swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują wciąż nielegalne oprogramowanie. Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. 
Najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 są Stany Zjednoczone. Ogólnie dobrze oceniane jest przygotowanie krajów Azji, choć z Japonii dociera najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000. W Europie prym wiedzie Wielka Brytania. Gorzej wygląda sytuacja w naszej części Europy. Reprezentanci rządu, przedsiębiorstw energetycznych, telekomunikacyjnych, transportowych itd. deklarują, że wszystko jest w porządku, jednak niektórzy niezależni eksperci spodziewają się zakłóceń. Jeśli chodzi o Rosję, to wielu ekspertów uważa, że bardzo prawdopodobne jest wystąpienie poważnych awarii rzutujących na codzienne życie ludzi. Najmniej przygotowane ze względu na brak środków są państwa rozwijające się. Ponieważ jednak są one również mało skomputeryzowane, ich przedstawiciele twierdzą, że problem ten ich nie dotyczy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany. bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą zaś najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały już swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują nielegalne oprogramowanie. Najbardziej skomplikowana jest sytuacja w Rosji. Przedstawiciele rządu twierdzą, że Rosja jest mało skomputeryzowana, więc z natury odporna na atak milenijnej pluskwy. paradoksalnie najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii. W najlepszej sytuacji są Amerykanie. Sztaby ekspertów będą analizować doniesienia i wskazywać, co jeszcze - na kilkanaście czy kilka godzin "przed szkodą" - można zmienić w Ameryce.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="464">Eksperci oraz przedstawiciele</span>
        <span start="471" end="748"> rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. </span>
        <span start="993" end="1053">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano </span>
        <span start="1070" end="1123">sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. </span>
        <span start="1369" end="1419">Zdecydowana większość organizacji na całym świecie</span>
        <span start="1460" end="1593"> odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to</span>
        <span start="1600" end="1601"> </span>
        <span start="1737" end="1792">całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany</span>
        <span start="1843" end="1845">. </span>
        <span start="1871" end="2358">bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. Ekonomiczne skutki PR 2000 będą zaś najbardziej dotkliwe dla państw Azji i Ameryki Łacińskiej, które rozbudowały już swe systemy informatyczne, ale w dużym zakresie wykorzystują </span>
        <span start="2364" end="2375">nielegalne </span>
        <span start="2386" end="2401">oprogramowanie.</span>
        <span start="5167" end="5217"> Najbardziej skomplikowana jest sytuacja w Rosji. </span>
        <span start="5275" end="5310">Przedstawiciele rządu twierdzą, że </span>
        <span start="5407" end="5491">Rosja jest mało skomputeryzowana, więc z natury odporna na atak milenijnej pluskwy. </span>
        <span start="6169" end="6182">paradoksalnie</span>
        <span start="6184" end="6297"> najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii. </span>
        <span start="7592" end="7629">W najlepszej sytuacji są Amerykanie. </span>
        <span start="7862" end="8006">Sztaby ekspertów będą analizować doniesienia i wskazywać, co jeszcze - na kilkanaście czy kilka godzin "przed szkodą" - można zmienić w Ameryce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 stwierdza, że większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, szczególnie w krajach rozwijających się. Najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 są Stany Zjednoczone. W Europie prym wiedzie Wielka Brytania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="464">Eksperci oraz przedstawiciele</span>
        <span start="471" end="653"> rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć </span>
        <span start="677" end="748">zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. </span>
        <span start="1871" end="2022">bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Szacuje się, że dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom na całym świecie i wydatkom rzędu 500 miliardów dolarów wejście w rok 2000 obejdzie się bez większych problemów informatycznych. Eksperci przekonani są, że obejdzie się bez żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć pewnie nie da się uniknąć drobnych awarii. Za najlepiej przygotowanych do problemu pluskwy milenijnej uważa się amerykanów. W Europie całkiem dobrze przygotowana jest Wielka Brytania, gorzej Niemcy i Włochy oraz reszta Europy środkowej. Skomplikowana sytuacja jest w Rosji mimo zapewnień rządu o sprawdzeniu kluczowych systemów militarnych czy energetycznych. W Azji przygotowanie oceniane jest dobrze, mimo obaw płynących z skomputerowanej Japonii. Jednakże najwięcej problemów spodziewanych jest w krajach rozwijających się ze względu na brak środków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia.Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym.Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania.W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="747">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia.</span>
        <span start="993" end="1366">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym.</span>
        <span start="3809" end="3919">Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania.</span>
        <span start="5800" end="5869">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom i potężnym wydatkom w kwocie co najmniej 500 miliardów dolarów eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są przekonani, że problem informatyczny roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrowalnych zdarzeń, mimo iż pewnie nie uda się uniknąć drobnych awarii i zamieszania. W gotowości z pewnością będzie sztab ludzi, przede wszystkim informatyków, którzy sylwestrową noc spędzą w sztabach kryzysowych. Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 utrzymany jest w tonie optymistycznym i przewiduje nieliczne awarie w najważniejszych dziedzinach takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne są problemy w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, zwłaszcza w krajach rozwijających się. Szacuje się, że trzy czwarte amerykańskich firm już miało do czynienia z rozmaitymi skutkami pluskwy milenijnej, ale nie było to przez nie nagłaśniane. Jednakże to właśnie ameryka wiedzie prym w przygotowaniach. W Europie za najlepiej przygotowane państwo do wejścia w rok 2000 jest uważana Wielka Brytania. Brytyjska agencja rządowa uważa, że 99 proc. największych brytyjskich firm jest w pełni przygotowanych. Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, najsłabiej Włoch i państw w naszej części Europy. Najbardziej skomplikowana sytuacja jest w Rosji, mimo iż przedstawiciele rządu twierdzą, że sprawdzono systemy militarne, energetyczne i inne, które mogłyby stanowić zagrożenie.  W krajach Azji przygotowanie oceniane jest dobrze, choć sporo obaw płynie ze skomputeryzowanej Japonii. Jednak w rzeczywistości najwięcej problemów mogą mieć kraje rozwiązające się ze względu na brak środków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi - przede wszystkim, choć nie tylko, informatyków - zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono praktycznie w każdej firmie i instytucji rządowej na świecie.Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym.Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. Wśród instytucji monitorujących przygotowania do roku 2000 dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, powodujących niewielkie dolegliwości bądź opóźnienia, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach.Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania.Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, które dość późno zaczęły traktować PR 2000 poważnie.Za państwo najsłabiej przygotowane w zachodniej części Europy uważane są Włochy.W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie.W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="990">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi - przede wszystkim, choć nie tylko, informatyków - zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono praktycznie w każdej firmie i instytucji rządowej na świecie.</span>
        <span start="993" end="1366">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym.</span>
        <span start="2422" end="2821">Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. Wśród instytucji monitorujących przygotowania do roku 2000 dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, powodujących niewielkie dolegliwości bądź opóźnienia, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach.</span>
        <span start="3809" end="3919">Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania.</span>
        <span start="4362" end="4464">Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, które dość późno zaczęły traktować PR 2000 poważnie.</span>
        <span start="4682" end="4762">Za państwo najsłabiej przygotowane w zachodniej części Europy uważane są Włochy.</span>
        <span start="5800" end="5869">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie.</span>
        <span start="6103" end="6296">W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Wielomiesięczne przygotowania i duże wydatki pozwalają twierdzić, że problem pluskwy milenijnej obejdzie się bez katastrofalnych zdarzeń. Za najlepiej przygotowanych uważani są amerykanie, bardzo dobrze Wielka Brytania i Azja, trochę gorzej Niemcy. Słabo wypadają Włochy  i reszta Europy. Najbardziej skomplikowana sytuacja jest w Rosji oraz w krajach rozwiających się ze  względu na brak środków</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia.Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="747">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia.</span>
        <span start="993" end="1122">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Problem Roku 2000,dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom, nie powinien stwarzać poważnych zagrożeń, choć  możliwe są drobne awarie. Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacji Problemu Roku 2000 jest optymistyczny. Jego autorzy stwierdzają, że poważne awarie w takich dziedzinach, jak energetyka, telekomunikacja, transport i zaopatrzenie w wodę  będą nieliczne. Mogą pojawić się problemy w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki pluskwy milenijnej.
W Europie zachodniej najlepiej przygotowana do PR 2000 jest  Anglia.  Średnio oceniane jest przygotowanie Niemiec, a najsłabiej Włoch. Skomplikowana jest sytuacja w Rosji, gdzie zdaniem wielu ekspertów mogą wystąpić poważne zakłócenia. Ogólnie dobrze oceniane jest przygotowanie krajów Azji, choć choć problemy mogą mieć kraje rozwijające się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych. 
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z Japonii.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="789">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="911"> zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych</span>
        <span start="989" end="991">. </span>
        <span start="3808" end="3920">
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. </span>
        <span start="5800" end="5870">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. </span>
        <span start="6103" end="6244">W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z</span>
        <span start="6287" end="6296"> Japonii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - Problem Roku 2000 nie  spowoduje katastrofalnych zdarzeń, choć możliwe są  drobne awarie w początkach stycznia. Niemal w każdej firmie i instytucji rządowej utworzono sztaby kryzysowe. Na przygotowanie systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie co najmniej 500 mld dolarów. Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacji Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ, jest raczej optymistyczny. Według autorów raportu, będą odczuwalne jedynie niewielkie skutki pluskwy milenijnej. Poważne awarie w takich dziedzinach, jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę będą nieliczne. Mogą pojawić się problemy w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych.
 Tezy raportu są zgodne z ocenami ekspertów. Oni równiez przewidują, że skutki pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów i awarii.
W Europie za państwo najlepiej przygotowane do roku 2000 uważana jest Anglia. Ocenia się, że w pełni przygotowanych jest 99%  największych brytyjskich firm. Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, natomiast za najsłabiej przygotowane w zachodnieji Europie uważa się Włochy. W podobny sposób oceniana jest sytuacja w naszej części kontynentu.Przedstawiciele rządów na ogół twierdzą, że wszystko jest w porządku, choć niektórzy eksperci mają wątpliwości. Najbardziej skomplikowana jest sytuacja w Rosji, gdzie zdaniem wielu ekspertów możliwe są poważne awarie. W pełni przygotowana do roku 2000 jest Ameryka. W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć problemy mogą mieć kraje rozwijające się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych. 
Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. 
Według autorów raportu, bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się. 
Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. 
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z Japonii.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="789">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania, które może dać o sobie znać w pierwszych dniach stycznia. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="911"> zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych</span>
        <span start="989" end="992">. 
</span>
        <span start="993" end="1367">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu, ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, pracującego pod auspicjami ONZ i finansowanego przez Bank Światowy, utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. </span>
        <span start="1846" end="2179">
Według autorów raportu, bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najbardziej prawdopodobne jest pojawienie się problemów w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, w szczególności w krajach rozwijających się.</span>
        <span start="2401" end="2402"> </span>
        <span start="2421" end="2563">
Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. </span>
        <span start="3808" end="3920">
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. </span>
        <span start="5800" end="5870">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. </span>
        <span start="6103" end="6244">W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z</span>
        <span start="6287" end="6296"> Japonii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Raport Międzynarodowego Centrum Koordynacji Problemu Roku 2000 nie przewiduje wystąpienia poważnych zagrożeń, choć możliwe są  drobne awarie systemów komputerowych. Podobnego zdania są liczni eksperci. Ocenia się, że decydowana większość organizacji gospodarczych i rządowych na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki pluskwy milenijnej.  Przygotowania do roku 2000 trwały wiele miesięcy i pochłonęły 500 mld dolarów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="688">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń, choć z pewnością nie da się uniknąć wielu drobnych awarii i zamieszania</span>
        <span start="746" end="789">. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="911"> zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych</span>
        <span start="989" end="990">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Zdaniem ekspertów oraz przedstawicieli firm i rządów dzięki długim przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych wydarzeń. Przewiduje się jedynie drobne awarie i zakłócenia.

Do powitania roku 2000 najlepiej przygotowani są Amerykanie. W Europie przodują Brytyjczycy - prawie wszystkie największe firmy są gotowe na zmianę. Średnio oceniana jest gotowość Niemiec. U nas trudno jest ocenić sytuację - niektórzy niezależni eksperci spodziewają się zakłóceń. Największych probelmów można spodziewać się w krajach rozwijających się, które nie inwestowały w programy przygotowawcze.

Są powody, by nie do końca wierzyć zapewnieniom ludzi odpowiedzialnych za przygotowania. Jak będzie, czas pokaże. W najlepszej sytuacji są Amerykanie, którzy będą obserwowali powitanie roku w innych częściach świata, co pozwoli im szybko przygotować się na potencjalne zagrożenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to dzięki wcześniejszym pracom zabezpieczającym, ograniczonemu zaufaniu do sterowników cyfrowych i elastyczności odpowiednio przeszkolonych ludzi całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="615">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="748">. </span>
        <span start="993" end="1151">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu</span>
        <span start="1152" end="1248"> ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000</span>
        <span start="1317" end="1367"> utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. </span>
        <span start="1369" end="1419">Zdecydowana większość organizacji na całym świecie</span>
        <span start="1460" end="1792"> odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to dzięki wcześniejszym pracom zabezpieczającym, ograniczonemu zaufaniu do sterowników cyfrowych i elastyczności odpowiednio przeszkolonych ludzi całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany</span>
        <span start="1843" end="1844">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Zdaniem ekspertów oraz przedstawicieli firm i rządów dzięki długim przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych wydarzeń. Takie wnioski zawarte są m.in. w ostatnim raporcie Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000, który przewiduje, że większość światowych organizacji odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej.

W Europie najlepiej przygotowanym państwem na powitanie roku 2000 jest Wielka Brytania. Aż 99 proc. z 500 największych firm jest gotowa na zmianę. Średnio oceniana jest gotowość Niemiec, jednak rząd zapewnił prawidłowe funkcjonowanie sektora bankowego i transportu. Najbardziej prawdopodobne są problemy w systemie energetycznym i medycznym. W naszej części Europy, trudno jest ocenić sytuację. Co prawda przedstawiciele rządów i różnych przedsiębiorstw zapewniają, że wszystko jest w porządku, ale niektórzy niezależni eksperci spodziewają się zakłóceń. Najtrudniejsza jest sytuacja w Rosji, gdzie wypowiedzi oficjalne i ekspertów różnią się diametralnie. W skali światowej najlepiej przygotowani są Amerykanie - wszystkie rządowe systemy komputerowe przygotowane są w stu procentach. Gotowe są też plany awaryjne. W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze. Największe problemy mogą mieć kraje rozwijające się i biedne kraje Afryki, które nie inwestowały w programy przygotowawcze.

Są powody, by nie do końca wierzyć zapewnieniom ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000. Jak będzie, czas pokaże. W najlepszej sytuacji są Amerykanie, którzy będą obserwowali powitanie roku w innych częściach świata na kilka godzin przed szkodą, co pozwoli im szybko zapobiec potencjalnym zagrożeniom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie, zarówno gospodarczych, jak i rządowych, odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to dzięki wcześniejszym pracom zabezpieczającym, ograniczonemu zaufaniu do sterowników cyfrowych i elastyczności odpowiednio przeszkolonych ludzi całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany.Według autorów raportu bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. Sprawdzono wszystko - np. także i to, czy kryzys nie spowoduje przejściowych braków żywności i papieru toaletowego. W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane do roku 2000. Gotowe są też plany awaryjne. Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="615">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="748">. </span>
        <span start="993" end="1151">Na przygotowania systemów komputerowych do roku 2000 wydano na całym świecie sumę imponującą - co najmniej 500 miliardów dolarów. Być może właśnie dzięki temu</span>
        <span start="1152" end="1248"> ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000</span>
        <span start="1317" end="1367"> utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. </span>
        <span start="1369" end="1792">Zdecydowana większość organizacji na całym świecie, zarówno gospodarczych, jak i rządowych, odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej. Choć błędów spowodowanych przez PR 2000 będzie zapewne dość dużo, to dzięki wcześniejszym pracom zabezpieczającym, ograniczonemu zaufaniu do sterowników cyfrowych i elastyczności odpowiednio przeszkolonych ludzi całkowity efekt ich działania będzie raczej umiarkowany</span>
        <span start="1843" end="1844">.</span>
        <span start="1847" end="1869">Według autorów raportu</span>
        <span start="1870" end="2022"> bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w dziedzinach najważniejszych, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę.</span>
        <span start="2415" end="2416"> </span>
        <span start="2422" end="2563">Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów i doniesieniami agencyjnymi. </span>
        <span start="3809" end="3920">Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. </span>
        <span start="4076" end="4192">Sprawdzono wszystko - np. także i to, czy kryzys nie spowoduje przejściowych braków żywności i papieru toaletowego. </span>
        <span start="5800" end="5968">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane do roku 2000</span>
        <span start="5999" end="6031">. Gotowe są też plany awaryjne. </span>
        <span start="6979" end="7070">Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Zdaniem ekspertów oraz przedstawicieli firm i rządów dzięki długim przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować katastrofalnych wydarzeń. Są jednak powody, by nie do końca wierzyć tym zapewnieniom. Jak będzie, czas pokaże. W najlepszej sytuacji są Amerykanie, którzy będą obserwowali powitanie roku w innych częściach świata, co pozwoli im szybko przygotować się na potencjalne zagrożenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000 utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. Zdecydowana większość organizacji na całym świecie odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="615">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="748">. </span>
        <span start="1153" end="1248">ogłoszony przed kilku dniami raport Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego Problemu Roku 2000</span>
        <span start="1317" end="1367"> utrzymany jest w tonie ostrożnie optymistycznym. </span>
        <span start="1369" end="1419">Zdecydowana większość organizacji na całym świecie</span>
        <span start="1460" end="1524"> odczuje jedynie niewielkie skutki działania pluskwy milenijnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Od wielu miesięcy zarówno rządy poszczególnych państw, jaki i prywatne firmy przygotowują się na Problem Roku 2000, dzięki czemu nie powinno dojść do żadnych katastrofalnych zdarzeń. Z pewnością dojdzie do małych zakłóceń i ogólnego zamieszania, ale według ekspertów bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w najważniejszych dziedzinach, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najprawdopodobniej pojawią się problemy w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, a i to dotyczy raczej krajów spoza Europy Zachodniej, które nie są aż tak dobrze przygotowane. Swoją opieszałość w tym względzie tłumaczą głównie brakiem rozbudowanej infrastruktury informatycznej (Rosja, kraje afrykańskie). W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono w każdej instytucji rządowej na świecie. Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów. dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane. 
Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="503">Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - </span>
        <span start="542" end="615">Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="789">. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="928"> zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono</span>
        <span start="940" end="949"> w każdej</span>
        <span start="958" end="991"> instytucji rządowej na świecie. </span>
        <span start="2422" end="2533">Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów</span>
        <span start="2561" end="2563">. </span>
        <span start="2622" end="2711">dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, </span>
        <span start="2765" end="2822">nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. </span>
        <span start="5800" end="5847">W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą </span>
        <span start="5858" end="5955">Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane</span>
        <span start="5999" end="6001">. </span>
        <span start="6102" end="6103">
</span>
        <span start="6979" end="7070">Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Od wielu miesięcy zarówno rządy poszczególnych państw, jaki i prywatne firmy przygotowują się na Problem Roku 2000, dzięki czemu nie powinno dojść do żadnych katastrofalnych zdarzeń. Z pewnością dojdzie do małych zakłóceń i ogólnego zamieszania, ale według ekspertów bardzo nieliczne będą naprawdę istotne awarie w najważniejszych dziedzinach, takich jak energetyka, telekomunikacja, transport czy zaopatrzenie w wodę. Najprawdopodobniej pojawią się problemy w funkcjonowaniu służby zdrowia i instytucji rządowych, a i to dotyczy raczej krajów spoza Europy Zachodniej, które nie są aż tak dobrze przygotowane. Swoją opieszałość w tym względzie tłumaczą głównie brakiem rozbudowanej infrastruktury informatycznej (Rosja, kraje afrykańskie), co zwalnia je z troski o ich ciągłość. W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą oczywiście Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są tam w pełni przygotowane, gotowe są też plany awaryjne. O krajach Azji twierdzi się, że ogólnie są dobrze przygotowane, choć - paradoksalnie - najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z wiodącej prym w rozwoju nowych technologii Japonii. Największe problemy mogą mieć kraje rozwijające się, gdzie prace przygotowawcze miały bardzo mały zakres ze względu na brak środków. Podobnie bagatelizowane są zagrożenia w biednych krajach Afryki. - Jeśli 1 stycznia nie będzie światła na większości terytorium Kongo, to będzie po prostu tak samo, jak dzień wcześniej – usłyszeć można takie opinie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Prawie dwukrotnie więcej, niż zwykle w grudniu, domowych glinianych pieców sprzedaje obecnie fabryka ceramiki k. Tokio. To zwiększone zapotrzebowanie wynika z informatycznego Problemu Roku 2000.Japończycy obawiają się zakłóceń w dostawie prądu i gazu, i chcą się przed nimi zabezpieczyć. 
Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono w każdej instytucji rządowej na świecie. 
Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów. Wśród instytucji dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. 
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. 
Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, które dość późno zaczęły traktować PR 2000 poważnie. 
W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane. Gotowe są też plany awaryjne. 
W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z Japonii. 
Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000. Są powody, by nie do końca wierzyć w ich zapewnienia.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="191">Prawie dwukrotnie więcej, niż zwykle w grudniu, domowych glinianych pieców sprzedaje obecnie fabryka ceramiki </span>
        <span start="198" end="238">k. Tokio. To zwiększone zapotrzebowanie </span>
        <span start="272" end="280">wynika z</span>
        <span start="283" end="319"> informatycznego Problemu Roku 2000.</span>
        <span start="320" end="414">Japończycy obawiają się zakłóceń w dostawie prądu i gazu, i chcą się przed nimi zabezpieczyć. </span>
        <span start="434" end="615">
Eksperci oraz przedstawiciele firm i rządów są niemal jednomyślni - dzięki wielomiesięcznym przygotowaniom Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="789">. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="928"> zamiast udać się na bal, spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych, które utworzono</span>
        <span start="940" end="949"> w każdej</span>
        <span start="958" end="991"> instytucji rządowej na świecie. </span>
        <span start="2421" end="2533">
Tezy raportu Międzynarodowego Centrum Koordynacyjnego są generalnie zgodne z wypowiedziami większości ekspertów</span>
        <span start="2561" end="2580">. Wśród instytucji </span>
        <span start="2622" end="2711">dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, </span>
        <span start="2765" end="2822">nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. </span>
        <span start="3808" end="3920">
Na naszym kontynencie za państwo najlepiej przygotowane na przywitanie roku 2000 uważana jest Wielka Brytania. </span>
        <span start="4361" end="4465">
Jako średnie oceniane jest przygotowanie Niemiec, które dość późno zaczęły traktować PR 2000 poważnie. </span>
        <span start="5799" end="5847">
W skali światowej prym w przygotowaniach wiodą </span>
        <span start="5858" end="5955">Amerykanie. Wszystkie rządowe systemy komputerowe o decydującym znaczeniu są w pełni przygotowane</span>
        <span start="5999" end="6031">. Gotowe są też plany awaryjne. </span>
        <span start="6102" end="6166">
W krajach Azji przygotowanie oceniane jest ogólnie dobrze, choć</span>
        <span start="6184" end="6245"> najwięcej sygnałów o obawach związanych z PR 2000 dociera z </span>
        <span start="6288" end="6297">Japonii. </span>
        <span start="6978" end="7111">
Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000. Są powody, by nie do końca wierzyć w ich</span>
        <span start="7118" end="7131"> zapewnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Świat przygotowuje się na Problem Roku 2000, i choć eksperci szacują, że nie dojdzie do żadnych większych katastrof w obszarach informatycznych, energetycznych czy bankowych, państwa wydały ogromne sumy na zabezpieczenie ludności przed możliwymi niedogodnościami. Zróżnicowany jest też stopień przygotowania państw na różnych kontynentach, za najlepiej przygotowane uważa się Wielką Brytanię i Stany Zjednoczone.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych.  dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="542" end="615">Problem Roku 2000 nie powinien spowodować żadnych katastrofalnych zdarzeń</span>
        <span start="746" end="789">. Jednak niezależnie od tego, tysiące ludzi</span>
        <span start="840" end="841"> </span>
        <span start="866" end="911">spędzi sylwestrową noc w sztabach kryzysowych</span>
        <span start="989" end="991">. </span>
        <span start="2562" end="2563"> </span>
        <span start="2622" end="2711">dominuje przekonanie, że skutki działania pluskwy 2000 ograniczą się do drobnych błędów, </span>
        <span start="2765" end="2822">nie będzie natomiast zdarzeń katastrofalnych w skutkach. </span>
        <span start="6979" end="7070">Czas pokaże, ile warte są zapewnienia ludzi odpowiedzialnych za przygotowania do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
