<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912280028">
  <date>1999-12-28</date>
  <title>Śpiewający obój</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Jacek Marczyński</authors>
  <body>ROZMOWA

Tytus Wojnowicz: Nie zostałem wykreowany przez innych, po prostu miałem szczęście

Śpiewający obój

(C) SONY

Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. Czy to pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.

Nie było to specjalnie zachęcające.

Ale wiedziałem, że pozostawiono mi otwartą furtkę. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.

A może wielu muzyków nie ma odwagi pójść tą drogą, gdyż boją się, że zostaną posądzeni o obniżanie poziomu?

Na pewno tak, ale mógłby to być problem dla tych, których sytuacja życiowa zmuszałaby do grywania tylko takich rzeczy. Natomiast ja cały czas zajmuję się muzyką klasyczną, co więcej, dzięki pewnej popularności, jaką osiągnąłem w muzyce lżejszej, mam tych propozycji więcej.

I oba te gatunki traktuje pan w ten sam sposób?

Tak, wynika to z szacunku dla moich słuchaczy. Oczywiście, muzyka rozrywkowa nie wymaga takich umiejętności technicznych, wysiłku i długiego okresu przygotowań jak klasyczna, ale tylko to je różni.

Gdyby jednak wpłynęły do pana dwie oferty na ten sam dzień: popisowy koncert z dobrą orkiestrą w dobrej filharmonii i występ w charakterze gwiazdy na wielkim show, na co by się pan zdecydował?

Względy artystyczne mają u mnie preferencje i dlatego wybrałbym ambitniejszą propozycję. No, chyba że przepaść finansowa między ofertami byłaby nie do zasypania  Ale jeszcze nie zdarzyły mi się tego typu dylematy, a dochody, jak na razie, mam takie, że da się przeżyć.

A jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski, czego większość muzyków klasycznych u nas nie robi?

To rzeczywiście było trudne. U nas dominuje amatorstwo, kiedy potrzebne są zdjęcia, prosi się o pomoc kolegów lub znajomych. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek? Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. Skoro Anne-Sophie Mutter jest atrakcyjną kobietą, to swoją urodę umiejętnie eksponuje na okładkach płyt. Krystian Zimerman na zdjęciach wygląda zawsze bardzo naturalnie, ale wyboru jednego dokonuje się z setek propozycji. Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.

Teraz ukazała się kolejna, ale inna płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. To pan je odkrył?

Poniekąd tak. Oczywiście utwory są znane, ale rzadko były nagrywane. Telemann przez długi okres pozostawał w cieniu innych wielkich twórców. Napisał kilka tysięcy kompozycji i w tej ogromnej masie jest wiele rzeczy nieudanych czy powierzchownych. Ale są momenty, kiedy Telemann zbliża się do Bacha czy Haendla. Z pewnością ani talentu, ani warsztatu nie można mu odmówić. I to właśnie chciałem pokazać. Pięć koncertów obojowych wybranych na płytę jest bardzo różnych. Niektóre przejmujące, inne, rzec by można, o charakterze popowym, typowa muzyka rozrywkowa dla amatorów, bo w tamtych czasach amatorzy grywali je na domowych koncertach. Jeden z utworów jest właśnie taki: bardzo prosty formalnie i technicznie, inne zaś trudne i wirtuozowskie. A wszystkie ładne i niezwykle melodyjne, śpiewne, bo w czasach baroku obój uważano za instrument najbliższy głosowi ludzkiemu.

Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno, choć po latach ćwiczeń wydaje się to naturalne. Nie udaje się to jednak każdemu, zwłaszcza w początkowym etapie poznawania instrumentu, kiedy potrafimy z niego wydobyć przede wszystkim dźwięki twarde i nieprzyjemne. Przypominają się wówczas przodkowie oboju: szałamaja lub surma. Turcy używali surm do nadawania sygnałów w czasie walki, ponieważ ich przeraźliwy dźwięk był słyszany w największym zgiełku. Z czasem obój łagodniał i dziś, obok skrzypiec, najbliższy jest głosowi ludzkiemu. Na dodatek u Telemanna melodia była sprawą nadrzędną, co zresztą również zachęciło mnie do tego, by je przypomnieć. Nie jest to muzyka trudna dla słuchacza w sensie formalnym, cechuje ją prosta harmonia i wyraźna linia melodyczna, czyli to, co mamy we współczesnej muzyce popularnej.

A więc Tytus Wojnowicz nie chce stracić fanów, których zyskał dzięki poprzednim płytom.

Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze. Niektórzy się rozczarują, to nieuniknione, miewałem już takie sytuacje na koncertach. Przychodzili ludzie zachęceni moim nazwiskiem na plakacie i stykali się z zupełnie inną muzyką niż ta, którą znali. Ale części, mam nadzieję, Telemann się spodoba i zachęci do słuchania innej muzyki. To by mnie ogromnie ucieszyło. Trudno sądzić, że płyta przyniesie zysk, ale jeśli nie da strat, będzie to z pewnością bardzo duży sukces na naszym rynku. Ja zresztą swój już odniosłem, fachowcy z firmy Sony, słuchający setek nagrań zaakceptowali to, co zaproponowałem. Utwierdziło mnie to w przekonaniu, że podążam w dobrym kierunku i może dzięki temu zrodzi się kolejna płyta.

A ma pan już na nią pomysł?

Pomysłów mam aż za dużo, trzeba raczej je eliminować uwzględniając możliwość sprzedaży, lub to, czy danego utworu ktoś przede mną niedawno nie nagrał. Z pewnością czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a z tego drugiego nurtu, moje osobiste marzenia sięgają raczej nowszych dzieł, tych XX-wiecznych. Są tu rzeczy trudniejsze dla odbiorcy, na przykład koncert Lutosławskiego, ale są i utwory bardziej przystępne, a także piękne: niedokończony koncert Barbera, koncert Martinu czy Williamsa utrzymany w nastroju szkockim. Jest wiele dobrej muzyki, którą chętnie bym nagrał.

Rozmawiał Jacek Marczyński

Tytus Wojnowicz studiował w Akademii Muzycznej w Warszawie u prof. Stanisława Malikowskiego oraz we Freiburgu u Heinza Holligera. W 1990 r. wygrał Ogólnopolski Konkurs Oboistów, a w 1993 r. zajął III miejsce na Isle Wight Oboe Competition. Od 10 lat jest członkiem Warszawskiego Kwintetu Dętego, z którym występował w Europie i w USA. Współpracował z wieloma orkiestrami, m.in. z Sinfonią Varsovią, Filharmonią Narodową i Polską Orkiestrą Radiową. Dużą popularność przyniosły mu płyty z muzyką klasyczną i popularną w wersji rozrywkowej ("Tytus", "Ocalić od zapomnienia", "Christmas Time"). Dla firmy Sony nagrał album z koncertami obojowymi Georga Philppa Telemanna.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. Czy to pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja popularna. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="322">Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. Czy to pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?</span>
        <span start="324" end="459">TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną</span>
        <span start="505" end="550">. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie </span>
        <span start="556" end="654">zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja </span>
        <span start="663" end="674">popularna. </span>
        <span start="847" end="1055">Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku.</span>
        <span start="1184" end="1256"> obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. Czy to pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów. A jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski, czego większość muzyków klasycznych u nas nie robi?To rzeczywiście było trudne. U nas dominuje amatorstwo. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek? Trudno jest śpiewać na oboju?Trudno, choć po latach ćwiczeń wydaje się to naturalne. Nie udaje się to jednak każdemu, zwłaszcza w początkowym etapie poznawania instrumentu, kiedy potrafimy z niego wydobyć przede wszystkim dźwięki twarde i nieprzyjemne.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="322">Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. Czy to pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?</span>
        <span start="324" end="459">TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną</span>
        <span start="505" end="674">. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. </span>
        <span start="847" end="1310">Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.</span>
        <span start="2397" end="2398"> </span>
        <span start="2408" end="2542">A jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski, czego większość muzyków klasycznych u nas nie robi?</span>
        <span start="2544" end="2598">To rzeczywiście było trudne. U nas dominuje amatorstwo</span>
        <span start="2667" end="2728">. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek? </span>
        <span start="4328" end="4357">Trudno jest śpiewać na oboju?</span>
        <span start="4359" end="4582">Trudno, choć po latach ćwiczeń wydaje się to naturalne. Nie udaje się to jednak każdemu, zwłaszcza w początkowym etapie poznawania instrumentu, kiedy potrafimy z niego wydobyć przede wszystkim dźwięki twarde i nieprzyjemne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną. Nagranie zaniosłem do wytwórni, gdzie zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja popularna.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="244">Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. Płyta "Tytus" okazała się sukcesem, za nią poszły następne. </span>
        <span start="324" end="381">TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę </span>
        <span start="385" end="459">udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną</span>
        <span start="505" end="516">. Nagranie </span>
        <span start="521" end="550">zaniosłem do wytwórni, gdzie </span>
        <span start="556" end="654">zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja </span>
        <span start="663" end="673">popularna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Płyta "Tytus" okazała się sukcesem. pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: miałem szczęście.  obój jest instrumentem egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. 
 wielu muzyków nie ma odwagi pójść tą drogą, gdyż boją się, że zostaną posądzeni o obniżanie poziomu?
tak. 
oba gatunki traktuje pan w ten sam sposób?
Tak. 
jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski?
To było trudne. 

Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno.  
Wojnowicz nie chce stracić fanów, których zyskał dzięki poprzednim płytom.
Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent, będzie bardzo dobrze. 
czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a moje osobiste marzenia sięgają nowszych dzieł.</body>
      <spans>
        <span start="184" end="218">Płyta "Tytus" okazała się sukcesem</span>
        <span start="242" end="244">. </span>
        <span start="251" end="341">pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: </span>
        <span start="354" end="372">miałem szczęście. </span>
        <span start="1184" end="1208"> obój jest instrumentem </span>
        <span start="1213" end="1257">egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. </span>
        <span start="1311" end="1312">
</span>
        <span start="1313" end="1314"> </span>
        <span start="1319" end="1419">wielu muzyków nie ma odwagi pójść tą drogą, gdyż boją się, że zostaną posądzeni o obniżanie poziomu?</span>
        <span start="1420" end="1421">
</span>
        <span start="1430" end="1433">tak</span>
        <span start="1538" end="1540">. </span>
        <span start="1695" end="1696">
</span>
        <span start="1698" end="1702">oba </span>
        <span start="1705" end="1743">gatunki traktuje pan w ten sam sposób?</span>
        <span start="1744" end="1748">
Tak</span>
        <span start="1790" end="1792">. </span>
        <span start="2137" end="2138">
</span>
        <span start="2410" end="2489">jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski</span>
        <span start="2541" end="2542">?</span>
        <span start="2543" end="2547">
To </span>
        <span start="2560" end="2573">było trudne. </span>
        <span start="3328" end="3329">
</span>
        <span start="3454" end="3455">
</span>
        <span start="4328" end="4365">Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno</span>
        <span start="4413" end="4415">. </span>
        <span start="4970" end="4971"> </span>
        <span start="5139" end="5140">
</span>
        <span start="5153" end="5227">Wojnowicz nie chce stracić fanów, których zyskał dzięki poprzednim płytom.</span>
        <span start="5228" end="5371">
Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent</span>
        <span start="5389" end="5413">, będzie bardzo dobrze. </span>
        <span start="6106" end="6107">
</span>
        <span start="6270" end="6325">czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a </span>
        <span start="6348" end="6379">moje osobiste marzenia sięgają </span>
        <span start="6386" end="6400">nowszych dzieł</span>
        <span start="6419" end="6420">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Płyta "Tytus" okazała się sukcesem. pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: miałem szczęście. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni. rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.
Nie było to zachęcające.
 obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. 
 może wielu muzyków nie ma odwagi pójść tą drogą, gdyż boją się, że zostaną posądzeni o obniżanie poziomu?
tak. 
oba gatunki traktuje pan w ten sam sposób?
Tak. 
Gdyby wpłynęły do pana dwie oferty na ten sam dzień: koncert z dobrą orkiestrą w dobrej filharmonii i występ w charakterze gwiazdy na wielkim show, na co by się pan zdecydował?

wybrałbym ambitniejszą propozycję. chyba że przepaść finansowa między ofertami byłaby nie do zasypania.
jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski?
To rzeczywiście było trudne. 
ukazała się kolejna płyta. Wojnowicz gra koncerty obojowe Telemanna. pan je odkrył?

Poniekąd tak. 
Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno.  Nie jest to muzyka trudna dla słuchacza w sensie formalnym.
Wojnowicz nie chce stracić fanów, których zyskał dzięki poprzednim płytom.
Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze. może dzięki temu zrodzi się kolejna płyta.
ma pan już na nią pomysł?
czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a moje osobiste marzenia sięgają nowszych dzieł.</body>
      <spans>
        <span start="184" end="218">Płyta "Tytus" okazała się sukcesem</span>
        <span start="242" end="244">. </span>
        <span start="251" end="341">pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: </span>
        <span start="354" end="372">miałem szczęście. </span>
        <span start="507" end="542">Nagranie demo zaniosłem do wytwórni</span>
        <span start="672" end="674">. </span>
        <span start="692" end="757">rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.</span>
        <span start="758" end="771">
Nie było to </span>
        <span start="782" end="794">zachęcające.</span>
        <span start="795" end="796">
</span>
        <span start="1184" end="1257"> obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. </span>
        <span start="1311" end="1312">
</span>
        <span start="1313" end="1419"> może wielu muzyków nie ma odwagi pójść tą drogą, gdyż boją się, że zostaną posądzeni o obniżanie poziomu?</span>
        <span start="1420" end="1421">
</span>
        <span start="1430" end="1433">tak</span>
        <span start="1538" end="1540">. </span>
        <span start="1695" end="1696">
</span>
        <span start="1698" end="1702">oba </span>
        <span start="1705" end="1743">gatunki traktuje pan w ten sam sposób?</span>
        <span start="1744" end="1748">
Tak</span>
        <span start="1790" end="1792">. </span>
        <span start="1943" end="1950">
Gdyby </span>
        <span start="1957" end="2004">wpłynęły do pana dwie oferty na ten sam dzień: </span>
        <span start="2013" end="2138">koncert z dobrą orkiestrą w dobrej filharmonii i występ w charakterze gwiazdy na wielkim show, na co by się pan zdecydował?

</span>
        <span start="2192" end="2227">wybrałbym ambitniejszą propozycję. </span>
        <span start="2231" end="2298">chyba że przepaść finansowa między ofertami byłaby nie do zasypania</span>
        <span start="2405" end="2406">.</span>
        <span start="2407" end="2408">
</span>
        <span start="2410" end="2489">jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski</span>
        <span start="2541" end="2542">?</span>
        <span start="2543" end="2573">
To rzeczywiście było trudne. </span>
        <span start="3328" end="3329">
</span>
        <span start="3335" end="3354">ukazała się kolejna</span>
        <span start="3364" end="3372"> płyta. </span>
        <span start="3378" end="3409">Wojnowicz gra koncerty obojowe </span>
        <span start="3425" end="3436">Telemanna. </span>
        <span start="3439" end="3469">pan je odkrył?

Poniekąd tak. </span>
        <span start="4327" end="4365">
Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno</span>
        <span start="4413" end="4415">. </span>
        <span start="4970" end="5029"> Nie jest to muzyka trudna dla słuchacza w sensie formalnym</span>
        <span start="5137" end="5138">.</span>
        <span start="5139" end="5140">
</span>
        <span start="5153" end="5227">Wojnowicz nie chce stracić fanów, których zyskał dzięki poprzednim płytom.</span>
        <span start="5228" end="5413">
Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze. </span>
        <span start="6034" end="6076">może dzięki temu zrodzi się kolejna płyta.</span>
        <span start="6077" end="6078">
</span>
        <span start="6080" end="6105">ma pan już na nią pomysł?</span>
        <span start="6106" end="6107">
</span>
        <span start="6270" end="6325">czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a </span>
        <span start="6348" end="6379">moje osobiste marzenia sięgają </span>
        <span start="6386" end="6400">nowszych dzieł</span>
        <span start="6419" end="6420">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Płyta "Tytus" okazała się sukcesem. pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: miałem szczęście.  obój jest instrumentem egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. oba gatunki traktuje pan w ten sam sposób?
Tak. Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno.   
czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a moje osobiste marzenia sięgają nowszych dzieł.</body>
      <spans>
        <span start="184" end="218">Płyta "Tytus" okazała się sukcesem</span>
        <span start="242" end="244">. </span>
        <span start="251" end="341">pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy też szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: </span>
        <span start="354" end="372">miałem szczęście. </span>
        <span start="1184" end="1208"> obój jest instrumentem </span>
        <span start="1213" end="1257">egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. </span>
        <span start="1698" end="1702">oba </span>
        <span start="1705" end="1743">gatunki traktuje pan w ten sam sposób?</span>
        <span start="1744" end="1748">
Tak</span>
        <span start="1790" end="1792">. </span>
        <span start="4328" end="4365">Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno</span>
        <span start="4413" end="4415">. </span>
        <span start="4970" end="4971"> </span>
        <span start="5412" end="5413"> </span>
        <span start="6106" end="6107">
</span>
        <span start="6270" end="6325">czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową, a </span>
        <span start="6348" end="6379">moje osobiste marzenia sięgają </span>
        <span start="6386" end="6400">nowszych dzieł</span>
        <span start="6419" end="6420">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>TYTUS WOJNOWICZ: Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku.Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze.</body>
      <spans>
        <span start="324" end="340">TYTUS WOJNOWICZ:</span>
        <span start="419" end="757"> Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.</span>
        <span start="846" end="1055"> Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku.</span>
        <span start="5229" end="5412">Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>TYTUS WOJNOWICZ: Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Oczywiście, muzyka rozrywkowa nie wymaga takich umiejętności technicznych, wysiłku i długiego okresu przygotowań jak klasyczna, ale tylko to je różni.
 U nas dominuje amatorstwo, kiedy potrzebne są zdjęcia, prosi się o pomoc kolegów lub znajomych. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek? Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. Skoro Anne-Sophie Mutter jest atrakcyjną kobietą, to swoją urodę umiejętnie eksponuje na okładkach płyt. Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze.</body>
      <spans>
        <span start="324" end="340">TYTUS WOJNOWICZ:</span>
        <span start="419" end="757"> Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.</span>
        <span start="846" end="1055"> Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko. Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku.</span>
        <span start="1791" end="1942"> Oczywiście, muzyka rozrywkowa nie wymaga takich umiejętności technicznych, wysiłku i długiego okresu przygotowań jak klasyczna, ale tylko to je różni.</span>
        <span start="2543" end="2544">
</span>
        <span start="2572" end="2884"> U nas dominuje amatorstwo, kiedy potrzebne są zdjęcia, prosi się o pomoc kolegów lub znajomych. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek? Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. Skoro Anne-Sophie Mutter jest atrakcyjną kobietą, to swoją urodę umiejętnie eksponuje na okładkach płyt. </span>
        <span start="3001" end="3327">Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.</span>
        <span start="5229" end="5412">Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>TYTUS WOJNOWICZ: Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem. Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko.</body>
      <spans>
        <span start="324" end="340">TYTUS WOJNOWICZ:</span>
        <span start="419" end="757"> Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, bo do niej byłem kształcony przez całe życie. Nagranie demo zaniosłem do wytwórni, gdzie nawet zostałem pochwalony, tym niemniej nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Tak więc pierwsza rozmowa skończyła się sugestią, bym przyszedł z innym materiałem.</span>
        <span start="846" end="1005"> Musiało minąć kilka miesięcy, zanim wszystko przemyślałem, znalazłem aranżera i wróciłem z nową ofertą. Od tego momentu zdarzenia potoczyły się bardzo szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>udało się zaistnieć na rynku. pan miał pomysł, jak się wylansować, czy szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: miałem szczęście. Nie będę udawał, że wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. trafiłem w pustkę na rynku.

ukazała się kolejna płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. To pan je odkrył?

Poniekąd tak. utwory rzadko były nagrywane. Telemann przez długi okres pozostawał w cieniu wielkich twórców.  u Telemanna Nie jest muzyka trudna dla słuchacza, cechuje ją wyraźna linia melodyczna, czyli to, co mamy we współczesnej muzyce popularnej.
Niektórzy się rozczarują. Ale części, mam nadzieję, się spodoba i zachęci do słuchania innej muzyki.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="183">udało się zaistnieć na rynku.</span>
        <span start="250" end="266"> pan miał pomysł</span>
        <span start="272" end="298">, jak się wylansować, czy </span>
        <span start="302" end="341">szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: </span>
        <span start="354" end="381">miałem szczęście. Nie będę </span>
        <span start="385" end="396">udawał, że </span>
        <span start="399" end="460">wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną,</span>
        <span start="589" end="673"> nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna.</span>
        <span start="1005" end="1006"> </span>
        <span start="1022" end="1033">trafiłem w </span>
        <span start="1039" end="1055">pustkę na rynku.</span>
        <span start="3327" end="3329">

</span>
        <span start="3335" end="3354">ukazała się kolejna</span>
        <span start="3364" end="3469"> płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. To pan je odkrył?

Poniekąd tak. </span>
        <span start="3480" end="3486">utwory</span>
        <span start="3500" end="3571"> rzadko były nagrywane. Telemann przez długi okres pozostawał w cieniu </span>
        <span start="3578" end="3595">wielkich twórców.</span>
        <span start="3777" end="3778"> </span>
        <span start="4865" end="4877"> u Telemanna</span>
        <span start="4970" end="4980"> Nie jest </span>
        <span start="4983" end="5010">muzyka trudna dla słuchacza</span>
        <span start="5029" end="5042">, cechuje ją </span>
        <span start="5060" end="5138">wyraźna linia melodyczna, czyli to, co mamy we współczesnej muzyce popularnej.</span>
        <span start="5228" end="5229">
</span>
        <span start="5413" end="5437">Niektórzy się rozczarują</span>
        <span start="5613" end="5641">. Ale części, mam nadzieję, </span>
        <span start="5650" end="5698">się spodoba i zachęci do słuchania innej muzyki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku. pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną, nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. Okazało się, że trafiłem w pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są popularne. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie.

jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski, czego większość muzyków klasycznych u nas nie robi?

To było trudne. Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek?

ukazała się kolejna płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. To pan je odkrył?

Poniekąd tak. utwory są znane, ale rzadko były nagrywane. Telemann przez długi okres pozostawał w cieniu innych wielkich twórców. ani talentu, ani warsztatu nie można mu odmówić.

Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno, choć po latach ćwiczeń wydaje się to naturalne. u Telemanna Nie jest muzyka trudna dla słuchacza, cechuje ją prosta harmonia i wyraźna linia melodyczna, czyli to, co mamy we współczesnej muzyce popularnej.

Tytus Wojnowicz nie chce stracić fanów.

Niektórzy się rozczarują, to nieuniknione. Ale części, mam nadzieję, Telemann się spodoba i zachęci do słuchania innej muzyki. czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="183">Spośród wielu młodych muzyków panu udało się zaistnieć na rynku.</span>
        <span start="250" end="298"> pan miał pomysł na to, jak się wylansować, czy </span>
        <span start="302" end="460">szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Chciałem wydać płytę z muzyką klasyczną,</span>
        <span start="589" end="673"> nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna.</span>
        <span start="1005" end="1033"> Okazało się, że trafiłem w </span>
        <span start="1039" end="1119">pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są </span>
        <span start="1126" end="1135">popularne</span>
        <span start="1175" end="1256">. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie.</span>
        <span start="2406" end="2408">

</span>
        <span start="2410" end="2547">jak się pan czuje, kiedy musi kreować siebie poprzez sesje zdjęciowe, teledyski, czego większość muzyków klasycznych u nas nie robi?

To </span>
        <span start="2560" end="2572">było trudne.</span>
        <span start="2668" end="2727"> Ale czyż każdy artysta nie powinien dbać o swój wizerunek?</span>
        <span start="3327" end="3329">

</span>
        <span start="3335" end="3354">ukazała się kolejna</span>
        <span start="3364" end="3469"> płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. To pan je odkrył?

Poniekąd tak. </span>
        <span start="3480" end="3595">utwory są znane, ale rzadko były nagrywane. Telemann przez długi okres pozostawał w cieniu innych wielkich twórców.</span>
        <span start="3777" end="3826"> ani talentu, ani warsztatu nie można mu odmówić.</span>
        <span start="4326" end="4414">

Trudno jest śpiewać na oboju?

Trudno, choć po latach ćwiczeń wydaje się to naturalne.</span>
        <span start="4865" end="4877"> u Telemanna</span>
        <span start="4970" end="4980"> Nie jest </span>
        <span start="4983" end="5010">muzyka trudna dla słuchacza</span>
        <span start="5029" end="5140">, cechuje ją prosta harmonia i wyraźna linia melodyczna, czyli to, co mamy we współczesnej muzyce popularnej.

</span>
        <span start="5147" end="5185">Tytus Wojnowicz nie chce stracić fanów</span>
        <span start="5226" end="5229">.

</span>
        <span start="5413" end="5454">Niektórzy się rozczarują, to nieuniknione</span>
        <span start="5613" end="5698">. Ale części, mam nadzieję, Telemann się spodoba i zachęci do słuchania innej muzyki.</span>
        <span start="6269" end="6321"> czas pomyśleć o kolejnej płycie z muzyką rozrywkową</span>
        <span start="6419" end="6420">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>udało się zaistnieć na rynku. pan miał pomysł, jak się wylansować, czy szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: miałem szczęście. Chciałem płytę z muzyką klasyczną, nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna. trafiłem w pustkę na rynku.

ukazała się kolejna płyta. Wojnowicz gra koncerty obojowe Telemanna. Nie jest muzyka trudna dla słuchacza, cechuje ją wyraźna linia melodyczna.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="183">udało się zaistnieć na rynku.</span>
        <span start="250" end="266"> pan miał pomysł</span>
        <span start="272" end="298">, jak się wylansować, czy </span>
        <span start="302" end="341">szczęście sprzyjało?

TYTUS WOJNOWICZ: </span>
        <span start="354" end="372">miałem szczęście. </span>
        <span start="420" end="429">Chciałem </span>
        <span start="435" end="460">płytę z muzyką klasyczną,</span>
        <span start="589" end="673"> nie ukrywano, że większe zainteresowanie wzbudziłaby propozycja bardziej popularna.</span>
        <span start="1005" end="1006"> </span>
        <span start="1022" end="1033">trafiłem w </span>
        <span start="1039" end="1055">pustkę na rynku.</span>
        <span start="3327" end="3329">

</span>
        <span start="3335" end="3354">ukazała się kolejna</span>
        <span start="3364" end="3372"> płyta. </span>
        <span start="3378" end="3409">Wojnowicz gra koncerty obojowe </span>
        <span start="3425" end="3435">Telemanna.</span>
        <span start="4970" end="4980"> Nie jest </span>
        <span start="4983" end="5010">muzyka trudna dla słuchacza</span>
        <span start="5029" end="5042">, cechuje ją </span>
        <span start="5060" end="5084">wyraźna linia melodyczna</span>
        <span start="5137" end="5138">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.
Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.</body>
      <spans>
        <span start="341" end="420">Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". </span>
        <span start="1006" end="1310">Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.</span>
        <span start="2543" end="2544">
</span>
        <span start="2728" end="2779">Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. </span>
        <span start="3001" end="3327">Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.
Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.
Teraz ukazała się kolejna, ale inna płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. Pięć koncertów obojowych wybranych na płytę jest bardzo różnych. Niektóre przejmujące, inne, rzec by można, o charakterze popowym, typowa muzyka rozrywkowa dla amatorów. A wszystkie ładne i niezwykle melodyjne, śpiewne, bo w czasach baroku obój uważano za instrument najbliższy głosowi ludzkiemu. Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze. Niektórzy się rozczarują, to nieuniknione. Trudno sądzić, że płyta przyniesie zysk, ale jeśli nie da strat, będzie to z pewnością bardzo duży sukces na naszym rynku.</body>
      <spans>
        <span start="341" end="420">Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". </span>
        <span start="1006" end="1310">Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. Tak więc o moich losach zadecydowało kilka elementów.</span>
        <span start="2543" end="2544">
</span>
        <span start="2728" end="2779">Na Zachodzie od dawna panuje pełny profesjonalizm. </span>
        <span start="3001" end="3327">Na takie działania potrzebne są fundusze, których polskie wytwórnie zajmujące się muzyką klasyczną nie mają. Cieszy mnie, że otrzymałem taką szansę. Nie twierdzę przy tym, że bezbłędnie wiem, jak zachować się przed obiektywem, ale też Tytus Wojnowicz na zdjęciach czy teledyskach nie został całkowicie wykreowany przez innych.</span>
        <span start="3328" end="3436">
Teraz ukazała się kolejna, ale inna płyta. Tytus Wojnowicz gra koncerty obojowe Georga Philippa Telemanna. </span>
        <span start="3858" end="4026">Pięć koncertów obojowych wybranych na płytę jest bardzo różnych. Niektóre przejmujące, inne, rzec by można, o charakterze popowym, typowa muzyka rozrywkowa dla amatorów</span>
        <span start="4091" end="4093">. </span>
        <span start="4200" end="4326">A wszystkie ładne i niezwykle melodyjne, śpiewne, bo w czasach baroku obój uważano za instrument najbliższy głosowi ludzkiemu.</span>
        <span start="4334" end="4335"> </span>
        <span start="5229" end="5454">Nie twierdzę, że wszyscy, którzy kupowali moje nagrania rozrywkowe, sięgną po koncerty Telemanna, ale jeśli uczyni tak przynajmniej 20 procent tamtych słuchaczy, będzie bardzo dobrze. Niektórzy się rozczarują, to nieuniknione</span>
        <span start="5497" end="5499">. </span>
        <span start="5730" end="5852">Trudno sądzić, że płyta przyniesie zysk, ale jeśli nie da strat, będzie to z pewnością bardzo duży sukces na naszym rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. o moich losach zadecydowało kilka elementów.</body>
      <spans>
        <span start="341" end="420">Niewątpliwie miałem szczęście. Nie będę też udawał, że ja wymyśliłem "Tytusa". </span>
        <span start="1006" end="1257">Okazało się, że trafiłem w pewną pustkę na rynku. Na Zachodzie opracowania muzyki klasycznej w wersji popowej są bardzo popularne, u nas nikt poważnie tego nie traktował. Do tego obój jest instrumentem dość egzotycznym i wzbudzającym zainteresowanie. </span>
        <span start="1266" end="1310">o moich losach zadecydowało kilka elementów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
