<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901230088">
  <date>1999-01-23</date>
  <title>Tygrys z Madrasu</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Marek Cegliński</authors>
  <body>ROZMOWA

Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE

Tygrys z Madrasu

FOT. AUTOR

Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Kiedy FIDE podaje dokładną datę i miejsce - niedawno dowiedziałem się, że to jest czerwiec, Las Vegas -&amp;nbsp;zaczynam o tym myśleć. Ciągle czekam na swoją szansę.

W jakich okolicznościach zetknął się pan z szachami?

Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. 

Dlaczego gra pan szachy?

Po prostu to lubię. Chciałbym dać panu dłuższą, bardziej wyczerpującą odpowiedź. Ale ta narzuca się natychmiast - po prostu lubię szachy.

Przez kilka lat przebywał pan z rodzicami na Filipinach...

Mój ojciec jest inżynierem specjalizującym się w kolejnictwie i pracował tam jako konsultant. To był czysty przypadek, że pojechaliśmy na Filipiny. Nie miało to nic wspólnego z szachami.

Czy rodzice panu pomagali?

Tak, bardzo. Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. Zachęcali mnie do gry w szachy, bardzo mnie wspierali.

A nauka?

Zachęcali mnie i do nauki, i do szachów. Jeśli jednak miałem przed sobą jakiś ważny turniej, nie było problemu. Mogłem odpuścić szkołę. Rodzice byli bardzo elastyczni. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. Zwłaszcza w tamtych czasach, kiedy wszyscy mówili: nauka, nauka i jeszcze raz nauka.

Czy skończył pan studia?

Tak, mam dyplom. Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym i na tym poprzestałem.

Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą? 

Nie było przełomowego momentu. To stawało się stopniowo.

Szybka kariera i szybki styl gry. Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry?

Powodów znalazłoby się wiele, ale najprostsza jest odpowiedź, że taka jest moja natura. Taki po prostu jestem. 

Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: Garriego Kasparowa i Anatolija Karpowa. Czy jest jakieś wyjście z tej niezdrowej sytuacji? 

W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. 

Sprawa jest oczywista. Myślę, że Kasparow jest kimś "ponad Olimpem", osobą jakby spoza świata szachowego. Nie ma też żadnej wątpliwości, że Karpow nie jest mistrzem świata, gdyż utracił tytuł w 1985 roku i nigdy go nie odzyskał. Można zmieniać zasady w nieskończoność, ale nie zmienia to obiektywnej prawdy, że nie jest mistrzem.

Ale przecież grał pan z Karpowem w Lozannie o mistrzostwo świata.  

Tak.

A mówi pan, że Karpow nie jest mistrzem.

Zgadza się.

W takim razie, gdyby go pan pokonał, pan również nie byłby mistrzem świata.

Nie. Byłbym mistrzem. Ponieważ zakwalifikowałem się do finału, wygrywając w uczciwej walce w Groningem. Natomiast jego uprawnienia do gry ze mną były nieuczciwe. Dostał się od razu do finału, ponieważ posiada duże wpływy polityczne. To nie są szachy. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach. W Groningen wszystko było jasne. W Lozannie tylko jeden zawodnik grał o tytuł, nie dwóch. Jeden z graczy dostał się do finału, ponieważ potrafił manipulować działaczami FIDE. Ja dostałem się tam, wygrywając turniej, który trwał cały miesiąc. Myślę więc, że sprawa jest jasna.

Mógł pan zagrać o mistrzostwo WCC z Kasparowem. Dlaczego nie doszło do tego spotkania?

Miałem podpisany kontrakt z FIDE, który mówił, że nie powinienem grać w konkurencyjnym meczu o mistrzostwo świata. Uważałem, że byłoby to nie fair. Poza tym nie podobało mi się WCC. Podjąłem chyba trafną decyzję. Proszę zobaczyć, co się stało z WCC. Już się rozpadła. Myślę, że dobrze zrobiłem odmawiając.

Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?

Trudno powiedzieć. Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.

W roku 1991 wygrał pan silnie obsadzony (XVIII kategoria) turniej w Reggio Emilia, jako jedyny jego uczestnik spoza Związku Radzieckiego. W pokonanym polu zostali m.in. Borys Gelfand, Garri Kasparow, Anatolij Karpow, Wasilij Iwańczuk.

No, właśnie. Zapomniałem o tej imprezie. Ten turniej z pewnością zaliczał się do najważniejszych. Były to ostatnie "mistrzostwa ZSRR". 

Jak pan się wtedy czuł, grając wyłącznie przeciwko radzieckim arcymistrzom?

Było zabawnie. Chcę powiedzieć, że nigdy nie uważałem moich rywali za ludzi ZSRR. Dla mnie byli to pan Poługajewski, pan Sałow, pan Gurewicz, pan Ehlvest. Nigdy nie myślałem o nich jako o Sowietach. Dla mnie to nie jest istotne.

Mówi pan po rosyjsku?

Nie. Tylko kilka słów.

Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? Może w innej dziedzinie, na przykład jako programista komputerowy, zrobiłby pan większą karierę? Jeden z pana najgroźniejszych rywali, Gata Kamsky, porzucił szachy na rzecz medycyny.

Nie wiem. Nie było powodu, by myśleć o innym wyborze. Przeciwnie, jestem bardzo zadowolony. Cieszę się z życia, jakie prowadzę. Nie mam takich planów, jak Gata.

Czy komputery są pomocą czy też zagrożeniem dla szachów?

Ich pojawienie się było nieuniknione. Nie można z nimi walczyć. Trzeba się z tym pogodzić. Nawet jeżeli komputery są zagrożeniem, to jakoś trzeba sobie z tym radzić. Ludzie wciąż przyzwyczajają się do nowych wynalazków. Kiedyś samochody były zagrożeniem dla koni.

Skąd ta szrama na pańskim policzku?

Od ugryzienia owada. Miałem wtedy 17 lat. Niestety, nie skorzystałem z pomocy chirurga plastycznego.

Czy uprawia pan inne sporty, kibicuje jakiejś drużynie, sportowcowi?

Kiedyś grałem w tenisa. Teraz dużo gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.

Interesuje się pan sportem?

Tak, ale na pewno nie jestem jego fanatykiem. Oglądam futbol, ale nie mam ulubionej drużyny. Oglądam tenis, ale nikomu szczególnie nie kibicuję. Dla mnie to sposób spędzania czasu. Mieszkam w Madrycie, więc śledzę wyniki Realu, ale nie jestem jego zapalonym kibicem. 

Czym interesuje się pan poza szachami?

Oglądam wiadomości. Lubię filmy, czytam magazyny. Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. 

Wielu szachistów ze światowej czołówki znalazło sobie ostatnio nowe ojczyzny. Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?

Nie. Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje, rozgrywane zwykle w Europie.

Podoba się panu przydomek "Tygrys z Madrasu"?

Tak. Tygrysy to fantastyczne zwierzaki. Nie przeszkadza mi to. Nie ma problemu.

Co sądzi pan o polskich szachistach?

Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa. Nie pamiętam, jakie było jego polskie imię...

Mieczysław.

Słyszałem też o turniejach w Polanicy.

Był pan kiedyś w Polsce?

Nigdy. 

A chciałbym pan zagrać w Polanicy Zdroju?

Tak, ale w tym roku nie będzie to możliwe. Może w przyszłości...

Szachiści tworzą wielką wędrującą po świecie rodzinę. Przyjaźnią się ze sobą, ale zdarza się też, że nienawidzą. Kto jest pana przyjacielem, a kogo uważa pan za wroga?

Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi, co nie znaczy, że nie mam przyjaciół z innych generacji. Utrzymuję dobre stosunki z Lubojeviciem, Timmanem, Anderssonem. Wrogów nie mam. Nie mieszczą się oni w mojej filozofii życia.

A kto z młodej generacji jest pana przyjacielem?

Wszyscy - Kramnik, Piket, Szirow, Swidler. Każdy z mojego pokolenia.

Ma pan rodzinę?

Tak. Jestem żonaty od dwóch i pół roku. Żona pochodzi z Madrasu. Jesteśmy bardzo szczęśliwym małżeństwem.

Jeśli będziecie mieli syna, przygotuje go pan do kariery szachisty?

Z pewnością nauczę go zasad gry. Nie będę nalegał, ale jeśli on sam zechce spróbować iść w moje ślady, pokażę mu wszystko, co wiem o szachach.

Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE, Kirsanie Ilumżynowie. To pozytywna czy negatywna postać ?

Wobec mnie Ilumżynow jest zawsze uprzejmy. Patrząc na to, co zrobił w Lozannie, można powiedzieć, że jest prawdziwym patronem szachów. Cóż więcej powiedzieć? Ten człowiek wyłożył prawie 5 milionów dolarów z własnej kieszeni na rozwój naszej dyscypliny i nagrody dla szachistów. Jego ideą jest włączenie szachów do programu igrzysk olimpijskich. Mogę być tylko wdzięczny.

Rozmawiał w belgradzie Marek Cegliński 

Viswanathan Anand, urodzony 11 grudnia 1969 roku w Madrasie, mistrz świata juniorów do lat 20 (1987), uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem). Aktualnie drugi w światowym rankingu FIDE - 2783 (wyprzedza go tylko Kasparow - 2812).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę.W jakich okolicznościach zetknął się pan z szachami?Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.Dlaczego gra pan szachy?Po prostu to lubię. Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry? taka jest moja natura. Taki po prostu jestem. Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy? Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="265">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy </span>
        <span start="269" end="314">czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="316" end="396">Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. </span>
        <span start="528" end="558">Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="560" end="612">W jakich okolicznościach zetknął się pan z szachami?</span>
        <span start="614" end="667">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.</span>
        <span start="670" end="694">Dlaczego gra pan szachy?</span>
        <span start="696" end="716">Po prostu to lubię. </span>
        <span start="1947" end="2028">Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry?</span>
        <span start="2094" end="2140"> taka jest moja natura. Taki po prostu jestem.</span>
        <span start="3997" end="3998"> </span>
        <span start="4011" end="4072">Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?</span>
        <span start="4092" end="4252"> Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego</span>
        <span start="4265" end="4334"> moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę.W jakich okolicznościach zetknął się pan z szachami?Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.Dlaczego gra pan szachy?Po prostu to lubię. Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą?Nie było przełomowego momentu. To stawało się stopniowo. Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry? taka jest moja natura. Taki po prostu jestem. Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy? Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara. Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? Może w innej dziedzinie, na przykład jako programista komputerowy, zrobiłby pan większą karierę? Nie wiem. Nie było powodu, by myśleć o innym wyborze. Przeciwnie, jestem bardzo zadowolony. Cieszę się z życia, jakie prowadzę. Czym interesuje się pan poza szachami?Oglądam wiadomości. Lubię filmy, czytam magazyny. Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. Co sądzi pan o polskich szachistach?Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa. A chciałbym pan zagrać w Polanicy Zdroju?Tak, ale w tym roku nie będzie to możliwe. Może w przyszłości...</body>
      <spans>
        <span start="113" end="265">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy </span>
        <span start="269" end="314">czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="316" end="396">Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. </span>
        <span start="528" end="558">Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="560" end="612">W jakich okolicznościach zetknął się pan z szachami?</span>
        <span start="614" end="667">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.</span>
        <span start="670" end="694">Dlaczego gra pan szachy?</span>
        <span start="696" end="716">Po prostu to lubię. </span>
        <span start="1747" end="1852">Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą?</span>
        <span start="1855" end="1911">Nie było przełomowego momentu. To stawało się stopniowo.</span>
        <span start="1946" end="2028"> Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry?</span>
        <span start="2094" end="2140"> taka jest moja natura. Taki po prostu jestem.</span>
        <span start="3997" end="3998"> </span>
        <span start="4011" end="4072">Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?</span>
        <span start="4092" end="4252"> Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego</span>
        <span start="4265" end="4334"> moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</span>
        <span start="5055" end="5056"> </span>
        <span start="5063" end="5197">Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? Może w innej dziedzinie, na przykład jako programista komputerowy, zrobiłby pan większą karierę? </span>
        <span start="5284" end="5412">Nie wiem. Nie było powodu, by myśleć o innym wyborze. Przeciwnie, jestem bardzo zadowolony. Cieszę się z życia, jakie prowadzę. </span>
        <span start="6365" end="6403">Czym interesuje się pan poza szachami?</span>
        <span start="6405" end="6501">Oglądam wiadomości. Lubię filmy, czytam magazyny. Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie.</span>
        <span start="6895" end="6896"> </span>
        <span start="6907" end="6943">Co sądzi pan o polskich szachistach?</span>
        <span start="6945" end="7144">Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa. </span>
        <span start="7279" end="7320">A chciałbym pan zagrać w Polanicy Zdroju?</span>
        <span start="7322" end="7386">Tak, ale w tym roku nie będzie to możliwe. Może w przyszłości...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę. Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry? taka jest moja natura. Taki po prostu jestem.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="265">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy </span>
        <span start="269" end="314">czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="316" end="396">Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. </span>
        <span start="528" end="558">Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="715" end="716"> </span>
        <span start="1947" end="2028">Mówi się, że jest pan najszybciej grającym szachistą świata. Skąd ten sposób gry?</span>
        <span start="2094" end="2140"> taka jest moja natura. Taki po prostu jestem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.
Viswanathan Anand: czekam na swoją szansę.
Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą? 
To stawało się stopniowo.
Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: Kasparowa i Karpowa. 
W mojej opinii jest tylko jeden mistrz - Kasparow. 
Mógł pan zagrać o mistrzostwo WCC. Dlaczego nie doszło do spotkania?
Miałem podpisany kontrakt z FIDE, nie powinienem grać w konkurencyjnym meczu. 
Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? 
Cieszę się z życia, jakie prowadzę. 
Czy uprawia pan inne sporty?
gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.

Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?
Jestem obywatelem Indii i nim pozostanę. 
Co sądzi pan o polskich szachistach?
Miewam kontakty z polskimi zawodnikami.  
Ma pan rodzinę?
Tak. 
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE. 
jest prawdziwym patronem szachów.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="314">najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="315" end="335">
Viswanathan Anand: </span>
        <span start="535" end="558">czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="1321" end="1322">
</span>
        <span start="1747" end="1854">Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą? 
</span>
        <span start="1886" end="1911">To stawało się stopniowo.</span>
        <span start="2142" end="2184">
Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: </span>
        <span start="2193" end="2205">Kasparowa i </span>
        <span start="2215" end="2224">Karpowa. </span>
        <span start="2276" end="2309">
W mojej opinii jest tylko jeden </span>
        <span start="2319" end="2338">mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="3615" end="3649">
Mógł pan zagrać o mistrzostwo WCC</span>
        <span start="3662" end="3687">. Dlaczego nie doszło do </span>
        <span start="3692" end="3702">spotkania?</span>
        <span start="3703" end="3738">
Miałem podpisany kontrakt z FIDE, </span>
        <span start="3754" end="3796">nie powinienem grać w konkurencyjnym meczu</span>
        <span start="3817" end="3819">. </span>
        <span start="5062" end="5100">
Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? </span>
        <span start="5283" end="5284">
</span>
        <span start="5376" end="5412">Cieszę się z życia, jakie prowadzę. </span>
        <span start="5907" end="5935">
Czy uprawia pan inne sporty</span>
        <span start="5975" end="5976">?</span>
        <span start="5977" end="5978">
</span>
        <span start="6013" end="6065">gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.</span>
        <span start="6363" end="6364">
</span>
        <span start="6403" end="6404">
</span>
        <span start="6582" end="6621">Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?
</span>
        <span start="6627" end="6634">Jestem </span>
        <span start="6640" end="6674">obywatelem Indii i nim pozostanę. </span>
        <span start="6906" end="6944">
Co sądzi pan o polskich szachistach?
</span>
        <span start="6945" end="6985">Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. </span>
        <span start="7758" end="7759"> </span>
        <span start="7925" end="7942">
Ma pan rodzinę?
</span>
        <span start="7943" end="7948">Tak. </span>
        <span start="8049" end="8050">
</span>
        <span start="8263" end="8302">Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE</span>
        <span start="8324" end="8326">. </span>
        <span start="8361" end="8362">
</span>
        <span start="8464" end="8497">jest prawdziwym patronem szachów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.
Viswanathan Anand: czekam na swoją szansę.

Nauczyłem się grać od mojej mamy. 
Moi rodzice Zachęcali mnie do gry w szachy.

Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym.
Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą? 

To stawało się stopniowo.

Skąd ten sposób gry?

taka jest moja natura. 
Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: Kasparowa i Karpowa. 
W mojej opinii jest tylko jeden mistrz - Kasparow. Karpow nie jest mistrzem świata. 


gdyby go pan pokonał, pan również nie byłby mistrzem świata.

Nie. Byłbym mistrzem. zakwalifikowałem się do finału, wygrywając w uczciwej walce w Groningem. 
Mógł pan zagrać o mistrzostwo WCC. Dlaczego nie doszło do spotkania?
Miałem podpisany kontrakt z FIDE, nie powinienem grać w konkurencyjnym meczu. 
W roku 1991 wygrał pan  turniej w Reggio Emilia. 
Ten turniej z pewnością zaliczał się do najważniejszych. 

Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? 
Cieszę się z życia, jakie prowadzę. 
Czy komputery są pomocą czy też zagrożeniem dla szachów?
jeżeli komputery są zagrożeniem, to trzeba sobie z tym radzić. 
Czy uprawia pan inne sporty?
gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.
 Oglądam futbol, tenis. 

Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. 
Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?

Jestem obywatelem Indii i nim pozostanę. 
Co sądzi pan o polskich szachistach?

Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. 

Kto jest pana przyjacielem, kogo uważa pan za wroga?
Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi, co nie znaczy, że nie mam przyjaciół z innych generacji. Wrogów nie mam. 
Ma pan rodzinę?

Tak. 
Jeśli będziecie mieli syna, przygotuje go pan do kariery szachisty?
nauczę go zasad gry. 
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE. 

jest prawdziwym patronem szachów.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="314">najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="315" end="335">
Viswanathan Anand: </span>
        <span start="535" end="559">czekam na swoją szansę.
</span>
        <span start="613" end="648">
Nauczyłem się grać od mojej mamy. </span>
        <span start="1109" end="1110">
</span>
        <span start="1225" end="1237">Moi rodzice </span>
        <span start="1257" end="1287">Zachęcali mnie do gry w szachy</span>
        <span start="1310" end="1312">.
</span>
        <span start="1321" end="1322">
</span>
        <span start="1670" end="1722">Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym</span>
        <span start="1744" end="1745">.</span>
        <span start="1746" end="1855">
Mając 17 lat został pan mistrzem świata do lat 20. Czy to przesądziło, że został pan zawodowym szachistą? 

</span>
        <span start="1886" end="1913">To stawało się stopniowo.

</span>
        <span start="2008" end="2030">Skąd ten sposób gry?

</span>
        <span start="2095" end="2118">taka jest moja natura. </span>
        <span start="2142" end="2184">
Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: </span>
        <span start="2193" end="2205">Kasparowa i </span>
        <span start="2215" end="2224">Karpowa. </span>
        <span start="2276" end="2309">
W mojej opinii jest tylko jeden </span>
        <span start="2319" end="2338">mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="2555" end="2586">Karpow nie jest mistrzem świata</span>
        <span start="2642" end="2644">. </span>
        <span start="2813" end="2814">
</span>
        <span start="2861" end="2862">
</span>
        <span start="2875" end="2876">
</span>
        <span start="2891" end="2975">gdyby go pan pokonał, pan również nie byłby mistrzem świata.

Nie. Byłbym mistrzem. </span>
        <span start="2984" end="3057">zakwalifikowałem się do finału, wygrywając w uczciwej walce w Groningem. </span>
        <span start="3615" end="3649">
Mógł pan zagrać o mistrzostwo WCC</span>
        <span start="3662" end="3687">. Dlaczego nie doszło do </span>
        <span start="3692" end="3702">spotkania?</span>
        <span start="3703" end="3738">
Miałem podpisany kontrakt z FIDE, </span>
        <span start="3754" end="3796">nie powinienem grać w konkurencyjnym meczu</span>
        <span start="3817" end="3819">. </span>
        <span start="4335" end="4359">
W roku 1991 wygrał pan </span>
        <span start="4393" end="4417"> turniej w Reggio Emilia</span>
        <span start="4472" end="4474">. </span>
        <span start="4571" end="4572">
</span>
        <span start="4613" end="4670">Ten turniej z pewnością zaliczał się do najważniejszych. </span>
        <span start="5061" end="5100">

Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? </span>
        <span start="5283" end="5284">
</span>
        <span start="5376" end="5412">Cieszę się z życia, jakie prowadzę. </span>
        <span start="5445" end="5502">
Czy komputery są pomocą czy też zagrożeniem dla szachów?</span>
        <span start="5503" end="5504">
</span>
        <span start="5601" end="5637">jeżeli komputery są zagrożeniem, to </span>
        <span start="5643" end="5670">trzeba sobie z tym radzić. </span>
        <span start="5907" end="5935">
Czy uprawia pan inne sporty</span>
        <span start="5975" end="5976">?</span>
        <span start="5977" end="5978">
</span>
        <span start="6013" end="6066">gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.
</span>
        <span start="6141" end="6158"> Oglądam futbol, </span>
        <span start="6197" end="6202">tenis</span>
        <span start="6239" end="6241">. </span>
        <span start="6363" end="6364">
</span>
        <span start="6403" end="6404">
</span>
        <span start="6455" end="6502">Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. </span>
        <span start="6503" end="6504">
</span>
        <span start="6582" end="6622">Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?

</span>
        <span start="6627" end="6634">Jestem </span>
        <span start="6640" end="6674">obywatelem Indii i nim pozostanę. </span>
        <span start="6906" end="6985">
Co sądzi pan o polskich szachistach?

Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. </span>
        <span start="7320" end="7321">
</span>
        <span start="7387" end="7388">
</span>
        <span start="7501" end="7529">Kto jest pana przyjacielem, </span>
        <span start="7531" end="7555">kogo uważa pan za wroga?</span>
        <span start="7556" end="7679">
Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi, co nie znaczy, że nie mam przyjaciół z innych generacji. </span>
        <span start="7743" end="7759">Wrogów nie mam. </span>
        <span start="7925" end="7948">
Ma pan rodzinę?

Tak. </span>
        <span start="8049" end="8117">
Jeśli będziecie mieli syna, przygotuje go pan do kariery szachisty?</span>
        <span start="8118" end="8119">
</span>
        <span start="8131" end="8152">nauczę go zasad gry. </span>
        <span start="8262" end="8302">
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE</span>
        <span start="8324" end="8326">. </span>
        <span start="8361" end="8363">

</span>
        <span start="8464" end="8497">jest prawdziwym patronem szachów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.
Viswanathan Anand: czekam na swoją szansęSzachy mają teraz dwóch mistrzów świata: Kasparowa i Karpowa. 
W mojej opinii jest tylko jeden mistrz - Kasparow. 

Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? 
Cieszę się z życia, jakie prowadzę. 
Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?
Jestem obywatelem Indii i nim pozostanę. 
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE. 
jest prawdziwym patronem szachów.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="314">najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.</span>
        <span start="315" end="335">
Viswanathan Anand: </span>
        <span start="535" end="557">czekam na swoją szansę</span>
        <span start="2143" end="2184">Szachy mają teraz dwóch mistrzów świata: </span>
        <span start="2193" end="2205">Kasparowa i </span>
        <span start="2215" end="2224">Karpowa. </span>
        <span start="2276" end="2309">
W mojej opinii jest tylko jeden </span>
        <span start="2319" end="2338">mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="3615" end="3616">
</span>
        <span start="5062" end="5100">
Czy nie żałuje pan życiowego wyboru? </span>
        <span start="5283" end="5284">
</span>
        <span start="5376" end="5412">Cieszę się z życia, jakie prowadzę. </span>
        <span start="6403" end="6404">
</span>
        <span start="6582" end="6621">Nie myślał pan o zmianie obywatelstwa?
</span>
        <span start="6627" end="6634">Jestem </span>
        <span start="6640" end="6674">obywatelem Indii i nim pozostanę. </span>
        <span start="8049" end="8050">
</span>
        <span start="8263" end="8302">Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE</span>
        <span start="8324" end="8326">. </span>
        <span start="8361" end="8362">
</span>
        <span start="8464" end="8497">jest prawdziwym patronem szachów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE: Nauczyłem się grać od mojej mamy. Moi rodzice bardzo mnie wspierali. 
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji. 
Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?
mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku.
Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje.
Jestem żonaty od dwóch i pół roku. 
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE, Kirsanie Ilumżynowie. 
Ilumżynow jest prawdziwym patronem szachów. 
Viswanathan Anand, mistrz świata juniorów do lat 20 (1987), uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE</span>
        <span start="333" end="335">: </span>
        <span start="614" end="648">Nauczyłem się grać od mojej mamy. </span>
        <span start="1225" end="1237">Moi rodzice </span>
        <span start="1289" end="1311">bardzo mnie wspierali.</span>
        <span start="1363" end="1364"> </span>
        <span start="2276" end="2338">
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="3221" end="3274">Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="4010" end="4073">
Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?
</span>
        <span start="4128" end="4294">mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku</span>
        <span start="4333" end="4334">.</span>
        <span start="6502" end="6503">
</span>
        <span start="6627" end="6747">Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje</span>
        <span start="6776" end="6778">.
</span>
        <span start="7948" end="7983">Jestem żonaty od dwóch i pół roku. </span>
        <span start="8118" end="8119">
</span>
        <span start="8263" end="8326">Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE, Kirsanie Ilumżynowie. </span>
        <span start="8362" end="8363">
</span>
        <span start="8374" end="8384">Ilumżynow </span>
        <span start="8464" end="8498">jest prawdziwym patronem szachów. </span>
        <span start="8775" end="8795">
Viswanathan Anand, </span>
        <span start="8837" end="8984">mistrz świata juniorów do lat 20 (1987), uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE: Nauczyłem się grać od mojej mamy. Moi rodzice bardzo mnie wspierali. Jeśli miałem przed sobą jakiś ważny turniej, Mogłem odpuścić szkołę. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym i na tym poprzestałem.

W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji. 

Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?
mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.

Czy komputery są zagrożeniem dla szachów?
Nawet jeżeli są zagrożeniem, to trzeba sobie z tym radzić. 

Kiedyś grałem w tenisa. Teraz gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.
Oglądam futbol, ale nie mam ulubionej drużyny. Oglądam tenis, ale nikomu szczególnie nie kibicuję. Dla mnie to sposób spędzania czasu. 
Oglądam wiadomości. Lubię filmy, czytam magazyny. Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. 
Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje.
Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Słyszałem też o turniejach w Polanicy.
Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi. Wrogów nie mam. Nie mieszczą się w mojej filozofii życia.
Jestem żonaty od dwóch i pół roku. 

Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE, Kirsanie Ilumżynowie. 
Ilumżynow jest prawdziwym patronem szachów. wyłożył prawie 5 milionów dolarów z własnej kieszeni na rozwój naszej dyscypliny. 

Viswanathan Anand, mistrz świata juniorów do lat 20 (1987), uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE</span>
        <span start="333" end="335">: </span>
        <span start="614" end="648">Nauczyłem się grać od mojej mamy. </span>
        <span start="1225" end="1237">Moi rodzice </span>
        <span start="1289" end="1311">bardzo mnie wspierali.</span>
        <span start="1363" end="1370"> Jeśli </span>
        <span start="1377" end="1416">miałem przed sobą jakiś ważny turniej, </span>
        <span start="1435" end="1459">Mogłem odpuścić szkołę. </span>
        <span start="1491" end="1540">Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie.</span>
        <span start="1669" end="1746"> Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym i na tym poprzestałem.
</span>
        <span start="2276" end="2338">
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="3221" end="3274">Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="3615" end="3616">
</span>
        <span start="4010" end="4073">
Który z dotychczasowych sukcesów jest dla pana najważniejszy?
</span>
        <span start="4128" end="4335">mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.
</span>
        <span start="5445" end="5463">
Czy komputery są </span>
        <span start="5478" end="5503">zagrożeniem dla szachów?
</span>
        <span start="5595" end="5608">Nawet jeżeli </span>
        <span start="5618" end="5637">są zagrożeniem, to </span>
        <span start="5643" end="5670">trzeba sobie z tym radzić. </span>
        <span start="5768" end="5769">
</span>
        <span start="5977" end="6008">
Kiedyś grałem w tenisa. Teraz </span>
        <span start="6013" end="6066">gram w ping-ponga. Lubię pływać, jeździć na rowerze.
</span>
        <span start="6142" end="6277">Oglądam futbol, ale nie mam ulubionej drużyny. Oglądam tenis, ale nikomu szczególnie nie kibicuję. Dla mnie to sposób spędzania czasu. </span>
        <span start="6363" end="6364">
</span>
        <span start="6405" end="6503">Oglądam wiadomości. Lubię filmy, czytam magazyny. Interesują mnie bieżące wydarzenia na świecie. 
</span>
        <span start="6627" end="6747">Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje</span>
        <span start="6776" end="6778">.
</span>
        <span start="6945" end="6985">Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. </span>
        <span start="7204" end="7243">Słyszałem też o turniejach w Polanicy.
</span>
        <span start="7557" end="7620">Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi</span>
        <span start="7677" end="7679">. </span>
        <span start="7743" end="7776">Wrogów nie mam. Nie mieszczą się </span>
        <span start="7780" end="7805">w mojej filozofii życia.
</span>
        <span start="7948" end="7983">Jestem żonaty od dwóch i pół roku. </span>
        <span start="8118" end="8119">
</span>
        <span start="8262" end="8326">
Różnie mówi się o obecnym prezesie FIDE, Kirsanie Ilumżynowie. </span>
        <span start="8362" end="8363">
</span>
        <span start="8374" end="8384">Ilumżynow </span>
        <span start="8464" end="8498">jest prawdziwym patronem szachów. </span>
        <span start="8534" end="8614">wyłożył prawie 5 milionów dolarów z własnej kieszeni na rozwój naszej dyscypliny</span>
        <span start="8639" end="8641">. </span>
        <span start="8734" end="8735">
</span>
        <span start="8775" end="8795">
Viswanathan Anand, </span>
        <span start="8837" end="8984">mistrz świata juniorów do lat 20 (1987), uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE: W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji. Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje.
Viswanathan Anand, mistrz świata juniorów do lat 20, uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Viswanathan Anand, arcymistrz szachowy, drugi na liście rankingowej FIDE</span>
        <span start="333" end="335">: </span>
        <span start="2277" end="2338">W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. </span>
        <span start="3221" end="3274">Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="6627" end="6747">Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje</span>
        <span start="6776" end="6777">.</span>
        <span start="8362" end="8363">
</span>
        <span start="8776" end="8795">Viswanathan Anand, </span>
        <span start="8837" end="8869">mistrz świata juniorów do lat 20</span>
        <span start="8876" end="8984">, uczestnik finałowych meczów o mistrzostwo świata PCA (z Garrim Kasparowem) i FIDE (z Anatolijem Karpowem).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. 
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. W Lozannie tylko jeden zawodnik grał o tytuł, nie dwóch. Jeden z graczy dostał się do finału, ponieważ potrafił manipulować działaczami FIDE. Ja dostałem się tam, wygrywając turniej, który trwał cały miesiąc. 
Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</body>
      <spans>
        <span start="614" end="668">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. </span>
        <span start="1124" end="1257">Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. </span>
        <span start="1491" end="1541">Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. </span>
        <span start="2276" end="2413">
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. </span>
        <span start="3372" end="3581">W Lozannie tylko jeden zawodnik grał o tytuł, nie dwóch. Jeden z graczy dostał się do finału, ponieważ potrafił manipulować działaczami FIDE. Ja dostałem się tam, wygrywając turniej, który trwał cały miesiąc. </span>
        <span start="4072" end="4073">
</span>
        <span start="4093" end="4334">Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym i na tym poprzestałem.
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach. W Lozannie tylko jeden zawodnik grał o tytuł, nie dwóch. Jeden z graczy dostał się do finału, ponieważ potrafił manipulować działaczami FIDE. Ja dostałem się tam, wygrywając turniej, który trwał cały miesiąc. Myślę więc, że sprawa jest jasna.
Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.
Nawet jeżeli komputery są zagrożeniem, to jakoś trzeba sobie z tym radzić. Ludzie wciąż przyzwyczajają się do nowych wynalazków. Kiedyś samochody były zagrożeniem dla koni.
Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje, rozgrywane zwykle w Europie.
Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa. 
Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi, co nie znaczy, że nie mam przyjaciół z innych generacji. Utrzymuję dobre stosunki z Lubojeviciem, Timmanem, Anderssonem. Wrogów nie mam.</body>
      <spans>
        <span start="614" end="668">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. </span>
        <span start="1124" end="1257">Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. </span>
        <span start="1491" end="1541">Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. </span>
        <span start="1670" end="1745">Skończyłem uniwersyteckie studia o profilu handlowym i na tym poprzestałem.</span>
        <span start="2276" end="2413">
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. </span>
        <span start="3204" end="3339">Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach. </span>
        <span start="3372" end="3614">W Lozannie tylko jeden zawodnik grał o tytuł, nie dwóch. Jeden z graczy dostał się do finału, ponieważ potrafił manipulować działaczami FIDE. Ja dostałem się tam, wygrywając turniej, który trwał cały miesiąc. Myślę więc, że sprawa jest jasna.</span>
        <span start="4072" end="4073">
</span>
        <span start="4093" end="4335">Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego, generalnie, moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.
</span>
        <span start="5595" end="5767">Nawet jeżeli komputery są zagrożeniem, to jakoś trzeba sobie z tym radzić. Ludzie wciąż przyzwyczajają się do nowych wynalazków. Kiedyś samochody były zagrożeniem dla koni.</span>
        <span start="6621" end="6622">
</span>
        <span start="6627" end="6777">Jestem nadal obywatelem Indii i nim pozostanę. Mieszkam w Hiszpanii, dlatego że stąd wygodniej mi podróżować na turnieje, rozgrywane zwykle w Europie.</span>
        <span start="6944" end="7144">
Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa. </span>
        <span start="7556" end="7758">
Większość graczy z mojego pokolenia mógłbym nazwać przyjaciółmi, co nie znaczy, że nie mam przyjaciół z innych generacji. Utrzymuję dobre stosunki z Lubojeviciem, Timmanem, Anderssonem. Wrogów nie mam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. 
Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</body>
      <spans>
        <span start="614" end="667">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.</span>
        <span start="2276" end="2413">
W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. </span>
        <span start="4072" end="4073">
</span>
        <span start="4093" end="4252">Pamiętam wiele turniejów. Wymieńmy mistrzostwa świata juniorów w 1987 roku, dwa zwycięstwa w Groningen, mistrzostwa PCA, mistrzostwa świata FIDE. A oprócz tego</span>
        <span start="4265" end="4334"> moje wyniki w 1997 i 98 roku, za które otrzymałem szachowego Oscara.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę.W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. Myślę, że Kasparow jest kimś "ponad Olimpem", osobą jakby spoza świata szachowego. Nie ma też żadnej wątpliwości, że Karpow nie jest mistrzem świata, gdyż utracił tytuł w 1985 roku i nigdy go nie odzyskał. To nie są szachy. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach.Miewam kontakty z polskimi zawodnikami.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="395">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać.</span>
        <span start="527" end="558"> Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="2277" end="2413">W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. </span>
        <span start="2438" end="2643">Myślę, że Kasparow jest kimś "ponad Olimpem", osobą jakby spoza świata szachowego. Nie ma też żadnej wątpliwości, że Karpow nie jest mistrzem świata, gdyż utracił tytuł w 1985 roku i nigdy go nie odzyskał.</span>
        <span start="3185" end="3338"> To nie są szachy. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach.</span>
        <span start="6945" end="6984">Miewam kontakty z polskimi zawodnikami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę.Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat. Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. Zachęcali mnie i do nauki, i do szachów. Jeśli jednak miałem przed sobą jakiś ważny turniej, nie było problemu. Mogłem odpuścić szkołę. Rodzice byli bardzo elastyczni. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. Zwłaszcza w tamtych czasach, kiedy wszyscy mówili: nauka, nauka i jeszcze raz nauka.W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. 
 Myślę, że Kasparow jest kimś "ponad Olimpem", osobą jakby spoza świata szachowego. Nie ma też żadnej wątpliwości, że Karpow nie jest mistrzem świata, gdyż utracił tytuł w 1985 roku i nigdy go nie odzyskał.
Ale przecież grał pan z Karpowem w Lozannie o mistrzostwo świata.  

Tak.

A mówi pan, że Karpow nie jest mistrzem.

Zgadza się. jego uprawnienia do gry ze mną były nieuczciwe. Dostał się od razu do finału, ponieważ posiada duże wpływy polityczne. To nie są szachy. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach.Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="395">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać.</span>
        <span start="527" end="558"> Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="614" end="667">Nauczyłem się grać od mojej mamy. Miałem wtedy 6 lat.</span>
        <span start="1123" end="1257"> Najczęściej jest tak, że dzieciom. które grają w szachy, rodzice mówią, że najważniejsza jest nauka. Moi rodzice byli zupełnie inni. </span>
        <span start="1323" end="1625">Zachęcali mnie i do nauki, i do szachów. Jeśli jednak miałem przed sobą jakiś ważny turniej, nie było problemu. Mogłem odpuścić szkołę. Rodzice byli bardzo elastyczni. Taka postawa była czymś niezwykłym, jak na Indie. Zwłaszcza w tamtych czasach, kiedy wszyscy mówili: nauka, nauka i jeszcze raz nauka.</span>
        <span start="2277" end="2414">W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach. 
</span>
        <span start="2437" end="2643"> Myślę, że Kasparow jest kimś "ponad Olimpem", osobą jakby spoza świata szachowego. Nie ma też żadnej wątpliwości, że Karpow nie jest mistrzem świata, gdyż utracił tytuł w 1985 roku i nigdy go nie odzyskał.</span>
        <span start="2745" end="2874">
Ale przecież grał pan z Karpowem w Lozannie o mistrzostwo świata.  

Tak.

A mówi pan, że Karpow nie jest mistrzem.

Zgadza się.</span>
        <span start="3066" end="3338"> jego uprawnienia do gry ze mną były nieuczciwe. Dostał się od razu do finału, ponieważ posiada duże wpływy polityczne. To nie są szachy. Możemy mówić, że Karpow jest mistrzem świata w politycznej manipulacji, ale nie możemy powiedzieć, że jest mistrzem świata w szachach.</span>
        <span start="6945" end="7143">Miewam kontakty z polskimi zawodnikami. Na przykład z Kuczyńskim i Gdańskim grałem na mistrzostwach świata juniorów i na turniejach w Oakham w Anglii. No i oczywiście wszyscy znają Miguela Najdorfa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać. Ciągle czekam na swoją szansę.W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="395">Jest pan pierwszym w historii reprezentantem Azji i zarazem kraju uznawanego za ojczyznę szachów, który walczył o tytuł mistrza świata. Chyba najwyższy już czas, by wreszcie sięgnąć po szachową koronę.

Viswanathan Anand: Też tak myślę. Jednak trudno się na to specjalnie nastawiać.</span>
        <span start="527" end="558"> Ciągle czekam na swoją szansę.</span>
        <span start="2277" end="2412">W mojej opinii jest tylko jeden prawdziwy mistrz - Kasparow. Karpowa za mistrza mogą uważać ludzie, którzy nie mają pojęcia o szachach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
