<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901190049">
  <date>1999-01-19</date>
  <title>Pomnik zdrowego rozsądku</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Teresa Stylińska</authors>
  <body>FINLANDIA

Na przystąpieniu do Unii najbardziej ucierpieli rolnicy. Jednak zmiany i tak były konieczne. - Gdyby nie Unia, reforma ciągnęłaby się ze 20 lat - twierdzi minister rolnictwa.

Pomnik zdrowego rozsądku

TERESA STYLIŃSKA

Osobliwy pomnik stoi w ruchliwym centrum Helsinek, naprzeciwko klasycznego w stylu, konnego pomnika marszałka Mannerheima z jednej strony, a monumentalnej bryły parlamentu z drugiej. Finowie nazywają go pomnikiem Paasikivi, chociaż wcale nie przedstawia powojennego prezydenta, twórcy polityki współpracy z ZSRR, a tylko dwa wielkie czarne kamienie. W dwóch oficjalnych językach Finlandii, fińskim i szwedzkim, jest napis: Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.

Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Nie kierować się emocjami, nie rozdrapywać ran, patrzeć w przyszłość i szukać tego, co może okazać się pożyteczne...

Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. To dzięki niej Finlandia, przez stulecia rządzona przez Szwecję, nie traciła sił na wojowanie ze Sztokholmem, dzięki niej później, prowadząc umiejętną politykę, z wroga Rosji stała się jej sojuszniczką. 

Finowie nie kochali Rosjan. Żywa była pamięć dwóch wojen, wojny zimowej (1939 - 1940) i wojny kontynuacji (1941 - 1944), wielkich strat - terytorialnych, ludzkich i finansowych - jakie ponieśli, i konieczności spłacenia ogromnych reparacji. Cóż jednak dałby otwarty opór? Najwyżej to, że Finlandia podzieliłaby los Litwy, Łotwy i Estonii. Finowie nauczyli się więc żyć w układzie który, za cenę ustępstw w polityce zagranicznej, dał im swobodę, demokrację i dobrobyt.

Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. A skoro tak, to lepiej przecież być w sercu Unii, z tymi, którzy chcą ją związać jak najściślej, a nie z tymi, którym ciągle coś się nie podoba. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć.

Nie ironizuję. Sami Finowie przyznają, że w porównaniu z nimi inne narody Północy, Szwedzi czy Norwegowie, to ludzie łatwo ulegający emocjom. Mówią o tym bez dumy, ale i bez wstydu. Bo czyż można wstydzić się tego, że umie się dbać o swe interesy i że zawsze zachowuje się spokój, umiar i jasność osądu?

Euro, rolnictwo i NATO

Czym żyje dziś Finlandia? Wbrew mniemaniu, iż w kraju tak ustabilizowanym, wolnym od konfliktów, klęsk żywiołowych i napięć społecznych nic godnego uwagi nie może się zdarzyć, Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.

Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro, ale wielu obywateli zadawało sobie pytanie, czy nie powinna raczej pójść w ślady Wielkiej Brytanii, Danii oraz Szwecji i z możliwości tej nie skorzystać. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne, a fakt, że Finlandia po raz pierwszy wyłamała się z grona krajów nordyckich, stanowi powód do cichego zadowolenia (zaczynamy działać samodzielnie, nie oglądając się na Szwecję). Dla przeciwników przejście na euro oznacza jednak utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.

Ale z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. Finowie bowiem ufają rozsądkowi swych przedstawicieli i nie widzą powodu, by w nieskończoność podważać decyzje władz. - Jesteśmy zdyscyplinowani i posłuszni - z westchnieniem zauważa dziennikarz "Helsingin Sanomat", czołowego fińskiego dziennika.

Na północy kukurydza  nie rośnie

Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. Ludzie, którzy w 1994 roku w referendum w sprawie wejścia do Unii głosowali przeciw, mówią, że dzisiaj postąpiliby tak samo. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. I nie widać końca bolesnych doświadczeń.

- Dla farmerów członkostwo w Unii oznaczało nadejście naprawdę trudnych czasów - przyznaje minister rolnictwa Kalevi Hemil. Minister jest zdeklarowanym zwolennikiem członkostwa. Trudności uważa za przejściowe. - Najcięższy moment mamy już za sobą - zapewnia. - Najtrudniejszy był sam początek. Teraz bardziej energiczni farmerzy odbili się już od dna i zaczęli inwestować.

W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę - dla farmerów zupełna katastrofa. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat - i okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. - Obawiam się, że w 1999 roku nastąpi wyraźny spadek dochodów w rolnictwie, być może aż o 20 proc. - martwi się minister Hemil.

Jest to jedna z tych spraw, które spędzają władzom fińskim sen z powiek. Drugą, według ministra, jest przewidywany spadek cen zbóż w całej Unii. - Cóż z tego, że jako rekompensatę Unia zamierza wesprzeć uprawę kukurydzy, skoro - rzeczowo zauważa - my z tego nie skorzystamy. Na północy kukurydza nie rośnie.

Unia zdjęła z nas ciężar

Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią. Na Dalekiej Północy, za kołem podbiegunowym, lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to wydatnie zwiększa koszty. Żaden kraj na świecie nie jest w sytuacji tak trudnej, nawet Szwecja.

Jak na Skandynawię rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione. To skutek historii. Po wojnie Finlandia przyjęła 400 tys. Finów ze wschodniej Karelii, utraconej na rzecz ZSRR. Uchodźcom musiano dać ziemię. W efekcie przeciętna fińska farma ma tylko 22 ha gruntów uprawnych, podczas gdy w Szwecji średnia powierzchnia gospodarstwa wynosi ok. 100 ha. Dochodzi do tego 47 ha lasów na farmę i jest to okoliczność szczęśliwa, bo ułatwia fińskim farmerom przetrwanie trudnych czasów - w razie potrzeby po prostu sprzedają las.

W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. Niepotrzebni mają znaleźć zatrudnienie w usługach, zwłaszcza w turystyce. W chłodnej Finlandii? A jednak... Finlandia stawia na walory Laponii - jeziora i wędkowanie w lecie, śnieg i narty w zimie.

- Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne - zauważa trzeźwo minister Hemil. - Ale z uwagi na polityczny aspekt tej sprawy bardzo trudno było ruszyć ją z miejsca. Gdyby nie Unia, która zdjęła z nas ten ciężar, ciągnęłoby się to ze 20 lat. A tak pójdzie szybko.

Bez suwerenności?

Jan-Magnus Jansson, przed laty naczelny redaktor szwedzkojęzycznego dziennika, później profesor nauk społecznych, był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego, gdy Finlandia rozpoczęła zabiegi o członkostwo. Spotkaliśmy się wówczas w Helsinkach i Jansson nie krył zastrzeżeń, jakie budzi w nim perspektywa wejścia do Unii. Czy jego obawy się potwierdziły? A może zmienił zdanie?

- Nie, na temat samej Unii zdania nie zmieniłem - odpowiada stanowczo i bez chwili wahania. - Ale zmieniły się warunki. W Unii, poza Norwegią, znalazły się wszystkie bliskie nam kraje. Wejście do niej jest nieodwracalne, tym bardziej że większość Finów je akceptuje.

Dla Jana-Magnusa Janssona rolnictwo, choć ważne, nie jest bynajmniej pierwszoplanowe. Najważniejsza jest suwerenność, a ta, jego zdaniem, na wejściu do Unii bez wątpienia ucierpiała - chociaż, dorzuca z westchnieniem, "bez niej oczywiście też można żyć". Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać niemało: przede wszystkim dobry stan gospodarki (tempo wzrostu przekracza 5 proc., kwitnie handel, rozwija się przemysł, inflacja wynosi tylko 1,4 proc., nawet bezrobocie, najbardziej bolesny problem ostatnich lat, spadło z 20 do 12 proc.) i fakt, że odległa, peryferyjna, słabo zaludniona Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy. I że jej głosu teoretycznie słucha się tak samo jak głosu Niemiec, Francji czy Wielkiej Brytanii.

Jansson, tak jak inni eurosceptycy, jest zdania, że Finlandia niepotrzebnie spieszyła się z wchodzeniem do europejskiej unii monetarnej (EMU). Powinna poczekać tak jak Szwecja, Dania i Wielka Brytania. Jeszcze dobitniej wyraża to Paavo Vyrynen: - EMU nie jest bynajmniej zamierzeniem ekonomicznym, ale politycznym. Po jego wejściu w życie supremacja Unii stanie się jeszcze silniejsza.

Eurosceptyk w Strasburgu

Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. W Europie jest dobrze znany - przez kilka lat był ministrem spraw zagranicznych. Jest młodszy (52 lata) do sędziwego Janssona, ambitny i energiczny, i choć uchodził za radykała, to ostatnio prezentuje się jako polityk umiarkowany. Na jego przykładzie widać jak na dłoni, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by, jak wyjaśnia, w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. Należy bowiem być tam, gdzie zapadają decyzje, a nie trzymać się na uboczu i dopuścić do tego, by we wspólnym parlamencie głos mieli wyłącznie zwolennicy Europy federalnej.

Podobnie jak Vyrynen myśli zresztą połowa 16-osobowej reprezentacji fińskiej w Strasburgu i, jak twierdzi on sam, 10 - 15 proc. ogółu deputowanych europejskich. Cóż z tego jednak - ubolewa - skoro większość z nich boi się przyznać do swych poglądów, ponieważ nie chcą, by przylgnęła do nich etykietka przeciwników Europy. Vyrynen takich obaw nie żywi, choć premier Paavo Lipponen eurosceptyków nazywa "demagogami".

- Niektórzy mówią o mnie, że jestem anty-Europejczykiem, ponieważ nie chcę Europy federalnej. Tymczasem ja chcę wspólnej Europy, ale uważam, że powinna to być Europa niezależnych państw.

Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. Jedyne, co jeszcze da się zrobić, to pilnować, by nie stała się ona jednorodnym zlepkiem krajów, które, choć mają odmienne tradycje, potrzeby i interesy, to będą musiały postępować tak samo. - Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.

Wyjście z cienia Szwecji

Może się wydać dziwne, że Finlandia, przez wieki żyjąca w cieniu Szwecji - należała do niej do 1809 roku, gdy jako Wielkie Księstwo Finlandii przeszła pod panowanie Rosji - zdecydowała się sama na udział w euro. Faktem jest jednak, że właśnie Unia pomogła Finom wyemancypować się i rozluźnić ów szczególny związek, choć nadal, podkreślają, Szwecja jest ich główną sojuszniczką.

Owo poczucie więzi to kwestia nie tylko bliskości położenia, wspólnej historii, neutralności, ale także ścisłych związków gospodarczych - Szwecja zawsze była największym partnerem handlowym Finlandii. Dorzućmy do tego względy demograficzne. W Finlandii 6 proc. ludności stanowią Szwedzi, potomkowie dawnych osadników. Problem mniejszości rozwiązano tu w sposób wzorowy. Szwedzi mają własne szkoły, własną prasę, język szwedzki jest językiem urzędowym. Gdy w jakiejś gminie Szwedzi dominują liczebnie, to na tabliczce z nazwą miejscowości najpierw widnieje nazwa szwedzka (jeśli proporcje ludnościowe się zmienią, to kolejność zostanie odwrócona). W Szwecji z kolei osiadły dziesiątki tysięcy Finów szukających pracy.

Ale ten związek nie był nigdy całkiem równoprawny. Ton zawsze nadawała w nim - czy też wręcz dominowała - Szwecja. Dlatego tym bardziej wymowne są obserwowane ostatnio zmiany. Obszar zainteresowania Finów bowiem wyraźnie przesuwa się na południe, ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. Współpraca ze Szwecją oscyluje raczej ku współpracy regionalnej - bałtyckiej i wokół Morza Barentsa - a także ku sferze bezpieczeństwa.

Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. Dla Finów jest oczywiste, że - gdyby w ogóle do tego doszło - najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. Więcej: gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, to Finlandia musiałaby pójść w jej ślady. Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.

Paradoks jednak polega na tym, że podczas gdy Finlandia swe poczynania w dużej mierze uzależnia od Szwecji, dla niej samej członkostwo w pakcie znaczy o wiele więcej. Dlatego, choć politycy temu zaprzeczają, tym razem inicjatywa może należeć do Finów. Wystarczy dobrze przyjrzeć się mapie (1200 km granicy z Rosją) i mieć w pamięci historię.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Nie kierować się emocjami, nie rozdrapywać ran, patrzeć w przyszłość i szukać tego, co może okazać się pożyteczne...Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć. Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO. Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. Na jego przykładzie widać, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by, jak wyjaśnia, w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. Jedyne, co jeszcze da się zrobić, to pilnować, by nie stała się ona jednorodnym zlepkiem krajów.</body>
      <spans>
        <span start="654" end="716">Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.</span>
        <span start="718" end="936">Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Nie kierować się emocjami, nie rozdrapywać ran, patrzeć w przyszłość i szukać tego, co może okazać się pożyteczne...</span>
        <span start="938" end="1034">Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. </span>
        <span start="1850" end="1914">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. </span>
        <span start="2059" end="2173">Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć.</span>
        <span start="2679" end="2941"> Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.</span>
        <span start="8785" end="8786"> </span>
        <span start="9298" end="9371">Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9602" end="9627">Na jego przykładzie widać</span>
        <span start="9640" end="9875">, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by, jak wyjaśnia, w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. </span>
        <span start="10653" end="10795">Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. Jedyne, co jeszcze da się zrobić, to pilnować, by nie stała się ona jednorodnym zlepkiem krajów</span>
        <span start="10889" end="10890">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Nie kierować się emocjami, nie rozdrapywać ran, patrzeć w przyszłość i szukać tego, co może okazać się pożyteczne...Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć. Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.
Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy. Dla farmerów członkostwo w Unii oznaczało nadejście naprawdę trudnych czasów. Finlandia korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat - i okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. w 1999 roku nastąpi wyraźny spadek dochodów w rolnictwie, być może aż o 20 proc. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne. Gdyby nie Unia, ciągnęłoby się to ze 20 lat. suwerenność na wejściu do Unii bez wątpienia ucierpiała. po stronie korzyści da się zapisać przede wszystkim dobry stan gospodarki i fakt, że odległa, peryferyjna, słabo zaludniona Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy. Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. Na jego przykładzie widać jak na dłoni, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by, jak wyjaśnia, w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. Jedyne, co jeszcze da się zrobić, to pilnować, by nie stała się ona jednorodnym zlepkiem krajów, które, choć mają odmienne tradycje, potrzeby i interesy, to będą musiały postępować tak samo. Może się wydać dziwne, że Finlandia, przez wieki żyjąca w cieniu Szwecji zdecydowała się sama na udział w euro. Faktem jest jednak, że właśnie Unia pomogła Finom wyemancypować się i rozluźnić ów szczególny związek, choć nadal, podkreślają, Szwecja jest ich główną sojuszniczką.</body>
      <spans>
        <span start="654" end="716">Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.</span>
        <span start="718" end="936">Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Nie kierować się emocjami, nie rozdrapywać ran, patrzeć w przyszłość i szukać tego, co może okazać się pożyteczne...</span>
        <span start="938" end="1034">Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. </span>
        <span start="1850" end="1914">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. </span>
        <span start="2059" end="2173">Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć.</span>
        <span start="2679" end="2942"> Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.
</span>
        <span start="3974" end="4122">Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4569" end="4645">Dla farmerów członkostwo w Unii oznaczało nadejście naprawdę trudnych czasów</span>
        <span start="4689" end="4691">. </span>
        <span start="5186" end="5195">Finlandia</span>
        <span start="5222" end="5366"> korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat - i okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. </span>
        <span start="5384" end="5465">w 1999 roku nastąpi wyraźny spadek dochodów w rolnictwie, być może aż o 20 proc. </span>
        <span start="6686" end="6876">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. </span>
        <span start="7194" end="7253">Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne</span>
        <span start="7286" end="7288">. </span>
        <span start="7374" end="7390">Gdyby nie Unia, </span>
        <span start="7421" end="7450">ciągnęłoby się to ze 20 lat. </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8277" end="8321"> na wejściu do Unii bez wątpienia ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8395">. </span>
        <span start="8416" end="8451">po stronie korzyści da się zapisać </span>
        <span start="8460" end="8499">przede wszystkim dobry stan gospodarki </span>
        <span start="8691" end="8786">i fakt, że odległa, peryferyjna, słabo zaludniona Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy. </span>
        <span start="9298" end="9371">Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9602" end="9875">Na jego przykładzie widać jak na dłoni, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by, jak wyjaśnia, w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. </span>
        <span start="10653" end="10891">Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. Jedyne, co jeszcze da się zrobić, to pilnować, by nie stała się ona jednorodnym zlepkiem krajów, które, choć mają odmienne tradycje, potrzeby i interesy, to będą musiały postępować tak samo. </span>
        <span start="10978" end="11051">Może się wydać dziwne, że Finlandia, przez wieki żyjąca w cieniu Szwecji </span>
        <span start="11151" end="11355">zdecydowała się sama na udział w euro. Faktem jest jednak, że właśnie Unia pomogła Finom wyemancypować się i rozluźnić ów szczególny związek, choć nadal, podkreślają, Szwecja jest ich główną sojuszniczką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć. Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. Na jego przykładzie widać, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać.</body>
      <spans>
        <span start="654" end="716">Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.</span>
        <span start="718" end="820">Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. </span>
        <span start="942" end="1034">umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. </span>
        <span start="1850" end="1914">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. </span>
        <span start="2059" end="2173">Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć.</span>
        <span start="8785" end="8786"> </span>
        <span start="9298" end="9371">Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9602" end="9627">Na jego przykładzie widać</span>
        <span start="9640" end="9812">, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać</span>
        <span start="9873" end="9874">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne. Dla przeciwników przejście na euro oznacza utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności. klamka zapadła. najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, cztery lata członkostwa ich nie przekonały. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. korzysta z unijnego wsparcia - na pięć lat. W rolnictwie pracuje 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi. liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. mają znaleźć zatrudnienie w usługach, zwłaszcza w turystyce. Jan-Magnus Jansson był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego. Dla Janssona suwerenność na wejściu do Unii ucierpiała. po stronie korzyści : przede wszystkim dobry stan gospodarki Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. dał się wybrać, by w Strasburgu trzymać rękę na pulsie. Unia pomogła Finom wyemancypować się, choć nadal Szwecja jest ich główną sojuszniczką.Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, to Finlandia Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</body>
      <spans>
        <span start="2943" end="3003">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro</span>
        <span start="3157" end="3341">. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne</span>
        <span start="3519" end="3564">. Dla przeciwników przejście na euro oznacza </span>
        <span start="3571" end="3621">utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.</span>
        <span start="3675" end="3692"> klamka zapadła. </span>
        <span start="4073" end="4124">najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, </span>
        <span start="4126" end="4150">cztery lata członkostwa </span>
        <span start="4161" end="4181">ich nie przekonały. </span>
        <span start="4941" end="5008">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. </span>
        <span start="5223" end="5232">korzysta </span>
        <span start="5237" end="5256">z unijnego wsparcia</span>
        <span start="5298" end="5312"> - na pięć lat</span>
        <span start="5364" end="5366">. </span>
        <span start="6686" end="6707">W rolnictwie pracuje </span>
        <span start="6713" end="6755">6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi</span>
        <span start="6812" end="6814">. </span>
        <span start="6937" end="6993">liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. </span>
        <span start="7006" end="7067">mają znaleźć zatrudnienie w usługach, zwłaszcza w turystyce. </span>
        <span start="7492" end="7510">Jan-Magnus Jansson</span>
        <span start="7605" end="7650"> był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego</span>
        <span start="7698" end="7700">. </span>
        <span start="8140" end="8144">Dla </span>
        <span start="8157" end="8166">Janssona </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8277" end="8296"> na wejściu do Unii</span>
        <span start="8310" end="8321"> ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8395">. </span>
        <span start="8416" end="8436">po stronie korzyści </span>
        <span start="8458" end="8498">: przede wszystkim dobry stan gospodarki</span>
        <span start="9258" end="9259"> </span>
        <span start="9298" end="9371">Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9702" end="9748">jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. </span>
        <span start="9798" end="9816">dał się wybrać, by</span>
        <span start="9831" end="9833"> w</span>
        <span start="9839" end="9875"> Strasburgu trzymać rękę na pulsie. </span>
        <span start="11221" end="11257">Unia pomogła Finom wyemancypować się</span>
        <span start="11291" end="11303">, choć nadal</span>
        <span start="11317" end="11355"> Szwecja jest ich główną sojuszniczką.</span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12687" end="12745">gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, to Finlandia</span>
        <span start="12774" end="12849"> Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Finowie nauczyli się żyć w układzie który, za cenę ustępstw w polityce zagranicznej, dał im swobodę, demokrację i dobrobyt.
Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne, a fakt, że Finlandia po raz pierwszy wyłamała się z grona krajów nordyckich, stanowi powód do zadowolenia. Dla przeciwników przejście na euro oznacza jednak utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa ich nie przekonały. podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść o połowę. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat. W rolnictwie pracuje 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi. duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. mają znaleźć zatrudnienie w usługach, zwłaszcza w turystyce. Finlandia stawia na walory Laponii - jeziora i wędkowanie w lecie, śnieg i narty w zimie.Jan-Magnus Jansson, przed laty naczelny redaktor szwedzkojęzycznego dziennika, później profesor nauk społecznych, był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego, gdy Finlandia rozpoczęła zabiegi o członkostwo. Dla Janssona rolnictwo, choć ważne, nie jest bynajmniej pierwszoplanowe. suwerenność, jego zdaniem, na wejściu do Unii ucierpiała. po stronie korzyści : przede wszystkim dobry stan gospodarki. Jansson, jak inni eurosceptycy, jest zdania, że Finlandia niepotrzebnie spieszyła się z wchodzeniem do europejskiej unii monetarnej (EMU). EMU jest zamierzeniem politycznym.supremacja Unii stanie się jeszcze silniejsza.Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by w Strasburgu trzymać rękę na pulsie. - Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.Unia pomogła Finom wyemancypować się, choć nadal Szwecja jest ich główną sojuszniczką.Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, to Finlandia Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1599">Finowie nauczyli się </span>
        <span start="1604" end="1706">żyć w układzie który, za cenę ustępstw w polityce zagranicznej, dał im swobodę, demokrację i dobrobyt.</span>
        <span start="1707" end="1751">
Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia </span>
        <span start="1799" end="1850">stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. </span>
        <span start="2943" end="3003">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro</span>
        <span start="3157" end="3437">. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne, a fakt, że Finlandia po raz pierwszy wyłamała się z grona krajów nordyckich, stanowi powód do </span>
        <span start="3445" end="3456">zadowolenia</span>
        <span start="3519" end="3621">. Dla przeciwników przejście na euro oznacza jednak utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.</span>
        <span start="3627" end="3692">z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. </span>
        <span start="4073" end="4150">najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa </span>
        <span start="4161" end="4181">ich nie przekonały. </span>
        <span start="4383" end="4451">podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, </span>
        <span start="4468" end="4525">spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="4941" end="5139">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść </span>
        <span start="5142" end="5150">o połowę</span>
        <span start="5184" end="5312">. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat</span>
        <span start="5364" end="5366">. </span>
        <span start="6686" end="6707">W rolnictwie pracuje </span>
        <span start="6713" end="6755">6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi</span>
        <span start="6812" end="6814">. </span>
        <span start="6834" end="6876">duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. </span>
        <span start="6937" end="6993">liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. </span>
        <span start="7006" end="7067">mają znaleźć zatrudnienie w usługach, zwłaszcza w turystyce. </span>
        <span start="7101" end="7190">Finlandia stawia na walory Laponii - jeziora i wędkowanie w lecie, śnieg i narty w zimie.</span>
        <span start="7492" end="7700">Jan-Magnus Jansson, przed laty naczelny redaktor szwedzkojęzycznego dziennika, później profesor nauk społecznych, był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego, gdy Finlandia rozpoczęła zabiegi o członkostwo. </span>
        <span start="8140" end="8144">Dla </span>
        <span start="8157" end="8226">Janssona rolnictwo, choć ważne, nie jest bynajmniej pierwszoplanowe. </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8262" end="8296">, jego zdaniem, na wejściu do Unii</span>
        <span start="8310" end="8321"> ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8395">. </span>
        <span start="8416" end="8436">po stronie korzyści </span>
        <span start="8458" end="8498">: przede wszystkim dobry stan gospodarki</span>
        <span start="8784" end="8786">. </span>
        <span start="8885" end="8894">Jansson, </span>
        <span start="8898" end="9028">jak inni eurosceptycy, jest zdania, że Finlandia niepotrzebnie spieszyła się z wchodzeniem do europejskiej unii monetarnej (EMU). </span>
        <span start="9132" end="9136">EMU </span>
        <span start="9140" end="9145">jest </span>
        <span start="9156" end="9169">zamierzeniem </span>
        <span start="9187" end="9199">politycznym.</span>
        <span start="9224" end="9270">supremacja Unii stanie się jeszcze silniejsza.</span>
        <span start="9298" end="9371">Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9702" end="9816">jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. Zamiast bawić się w jałowe tyrady przeciwko Unii, dał się wybrać, by</span>
        <span start="9831" end="9833"> w</span>
        <span start="9839" end="9875"> Strasburgu trzymać rękę na pulsie. </span>
        <span start="10891" end="10950">- Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.</span>
        <span start="11221" end="11257">Unia pomogła Finom wyemancypować się</span>
        <span start="11291" end="11303">, choć nadal</span>
        <span start="11317" end="11355"> Szwecja jest ich główną sojuszniczką.</span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12687" end="12745">gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, to Finlandia</span>
        <span start="12774" end="12849"> Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne. Dla przeciwników przejście na euro oznacza utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności. klamka zapadła. najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy. liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.. Unia pomogła Finom wyemancypować się, choć nadal Szwecja jest ich główną sojuszniczką.Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, Finlandia Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</body>
      <spans>
        <span start="2943" end="3003">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro</span>
        <span start="3157" end="3229">. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników</span>
        <span start="3263" end="3341">. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne</span>
        <span start="3519" end="3564">. Dla przeciwników przejście na euro oznacza </span>
        <span start="3571" end="3621">utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.</span>
        <span start="3675" end="3692"> klamka zapadła. </span>
        <span start="4073" end="4122">najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="6937" end="6992">liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.</span>
        <span start="7065" end="7067">. </span>
        <span start="11221" end="11257">Unia pomogła Finom wyemancypować się</span>
        <span start="11291" end="11303">, choć nadal</span>
        <span start="11317" end="11355"> Szwecja jest ich główną sojuszniczką.</span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12687" end="12733">gdyby Szwecja zdecydowała się na członkostwo, </span>
        <span start="12736" end="12745">Finlandia</span>
        <span start="12774" end="12849"> Nie miałaby wielkiego wyboru, wciśnięta między Rosję a NATO w Skandynawii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Finowie Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro. najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę. Finlandia korzysta więc z unijnego wsparcia, ale okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. 
Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią. Na Dalekiej Północy, za kołem podbiegunowym, lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.</body>
      <spans>
        <span start="654" end="716">Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.</span>
        <span start="718" end="820">Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. </span>
        <span start="1239" end="1247">Finowie </span>
        <span start="1708" end="1751">Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia </span>
        <span start="1799" end="1850">stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. </span>
        <span start="2713" end="2799">Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. </span>
        <span start="2943" end="3003">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro</span>
        <span start="3157" end="3159">. </span>
        <span start="4073" end="4122">najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4306" end="4371">Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła</span>
        <span start="4378" end="4525">, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="4941" end="5150">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę</span>
        <span start="5184" end="5195">. Finlandia</span>
        <span start="5222" end="5262"> korzysta więc z unijnego wsparcia, ale </span>
        <span start="5317" end="5366">okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. </span>
        <span start="5829" end="6015">
Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią. Na Dalekiej Północy, za kołem podbiegunowym, lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć</span>
        <span start="6092" end="6094">. </span>
        <span start="6686" end="6755">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi</span>
        <span start="6812" end="6992">. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Osobliwy pomnik w ruchliwym centrum Helsinek Finowie nazywają pomnikiem Paasikivi, chociaż przedstawia tylko dwa wielkie czarne kamienie. W dwóch oficjalnych językach Finlandii, fińskim i szwedzkim, jest napis: Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. Finowie Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. 
Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników.Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro, ale wielu obywateli zadawało sobie pytanie, powinna z możliwości tej korzystać. Ale z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. Finowie ufają rozsądkowi swych przedstawicieli i nie widzą powodu, by podważać decyzje władz. Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę - dla farmerów zupełna katastrofa. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. 
Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią. Na Dalekiej Północy, za kołem podbiegunowym, lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to wydatnie zwiększa koszty. Żaden kraj na świecie nie jest w sytuacji tak trudnej. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. Niepotrzebni mają znaleźć zatrudnienie w usługach. po stronie korzyści da się zapisać przede wszystkim dobry stan gospodarki (tempo wzrostu przekracza 5 proc., inflacja wynosi tylko 1,4 proc., nawet bezrobocie, najbardziej bolesny problem ostatnich lat, spadło z 20 do 12 proc.) i fakt, że odległa, peryferyjna Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy.</body>
      <spans>
        <span start="231" end="247">Osobliwy pomnik </span>
        <span start="252" end="280">w ruchliwym centrum Helsinek</span>
        <span start="413" end="431"> Finowie nazywają </span>
        <span start="434" end="463">pomnikiem Paasikivi, chociaż </span>
        <span start="473" end="485">przedstawia </span>
        <span start="546" end="716">tylko dwa wielkie czarne kamienie. W dwóch oficjalnych językach Finlandii, fińskim i szwedzkim, jest napis: Prawdziwa mądrość polega na uznawaniu faktów takimi, jakie są.</span>
        <span start="718" end="820">Tym jednym zdaniem Juha Kusto Paasikivi najtrafniej ujął istotę charakteru swych rodaków: pragmatyzm. </span>
        <span start="938" end="1034">Ową umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia. </span>
        <span start="1239" end="1247">Finowie </span>
        <span start="1708" end="1751">Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia </span>
        <span start="1799" end="1850">stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. </span>
        <span start="2503" end="2504">
</span>
        <span start="2680" end="2852">Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników</span>
        <span start="2940" end="2941">.</span>
        <span start="2943" end="3049">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro, ale wielu obywateli zadawało sobie pytanie, </span>
        <span start="3057" end="3065">powinna </span>
        <span start="3126" end="3143">z możliwości tej </span>
        <span start="3148" end="3159">korzystać. </span>
        <span start="3623" end="3700">Ale z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. Finowie </span>
        <span start="3707" end="3769">ufają rozsądkowi swych przedstawicieli i nie widzą powodu, by </span>
        <span start="3786" end="3810">podważać decyzje władz. </span>
        <span start="3974" end="4122">Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4306" end="4525">Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="4941" end="5262">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę - dla farmerów zupełna katastrofa. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale </span>
        <span start="5317" end="5366">okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca. </span>
        <span start="5829" end="6147">
Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią. Na Dalekiej Północy, za kołem podbiegunowym, lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to wydatnie zwiększa koszty. Żaden kraj na świecie nie jest w sytuacji tak trudnej</span>
        <span start="6162" end="6163">.</span>
        <span start="6679" end="6680"> </span>
        <span start="6686" end="6755">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi</span>
        <span start="6812" end="7042">. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. Niepotrzebni mają znaleźć zatrudnienie w usługach</span>
        <span start="7065" end="7067">. </span>
        <span start="8416" end="8451">po stronie korzyści da się zapisać </span>
        <span start="8460" end="8534">przede wszystkim dobry stan gospodarki (tempo wzrostu przekracza 5 proc., </span>
        <span start="8572" end="8722">inflacja wynosi tylko 1,4 proc., nawet bezrobocie, najbardziej bolesny problem ostatnich lat, spadło z 20 do 12 proc.) i fakt, że odległa, peryferyjna</span>
        <span start="8740" end="8785"> Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Finowie Pragmatycznie myślą teraz, gdy Finlandia stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę. Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - za kołem podbiegunowym lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto, że po 10 latach liczba powinna spaść o połowę.</body>
      <spans>
        <span start="1239" end="1247">Finowie </span>
        <span start="1708" end="1728">Pragmatycznie myślą </span>
        <span start="1730" end="1751">teraz, gdy Finlandia </span>
        <span start="1799" end="1850">stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją. </span>
        <span start="2713" end="2799">Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. </span>
        <span start="4073" end="4122">najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4941" end="5085">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej </span>
        <span start="5103" end="5150">oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę</span>
        <span start="5184" end="5186">. </span>
        <span start="5830" end="5877">Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - </span>
        <span start="5942" end="5964">za kołem podbiegunowym</span>
        <span start="5965" end="6015"> lato trwa krótko. Ze zbiorami trzeba się spieszyć</span>
        <span start="6092" end="6094">. </span>
        <span start="6686" end="6755">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi</span>
        <span start="6812" end="6814">. </span>
        <span start="6876" end="6909">Z chwilą wejścia do Unii przyjęto</span>
        <span start="6919" end="6944">, że po 10 latach liczba </span>
        <span start="6969" end="6992">powinna spaść o połowę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. A skoro tak, to lepiej przecież być w sercu Unii, z tymi, którzy chcą ją związać jak najściślej, a nie z tymi, którym ciągle coś się nie podoba. Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników.Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów.Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.- Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne - zauważa trzeźwo minister Hemil. - Ale z uwagi na polityczny aspekt tej sprawy bardzo trudno było ruszyć ją z miejsca. Gdyby nie Unia, która zdjęła z nas ten ciężar, ciągnęłoby się to ze 20 lat. A tak pójdzie szybko.</body>
      <spans>
        <span start="942" end="1033">umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.</span>
        <span start="1708" end="1849">Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.</span>
        <span start="1850" end="2059">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. A skoro tak, to lepiej przecież być w sercu Unii, z tymi, którzy chcą ją związać jak najściślej, a nie z tymi, którym ciągle coś się nie podoba. </span>
        <span start="2680" end="2852">Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników</span>
        <span start="2940" end="2941">.</span>
        <span start="3974" end="4180">Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały.</span>
        <span start="4305" end="4524"> Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów.</span>
        <span start="6876" end="6992">Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.</span>
        <span start="7192" end="7471">- Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne - zauważa trzeźwo minister Hemil. - Ale z uwagi na polityczny aspekt tej sprawy bardzo trudno było ruszyć ją z miejsca. Gdyby nie Unia, która zdjęła z nas ten ciężar, ciągnęłoby się to ze 20 lat. A tak pójdzie szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. A skoro tak, to lepiej przecież być w sercu Unii, z tymi, którzy chcą ją związać jak najściślej, a nie z tymi, którym ciągle coś się nie podoba. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć. Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro, ale wielu obywateli zadawało sobie pytanie, czy nie powinna raczej pójść w ślady Wielkiej Brytanii, Danii oraz Szwecji i z możliwości tej nie skorzystać. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne. Dla przeciwników przejście na euro oznacza jednak utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę - dla farmerów zupełna katastrofa. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat - i okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca.Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią.Jak na Skandynawię rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione.W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.- Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne - zauważa trzeźwo minister Hemil. - Ale z uwagi na polityczny aspekt tej sprawy bardzo trudno było ruszyć ją z miejsca. Gdyby nie Unia, która zdjęła z nas ten ciężar, ciągnęłoby się to ze 20 lat. A tak pójdzie szybko.</body>
      <spans>
        <span start="942" end="1033">umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.</span>
        <span start="1708" end="1849">Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.</span>
        <span start="1850" end="2173">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa. A skoro tak, to lepiej przecież być w sercu Unii, z tymi, którzy chcą ją związać jak najściślej, a nie z tymi, którym ciągle coś się nie podoba. Euro? Nie ma co wzdychać nad fińską marką. NATO? Nie można wykluczać, chociaż na razie nie ma się też co spieszyć.</span>
        <span start="2679" end="2941"> Finlandia też ma swoje problemy. Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wiele mówi się o niełatwej sytuacji fińskich rolników, a od czasu do czasu pojawia się również nowy temat: czy warto myśleć o wejściu do NATO.</span>
        <span start="2943" end="3341">Finlandia zakwalifikowała się do grona 11 państw strefy euro, ale wielu obywateli zadawało sobie pytanie, czy nie powinna raczej pójść w ślady Wielkiej Brytanii, Danii oraz Szwecji i z możliwości tej nie skorzystać. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników, z lekką przewagą tych pierwszych. Pragmatyzm każe im dostrzegać przede wszystkim wymierne korzyści ekonomiczne</span>
        <span start="3519" end="3621">. Dla przeciwników przejście na euro oznacza jednak utratę jednego z istotnych atrybutów suwerenności.</span>
        <span start="3974" end="4180">Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały.</span>
        <span start="4305" end="4525"> Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="4941" end="5365">W Finlandii rolnictwo zawsze było bardzo silną gałęzią gospodarki. Ceny utrzymywały się na wysokim poziomie. Przyjęcie wspólnej polityki rolnej bez żadnej pomocy oznaczałoby, że musiałyby one spaść aż o połowę - dla farmerów zupełna katastrofa. Finlandia, aby do tego nie dopuścić, korzysta więc z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat - i okres ochronny nieuchronnie zbliża się do końca.</span>
        <span start="5830" end="5920">Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne - najpoważniejszy problem w rozmowach z Unią.</span>
        <span start="6165" end="6227">Jak na Skandynawię rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione.</span>
        <span start="6686" end="6992">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Na dłuższą metę tak duże zatrudnienie jest nie do utrzymania. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę.</span>
        <span start="7192" end="7471">- Dokonanie zmian w strukturze rolnictwa było i tak konieczne - zauważa trzeźwo minister Hemil. - Ale z uwagi na polityczny aspekt tej sprawy bardzo trudno było ruszyć ją z miejsca. Gdyby nie Unia, która zdjęła z nas ten ciężar, ciągnęłoby się to ze 20 lat. A tak pójdzie szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa.Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów.</body>
      <spans>
        <span start="942" end="1033">umiejętność przystosowania Finowie wykształcili w sobie w walce z surowymi warunkami życia.</span>
        <span start="1708" end="1849">Pragmatycznie myślą i teraz, gdy Finlandia przestała już być pomostem między USA a ZSRR, a stała się pomostem między Unią Europejską a Rosją.</span>
        <span start="1850" end="1913">Wejście do Unii? Owszem, dla dobra gospodarki i bezpieczeństwa.</span>
        <span start="3974" end="4180">Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały.</span>
        <span start="4305" end="4524"> Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, przede wszystkim spadku cen żywności, ciężary spadły głównie na farmerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Czym żyje dziś Finlandia? Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. 
Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, ciężary spadły głównie na farmerów. Na Dalekiej Północy Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to zwiększa koszty. rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. 
Jan-Magnus Jansson był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego. suwerenność, jego zdaniem, na wejściu do Unii ucierpiała. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać dobry stan gospodarki i fakt, że Finlandia jest teraz bliżej Europy. 
eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. - Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.
Szwecja zawsze była największym partnerem Finlandii. Obszar zainteresowania Finów wyraźnie przesuwa się ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. jednak tym razem inicjatywa może należeć do Finów.</body>
      <spans>
        <span start="2504" end="2530">Czym żyje dziś Finlandia? </span>
        <span start="2713" end="2799">Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. </span>
        <span start="3627" end="3692">z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. </span>
        <span start="3973" end="3974">
</span>
        <span start="4306" end="4371">Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła</span>
        <span start="4378" end="4451">, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, </span>
        <span start="4489" end="4525">ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="5921" end="5940">Na Dalekiej Północy</span>
        <span start="5983" end="6068"> Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to </span>
        <span start="6077" end="6094">zwiększa koszty. </span>
        <span start="6184" end="6228">rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione. </span>
        <span start="6686" end="6729">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności</span>
        <span start="6812" end="6814">. </span>
        <span start="6876" end="6993">Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. </span>
        <span start="7472" end="7473">
</span>
        <span start="7492" end="7510">Jan-Magnus Jansson</span>
        <span start="7605" end="7650"> był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego</span>
        <span start="7698" end="7700">. </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8262" end="8297">, jego zdaniem, na wejściu do Unii </span>
        <span start="8311" end="8321">ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8451">. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać </span>
        <span start="8477" end="8498">dobry stan gospodarki</span>
        <span start="8690" end="8702"> i fakt, że </span>
        <span start="8741" end="8762">Finlandia jest teraz </span>
        <span start="8771" end="8786">bliżej Europy. </span>
        <span start="9297" end="9298">
</span>
        <span start="9682" end="9748">eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. </span>
        <span start="10891" end="10950">- Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.</span>
        <span start="10977" end="10978">
</span>
        <span start="11495" end="11537">Szwecja zawsze była największym partnerem </span>
        <span start="11547" end="11558">Finlandii. </span>
        <span start="12251" end="12280">Obszar zainteresowania Finów </span>
        <span start="12287" end="12309">wyraźnie przesuwa się </span>
        <span start="12322" end="12362">ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. </span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12629" end="12679">najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. </span>
        <span start="12860" end="12867">jednak </span>
        <span start="13059" end="13102">tym razem inicjatywa może należeć do Finów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czym żyje dziś Finlandia? Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników. Ale z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. Finowie nie widzą powodu, by w nieskończoność podważać decyzje władz. 

Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, ciężary spadły głównie na farmerów. Finlandia korzysta z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat. Jest to jedna z tych spraw, które spędzają władzom fińskim sen z powiek. Drugą jest przewidywany spadek cen zbóż w całej Unii. 

Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne. Na Dalekiej Północy Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to wydatnie zwiększa koszty. rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione. Po wojnie Finlandia przyjęła 400 tys. Finów ze wschodniej Karelii, utraconej na rzecz ZSRR. Uchodźcom musiano dać ziemię. W efekcie przeciętna fińska farma ma tylko 22 ha gruntów uprawnych. W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. 

Jan-Magnus Jansson był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego. suwerenność, jego zdaniem, na wejściu do Unii ucierpiała. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać niemało: dobry stan gospodarki i fakt, że odległa Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy. 

Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. Na jego przykładzie widać, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. dał się wybrać, by w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu.  - Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.

Szwecja zawsze była największym partnerem Finlandii. Ale ten związek nie był nigdy równoprawny. Obszar zainteresowania Finów wyraźnie przesuwa się ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. jednak tym razem inicjatywa może należeć do Finów. Wystarczy dobrze przyjrzeć się mapie i mieć w pamięci historię.</body>
      <spans>
        <span start="2504" end="2530">Czym żyje dziś Finlandia? </span>
        <span start="2713" end="2799">Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. </span>
        <span start="3159" end="3229">Wśród Finów euro ma mniej więcej tyle samo zwolenników co przeciwników</span>
        <span start="3263" end="3265">. </span>
        <span start="3623" end="3700">Ale z chwilą podjęcia decyzji przez rząd i parlament klamka zapadła. Finowie </span>
        <span start="3748" end="3810">nie widzą powodu, by w nieskończoność podważać decyzje władz. </span>
        <span start="3939" end="3940">
</span>
        <span start="3973" end="4181">
Podobnie jak w wielu krajach ubiegających się o przyjęcie do Unii Europejskiej również w Finlandii najpoważniejszą grupę oponentów stanowili rolnicy, a cztery lata członkostwa bynajmniej ich nie przekonały. </span>
        <span start="4306" end="4451">Konieczność dostosowania się do wspólnej polityki rolnej sprawiła bowiem, że podczas gdy całe społeczeństwo doświadczyło unijnych dobrodziejstw, </span>
        <span start="4489" end="4525">ciężary spadły głównie na farmerów. </span>
        <span start="5186" end="5195">Finlandia</span>
        <span start="5222" end="5232"> korzysta </span>
        <span start="5237" end="5312">z unijnego wsparcia, ale ustalenia mają charakter przejściowy - na pięć lat</span>
        <span start="5364" end="5366">. </span>
        <span start="5495" end="5573">Jest to jedna z tych spraw, które spędzają władzom fińskim sen z powiek. Drugą</span>
        <span start="5591" end="5640"> jest przewidywany spadek cen zbóż w całej Unii. </span>
        <span start="5803" end="5804">
</span>
        <span start="5829" end="5874">
Specyfiką Finlandii jest rolnictwo arktyczne</span>
        <span start="5919" end="5940">. Na Dalekiej Północy</span>
        <span start="5983" end="6094"> Ze zbiorami trzeba się spieszyć, dlatego stopień mechanizacji musi być wysoki, a to wydatnie zwiększa koszty. </span>
        <span start="6184" end="6228">rolnictwo fińskie jest bardzo rozdrobnione. </span>
        <span start="6248" end="6436">Po wojnie Finlandia przyjęła 400 tys. Finów ze wschodniej Karelii, utraconej na rzecz ZSRR. Uchodźcom musiano dać ziemię. W efekcie przeciętna fińska farma ma tylko 22 ha gruntów uprawnych</span>
        <span start="6511" end="6513">. </span>
        <span start="6686" end="6814">W rolnictwie pracuje teraz 6 proc. ludności, czyli ok. 150 tys. ludzi, którzy dostarczają 2,8 proc. produktu narodowego brutto. </span>
        <span start="6876" end="6993">Z chwilą wejścia do Unii przyjęto założenie, że po 10 latach liczba pracujących w rolnictwie powinna spaść o połowę. </span>
        <span start="7472" end="7473">
</span>
        <span start="7491" end="7510">
Jan-Magnus Jansson</span>
        <span start="7605" end="7650"> był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego</span>
        <span start="7698" end="7700">. </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8262" end="8297">, jego zdaniem, na wejściu do Unii </span>
        <span start="8311" end="8321">ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8460">. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać niemało: </span>
        <span start="8477" end="8498">dobry stan gospodarki</span>
        <span start="8690" end="8709"> i fakt, że odległa</span>
        <span start="8740" end="8786"> Finlandia jest teraz znacznie bliżej Europy. </span>
        <span start="9271" end="9272">
</span>
        <span start="9297" end="9371">
Paavo Vyrynen wyrósł ostatnio na sztandarową postać nurtu eurosceptyków. </span>
        <span start="9602" end="9627">Na jego przykładzie widać</span>
        <span start="9640" end="9748">, w czym przejawia się fiński pragmatyzm: eurosceptyk Vyrynen jest deputowanym do Parlamentu Europejskiego. </span>
        <span start="9798" end="9816">dał się wybrać, by</span>
        <span start="9831" end="9875"> w samym Strasburgu trzymać rękę na pulsie. </span>
        <span start="10653" end="10700">Vyrynen dobrze wie, że od Unii nie ma odwrotu. </span>
        <span start="10890" end="10950"> - Musimy zrobić z Unii federację zdecentralizowaną - uważa.</span>
        <span start="10951" end="10952">
</span>
        <span start="10977" end="10978">
</span>
        <span start="11495" end="11537">Szwecja zawsze była największym partnerem </span>
        <span start="11547" end="11558">Finlandii. </span>
        <span start="12075" end="12105">Ale ten związek nie był nigdy </span>
        <span start="12113" end="12126">równoprawny. </span>
        <span start="12251" end="12280">Obszar zainteresowania Finów </span>
        <span start="12287" end="12309">wyraźnie przesuwa się </span>
        <span start="12322" end="12362">ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. </span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12629" end="12679">najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. </span>
        <span start="12860" end="12867">jednak </span>
        <span start="13059" end="13140">tym razem inicjatywa może należeć do Finów. Wystarczy dobrze przyjrzeć się mapie </span>
        <span start="13166" end="13192">i mieć w pamięci historię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Czym żyje dziś Finlandia? Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. Jan-Magnus Jansson był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego. suwerenność, jego zdaniem, na wejściu do Unii ucierpiała. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać dobry stan gospodarki i fakt, że Finlandia jest teraz bliżej Europy. Szwecja zawsze była największym partnerem Finlandii. Obszar zainteresowania Finów przesuwa się ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. jednak tym razem inicjatywa może należeć do Finów.</body>
      <spans>
        <span start="2504" end="2530">Czym żyje dziś Finlandia? </span>
        <span start="2713" end="2799">Przez ostatnie miesiące tematem numer jeden był udział w europejskiej unii walutowej. </span>
        <span start="7492" end="7510">Jan-Magnus Jansson</span>
        <span start="7605" end="7650"> był jednym z liderów ruchu antyeuropejskiego</span>
        <span start="7698" end="7700">. </span>
        <span start="8245" end="8256">suwerenność</span>
        <span start="8262" end="8297">, jego zdaniem, na wejściu do Unii </span>
        <span start="8311" end="8321">ucierpiała</span>
        <span start="8393" end="8451">. Jednak przyznaje, że po stronie korzyści da się zapisać </span>
        <span start="8477" end="8498">dobry stan gospodarki</span>
        <span start="8690" end="8702"> i fakt, że </span>
        <span start="8741" end="8762">Finlandia jest teraz </span>
        <span start="8771" end="8786">bliżej Europy. </span>
        <span start="11495" end="11537">Szwecja zawsze była największym partnerem </span>
        <span start="11547" end="11558">Finlandii. </span>
        <span start="12251" end="12280">Obszar zainteresowania Finów </span>
        <span start="12296" end="12309">przesuwa się </span>
        <span start="12322" end="12362">ku nowym partnerom z Unii Europejskiej. </span>
        <span start="12499" end="12567">Coraz częściej pada pytanie, czy należy zabiegać o wejście do NATO. </span>
        <span start="12629" end="12679">najlepiej byłoby wejść do paktu razem ze Szwecją. </span>
        <span start="12860" end="12867">jednak </span>
        <span start="13059" end="13102">tym razem inicjatywa może należeć do Finów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
