<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911240038">
  <date>1999-11-24</date>
  <title>Prezydencka republika</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Olga Iwaniak, Klaus Bachmann</authors>
  <body>UKRAINA

Czy Leonid Kuczma kroczy śladami Aleksandra Łukaszenki

Prezydencka republika

OLGA IWANIAK,  KLAUS BACHMANN

Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia  - integracja z Rosją, regulowane przez państwo ceny, kontrola nad jednostką. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.

Białoruski prezydent Aleksander Łukaszenko zdobył władzę w 1994, wygrywając wybory prezydenckie. Skorzystał z istniejącej wówczas próżni politycznej wokół urzędującego premiera Wiaczesława Kiebicza, przeciw któremu buntowała się znaczna część młodszej kagebowskiej i partyjno-administracyjnej elity.

Początkowo Łukaszenko skupiał wokół siebie niektórych stosunkowo liberalnych i samodzielnie myślących polityków; odeszli oni lub zostali zmuszeni do odejścia, w miarę jak ukształtował się dzisiejszy oligarchiczny system władzy. Łukaszenko kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy (znosząc faktycznie samorządy), gospodarkę i finanse, a potem media. W 1996 r. przeprowadził nie uznane przez nikogo (poza Rosją) referendum, zastępując i tak słaby parlament ciałem jeszcze bardziej uległym wobec siebie, w którym znaczna liczba posłów jest przez niego mianowana.

Podobną drogę  przeszedł też Kuczma

Prozachodni kurs polityki Kuczmy, ogłoszony tuż po wyborach, i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę i z entuzjazmem.

Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił jednak już w połowie kadencji Kuczmy, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia, nie przeprowadzono prywatyzacji pieniężnej. Nie przeprowadzona została też reforma samorządowa.

Jedynym sukcesem, którym mogła pochwalić się Ukraina, było powstrzymanie inflacji dzięki konsekwentnej polityce monetarnej, ale za cenę niewypłacania pensji i emerytur.

Klan dniepropietrowski

W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego naturalnym przeciwnikiem był klan doniecki, bazujący na strukturze surowcowej. Ten klanowo-terytorialny system Ukraina odziedziczyła w spadku po systemie sowieckim, a wojna o polityczne synekury wojskowo-przemysłowego Dniepropietrowska oraz Doniecka trwała przez co najmniej 50 ostatnich lat.

Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Ówczesny premier państwa, Jewhen Zwiahilski, tuż po zwycięstwie Kuczmy salwował się ucieczką do Izraela (on właśnie w 1993 roku za pomocą górniczych strajków w Donbasie "wysadził" Kuczmę z premierowskiego fotela). W Doniecku w powietrze został wysadzony Achat Bragin, prezes znanego klubu piłkarskiego "Szachtior" oraz jeden z ważniejszych ludzi w klanie donieckim. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku na donieckim lotnisku jego faktycznego przywódcy, deputowanego Jewhena Szczerbania. Donieck nie podniósł się po tamtej lekcji.

Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się "rozbieżności" po stronie zwycięzcy - wyłamuje się z niej ówczesny premier Pawło Łazarenko, który jak napisała otwarcie jedna z prokuczmowskich gazet "nie chciał się z nikim dzielić". W rezultacie Łazarenko, po wyborach parlamentarnych w 1998 roku, w obawie o swoją głowę, zbiegł do USA.

Monopolizacja władzy

Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku, tuż przed wyborami do parlamentu w centrum Kijowa, przed swoim domem został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej, eks-prezes banku centralnego Ukrainy, Wadim Hetman. Pozornie znajdował się on na uboczu polityki, jednak jego wpływ na elity finansowe był wielki. Był jednym z twórców ukraińskiej waluty - hrywny i nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być obecny prezes NBU, Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.

Przegrać, aby wygrać

Proces monopolizacji władzy przez klan dniepropietrowski kończy się na początku 1998 roku, wraz z zabójstwem Hetmana i odsunięciem "nielojalnego" skrzydła związanego z byłym premierem Pawłem Łazarenką. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. Kuczma przegrał je tylko pozornie. Wprawdzie jednoznacznie manifestująca swoje przywiązanie do prezydenta tzw. partia władzy (Narodowo-Demokratyczna Partia, w skład której wchodziła znaczna część urzędników państwowych z premierem rządu Pustowojtenką) ledwie pokonała czteroprocentowy próg, ale w przededniu wyborów pojawiło się kilka nowych formacji partyjnych, których liderzy swoje sukcesy biznesowe zawdzięczali albo zażyłości z Kuczmą (Ołeksandr Wołkow, doradca prezydenta ds. polityki wewnętrznej), albo rodzinnym związkom (Andriej Derkacz - chrześniak i syn obecnego szefa Służby Bezpieczeństwa Ukrainy i Wiktor Pinczuk - przyjaciel córki prezydenta).

Dzięki takiej konsolidacji głosów obóz Kuczmy nie może wprawdzie narzucać ustaw, ani tym bardziej wprowadzać zmian do konstytucji, ale za to udało mu się zapobiec wyborowi na stanowisko spikera Rady Najwyższej starego, i w tym momencie bardziej popularnego od Kuczmy przewodniczącego Partii Socjalistycznej, Ołeksandra Moroza. Dopiero po dwudziestu głosowaniach i dwu miesiącach targów deputowani wybrali w końcu byłego kołchoźnika Ołeksandra Tkaczenko, finansowo uzależnionego od rządu z powodu wielomilionowego długu.

Demontaż  głównego konkurenta

Na długo przed wyborami wyrosła Morozowi radykalna opozycja w postaci Natalii Witrenko, ukraińskiej odmiany Stana Tymińskiego. Witrenko założyła własną partię - Postępowo-Socjalistyczną Partię Ukrainy - odbierając Morozowi część radykalnie nastrojonego elektoratu. Rozbiła też obóz lewicowy na trzy nurty, co zostało skwapliwie wykorzystane przez Kuczmę. Ułatwiło to Kuczmie prowadzenie kampanii straszenia "komunistycznym rewanżem" i "nadejściem drugiego Łukaszenki".

Witrenko nie jest samodzielnym graczem na ukraińskiej scenie politycznej - zbierała podpisy poparcia za pomocą struktur powiązanych z Kuczmą i mogła występować w mediach zdominowanych przez niego - w przeciwieństwie do Moroza.

Wirtualna kampania

Kuczma mógł tak sterować kampanią wyborczą, ponieważ większość ukraińskich mediów została "spacyfikowana" przy pomocy różnego rodzaju kontroli inspekcji podatkowych, straży pożarnej i tym podobnych służb. O sytuacji wokół ukraińskich mediów najdobitniej świadczy apel misji obserwatorów z Rady Europy, która na dwa tygodnie przed wyborami wezwała władze do wprowadzenia moratorium na administracyjne szykany wobec środków przekazu.

Uzupełnianie parlamentu

Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk. Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi, konkurenci do władzy pokonani. Rozwiązana została też kwestia krymskiego separatyzmu - zapanował spokój, od kiedy rosyjskiemu biznesowi pozwolono na cichy podbój półwyspu.

Pozostaje więc problem rozszerzenia władzy w samym centrum. Prezydent Kuczma nie ukrywa, że przyjęta trzy lata temu konstytucja nie spełnia jego oczekiwań. Według niego, konstytucję powinien przyjmować w ogólnonarodowym referendum naród. Od kilku tygodni zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby przedstawiciele obwodów, tj. gubernatorzy. Wówczas wpływ prezydenta na ukraiński parlament będzie większy niż wpływ Jelcyna na Dumę, bo ukraińscy gubernatorzy - w przeciwieństwie do rosyjskich - są mianowani, a nie wybieralni. Powstałaby analogiczna sytuacja jak na Białorusi, gdzie Łukaszenko wbrew konstytucji "uzupełnił parlament" mianowanymi przez siebie posłami.

Zatrzymać niewygodnych

Zmiana konstytucji - choć na razie nikt oficjalnie nie mówi o takich planach - umożliwiłaby także prezydentowi przedłużenie kadencji o kolejnych 5 lub 10 lat, podobnie jak na Białorusi.

Pozbawienie zaś deputowanych immunitetu poselskiego daje administracji wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków przez uległych wobec prezydenta prokuratorów, sędziów i służbę bezpieczeństwa. Tak np. zdarzyło się w 1998 roku w przypadku Michaiła Brodskiego, związanego z Łazarenką biznesmena i wydawcy wpływowej w Kijowie gazety "Kijewskije Wiedomosti". Pod błahym pretekstem w trakcie kampanii wyborczej Brodski został aresztowany, i o mandat poselski ubiegał się z więzienia. Udało mu się zdobyć mandat, ale w tym czasie jego firmy zbankrutowały, a  gazeta została kupiona przez związanego z Kuczmą innego przedsiębiorcę.

Łukaszenkizacja

Po pięciu latach rządów Kuczmy trudno oczekiwać, że przez kolejnych pięć lat popchnie on Ukrainę na drogę reform. Zwycięstwo komunisty Symonenki też nie wróżyłoby cudu gospodarczego. Mogłaby jednak nastąpić wymiana rządzących elit i dniepropietrowski klan nie byłby w stanie na trwałe umocnić swoich pozycji.

Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent i tak już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, największą część karteli gospodarczych i wszystkie ważne media. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając prywatne banki, łamiąc konstytucję i otwarcie naciskając na wymiar sprawiedliwości. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Prawie wszystkie popierające Kuczmę media nadal są prywatne, ale teraz należą do karteli powiązanych z prezydentem.

Dylematem ukraińskich wyborców nie był więc wybór między światłym, proreformatorskim i demokratycznym prezydentem, a "komunistycznym rewanżem" z drugiej strony. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.Prozachodni kurs polityki Kuczmy i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie z entuzjazmem.
Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia, nie przeprowadzono prywatyzacji pieniężnej. Nie przeprowadzona została też reforma samorządowa.Jedynym sukcesem było powstrzymanie inflacji za cenę niewypłacania pensji i emerytur. wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego nie powiodła się. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="188">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia</span>
        <span start="265" end="321">. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, </span>
        <span start="339" end="443">decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1495"> i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie </span>
        <span start="1513" end="1528">z entuzjazmem.
</span>
        <span start="1529" end="1569">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił</span>
        <span start="1606" end="1791">, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia, nie przeprowadzono prywatyzacji pieniężnej. Nie przeprowadzona została też reforma samorządowa.</span>
        <span start="1793" end="1809">Jedynym sukcesem</span>
        <span start="1846" end="1874"> było powstrzymanie inflacji</span>
        <span start="1920" end="1961"> za cenę niewypłacania pensji i emerytur.</span>
        <span start="2023" end="2048"> wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2132">klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. </span>
        <span start="2435" end="2562">pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. </span>
        <span start="3492" end="3549">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="9141" end="9203">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, </span>
        <span start="9910" end="9937">może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia  - integracja z Rosją, regulowane przez państwo ceny, kontrola nad jednostką. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.Prozachodni kurs polityki Kuczmy i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie z entuzjazmem.
Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia, nie przeprowadzono prywatyzacji pieniężnej. Nie przeprowadzona została też reforma samorządowa.Jedynym sukcesem było powstrzymanie inflacji za cenę niewypłacania pensji i emerytur. wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. 
Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego nie powiodła się. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. obóz Kuczmy nie może narzucać ustaw, ani wprowadzać zmian do konstytucji, ale udało się zapobiec wyborowi na stanowisko spikera Rady Najwyższej Ołeksandra Moroza. przed wyborami wyrosła Morozowi radykalna opozycja w postaci Natalii WitrenkoWitrenko zbierała podpisy poparcia za pomocą struktur powiązanych z Kuczmą i mogła występować w mediach zdominowanych przez niego.Kuczma mógł tak sterować kampanią wyborczą, ponieważ większość ukraińskich mediów została "spacyfikowana" przy pomocy  kontroli inspekcji. zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby gubernatorzy. są mianowani. Pozbawienie deputowanych immunitetu poselskiego daje wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="443">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia  - integracja z Rosją, regulowane przez państwo ceny, kontrola nad jednostką. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1495"> i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie </span>
        <span start="1513" end="1528">z entuzjazmem.
</span>
        <span start="1529" end="1569">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił</span>
        <span start="1606" end="1791">, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia, nie przeprowadzono prywatyzacji pieniężnej. Nie przeprowadzona została też reforma samorządowa.</span>
        <span start="1793" end="1809">Jedynym sukcesem</span>
        <span start="1846" end="1874"> było powstrzymanie inflacji</span>
        <span start="1920" end="1961"> za cenę niewypłacania pensji i emerytur.</span>
        <span start="2023" end="2048"> wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2132">klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. </span>
        <span start="2435" end="2562">pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. </span>
        <span start="3132" end="3133">
</span>
        <span start="3492" end="3549">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="4371" end="4485">Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. </span>
        <span start="5179" end="5200">obóz Kuczmy nie może </span>
        <span start="5210" end="5230">narzucać ustaw, ani </span>
        <span start="5243" end="5280">wprowadzać zmian do konstytucji, ale </span>
        <span start="5286" end="5292">udało </span>
        <span start="5295" end="5354">się zapobiec wyborowi na stanowisko spikera Rady Najwyższej</span>
        <span start="5452" end="5472"> Ołeksandra Moroza. </span>
        <span start="5706" end="5783">przed wyborami wyrosła Morozowi radykalna opozycja w postaci Natalii Witrenko</span>
        <span start="6167" end="6176">Witrenko </span>
        <span start="6242" end="6362">zbierała podpisy poparcia za pomocą struktur powiązanych z Kuczmą i mogła występować w mediach zdominowanych przez niego</span>
        <span start="6392" end="6393">.</span>
        <span start="6415" end="6533">Kuczma mógł tak sterować kampanią wyborczą, ponieważ większość ukraińskich mediów została "spacyfikowana" przy pomocy </span>
        <span start="6548" end="6567"> kontroli inspekcji</span>
        <span start="6618" end="6620">. </span>
        <span start="7455" end="7603">zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby </span>
        <span start="7632" end="7646">gubernatorzy. </span>
        <span start="7798" end="7810">są mianowani</span>
        <span start="7828" end="7830">. </span>
        <span start="8183" end="8195">Pozbawienie </span>
        <span start="8199" end="8240">deputowanych immunitetu poselskiego daje </span>
        <span start="8254" end="8301">wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków</span>
        <span start="8379" end="8381">. </span>
        <span start="9141" end="9203">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, </span>
        <span start="9910" end="9937">może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, decentralizacji państwa i integracji z Europą. Obaj kroczą jednak podobną drogą.nie zostały urealnione ceny,  nie przeprowadzono prywatyzacji Nie przeprowadzona została reforma samorządowa. powstrzymanie inflacji za cenę niewypłacania pensji i emerytur. pierwsze lata przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="188">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia</span>
        <span start="265" end="321">. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, </span>
        <span start="339" end="384">decentralizacji państwa i integracji z Europą</span>
        <span start="408" end="443">. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="1612" end="1639">nie zostały urealnione ceny</span>
        <span start="1659" end="1661">, </span>
        <span start="1687" end="1688"> </span>
        <span start="1696" end="1727">nie przeprowadzono prywatyzacji</span>
        <span start="1739" end="1767"> Nie przeprowadzona została </span>
        <span start="1771" end="1791">reforma samorządowa.</span>
        <span start="1846" end="1847"> </span>
        <span start="1852" end="1874">powstrzymanie inflacji</span>
        <span start="1920" end="1961"> za cenę niewypłacania pensji i emerytur.</span>
        <span start="2023" end="2024"> </span>
        <span start="2435" end="2449">pierwsze lata </span>
        <span start="2500" end="2562">przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. </span>
        <span start="9141" end="9203">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, </span>
        <span start="9910" end="9937">może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego.Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Ówczesny premier państwa, Jewhen Zwiahilski, tuż po zwycięstwie Kuczmy salwował się ucieczką do Izraela. W Doniecku w powietrze został wysadzony Achat Bragin,jeden z ważniejszych ludzi w klanie donieckim. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku jego faktycznego przywódcy, deputowanego Jewhena Szczerbania.Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku, tuż przed wyborami do parlamentu,został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej,Wadim Hetman.Był jednym z twórców ukraińskiej waluty - hrywny i nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być obecny prezes NBU, Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk.</body>
      <spans>
        <span start="1987" end="2131">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego.</span>
        <span start="2431" end="2665">Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Ówczesny premier państwa, Jewhen Zwiahilski, tuż po zwycięstwie Kuczmy salwował się ucieczką do Izraela</span>
        <span start="2774" end="2829">. W Doniecku w powietrze został wysadzony Achat Bragin,</span>
        <span start="2881" end="3005">jeden z ważniejszych ludzi w klanie donieckim. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku</span>
        <span start="3027" end="3089"> jego faktycznego przywódcy, deputowanego Jewhena Szczerbania.</span>
        <span start="3492" end="3658">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku, tuż przed wyborami do parlamentu</span>
        <span start="3675" end="3676">,</span>
        <span start="3695" end="3750">został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej,</span>
        <span start="3789" end="3802">Wadim Hetman.</span>
        <span start="3898" end="4145">Był jednym z twórców ukraińskiej waluty - hrywny i nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być obecny prezes NBU, Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.</span>
        <span start="6873" end="6959">Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>
W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego naturalnym przeciwnikiem był klan doniecki, bazujący na strukturze surowcowej. Ten klanowo-terytorialny system Ukraina odziedziczyła w spadku po systemie sowieckim, a wojna o polityczne synekury wojskowo-przemysłowego Dniepropietrowska oraz Doniecka trwała przez co najmniej 50 ostatnich lat.
Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Ówczesny premier państwa, Jewhen Zwiahilski, tuż po zwycięstwie Kuczmy salwował się ucieczką do Izraela. W Doniecku w powietrze został wysadzony Achat Bragin,jeden z ważniejszych ludzi w klanie donieckim. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku na donieckim lotnisku jego faktycznego przywódcy, deputowanego Jewhena Szczerbania.Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku, tuż przed wyborami do parlamentu w centrum Kijowa, przed swoim domem został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej,Wadim Hetman. Pozornie znajdował się on na uboczu polityki, jednak jego wpływ na elity finansowe był wielki. Był jednym z twórców ukraińskiej waluty - hrywny i nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być obecny prezes NBU, Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.Proces monopolizacji władzy przez klan dniepropietrowski kończy się na początku 1998 roku, wraz z zabójstwem Hetmana i odsunięciem "nielojalnego" skrzydła związanego z byłym premierem Pawłem Łazarenką. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej.Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk.</body>
      <spans>
        <span start="1985" end="1986">
</span>
        <span start="1987" end="2430">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego naturalnym przeciwnikiem był klan doniecki, bazujący na strukturze surowcowej. Ten klanowo-terytorialny system Ukraina odziedziczyła w spadku po systemie sowieckim, a wojna o polityczne synekury wojskowo-przemysłowego Dniepropietrowska oraz Doniecka trwała przez co najmniej 50 ostatnich lat.
</span>
        <span start="2431" end="2665">Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Ówczesny premier państwa, Jewhen Zwiahilski, tuż po zwycięstwie Kuczmy salwował się ucieczką do Izraela</span>
        <span start="2774" end="2829">. W Doniecku w powietrze został wysadzony Achat Bragin,</span>
        <span start="2881" end="3089">jeden z ważniejszych ludzi w klanie donieckim. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku na donieckim lotnisku jego faktycznego przywódcy, deputowanego Jewhena Szczerbania.</span>
        <span start="3492" end="3750">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku, tuż przed wyborami do parlamentu w centrum Kijowa, przed swoim domem został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej,</span>
        <span start="3789" end="4145">Wadim Hetman. Pozornie znajdował się on na uboczu polityki, jednak jego wpływ na elity finansowe był wielki. Był jednym z twórców ukraińskiej waluty - hrywny i nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być obecny prezes NBU, Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.</span>
        <span start="4169" end="4484">Proces monopolizacji władzy przez klan dniepropietrowski kończy się na początku 1998 roku, wraz z zabójstwem Hetmana i odsunięciem "nielojalnego" skrzydła związanego z byłym premierem Pawłem Łazarenką. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej.</span>
        <span start="6873" end="6959">Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego.Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego.Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku został zastrzelony Wadim Hetman.Był nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.</body>
      <spans>
        <span start="1987" end="2131">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego.</span>
        <span start="2431" end="2489">Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska</span>
        <span start="2499" end="2561"> przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego.</span>
        <span start="3492" end="3624">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego, mogącego zrównoważyć układ władzy, nie powiodła się. W kwietniu 1998 roku</span>
        <span start="3625" end="3626"> </span>
        <span start="3695" end="3714">został zastrzelony </span>
        <span start="3789" end="3802">Wadim Hetman.</span>
        <span start="3898" end="3902">Był </span>
        <span start="3949" end="4055">nieformalnym przywódcą powstającej elity bankowo-przemysłowej. Kandydatem tej grupy na prezydenta miał być</span>
        <span start="4074" end="4145"> Wiktor Juszczenko. Po zabójstwie Hetmana Juszczenko usunął się w cień.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Białoruski prezydent Aleksander Łukaszenko zdobył władzę w 1994. kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy, gospodarkę i finanse, a potem media. Prozachodni kurs polityki Kuczmy przez pierwsze lata był przyjmowane z entuzjazmem.Kryzys nastąpił w połowie kadencji. W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego przeciwnikiem był klan doniecki. Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się rozbieżności po stronie zwycięzcy. Próba stworzenia drugiego centrum politycznego nie powiodła się. Wiktor Juszczenko usunął się w cień.Proces monopolizacji władzy kończy się na początku 1998 roku. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi. Po pięciu latach rządów Kuczmy trudno oczekiwać, że popchnie on Ukrainę na drogę reform. Ukrainie może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="445" end="508">Białoruski prezydent Aleksander Łukaszenko zdobył władzę w 1994</span>
        <span start="540" end="542">. </span>
        <span start="985" end="1038">kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy</span>
        <span start="1069" end="1108">, gospodarkę i finanse, a potem media. </span>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1418"> </span>
        <span start="1441" end="1456">przez pierwsze </span>
        <span start="1460" end="1468">lata był</span>
        <span start="1469" end="1482"> przyjmowane </span>
        <span start="1513" end="1527">z entuzjazmem.</span>
        <span start="1529" end="1536">Kryzys </span>
        <span start="1561" end="1570">nastąpił </span>
        <span start="1581" end="1599">w połowie kadencji</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="1987" end="2048">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2137">klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego </span>
        <span start="2148" end="2179">przeciwnikiem był klan doniecki</span>
        <span start="2214" end="2216">. </span>
        <span start="3134" end="3181">Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się </span>
        <span start="3182" end="3194">rozbieżności</span>
        <span start="3195" end="3216"> po stronie zwycięzcy</span>
        <span start="3363" end="3365">. </span>
        <span start="3492" end="3509">Próba stworzenia </span>
        <span start="3520" end="3549">drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="4075" end="4092">Wiktor Juszczenko</span>
        <span start="4126" end="4145"> usunął się w cień.</span>
        <span start="4169" end="4197">Proces monopolizacji władzy </span>
        <span start="4226" end="4258">kończy się na początku 1998 roku</span>
        <span start="4369" end="4485">. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. </span>
        <span start="6960" end="7025">Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi</span>
        <span start="7056" end="7058">. </span>
        <span start="8831" end="8883">Po pięciu latach rządów Kuczmy trudno oczekiwać, że </span>
        <span start="8908" end="8945">popchnie on Ukrainę na drogę reform. </span>
        <span start="9901" end="9937">Ukrainie może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Białoruski prezydent Aleksander Łukaszenko zdobył władzę w 1994. Początkowo skupiał wokół siebie stosunkowo samodzielnie myślących polityków. Łukaszenko kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy, gospodarkę i finanse, a potem media. Prozachodni kurs polityki Kuczmy, ogłoszony tuż po wyborach, przez pierwsze lata był przyjmowane z entuzjazmem.Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił jednak już w połowie kadencji. W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego przeciwnikiem był klan doniecki, bazujący na strukturze surowcowej. Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja jego przywódcy. Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się rozbieżności po stronie zwycięzcy. Próba stworzenia drugiego centrum politycznego nie powiodła się. tuż przed wyborami do parlamentu został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej, Wadim Hetman. Wiktor Juszczenko usunął się w cień.Proces monopolizacji władzy kończy się na początku 1998 roku. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. obóz Kuczmy nie może wprawdzie narzucać ustaw, ale udało mu się zapobiec wyborowi na stanowisko spikera Rady Najwyższej Ołeksandra Moroza. przed wyborami wyrosła Morozowi radykalna opozycja w postaci Natalii Witrenko. Witrenko zbierała podpisy poparcia za pomocą struktur powiązanych z Kuczmą.Kuczma mógł sterować kampanią wyborczą. Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi. Kuczma nie ukrywa, że konstytucja nie spełnia jego oczekiwań. Od kilku tygodni zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Po pięciu latach rządów Kuczmy trudno oczekiwać, że popchnie on Ukrainę na drogę reform. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="445" end="508">Białoruski prezydent Aleksander Łukaszenko zdobył władzę w 1994</span>
        <span start="540" end="542">. </span>
        <span start="746" end="757">Początkowo </span>
        <span start="768" end="789">skupiał wokół siebie </span>
        <span start="800" end="811">stosunkowo </span>
        <span start="825" end="857">samodzielnie myślących polityków</span>
        <span start="972" end="1038">. Łukaszenko kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy</span>
        <span start="1069" end="1108">, gospodarkę i finanse, a potem media. </span>
        <span start="1357" end="1418">Prozachodni kurs polityki Kuczmy, ogłoszony tuż po wyborach, </span>
        <span start="1441" end="1456">przez pierwsze </span>
        <span start="1460" end="1468">lata był</span>
        <span start="1469" end="1482"> przyjmowane </span>
        <span start="1513" end="1527">z entuzjazmem.</span>
        <span start="1529" end="1599">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił jednak już w połowie kadencji</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="1987" end="2048">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2137">klan dniepropietrowski, reprezentujący interesy sektora wojskowo-przemysłowego. Jego </span>
        <span start="2148" end="2216">przeciwnikiem był klan doniecki, bazujący na strukturze surowcowej. </span>
        <span start="2431" end="2562">Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. </span>
        <span start="2928" end="2994">Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja </span>
        <span start="3028" end="3033">jego </span>
        <span start="3045" end="3054">przywódcy</span>
        <span start="3088" end="3090">. </span>
        <span start="3134" end="3181">Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się </span>
        <span start="3182" end="3194">rozbieżności</span>
        <span start="3195" end="3216"> po stronie zwycięzcy</span>
        <span start="3363" end="3365">. </span>
        <span start="3492" end="3509">Próba stworzenia </span>
        <span start="3520" end="3549">drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="3626" end="3659">tuż przed wyborami do parlamentu </span>
        <span start="3695" end="3751">został zastrzelony prezes ukraińskiej Giełdy Walutowej, </span>
        <span start="3789" end="3803">Wadim Hetman. </span>
        <span start="4075" end="4092">Wiktor Juszczenko</span>
        <span start="4126" end="4145"> usunął się w cień.</span>
        <span start="4169" end="4197">Proces monopolizacji władzy </span>
        <span start="4226" end="4258">kończy się na początku 1998 roku</span>
        <span start="4369" end="4485">. Wybory parlamentarne 1998 roku były okazją do skonstruowania silnego lobby proprezydenckiego w Radzie Najwyższej. </span>
        <span start="5179" end="5226">obóz Kuczmy nie może wprawdzie narzucać ustaw, </span>
        <span start="5276" end="5280">ale </span>
        <span start="5286" end="5355">udało mu się zapobiec wyborowi na stanowisko spikera Rady Najwyższej </span>
        <span start="5453" end="5472">Ołeksandra Moroza. </span>
        <span start="5706" end="5783">przed wyborami wyrosła Morozowi radykalna opozycja w postaci Natalii Witrenko</span>
        <span start="5822" end="5824">. </span>
        <span start="6167" end="6176">Witrenko </span>
        <span start="6242" end="6307">zbierała podpisy poparcia za pomocą struktur powiązanych z Kuczmą</span>
        <span start="6392" end="6393">.</span>
        <span start="6415" end="6427">Kuczma mógł </span>
        <span start="6431" end="6457">sterować kampanią wyborczą</span>
        <span start="6618" end="6620">. </span>
        <span start="6960" end="7025">Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi</span>
        <span start="7056" end="7058">. </span>
        <span start="7270" end="7292">Kuczma nie ukrywa, że </span>
        <span start="7316" end="7356">konstytucja nie spełnia jego oczekiwań. </span>
        <span start="7438" end="7519">Od kilku tygodni zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. </span>
        <span start="8831" end="8883">Po pięciu latach rządów Kuczmy trudno oczekiwać, że </span>
        <span start="8908" end="8945">popchnie on Ukrainę na drogę reform. </span>
        <span start="9882" end="9937">Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Aleksander Łukaszenko kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy, gospodarkę, a potem media. Prozachodni kurs polityki Kuczmy przez pierwsze lata był przyjmowane z entuzjazmem.Kryzys nastąpił w połowie kadencji. W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski. Próba stworzenia drugiego centrum politycznego nie powiodła się. Struktura władzy została podporządkowana prezydentowi. Po pięciu latach trudno oczekiwać, że popchnie on Ukrainę na drogę reform.</body>
      <spans>
        <span start="466" end="488">Aleksander Łukaszenko </span>
        <span start="985" end="1038">kolejno podporządkował sobie lokalne struktury władzy</span>
        <span start="1069" end="1081">, gospodarkę</span>
        <span start="1091" end="1108">, a potem media. </span>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1418"> </span>
        <span start="1441" end="1456">przez pierwsze </span>
        <span start="1460" end="1468">lata był</span>
        <span start="1469" end="1482"> przyjmowane </span>
        <span start="1513" end="1527">z entuzjazmem.</span>
        <span start="1529" end="1536">Kryzys </span>
        <span start="1561" end="1570">nastąpił </span>
        <span start="1581" end="1599">w połowie kadencji</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="1987" end="2048">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2074">klan dniepropietrowski</span>
        <span start="2130" end="2132">. </span>
        <span start="3492" end="3509">Próba stworzenia </span>
        <span start="3520" end="3549">drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="6960" end="6985">Struktura władzy została </span>
        <span start="6997" end="7025">podporządkowana prezydentowi</span>
        <span start="7056" end="7058">. </span>
        <span start="8831" end="8848">Po pięciu latach </span>
        <span start="8862" end="8883">trudno oczekiwać, że </span>
        <span start="8908" end="8944">popchnie on Ukrainę na drogę reform.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent i tak już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, największą część karteli gospodarczych i wszystkie ważne media. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając prywatne banki, łamiąc konstytucję i otwarcie naciskając na wymiar sprawiedliwości. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Prawie wszystkie popierające Kuczmę media nadal są prywatne, ale teraz należą do karteli powiązanych z prezydentem.
 Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="188">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia</span>
        <span start="265" end="443">. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="8380" end="8381"> </span>
        <span start="9141" end="9720">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent i tak już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, największą część karteli gospodarczych i wszystkie ważne media. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając prywatne banki, łamiąc konstytucję i otwarcie naciskając na wymiar sprawiedliwości. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Prawie wszystkie popierające Kuczmę media nadal są prywatne, ale teraz należą do karteli powiązanych z prezydentem.
</span>
        <span start="9881" end="10011"> Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia  - integracja z Rosją, regulowane przez państwo ceny, kontrola nad jednostką. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.Prozachodni kurs polityki Kuczmy, ogłoszony tuż po wyborach, i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę i z entuzjazmem.Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił jednak już w połowie kadencji.
W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski. Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk. 
Zmiana konstytucji - choć na razie nikt oficjalnie nie mówi o takich planach - umożliwiłaby także prezydentowi przedłużenie kadencji o kolejnych 5 lub 10 lat, podobnie jak na Białorusi.Pozbawienie zaś deputowanych immunitetu poselskiego daje administracji wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków przez uległych wobec prezydenta prokuratorów, sędziów i służbę bezpieczeństwa. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent i tak już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, największą część karteli gospodarczych i wszystkie ważne media. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając prywatne banki, łamiąc konstytucję i otwarcie naciskając na wymiar sprawiedliwości. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Prawie wszystkie popierające Kuczmę media nadal są prywatne, ale teraz należą do karteli powiązanych z prezydentem.
 Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="443">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia  - integracja z Rosją, regulowane przez państwo ceny, kontrola nad jednostką. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki, odważnych reform, decentralizacji państwa i integracji z Europą, oderwania się od Rosji. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="1357" end="1527">Prozachodni kurs polityki Kuczmy, ogłoszony tuż po wyborach, i odpowiednia retoryka przez pierwsze dwa lata były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę i z entuzjazmem.</span>
        <span start="1529" end="1599">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił jednak już w połowie kadencji</span>
        <span start="1790" end="1791">.</span>
        <span start="1961" end="1962">
</span>
        <span start="1987" end="2074">W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył też klan dniepropietrowski</span>
        <span start="2130" end="2132">. </span>
        <span start="2431" end="2562">Dwa pierwsze lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia politycznego i gospodarczego. </span>
        <span start="6873" end="6960">Kuczma już dziś jest silniejszy niż był kiedykolwiek jego poprzednik, Leonid Krawczuk. </span>
        <span start="7198" end="7199">
</span>
        <span start="7996" end="8181">Zmiana konstytucji - choć na razie nikt oficjalnie nie mówi o takich planach - umożliwiłaby także prezydentowi przedłużenie kadencji o kolejnych 5 lub 10 lat, podobnie jak na Białorusi.</span>
        <span start="8183" end="8381">Pozbawienie zaś deputowanych immunitetu poselskiego daje administracji wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków przez uległych wobec prezydenta prokuratorów, sędziów i służbę bezpieczeństwa. </span>
        <span start="9141" end="9720">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent i tak już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, największą część karteli gospodarczych i wszystkie ważne media. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając prywatne banki, łamiąc konstytucję i otwarcie naciskając na wymiar sprawiedliwości. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Prawie wszystkie popierające Kuczmę media nadal są prywatne, ale teraz należą do karteli powiązanych z prezydentem.
</span>
        <span start="9881" end="10011"> Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki. Obaj kroczą jednak podobną drogą. Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="188">Kiedy Łukaszenko zdobywał władzę, kierowała nim prosowiecka nostalgia</span>
        <span start="265" end="319">. Kuczma wygrał głosząc hasła liberalizacji gospodarki</span>
        <span start="408" end="443">. Obaj kroczą jednak podobną drogą.</span>
        <span start="8380" end="8381"> </span>
        <span start="9141" end="9201">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką</span>
        <span start="9385" end="9449">. Łukaszenko osiągnął to szybciej i bezpośrednio - wywłaszczając</span>
        <span start="9532" end="9604">. Administracja prezydenta Kuczmy nie stosuje takich prostackich metod. </span>
        <span start="9882" end="10011">Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja - inaczej niż przedstawiało to wielu komentatorów na Ukrainie i w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Prozachodni kurs polityki Kuczmy i odpowiednia retoryka były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę.Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił w połowie kadencji Kuczmy, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia. Proces monopolizacji władzy kończy się na początku 1998 roku. Wybory parlamentarne 1998 roku Kuczma przegrał tylko pozornie. pojawiło się kilka nowych formacji partyjnych, których liderzy swoje sukcesy zawdzięczali albo zażyłości z Kuczmą albo rodzinnym związkom.Kuczma już dziś jest silniejszy niż był jego poprzednik. Struktura władzy została podporządkowana prezydentowi, konkurenci pokonani. Pozostaje problem rozszerzenia władzy w centrum. zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby przedstawiciele obwodów. Wówczas wpływ prezydenta na ukraiński parlament będzie większy niż wpływ Jelcyna na Dumę. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1441"> i odpowiednia retoryka </span>
        <span start="1465" end="1510">były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę</span>
        <span start="1526" end="1527">.</span>
        <span start="1529" end="1570">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił </span>
        <span start="1581" end="1694">w połowie kadencji Kuczmy, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="4169" end="4197">Proces monopolizacji władzy </span>
        <span start="4226" end="4258">kończy się na początku 1998 roku</span>
        <span start="4369" end="4402">. Wybory parlamentarne 1998 roku </span>
        <span start="4485" end="4501">Kuczma przegrał </span>
        <span start="4504" end="4520">tylko pozornie. </span>
        <span start="4801" end="4877">pojawiło się kilka nowych formacji partyjnych, których liderzy swoje sukcesy</span>
        <span start="4887" end="4924"> zawdzięczali albo zażyłości z Kuczmą</span>
        <span start="4989" end="5013"> albo rodzinnym związkom</span>
        <span start="5142" end="5143">.</span>
        <span start="6873" end="6913">Kuczma już dziś jest silniejszy niż był </span>
        <span start="6926" end="6941">jego poprzednik</span>
        <span start="6958" end="6985">. Struktura władzy została </span>
        <span start="6997" end="7038">podporządkowana prezydentowi, konkurenci </span>
        <span start="7048" end="7058">pokonani. </span>
        <span start="7200" end="7210">Pozostaje </span>
        <span start="7215" end="7245">problem rozszerzenia władzy w </span>
        <span start="7251" end="7260">centrum. </span>
        <span start="7455" end="7626">zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby przedstawiciele obwodów</span>
        <span start="7644" end="7734">. Wówczas wpływ prezydenta na ukraiński parlament będzie większy niż wpływ Jelcyna na Dumę</span>
        <span start="7828" end="7830">. </span>
        <span start="9882" end="9937">Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prozachodni kurs polityki Kuczmy i odpowiednia retoryka były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę.Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił w połowie kadencji Kuczmy, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia. 

W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył klan dniepropietrowski. Jego przeciwnikiem był klan doniecki. Dwa lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia. Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku jego przywódcy. Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się "rozbieżności" po stronie zwycięzcy - wyłamuje się ówczesny premier Pawło Łazarenko. Łazarenko zbiegł do USA. Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego nie powiodła się. 

Proces monopolizacji władzy przez klan dniepropietrowski kończy się na początku 1998 roku. Wybory parlamentarne 1998 roku Kuczma przegrał tylko pozornie. w przededniu wyborów pojawiło się kilka nowych formacji partyjnych, których liderzy swoje sukcesy biznesowe zawdzięczali albo zażyłości z Kuczmą albo rodzinnym związkom.

Kuczma już dziś jest silniejszy niż był jego poprzednik. Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi, konkurenci do władzy pokonani. Pozostaje problem rozszerzenia władzy w centrum. zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby przedstawiciele obwodów. Wówczas wpływ prezydenta na ukraiński parlament będzie większy niż wpływ Jelcyna na Dumę. Zmiana konstytucji umożliwiłaby prezydentowi przedłużenie kadencji.Pozbawienie zaś deputowanych immunitetu poselskiego daje administracji wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków. 

Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, część karteli gospodarczych i media. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1441"> i odpowiednia retoryka </span>
        <span start="1465" end="1510">były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę</span>
        <span start="1526" end="1527">.</span>
        <span start="1529" end="1570">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił </span>
        <span start="1581" end="1694">w połowie kadencji Kuczmy, gdy nie zostały urealnione ceny na usługi komunalne, nie została sprywatyzowana ziemia</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="1985" end="2048">

W wyborach prezydenckich w 1994 roku wraz z Kuczmą zwyciężył </span>
        <span start="2052" end="2074">klan dniepropietrowski</span>
        <span start="2130" end="2137">. Jego </span>
        <span start="2148" end="2179">przeciwnikiem był klan doniecki</span>
        <span start="2214" end="2216">. </span>
        <span start="2431" end="2435">Dwa </span>
        <span start="2444" end="2531">lata okopywania się ludzi z Dniepropietrowska w Kijowie przyniosły kryminalizację życia</span>
        <span start="2560" end="2562">. </span>
        <span start="2928" end="3006">Likwidację donieckiego klanu przypieczętowała publiczna egzekucja w 1995 roku </span>
        <span start="3028" end="3033">jego </span>
        <span start="3045" end="3054">przywódcy</span>
        <span start="3088" end="3090">. </span>
        <span start="3134" end="3232">Po rozgromieniu grupy donieckiej ujawniają się "rozbieżności" po stronie zwycięzcy - wyłamuje się </span>
        <span start="3239" end="3271">ówczesny premier Pawło Łazarenko</span>
        <span start="3363" end="3365">. </span>
        <span start="3378" end="3387">Łazarenko</span>
        <span start="3453" end="3468"> zbiegł do USA.</span>
        <span start="3483" end="3484"> </span>
        <span start="3492" end="3549">Próba stworzenia w Ukrainie drugiego centrum politycznego</span>
        <span start="3585" end="3604"> nie powiodła się. </span>
        <span start="4167" end="4258">

Proces monopolizacji władzy przez klan dniepropietrowski kończy się na początku 1998 roku</span>
        <span start="4369" end="4402">. Wybory parlamentarne 1998 roku </span>
        <span start="4485" end="4501">Kuczma przegrał </span>
        <span start="4504" end="4520">tylko pozornie. </span>
        <span start="4780" end="4924">w przededniu wyborów pojawiło się kilka nowych formacji partyjnych, których liderzy swoje sukcesy biznesowe zawdzięczali albo zażyłości z Kuczmą</span>
        <span start="4989" end="5013"> albo rodzinnym związkom</span>
        <span start="5142" end="5143">.</span>
        <span start="6871" end="6913">

Kuczma już dziś jest silniejszy niż był </span>
        <span start="6926" end="6941">jego poprzednik</span>
        <span start="6958" end="7058">. Struktura władzy została utrwalona i podporządkowana prezydentowi, konkurenci do władzy pokonani. </span>
        <span start="7200" end="7210">Pozostaje </span>
        <span start="7215" end="7245">problem rozszerzenia władzy w </span>
        <span start="7251" end="7260">centrum. </span>
        <span start="7455" end="7626">zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Jedną z propozycji jest wprowadzenie drugiej izby w parlamencie, do której weszliby przedstawiciele obwodów</span>
        <span start="7644" end="7734">. Wówczas wpływ prezydenta na ukraiński parlament będzie większy niż wpływ Jelcyna na Dumę</span>
        <span start="7828" end="7830">. </span>
        <span start="7996" end="8015">Zmiana konstytucji </span>
        <span start="8075" end="8087">umożliwiłaby</span>
        <span start="8093" end="8128"> prezydentowi przedłużenie kadencji</span>
        <span start="8180" end="8181">.</span>
        <span start="8183" end="8301">Pozbawienie zaś deputowanych immunitetu poselskiego daje administracji wolną rękę w zatrzymaniu niewygodnych polityków</span>
        <span start="8379" end="8381">. </span>
        <span start="8829" end="8831">

</span>
        <span start="9141" end="9231">Po wygranej Kuczmy, Ukraina stanie się republiką prezydencką, w sytuacji, kiedy prezydent </span>
        <span start="9237" end="9323">już faktycznie kontroluje wymiar sprawiedliwości, system bankowy, władze w regionach, </span>
        <span start="9334" end="9364">część karteli gospodarczych i </span>
        <span start="9380" end="9386">media.</span>
        <span start="9881" end="9937"> Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Prozachodni kurs polityki Kuczmy i odpowiednia retoryka były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę.Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił w połowie kadencji Kuczmy. Wybory parlamentarne 1998 roku Kuczma przegrał tylko pozornie. Kuczma już dziś jest silniejszy niż był jego poprzednik. Struktura władzy została podporządkowana prezydentowi, konkurenci pokonani. Pozostaje problem rozszerzenia władzy w centrum. zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1389">Prozachodni kurs polityki Kuczmy</span>
        <span start="1417" end="1441"> i odpowiednia retoryka </span>
        <span start="1465" end="1510">były przyjmowane na Zachodzie za dobrą monetę</span>
        <span start="1526" end="1527">.</span>
        <span start="1529" end="1570">Kryzys we wzajemnych stosunkach nastąpił </span>
        <span start="1581" end="1606">w połowie kadencji Kuczmy</span>
        <span start="1738" end="1740">. </span>
        <span start="4371" end="4402">Wybory parlamentarne 1998 roku </span>
        <span start="4485" end="4501">Kuczma przegrał </span>
        <span start="4504" end="4520">tylko pozornie. </span>
        <span start="6873" end="6913">Kuczma już dziś jest silniejszy niż był </span>
        <span start="6926" end="6941">jego poprzednik</span>
        <span start="6958" end="6985">. Struktura władzy została </span>
        <span start="6997" end="7038">podporządkowana prezydentowi, konkurenci </span>
        <span start="7048" end="7058">pokonani. </span>
        <span start="7200" end="7210">Pozostaje </span>
        <span start="7215" end="7245">problem rozszerzenia władzy w </span>
        <span start="7251" end="7260">centrum. </span>
        <span start="7455" end="7519">zbierane są podpisy pod referendum na temat zmiany konstytucji. </span>
        <span start="9882" end="9937">Po wygranej Kuczmy Ukrainie może grozić łukaszenkizacja</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
