<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912220030">
  <date>1999-12-22</date>
  <title>Burza wokół listu ministra</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender, j.c.</authors>
  <body>II KONGRES FILMU POLSKIEGO

Środowisko filmowców jest zbulwersowane

Burza wokół listu ministra

Roku 1999 był bez wątpienia dobrym rokiem dla polskiego kina, o czym najlepiej świadczą takie filmy, jak: "Pan Tadeusz", "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny". Na zdjęciu na pierwszym planie Izabella Scorupco (Helena) i Michał Żebrowski (Skrzetuski) w "Ogniem i mieczem" Jerzego Hoffmana.

(C) PAT

Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego odczytany przez Mirosława Chojeckiego, doradcy ministra. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. Minister w rozmowie z "Rzeczpospolitą" potwierdził autorstwo listu.

Zdziwienie filmowców wywołał przede wszystkim fakt, że w roku, w którym powstał "Pan Tadeusz" i "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny", a także wiele innych tytułów, minister mógł stwierdzić: "Państwu, które w swoich konstytucyjnych powinnościach ma zachowanie tożsamości narodowej, rozwój duchowy społeczeństwa, pieczę nad własną kulturą, nie może być wszystko jedno, co sprzedaje kino, czym nas karmi telewizja i wreszcie, z czym idziemy na obce salony: z owocem własnego ducha i intelektu, czy tylko mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Czy my, to jeszcze my, czy już śmiesznie nadęte pawie i denerwujące krzykliwe papugi?"

Minister Zakrzewski zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Pisze: "dalej obowiązuje ustawa z 1987 roku, z całkiem innej epoki, gdy nie było wolnego rynku, prywatnych producentów i dystrybutorów, gdy inne obowiązywały reguły, inne prawo. Nowa ustawa wciąż czeka w Sejmie w fazie projektu. Tak, jak gdyby środowisku filmowemu wcale na niej nie zależało." Dalej minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat - uszczuplony został majątek kinematografii, upadło wiele instytucji filmowych. "A stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii. Zarzut ten nie jest odsuwaniem odpowiedzialności od Ministerstwa. Ale przecież za sprawą ludzi kina Komitet na obszarze kultury zajmuje miejsce wyjątkowe. Tylko kino spośród wszystkich sztuk uzyskało tak dużą niezależność, a Przewodniczący Komitetu ma rangę Podsekretarza Stanu."

Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. 

Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. Zwłaszcza że pomimo próśb władz Komitetu i Stowarzyszenia Filmowców - do dokumentacji z Kongresu nie wpłynął dotąd adres z własnoręcznym podpisem ministra. Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.

Krzysztof Zanussi: - Dzisiaj film jest w Polsce sługą dwóch panów. Jego pierwszym panem jest telewizja, która przeznacza na produkcję filmową najwięcej pieniędzy. I od telewizji usłyszeliśmy podczas Kongresu słowa pochwały. Ministerstwo Kultury dysponuje znacznie mniejszymi funduszami, ale to właśnie stamtąd dotarł na Kongres list, który odczytano nam jako pismo ministra. List był kuriozalny, pełen połajanek. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu, podważając osiągnięcia Wajdy i Hoffmana. Na dodatek obarczony został drobnym, ale porażającym błędem. Znalazło się w nim bowiem sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu, którym w rzeczywistości nie jest. Przełożony, który nie zna stanowisk swoich podwładnych, kompromituje się jako administrator. Ale meritum jest jeszcze bardziej przerażające. Nasz minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Jego list kontrastował z listem marszałka Płażyńskiego i wypowiedziami uczestników kongresu. Sprawiał wrażenie jakiejś rozgrywki politycznej. Zawarte w nim zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. Tak jak niedorzeczny jest sam Komitet. Od wielu lat przecież nawołujemy, żeby politycy pomogli nam uchwalić nową ustawę, która ten anachroniczny twór zlikwiduje, a połajanki ministra są głęboko nie na miejscu. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. Czując osobistą sympatię do ministra Zakrzewskiego podejrzewam, że ten nieszczęsny list był jakimś wypadkiem przy pracy. Trudno mi sobie wyobrazić, żeby minister mógł go podpisać świadomie.

Krystyna Krupska, członek KK, przewodnicząca Sekcji Krajowej Pracowników Filmu NSZZ "Solidarność", członek Rady Sekretariatu Kultury:  - Ten list jest rzeczą absolutnie niewiarygodną. Przecież to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. Konsultacje były pozytywne, drobne zastrzeżenia miał tylko Komitet Integracji Europejskiej. Potem jednak na utworzenie funduszu kinematografii nie zgodziło się Ministerstwo Finansów. Minister Zakrzewski miał mimo to przesłać projekt do rozpatrzenia, z votum separatum w stosunku do Ministerstwa Finansów. Poprosił nas o poparcie  i 30 czerwca na posiedzeniu Komitetu Kinematografii podjęliśmy taką uchwałę. Dostaliśmy od pana ministra informację, że projekt został przesłany do rządu. Przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich, Jacek Bromski wielokrotnie pytał ministra, co dzieje się z projektem. Słyszał w odpowiedzi, że pan Ścibor  źle się stara. A tymczasem okazało się, że projekt nowej ustawy w ogóle nie opuścił ministerialnego biurka. "Solidarność" wystąpiła nawet do premiera Buzka z pismem z zarzutami pod adresem Ministerstwa Kultury. Pismo to zostało przesłane do ministra Zakrzewskiego. Minister kultury odpowiedział na to listownie, że ustawa jest ciągle poprawiana w ministerstwie. To jest wprowadzanie Komitetu w błąd. 

Tym bardziej dziwi, że nagle na forum publicznym minister usiłuje zrzucić na Komitet Kinematografii winę za to, że ustawy nie ma. To naprawdę niewiarygodne, podobnie jak to, by minister nie znał stanowisk swoich podwładnych: przewodniczący Komitetu jest kierownikiem centralnego urzędu administracji państwowej, a nie podsekretarzem stanu w Ministerstwie Kultury, jak było napisane w liście. Taki chaos informacyjny po prostu nie mieści się w głowie. Jestem oburzona, że taki list mógł pojawić się jako adres ministra.

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - Odkąd sięgnę pamięcią, nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak dalece nie liczył się z interesami środowiska twórczego. List, który nam odczytano, jest chyba próbą jakiegoś nieprzemyślanego  politykowania. Szef resortu zamiast zajmować się rozgrywkami personalnymi, powinien zdać sobie sprawę ze swego posłannictwa i obowiązku względem kultury. 

Tymczasem w ostatnim czasie Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy. Po pierwsze - z winy ministerstwa, przez manipulacje urzędników, nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. Po drugie - oszukano nas, że ustawa o kinematografii została skierowana do Sejmu, a tymczasem została zamknięta w ministerialnej szufladzie. Po trzecie wreszcie - Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu nam przez komisję budżetową 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. Na posiedzeniu tej komisji nie było ministra Zakrzewskiego. Przyszła tylko pani minister Popowicz. Jak żyję, nie pamiętam, żeby Ministerstwo Kultury robiło takie rzeczy. Kiedyś byłem świadkiem przemówienia minister kultury Francji Margarethe Trautman. Cóż to była za przyjemność. I jaki wielki żal, że wizje naszych polityków nie sięgają dalej niż do następnych wyborów. A list? Czy on został naprawdę podpisany przez ministra? My dostaliśmy kartki bez podpisu.

- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski. - Powodem sporu między mną a Andrzejem Wajdą i Krzysztofem Zanussim jest formuła Komitetu Kinematografii, socjalistyczna w formie i kapitalistyczna w treści. To ona sprawia, że do szefa urzędu ustawiają się reżyserzy z prośbą o pieniądze. Uważam, że przez najbliższe dwa lata nie będzie nowej ustawy o kinematografii. Moim kandydatem na stanowisko szefa Komitetu jest Mirosław Chojecki.

To ostatnie stwierdzenie ministra Krzysztof Zanussi komentuje: - W ostatnich latach PRL-u środowisko filmowe wywalczyło sobie prawo głosu we własnych sprawach. W tej chwili żadnej dyskusji na temat zmiany na stanowisku szefa Komitetu Kinematografii nie ma.

Barbara Hollender, J.C.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego odczytany przez Mirosława Chojeckiego, doradcy ministra. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. Minister w rozmowie z "Rzeczpospolitą" potwierdził autorstwo listu. Zdziwienie filmowców wywołał przede wszystkim fakt, że w roku, w którym powstał "Pan Tadeusz" i "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny", a także wiele innych tytułów, minister mógł stwierdzić, że powstające w Polsce filmy to mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Minister Zakrzewski zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego.  Pisał też o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat .</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego Minister zaatakował środowisko za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Dalej pisze o stratach kinematografii Filmowcy byli zbulwersowani. Krzysztof Zanussi: Nasz minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Jego list Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. Zawarte w nim zarzuty były niedorzeczne. Krystyna Krupska: Ten list jest rzeczą niewiarygodną. Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. Minister Zakrzewski miał przesłać projekt do rozpatrzenia, okazało się, że projekt w ogóle nie opuścił ministerialnego biurka. Jacek Bromski: w ostatnim czasie Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy - przez manipulacje urzędników nie nastąpiła zmiana prawa autorskiego. podpisałem list, jestem jego autorem - powiedział minister Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="451">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego </span>
        <span start="459" end="536">poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego </span>
        <span start="1450" end="1459">Minister </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1496">środowisko </span>
        <span start="1504" end="1551">za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1845" end="1851">Dalej </span>
        <span start="1860" end="1876">pisze o stratach</span>
        <span start="1958" end="1973"> kinematografii</span>
        <span start="2109" end="2110"> </span>
        <span start="2391" end="2399">Filmowcy</span>
        <span start="2415" end="2436"> byli zbulwersowani. </span>
        <span start="3099" end="3118">Krzysztof Zanussi: </span>
        <span start="3978" end="4059">Nasz minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Jego list </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4212">rozgrywki politycznej. Zawarte w nim zarzuty</span>
        <span start="4250" end="4270"> były niedorzeczne. </span>
        <span start="4766" end="4782">Krystyna Krupska</span>
        <span start="4898" end="4900">: </span>
        <span start="4903" end="4924">Ten list jest rzeczą </span>
        <span start="4935" end="4950">niewiarygodną. </span>
        <span start="5074" end="5190">Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. </span>
        <span start="5373" end="5398">Minister Zakrzewski miał </span>
        <span start="5406" end="5440">przesłać projekt do rozpatrzenia, </span>
        <span start="5859" end="5883">okazało się, że projekt </span>
        <span start="5896" end="5940">w ogóle nie opuścił ministerialnego biurka. </span>
        <span start="6754" end="6767">Jacek Bromski</span>
        <span start="6817" end="6818">:</span>
        <span start="6958" end="6959"> </span>
        <span start="7196" end="7263">w ostatnim czasie Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy</span>
        <span start="7276" end="7279"> - </span>
        <span start="7300" end="7328">przez manipulacje urzędników</span>
        <span start="7329" end="7344"> nie nastąpiła </span>
        <span start="7358" end="7384">zmiana prawa autorskiego. </span>
        <span start="8132" end="8149">podpisałem list, </span>
        <span start="8153" end="8186">jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8212">minister</span>
        <span start="8220" end="8232"> Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego odczytany przez Mirosława Chojeckiego, doradcy ministra. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. Minister w rozmowie z "Rzeczpospolitą" potwierdził autorstwo listu. Zdziwienie filmowców wywołał przede wszystkim fakt, że w roku, w którym powstał "Pan Tadeusz" i "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny", a także wiele innych tytułów, minister mógł stwierdzić, że powstające w Polsce filmy to mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Minister Zakrzewski zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Pisał też o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat - uszczuplony został majątek kinematografii, upadło wiele instytucji filmowych.
Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. Krzysztof Zanussi określił list jako kuriozalny, pełen niedorzecznych zarzutów. Zwrócił też uwagę na błąd popełniony przez ministra, dotyczący rangi przewodniczącego Komitetu Kinematografii. Krystyna Krupska, członek Komitetu Kinematografii i przewodnicząca Sekcji Krajowej Pracowników Filmu NSZZ "Solidarność" podkresliła, że to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich nazwał list próbą nieprzemyślanego politykowania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego Minister zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Dalej pisze o stratach kinematografii, upadło wiele instytucji filmowych. nie bez zaniechań Komitetu Kinematografii. Filmowcy byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. Krzysztof Zanussi: Dzisiaj telewizja przeznacza na produkcję filmową najwięcej pieniędzy od telewizji usłyszeliśmy słowa pochwały.Ministerstwo Kultury dysponuje mniejszymi funduszami, ale to właśnie stamtąd dotarł list, który Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesuNasz minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Jego list Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. Zawarte w nim zarzuty były niedorzeczne. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. Krystyna Krupska: Ten list jest rzeczą absolutnie niewiarygodną. Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. Minister Zakrzewski miał przesłać projekt do rozpatrzenia, tymczasem okazało się, że projekt nowej ustawy w ogóle nie opuścił ministerialnego biurka. To jest wprowadzanie Komitetu w błąd. Jacek Bromski: nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak dalece nie liczył się z interesami środowiska twórczego. w ostatnim czasie Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy - przez manipulacje urzędników nie nastąpiła zmiana prawa autorskiego. Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu nam 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="536">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego </span>
        <span start="1450" end="1459">Minister </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1845" end="1851">Dalej </span>
        <span start="1860" end="1876">pisze o stratach</span>
        <span start="1958" end="2010"> kinematografii, upadło wiele instytucji filmowych. </span>
        <span start="2042" end="2059">nie bez zaniechań</span>
        <span start="2084" end="2110"> Komitetu Kinematografii. </span>
        <span start="2391" end="2399">Filmowcy</span>
        <span start="2415" end="2472"> byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo </span>
        <span start="2487" end="2571">straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. </span>
        <span start="3099" end="3118">Krzysztof Zanussi: </span>
        <span start="3120" end="3128">Dzisiaj </span>
        <span start="3192" end="3201">telewizja</span>
        <span start="3208" end="3260"> przeznacza na produkcję filmową najwięcej pieniędzy</span>
        <span start="3263" end="3289"> od telewizji usłyszeliśmy</span>
        <span start="3306" end="3322"> słowa pochwały.</span>
        <span start="3323" end="3353">Ministerstwo Kultury dysponuje</span>
        <span start="3362" end="3416"> mniejszymi funduszami, ale to właśnie stamtąd dotarł </span>
        <span start="3427" end="3438">list, który</span>
        <span start="3511" end="3589"> Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu</span>
        <span start="3978" end="4059">Nasz minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Jego list </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4212">rozgrywki politycznej. Zawarte w nim zarzuty</span>
        <span start="4250" end="4270"> były niedorzeczne. </span>
        <span start="4480" end="4575">Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. </span>
        <span start="4766" end="4782">Krystyna Krupska</span>
        <span start="4898" end="4900">: </span>
        <span start="4903" end="4950">Ten list jest rzeczą absolutnie niewiarygodną. </span>
        <span start="5074" end="5190">Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. </span>
        <span start="5373" end="5398">Minister Zakrzewski miał </span>
        <span start="5406" end="5440">przesłać projekt do rozpatrzenia, </span>
        <span start="5849" end="5940">tymczasem okazało się, że projekt nowej ustawy w ogóle nie opuścił ministerialnego biurka. </span>
        <span start="6194" end="6232">To jest wprowadzanie Komitetu w błąd. </span>
        <span start="6754" end="6767">Jacek Bromski</span>
        <span start="6817" end="6819">: </span>
        <span start="6844" end="6959">nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak dalece nie liczył się z interesami środowiska twórczego. </span>
        <span start="7196" end="7263">w ostatnim czasie Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy</span>
        <span start="7276" end="7279"> - </span>
        <span start="7300" end="7328">przez manipulacje urzędników</span>
        <span start="7329" end="7344"> nie nastąpiła </span>
        <span start="7358" end="7384">zmiana prawa autorskiego. </span>
        <span start="7547" end="7595">Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu nam</span>
        <span start="7619" end="7657"> 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. </span>
        <span start="8122" end="8186">Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8232">minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego odczytany przez Mirosława Chojeckiego, doradcy ministra.   Minister stwierdził, że powstające w Polsce filmy to mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Zaatakował  środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego.  Pisał też o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat .</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego Minister zaatakował środowisko za to, że nie ma nowego prawa filmowego. Krzysztof Zanussi: Nasz minister surowo ocenił kinematografię. Jego list Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. Krystyna Krupska: Ten list jest rzeczą niewiarygodną. Minister Zakrzewski miał przesłać projekt do rozpatrzenia. Jacek Bromski: Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy.podpisałem list, jestem jego autorem - powiedział minister.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="416">P</span>
        <span start="460" end="536">oruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego </span>
        <span start="1450" end="1459">Minister </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1496">środowisko </span>
        <span start="1504" end="1513">za to, że</span>
        <span start="1519" end="1551"> nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="3099" end="3118">Krzysztof Zanussi: </span>
        <span start="3978" end="4020">Nasz minister surowo ocenił kinematografię</span>
        <span start="4047" end="4059">. Jego list </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4191">rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4766" end="4782">Krystyna Krupska</span>
        <span start="4898" end="4900">: </span>
        <span start="4903" end="4924">Ten list jest rzeczą </span>
        <span start="4935" end="4950">niewiarygodną. </span>
        <span start="5373" end="5398">Minister Zakrzewski miał </span>
        <span start="5406" end="5438">przesłać projekt do rozpatrzenia</span>
        <span start="5938" end="5940">. </span>
        <span start="6754" end="6767">Jacek Bromski</span>
        <span start="6817" end="6818">:</span>
        <span start="6958" end="6959"> </span>
        <span start="7214" end="7263">Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy</span>
        <span start="7382" end="7383">.</span>
        <span start="8132" end="8149">podpisałem list, </span>
        <span start="8153" end="8186">jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8212">minister</span>
        <span start="8231" end="8232">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego odczytano list Ministra Kultury, który zbulwersował zgromadzonych filmowców. W liście minister zarzuca filmowcom wtórność w ich twórczości oraz za brak starań w kierunku uchwalenia nowego prawa filmowego. Ponadto minister zarzuca filmowcom,że przez ich zaniedbania kinematografia polska poniosła olbrzymie straty-uszczuplono jej majątek, a wiele instytucji upadło. Filmowcy nie zgadzają się z tymi zarzutami i powątpiewają czy list faktycznie został przez ministra napisany, zwłasza że do tej pory nie dotarł do nich adres z podpisem ministra.
Sami filmowcy twierdzą,że to z winy ministra i Ministerstwa Kultury w ogóle nie doszło do uchwalenia nowego prawa filmowego. Ponadto zarzucają ministrowi, że nie dopilnował spraw filmu, przez co komisja budżetowa odebrała mu 7 mln zł. z przyszłorocznego budżetu.
Minister przyznaje się do napisania listu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister Zakrzewski zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat. stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.
Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. Wielu wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. Sprawiał wrażenie jakiejś rozgrywki politycznej. to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. minister usiłuje zrzucić na Komitet winę za to, że ustawy nie ma. podpisałem list, jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1481">Minister Zakrzewski zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1860" end="1929">pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2013" end="2109">stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.</span>
        <span start="2389" end="2390">
</span>
        <span start="2391" end="2400">Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2471">Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo</span>
        <span start="2486" end="2571"> straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. </span>
        <span start="2781" end="2787">Wielu </span>
        <span start="2798" end="2867">wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="4142" end="4191">Sprawiał wrażenie jakiejś rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4959" end="5074">to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. </span>
        <span start="6283" end="6318">minister usiłuje zrzucić na Komitet</span>
        <span start="6333" end="6364"> winę za to, że ustawy nie ma. </span>
        <span start="8132" end="8149">podpisałem list, </span>
        <span start="8153" end="8232">jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Filmowcy zgromadzeni podczas II Kongresu Filmu Polskiego byli zbulwersowani listem Ministra Kultury Andrzeja Zakrzewskiego, w którym w krytycznym tonie wypowiada się on o środowisku polskich filmowców. Zdziwienie filmowców treścią listu jest tym większe,że ten rok był bardzo owocny dla polskiego kina. Minister zarzuca również filmowcom,że nie stworzyli oni dotąd nowego prawa filmowego, a to które funkcjonuje pochodzi z 1987 r. Dodatkowo minister oskarża Komitet Kinomatografii o zaniedbania, z powodu których w ciągu ostatnich lat kinematografia polska poniosła straty: między innymi został uszczuplony majątek kinematografii i upadło wiele instytucji filmowych. Filmowcy poczuli się skrzywdzeni ocenami ministra. Twierdzą, że pewnych strat nie dało się uniknąć z powodu likwidacji państwowego mecenatu i, generalnie, zmianie ustrojowej. Wielu przedstawicieli środowiska podejrzewa,że list nie został napisany przez ministra, zwłaszcza,że do dokumentacji z Kongresu nie wpłynął do tej pory pory adres z własnoręcznym podpisem ministra.
Krzysztof Zanussi uważa,że list ministra jest kuriozalny i przepełniony pretensjami, których adresatami nie powinni być filmowcy,ale podwładni ministra oraz inni posłowie. Dodał, że nagany ministra stoją w sprzeczności do pochwał, które filmowcy usłyszeli od przedstawicieli telewizji. W podobnym tonie wypowiada się Krystyna Krupska, która twierdzi, że wyłącznie z winy ministerstwa nie doszło do uchwalenia nowej ustawy o kinematografii. Listem zaskoczony jest również przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich, Jacek Bromski. Twierdzi on, że z winy ministerstwa, poprzez manipulacje urzędników nie nastąpiła zmiana prawa autorskiego oraz,że ustawa o kinematografii nie trafiła do Sejmu. Ponadto Bromski oskarża ministra o nie zapobieżeniu zabrania przez komisję budżetową 7 mln zł. z przyszłoroczego budżetu.
Minister potwierdza,że jest autorem listu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Roku 1999 był dobrym rokiem dla polskiego kina. Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister Zakrzewski zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat. stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.
Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. minister surowo ocenił kinematografię. Jego list kontrastował z listem marszałka Płażyńskiego i wypowiedziami uczestników kongresu. Sprawiał wrażenie jakiejś rozgrywki politycznej. to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. Konsultacje były pozytywne, drobne zastrzeżenia miał tylko Komitet Integracji Europejskiej. Potem jednak na utworzenie funduszu kinematografii nie zgodziło się Ministerstwo Finansów. na forum publicznym minister usiłuje zrzucić na Komitet Kinematografii winę za to, że ustawy nie ma. przewodniczący Komitetu jest kierownikiem centralnego urzędu administracji państwowej, a nie podsekretarzem stanu w Ministerstwie Kultury, jak było napisane w liście. Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="111">Roku 1999 był </span>
        <span start="125" end="157">dobrym rokiem dla polskiego kina</span>
        <span start="274" end="276">. </span>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1481">Minister Zakrzewski zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1851" end="1929">minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2013" end="2109">stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.</span>
        <span start="2389" end="2390">
</span>
        <span start="2391" end="2471">Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo</span>
        <span start="2486" end="2779"> straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. </span>
        <span start="2781" end="2867">Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3983" end="4020">minister surowo ocenił kinematografię</span>
        <span start="4047" end="4191">. Jego list kontrastował z listem marszałka Płażyńskiego i wypowiedziami uczestników kongresu. Sprawiał wrażenie jakiejś rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4959" end="5373">to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. Projekt rządowy przygotowany przez Komitet został przekazany do konsultacji międzyresortowych w kwietniu tego roku. Konsultacje były pozytywne, drobne zastrzeżenia miał tylko Komitet Integracji Europejskiej. Potem jednak na utworzenie funduszu kinematografii nie zgodziło się Ministerstwo Finansów. </span>
        <span start="6263" end="6364">na forum publicznym minister usiłuje zrzucić na Komitet Kinematografii winę za to, że ustawy nie ma. </span>
        <span start="6459" end="6626">przewodniczący Komitetu jest kierownikiem centralnego urzędu administracji państwowej, a nie podsekretarzem stanu w Ministerstwie Kultury, jak było napisane w liście. </span>
        <span start="8122" end="8232">Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Podczas ostatniego Kongresu Filmu Polskiego został odczytany list Ministra Kultury, który zbulwersował środowisko filmowe. Minister zarzuca w nim filmowcom za brak starań o wprowadzenie w życie nowej uchwały-prawa filmowego, oraz zaniechania w konsekwencji których uszczuplony został majątek kinematografii i upadło wiele instytucji filmowych. Filmowcy są listem oburzeni i twierdzą,że wszystkie zawarte w nim zarzuty są bezpodstawne albo powinny odnosić się do działań samego ministerstwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat. stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami. Wielu wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra.</body>
      <spans>
        <span start="451" end="535">ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1860" end="1929">pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2013" end="2109">stało się tak w dużej mierze nie bez zaniechań i niedopatrzeń ze strony Komitetu Kinematografii.</span>
        <span start="2391" end="2400">Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2467">Poczuli się skrzywdzeni ocenami</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="2781" end="2787">Wielu </span>
        <span start="2798" end="2866">wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego został odczytany krytyczny wobec środowiska filmowego list ministra kultury Andrzeja Zakrzewskiego. Minister źle ocenił polskie produkcje filmowe, zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Za straty, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat, minister wini Komitet Kinematografii. Filmowcy poczuli się skrzywdzeni ocenami. Zdziwienie ich wywołał fakt, że zarzuty spotykają kinematografię polską w roku, w którym powstały tak dobre filmy, jak "Pan Tadeusz" czy "Ogniem i mieczem". Przedstawiciele środowiska filmowego wskazują na to, że to właśnie Ministerstwo Kultury jest winne wielu zaniedbań w polskiej kinematografii, m.in. zatrzymania projektu ustawy o kinematografii. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra, ten jednak w rozmowie z "Rzeczpospolitą" potwierdził autorstwo listu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury.minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat. Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="709">. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury.</span>
        <span start="1851" end="1929">minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2391" end="2400">Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2779">Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. </span>
        <span start="2781" end="2867">Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3023" end="3098">Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
</span>
        <span start="8120" end="8232">- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie filmowców wywołał krytyczny wobec środowiska list ministra kultury Andrzeja Zakrzewskiego. Minister źle ocenił polskie produkcje filmowe, zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Za straty, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat (uszczuplony majątek, upadek wielu instytucji filmowych) minister wini Komitet Kinematografii. Filmowcy poczuli się skrzywdzeni ocenami. Twierdzą, że straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione, a Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. Zdziwienie środowiska wywołał fakt, że zarzuty spotykają kinematografię polską w roku, w którym powstały tak dobre filmy, jak: "Pan Tadeusz", "Ogniem i mieczem", "Dług" czy "Tydzień z życia mężczyzny". Przedstawiciele środowiska filmowego, komentując list ministra, wskazują na to, że to właśnie Ministerstwo Kultury jest winne wielu zaniedbań w polskiej kinematografii. Krzysztof Zanussi przypomina, że środowisko filmowe od lat nawołuje o likwidację Komitetu Kinematografii. Krystyna Krupska, członek KK, twierdzi, że minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich dodaje, że Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu polskiej kinematografii przez komisję budżetową 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. Filmowcy wytykają także ministrowi Zakrzewskiemu, że nie zna stanowisk swoich podwładnych. W jego liście pojawiło się bowiem błędne sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra, ten jednak w rozmowie z "Rzeczpospolitą" potwierdził autorstwo listu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. Zdziwienie filmowców wywołał przede wszystkim fakt, że w roku, w którym powstał "Pan Tadeusz" i "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny", a także wiele innych tytułów, minister mógł stwierdzić: "Państwu, które w swoich konstytucyjnych powinnościach ma zachowanie tożsamości narodowej, rozwój duchowy społeczeństwa, pieczę nad własną kulturą, nie może być wszystko jedno, co sprzedaje kino, czym nas karmi telewizja i wreszcie, z czym idziemy na obce salony: z owocem własnego ducha i intelektu, czy tylko mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Czy my, to jeszcze my, czy już śmiesznie nadęte pawie i denerwujące krzykliwe papugi?"Minister Zakrzewski zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. Dalej minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat. Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="710">. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. </span>
        <span start="779" end="1448">Zdziwienie filmowców wywołał przede wszystkim fakt, że w roku, w którym powstał "Pan Tadeusz" i "Ogniem i mieczem", "Dług" i "Tydzień z życia mężczyzny", a także wiele innych tytułów, minister mógł stwierdzić: "Państwu, które w swoich konstytucyjnych powinnościach ma zachowanie tożsamości narodowej, rozwój duchowy społeczeństwa, pieczę nad własną kulturą, nie może być wszystko jedno, co sprzedaje kino, czym nas karmi telewizja i wreszcie, z czym idziemy na obce salony: z owocem własnego ducha i intelektu, czy tylko mniej lub bardziej zręcznie zmajstrowaną kopią cudzych dzieł. Czy my, to jeszcze my, czy już śmiesznie nadęte pawie i denerwujące krzykliwe papugi?"</span>
        <span start="1450" end="1551">Minister Zakrzewski zaatakował też środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1845" end="1929">Dalej minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2391" end="2779">Filmowcy listem ministra byli zbulwersowani. Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo - jak mówili - straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. I sukcesy, które dzisiaj powoli zaczyna odnosić - to także efekt tamtych decyzji. </span>
        <span start="2781" end="2867">Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3023" end="3098">Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
</span>
        <span start="8120" end="8232">- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział "Rzeczpospolitej" minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego został odczytany krytyczny wobec środowiska filmowego list ministra kultury Andrzeja Zakrzewskiego. Filmowcy poczuli się skrzywdzeni ocenami. Są zdziwieni, że zarzuty spotykają kinematografię polską w roku, w którym powstały takie filmy, jak "Pan Tadeusz" czy "Ogniem i mieczem". Twierdzą, że to właśnie Ministerstwo Kultury jest winne wielu zaniedbań w polskiej kinematografii, m.in. zatrzymania projektu ustawy o kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego poruszenie środowiska wywołał list ministra Zakrzewskiego. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie mógł podpisać kierownik resortu kultury.Poczuli się skrzywdzeni ocenami. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="451">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego </span>
        <span start="459" end="481">poruszenie środowiska </span>
        <span start="491" end="513">wywołał list ministra </span>
        <span start="522" end="535">Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="652">. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie </span>
        <span start="669" end="709">mógł podpisać kierownik resortu kultury.</span>
        <span start="2436" end="2467">Poczuli się skrzywdzeni ocenami</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="2781" end="2867">Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3023" end="3098">Sytuację tę dla "Rzeczpospolitej" skomentowali przedstawiciele środowiska.
</span>
        <span start="8120" end="8186">- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8213" end="8232">Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Poruszenie środowiska filmowego wywołał krytyczny list ministra kultury, który zarzuca polskiemu kinu m.in. brak troski o tożsamość narodową. Andrzej Zakrzewski atakuje filmowców za niewypracowanie nowego prawa filmowego i straty, jakie poniosła kinematografia. Filmowcy czują się skrzywdzeni ocenami ministra, niektórzy wątpią w autorstwo listu. Krzysztof Zanussi zaznacza, że ministerstwo wysuwa bezpodstawne zarzuty, to ono odpowiada za brak nowej ustawy. List wygląda na rozgrywkę polityczną. Krystyna Krupska z oburzeniem podkreśla, że to minister zatrzymał przekazany do konsultacji projekt ustawy o kinematografii. Minister Zakrzewski wprowadził filmowców w błąd i publicznie obwinia ich środowisko za brak ustawy. Jacek Bromski zarzuca ministrowi, że nie liczy się z interesami środowiska twórczego. Minister potwierdza, że jest autorem listu, a jego spór z reżyserami dotyczy głównie formuły Komitetu Kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister zaatakował środowisko za to, że nie ma nowego prawa filmowego. 

Krzysztof Zanussi: - List był kuriozalny. obarczony został porażającym błędem. Znalazło się w nim sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu, którym nie jest. meritum jest przerażające. Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. 

Krystyna Krupska, członek KK:  - list jest rzeczą niewiarygodną. to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii. 

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak nie liczył się z interesami środowiska twórczego. z winy ministerstwa nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. 

-podpisałem list, jestem jego autorem - powiedział minister. - Powodem sporu jest formuła Komitetu.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="451">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego </span>
        <span start="459" end="535">poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1459">Minister </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1496">środowisko </span>
        <span start="1504" end="1514">za to, że </span>
        <span start="1520" end="1551">nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="3097" end="3120">

Krzysztof Zanussi: - </span>
        <span start="3474" end="3493">List był kuriozalny</span>
        <span start="3510" end="3512">. </span>
        <span start="3643" end="3660">obarczony został </span>
        <span start="3673" end="3712">porażającym błędem. Znalazło się w nim </span>
        <span start="3719" end="3810">sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu, którym </span>
        <span start="3827" end="3837">nie jest. </span>
        <span start="3934" end="3947">meritum jest </span>
        <span start="3964" end="3978">przerażające. </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4191">rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4205" end="4270">zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. </span>
        <span start="4764" end="4794">

Krystyna Krupska, członek KK</span>
        <span start="4898" end="4903">:  - </span>
        <span start="4907" end="4924">list jest rzeczą </span>
        <span start="4935" end="4950">niewiarygodną. </span>
        <span start="4959" end="5020">to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii</span>
        <span start="5072" end="5074">. </span>
        <span start="6752" end="6821">

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - </span>
        <span start="6844" end="6902">nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak </span>
        <span start="6909" end="6959">nie liczył się z interesami środowiska twórczego. </span>
        <span start="7279" end="7298">z winy ministerstwa</span>
        <span start="7329" end="7384"> nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. </span>
        <span start="8118" end="8121">

-</span>
        <span start="8132" end="8149">podpisałem list, </span>
        <span start="8153" end="8186">jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8212">minister</span>
        <span start="8231" end="8249">. - Powodem sporu </span>
        <span start="8301" end="8322">jest formuła Komitetu</span>
        <span start="8389" end="8390">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego poruszenie środowiska wywołał krytyczny list ministra kultury. W roku, w którym powstały takie filmy, jak: "Pan Tadeusz", "Ogniem i mieczem" oraz "Dług", Andrzej Zakrzewski zarzuca polskiemu kinu m.in. brak troski o tożsamość narodową. Atakuje środowisko także za niewypracowanie nowego prawa filmowego i straty, jakie poniosła kinematografia. 
Filmowcy czują się skrzywdzeni ocenami ministra, który nie wziął pod uwagę zjawisk wynikających ze zmian ustrojowych. Niektórzy przypuszczają, że listu nie napisał minister. Krzysztof Zanussi zaznacza, że telewizja, która w największym stopniu finansuje produkcję filmową, chwali kinematografię, a ministerstwo, dysponujące mniejszymi funduszmi, wysuwa bezpodstawne zarzuty, w dodatku krytykuje polskie kino w obecności gości. To ministerstwo odpowiada za brak nowej ustawy. Dziwny list wygląda Zanussiemu na rozgrywkę polityczną. Krystyna Krupska, oburzona listem, podkreśla, że to minister zatrzymał przekazany do konsultacji projekt ustawy o kinematografii. Po uzgodnieniach z Ministerstwem Finansów minister miał przesłać projekt do rządu, tak się jednak nie stało. Minister Zakrzewski wprowadził filmowców w błąd i publicznie obwinia ich środowisko za brak ustawy. Niewiarygodne jest też, że minister nie zna stanowisk swoich podwładnych i wprowadza chaos informacyjny. Jacek Bromski zarzuca ministrowi, że nie liczy się z interesami środowiska twórczego. Z winy ministerstwa nie ma zmian prawa autorskiego, zatrzymano prace nad ustawą o kinematografii i zmniejszono jej finansowanie z budżetu. Bromski ma żal do polityków, że ich wizje sięgają tylko przyszłych wyborów. 
Minister Zakrzewski potwierdza, że jest autorem listu. Spór między nim a reżyserami dotyczy formuły Komitetu Kinematografii i stanowiska jego szefa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister zaatakował środowisko za to, że nie ma nowego prawa filmowego. minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat - uszczuplony został majątek kinematografii. Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami. 

Krzysztof Zanussi: - List był kuriozalny. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii. obarczony został porażającym błędem. Znalazło się w nim sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu, którym nie jest. meritum jest przerażające. minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. 

Krystyna Krupska, członek KK:  - list jest rzeczą niewiarygodną. to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii. projekt nowej ustawy nie opuścił ministerialnego biurka. dziwi, że minister usiłuje zrzucić na Komitet winę za to, że ustawy nie ma. To niewiarygodne, podobnie jak to, by minister nie znał stanowisk swoich podwładnych. 

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak nie liczył się z interesami środowiska twórczego. Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy. z winy ministerstwa nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. oszukano nas, że ustawa o kinematografii została skierowana do Sejmu. Ministerstwo nie zapobiegło zabraniu nam 7 mln zł z budżetu. 

-podpisałem list, jestem jego autorem - powiedział minister. - Powodem sporu jest formuła Komitetu. Moim kandydatem na stanowisko szefa Komitetu jest Mirosław Chojecki. Zanussi komentuje: - W PRL-u środowisko filmowe wywalczyło sobie prawo głosu we własnych sprawach. W tej chwili dyskusji na temat zmiany na stanowisku szefa Komitetu nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="451">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego </span>
        <span start="459" end="535">poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1459">Minister </span>
        <span start="1470" end="1481">zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1496">środowisko </span>
        <span start="1504" end="1514">za to, że </span>
        <span start="1520" end="1551">nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="1851" end="1973">minister pisze o stratach, jakie poniosła kinematografia w ciągu ostatnich lat - uszczuplony został majątek kinematografii</span>
        <span start="2008" end="2010">. </span>
        <span start="2391" end="2400">Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2467">Poczuli się skrzywdzeni ocenami</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="3097" end="3120">

Krzysztof Zanussi: - </span>
        <span start="3474" end="3493">List był kuriozalny</span>
        <span start="3510" end="3557">. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii</span>
        <span start="3630" end="3632">. </span>
        <span start="3643" end="3660">obarczony został </span>
        <span start="3673" end="3712">porażającym błędem. Znalazło się w nim </span>
        <span start="3719" end="3810">sformułowanie, że przewodniczący Komitetu Kinematografii jest podsekretarzem stanu, którym </span>
        <span start="3827" end="3837">nie jest. </span>
        <span start="3934" end="3947">meritum jest </span>
        <span start="3964" end="3978">przerażające. </span>
        <span start="3983" end="4049">minister surowo ocenił kinematografię na oczach przybyłych gości. </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4191">rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4205" end="4270">zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. </span>
        <span start="4764" end="4794">

Krystyna Krupska, członek KK</span>
        <span start="4898" end="4903">:  - </span>
        <span start="4907" end="4924">list jest rzeczą </span>
        <span start="4935" end="4950">niewiarygodną. </span>
        <span start="4959" end="5020">to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii</span>
        <span start="5072" end="5074">. </span>
        <span start="5875" end="5896">projekt nowej ustawy </span>
        <span start="5904" end="5940">nie opuścił ministerialnego biurka. </span>
        <span start="6247" end="6257">dziwi, że </span>
        <span start="6283" end="6319">minister usiłuje zrzucić na Komitet </span>
        <span start="6334" end="6367">winę za to, że ustawy nie ma. To </span>
        <span start="6376" end="6457">niewiarygodne, podobnie jak to, by minister nie znał stanowisk swoich podwładnych</span>
        <span start="6624" end="6626">. </span>
        <span start="6752" end="6821">

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - </span>
        <span start="6844" end="6902">nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak </span>
        <span start="6909" end="6959">nie liczył się z interesami środowiska twórczego. </span>
        <span start="7214" end="7265">Ministerstwo Kultury wyrządziło nam wiele krzywdy. </span>
        <span start="7279" end="7298">z winy ministerstwa</span>
        <span start="7329" end="7384"> nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. </span>
        <span start="7396" end="7464">oszukano nas, że ustawa o kinematografii została skierowana do Sejmu</span>
        <span start="7523" end="7525">. </span>
        <span start="7547" end="7560">Ministerstwo </span>
        <span start="7568" end="7596">nie zapobiegło zabraniu nam </span>
        <span start="7620" end="7631">7 mln zł z </span>
        <span start="7648" end="7657">budżetu. </span>
        <span start="8118" end="8121">

-</span>
        <span start="8132" end="8149">podpisałem list, </span>
        <span start="8153" end="8186">jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8212">minister</span>
        <span start="8231" end="8249">. - Powodem sporu </span>
        <span start="8301" end="8322">jest formuła Komitetu</span>
        <span start="8389" end="8391">. </span>
        <span start="8551" end="8619">Moim kandydatem na stanowisko szefa Komitetu jest Mirosław Chojecki.</span>
        <span start="8664" end="8688"> Zanussi komentuje: - W </span>
        <span start="8705" end="8794">PRL-u środowisko filmowe wywalczyło sobie prawo głosu we własnych sprawach. W tej chwili </span>
        <span start="8801" end="8855">dyskusji na temat zmiany na stanowisku szefa Komitetu </span>
        <span start="8870" end="8877">nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Środowisko filmowe jest poruszone listem ministra kultury, który krytykuje polskie kino i atakuje filmowców m.in. za niewypracowanie nowego prawa filmowego. Twórcy czują się skrzywdzeni bezpodstawnymi zarzutami. Zaznaczają, że to ministerstwo odpowiada za zatrzymanie prac nad ustawą o kinematografii. Publiczna krytyka i niedbałość o interesy środowiska twórczego są oburzające. Minister potwierdza, że jest autorem listu, i nie akceptuje obecnej formuły Komitetu Kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. 
Krzysztof Zanussi: - List był kuriozalny. Sprawiał wrażenie rozgrywki politycznej. zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. 
Krystyna Krupska:  - list jest rzeczą niewiarygodną. to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii. 
Jacek Bromski: - nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak nie liczył się z interesami środowiska twórczego.</body>
      <spans>
        <span start="459" end="535">poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="3098" end="3120">
Krzysztof Zanussi: - </span>
        <span start="3474" end="3493">List był kuriozalny</span>
        <span start="3510" end="3512">. </span>
        <span start="4142" end="4160">Sprawiał wrażenie </span>
        <span start="4168" end="4191">rozgrywki politycznej. </span>
        <span start="4205" end="4270">zarzuty w stosunku do Komitetu Kinematografii były niedorzeczne. </span>
        <span start="4765" end="4782">
Krystyna Krupska</span>
        <span start="4898" end="4903">:  - </span>
        <span start="4907" end="4924">list jest rzeczą </span>
        <span start="4935" end="4950">niewiarygodną. </span>
        <span start="4959" end="5020">to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii</span>
        <span start="5072" end="5074">. </span>
        <span start="6753" end="6767">
Jacek Bromski</span>
        <span start="6817" end="6821">: - </span>
        <span start="6844" end="6902">nie przychodzi mi do głowy minister kultury, który by tak </span>
        <span start="6909" end="6958">nie liczył się z interesami środowiska twórczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie wywołał krytyczny wobec środowiska filmowego list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister stwierdził w nim między innymi, że państwu nie może być wszystko jedno, "co sprzedaje kino i czym karmi nas telewizja". Środowisko dziwi to stwierdzenie, bo w tym roku powstało wiele świetnych filmów z "Panem Tadeuszem" na czele. Minister krytykuje też środowisko filmowe za brak nowego prawa filmowego. Wciąż obowiązuje bowiem ustawa z 1987 roku, a więc okresu przed transformacją. Fimowcy nie kryją zbulwersowania listem. Tłumaczą, że pewne straty były nieuniknione przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu. Wielu ludzi przyspuszczało wręcz, że listu nie napisał minister, ten jednak potwierdził autorstwo. Stwierdził też, że powodem sporu jest socjalistyczna formuła Komitetu Kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister Zakrzewski zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. 
Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. 
Krzysztof Zanussi: - List był kuriozalny. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu. połajanki ministra są nie na miejscu. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. 
- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1481">Minister Zakrzewski zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="2390" end="2400">
Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2472">Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo </span>
        <span start="2487" end="2697">straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. </span>
        <span start="2781" end="2867">Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3098" end="3120">
Krzysztof Zanussi: - </span>
        <span start="3474" end="3493">List był kuriozalny</span>
        <span start="3510" end="3589">. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu</span>
        <span start="3630" end="3632">. </span>
        <span start="4434" end="4456">połajanki ministra są </span>
        <span start="4464" end="4575">nie na miejscu. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. </span>
        <span start="4764" end="4765">
</span>
        <span start="8120" end="8186">- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8232">minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie wywołał krytyczny wobec środowiska filmowego list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister stwierdził w nim między innymi, że państwu nie może być wszystko jedno, "co sprzedaje kino i czym karmi nas telewizja". Środowisko dziwi to stwierdzenie, bo w tym roku powstało wiele świetnych filmów z "Panem Tadeuszem" na czele. Minister krytykuje też środowisko filmowe za brak nowego prawa filmowego. Wciąż obowiązuje bowiem ustawa z 1987 roku, a więc okresu przed transformacją. Fimowcy nie kryją zbulwersowania listem. Tłumaczą, że pewne straty były nieuniknione przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu. Wielu ludzi przyspuszczało wręcz, że listu nie napisał minister, ten jednak potwierdził autorstwo. Krzysztof Zanussi jest zdania, że dziś film służy w Polsce dwóm instytucjom. Pierwszą jest telewizja, która wykłada na produkcję filmową najwięcej pieniędzy. Podczas Kongresu przedstawiciele telewizji chwalili filmowców. Drugą instytucją jest Ministerstwo Kultury, które wspomaga film znacznie mniejszymi sumami, lecz nie omieszkało wystąpić z krytyką. Zanussi stwierdza także, że list ministra sprawia wrażenie rozgrywki politycznej, bo zawiera zarzuty wobec Komitetu Kinematografii, który środowisko filmowców pragnie zlikwidować, lecz potrzebuje do tego pomocy polityków. Krystyna Krupska, członkini Klubu Kinematografii, twierdzi, że list jest niedorzeczny, bo to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii. Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich, mówi, że nie pamięta innego ministra kultury, który do tego stopnia nie liczył się z interesami środowiska twórczego. Przypisuje ministrowi intencję prowadzenia rozgrywek politycznych zamiast wypełniania obowiązku względem kultury. Sam minister stwierdził, że powodem sporu jest formuła Komitetu Kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. Minister Zakrzewski zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. 
Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. 
Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. 

Krzysztof Zanussi: - List był kuriozalny. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu, podważając osiągnięcia Wajdy i Hoffmana. połajanki ministra są nie na miejscu. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. 

Krystyna Krupska, członek KK, przewodnicząca Sekcji Krajowej Pracowników Filmu NSZZ "Solidarność", członek Rady Sekretariatu Kultury:  - Przecież to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. To naprawdę niewiarygodne, by minister nie znał stanowisk swoich podwładnych: przewodniczący Komitetu jest kierownikiem centralnego urzędu administracji państwowej, a nie podsekretarzem stanu w Ministerstwie Kultury. 

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - z winy ministerstwa nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. oszukano nas, że ustawa o kinematografii została skierowana do Sejmu. Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu nam przez komisję budżetową 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. 

- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział minister Andrzej Zakrzewski.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="710">. Filmowcy nie mogli uwierzyć, że list tak krytyczny w tonie wobec środowiska mógł podpisać kierownik resortu kultury. </span>
        <span start="1450" end="1481">Minister Zakrzewski zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="2390" end="2400">
Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2472">Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo </span>
        <span start="2487" end="2697">straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres. </span>
        <span start="2780" end="2867">
Wielu ludzi kina wysuwało przypuszczenia, że list nie został napisany przez ministra. </span>
        <span start="3097" end="3120">

Krzysztof Zanussi: - </span>
        <span start="3474" end="3493">List był kuriozalny</span>
        <span start="3510" end="3632">. Stawiał poważne zarzuty naszej kinematografii w roku jej największego sukcesu, podważając osiągnięcia Wajdy i Hoffmana. </span>
        <span start="4434" end="4456">połajanki ministra są </span>
        <span start="4464" end="4575">nie na miejscu. Bo to właśnie do niego możemy mieć pretensje, że nie umiał popchnąć rządowego projektu ustawy. </span>
        <span start="4764" end="4903">

Krystyna Krupska, członek KK, przewodnicząca Sekcji Krajowej Pracowników Filmu NSZZ "Solidarność", członek Rady Sekretariatu Kultury:  - </span>
        <span start="4950" end="5074">Przecież to minister kultury zatrzymał projekt ustawy o kinematografii, nie informując o tym nawet Komitetu Kinematografii. </span>
        <span start="6364" end="6391">To naprawdę niewiarygodne, </span>
        <span start="6408" end="6596">by minister nie znał stanowisk swoich podwładnych: przewodniczący Komitetu jest kierownikiem centralnego urzędu administracji państwowej, a nie podsekretarzem stanu w Ministerstwie Kultury</span>
        <span start="6624" end="6626">. </span>
        <span start="6752" end="6821">

Jacek Bromski, przewodniczący Stowarzyszenia Filmowców Polskich: - </span>
        <span start="7279" end="7298">z winy ministerstwa</span>
        <span start="7329" end="7384"> nie nastąpiła zapowiedziana zmiana prawa autorskiego. </span>
        <span start="7396" end="7464">oszukano nas, że ustawa o kinematografii została skierowana do Sejmu</span>
        <span start="7523" end="7525">. </span>
        <span start="7547" end="7657">Ministerstwo Kultury nie zapobiegło zabraniu nam przez komisję budżetową 7 mln zł z przyszłorocznego budżetu. </span>
        <span start="8118" end="8186">

- Nie tylko podpisałem list, ale jestem jego autorem - powiedział </span>
        <span start="8204" end="8232">minister Andrzej Zakrzewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie wywołał krytyczny wobec środowiska filmowego list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister skrytykował w nim środowisko za brak dbałości o to, jakie filmy powstają. Fimowcy nie kryją zbulwersowania listem. Wielu przyspuszczało wręcz, że listu nie napisał minister, ten jednak potwierdził autorstwo. Stwierdził też, że powodem sporu z filmowcami jest socjalistyczna formuła Komitetu Kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego. Minister Zakrzewski zaatakował środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. 
Filmowcy Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres.</body>
      <spans>
        <span start="415" end="535">Podczas II Kongresu Filmu Polskiego ogromne poruszenie środowiska filmowego wywołał list ministra Andrzeja Zakrzewskiego</span>
        <span start="591" end="593">. </span>
        <span start="1450" end="1481">Minister Zakrzewski zaatakował </span>
        <span start="1485" end="1551">środowisko filmowe za to, że dotąd nie ma nowego prawa filmowego. </span>
        <span start="2390" end="2400">
Filmowcy </span>
        <span start="2436" end="2472">Poczuli się skrzywdzeni ocenami, bo </span>
        <span start="2487" end="2696">straty były przy zmianie ustrojowej i likwidacji państwowego mecenatu nieuniknione. A Polska najlepiej chyba ze wszystkich krajów postkomunistycznych przeprowadziła swoją kinematografię przez ten trudny okres.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
