<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910300026">
  <date>1999-10-30</date>
  <title>Biblia nie uznaje tragedii</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Jacek Cieślak</authors>
  <body>ROZMOWA

Joram Bronowski, izraelski krytyk: Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków

Biblia nie uznaje tragedii

Habima była uważana za teatr diasporowy

FOT. HABIMA

Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku. Starają się nauczyć hebrajskiego, ale robią to z niechęcią, z obowiązku. Ostatnio wystawili adaptację "Opowiadań odeskich" Babla. Połączyli w ten sposób tradycję rosyjską i żydowską. Grają też "Zmierzch" Babla, także klasykę, którą ceniono w sowieckich teatrach - Czechowa, Moliera i Szekspira. Grają w bardzo pięknej sali, a poza zyskami z kasy otrzymują też państwowe dotacje. Tak jak wszystkie teatry. Same by się nie utrzymały, a rosyjscy imigranci grają w każdym z większych miast.

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej, a wśród jej twórców byli najwięksi sowieccy reżyserzy - Stanisławski, Wachtangow. Pierwsza grupa aktorów przyjechała do Izraela w latach trzydziestych. Było to w czasie wielkiego światowego tournée. Wcześniej, w latach dwudziestych, Habima odwiedziła również Polskę. Boy pisał wtedy recenzję z "Dybuka" An-skiego. Do najważniejszych aktorów należeli Hana Rowina i Aharon Meskin.

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?

Społeczność izraelska była odcięta od świata i znajdowała się w kleszczach. Z jednej strony zagrażała jej zbliżająca się niemiecka armia Rommla, z drugiej okupanci brytyjscy, którzy nie zgadzali się na istnienie państwa żydowskiego. Ale paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Nielegalnie imigrowało do Izraela wielu intelektualistów żydowskich. Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci: Natan Alterman i Awraham Szlonski. To właśnie Alterman przetłumaczył Moliera i Szekspira, stworzył kanon klasyki teatralnej w języku hebrajskim. Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu, akademickiemu, który uosabiała Habima. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny, który działa do dzisiaj w Tel Awiwie.

Czym jeszcze odróżniał się od Habimy?

Habima była uważana za teatr diasporowy. Młode pokolenie chciało stworzyć coś oryginalnego, co miałoby już korzenie w nowym państwie. Takim zewnętrznym przejawem walki ze starym teatrem było m.in. naśmiewanie się z rosyjskiego akcentu aktorów Habimy. Młodzi urodzili się w Izraelu, chociaż ich główna diva Hana Maron, jedna z najważniejszych postaci życia teatralnego lat 50. i 60., pochodziła z Niemiec. Żyje do dziś i poniekąd jest bohaterką narodową. Stała się ofiarą ataku terrorystycznego na lotnisku w Monachium. Straciła wtedy nogę.

Jaki repertuar grali aktorzy Teatru Kameralnego?

Warto wspomnieć o sztuce młodego Mosze Szamira "Szedł przez pola". To była sztuka na modłę sowieckiego produkcyjniaka, o kibucu, ale powstała już w Izraelu i mówiła o tutejszym życiu. Z biegiem lat i Kameralny zaczął grać klasykę, teatry wymieniały się repertuarem i dziś trudno mówić o jakiejś specjalizacji, różnicach.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. Często wykorzystywał wątki baśniowe, swoimi bohaterami czynił królów, książąt, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru, miał wspaniałe poczucie humoru. Za jedną z jego najważniejszych sztuk wypada uznać "Najokrutniejszy jest Król". Odbierano ją jako zawoalowaną satyrę na Ben Guriona. To były czasy, kiedy zaczęto pokpiwać z założyciela państwa Izrael, który był postacią nieco bolszewicką. W późniejszym okresie Aloni napisał wiele sztuk w czechowowskim klimacie, w tym "Ciocię Lizę". Zagrała ją właśnie Hana Rowina i była to jej ostatnia wielka rola w Habimie.

A Chanoc Levin?

Jest również poetą, reżyserem, objawił się w czasie wojny sześciodniowej w 1967 r. Zasłynął jako autor czarnych komedii, bardzo obscenicznych, lewicowych. Już pierwsza jego sztuka "Królowa wanny" wywołała polityczny skandal. Najogólniej mówiąc, Levin w groteskowy sposób przetworzył w niej mit ofiary Izaaka. Bodaj najważniejszy w historii Izraela, bo tu ciągle giną  młodzi ludzie składani na ołtarzu ojczyzny. Przedstawiciele rządu, włącznie z ministrem obrony Mosze Dajanem opuszczali premierę trzaskając drzwiami. Levin był wtedy młodym chłopcem, ale przez ostatnie trzydzieści lat wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.

Czy "Dybuk" An-skiego jest pierwszym ważnym dziełem teatru żydowskiego?

"Dybuk" powstał w jidysz i został przełożony na hebrajski przez jednego z twórców nowoczesnego hebrajskiego, słynnego poetę narodowego Bialika. Wcześniej jednak przełożono "Celestynę" Rojasa, który był marranem, Żydem hiszpańskim. Warto wspomnieć o komedii "Śmiech wokół małżeństwa", która powstała w XVII wieku we Włoszech, z licznymi wpływami comedia dell'arte. Została napisana w części po aramejsku. Jest to język pokrewny semickiemu. To główny język literatury talmudycznej. Przechowało się w nim wiele ksiąg Biblii. Dwadzieścia lat temu "Śmiech wokół małżeństwa" odnowił na scenie młody reżyser izraelski Omri Nican.

Nie byłoby współczesnego teatru izraelskiego bez odnowionego języka hebrajskiego. Kiedy rozpoczął się ten proces?

W latach 80. ubiegłego wieku. Po hebrajsku, a więc językiem Biblii, zaczęła mówić wtedy inteligencja żydowska. Już później osiadała w dzielnicy Tel Awiwu, która nazywa się Oazą Sprawiedliwości. Tam, na początku swojego pobytu w Izraelu, zamieszkał żydowski noblista Szmuel Josef Agnon.

Jakie są korzenie teatru w jidysz?

Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. Uprawiany w nim teatr przypominał jasełka i zrodził się dość późno, bo w wieku XVII i XVIII w polskich miasteczkach. Był związany z ludowym świętem głupców - Purim. Miał charakter jarmarczny. Jedną z jego głównych postaci stał się Hirszełe z Ostropola, postać zaczerpnięta z chasydyzmu, później pojawiająca się w opowiadaniach Babla, ktoś w rodzaju żydowskiego Dyla Sowizdrzała.

Czy jidysz jest dziś językiem martwym?

Jeszcze niedawno uważano, że jest na wymarciu, ale ostatnio odradza się. Można z niego zdawać maturę. Właśnie w tym roku obchodzona jest sto czterdziesta rocznica urodzin największego pisarza jidysz Szaloma Alejchema, również dramaturga. Bardzo dużo mówi się o nim w telewizji, jest także obecny w teatrze. Zwłaszcza w skupiskach żydowskich w Nowym Jorku,  Buenos Aires, mniej w Londynie, bo Żydzi angielscy są silnie zasymilowani. Mało tam biedoty, a to właśnie biedota mówiła głównie w jidysz.

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?

Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Najbardziej tragiczna w potocznym mniemaniu postać biblijna, jaką jest Hiob, w porządku religijnym nie ma losu tragicznego. Nie ma też w Biblii absurdu, jest kara, ale i nagroda. Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. A jednak żył w Aleksandrii Żyd zwany Ezechielem z Egiptu, który pisał sztuki na tematy biblijne, ale po grecku. Dlatego nie jest uważany za współtwórcę kultury żydowskiej, lecz hellenistycznej.

Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?

Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.

Czy dramaturgia polska jest chętnie grana przez izraelski teatr?

Wystawia się dużo sztuk. Niedawno Teatr Chanu zagrał w Jerozolimie "Iwonę, księżniczkę Burgunda". Dwadzieścia lat temu grał ją Teatr Kameralny. Grany był Mrożek i "Kartoteka" Różewicza. Ale zdecydowanie silniejsze są jednak tradycje i wpływy rosyjskie.

Rozmawiał Jacek Cieślak

Joram Bronowski, ur. w 1948 r., od 1958 w Izraelu. Dziennikarz niezależnej gazety "Haarec". Krytyk literacki oraz tłumacz z literatur starożytnych, jak również z polskiego, francuskiego, angielskiego. Mieszka w Tel Awiwie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku. 

A sceny hebrajskojęzyczne?
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. 

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?
paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci. 

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. wzbogacił język hebrajskiego teatru. 

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
Judaizm nie uznaje kategorii fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="253" end="338">
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. </span>
        <span start="539" end="551">Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="602"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku. </span>
        <span start="1088" end="1116">

A sceny hebrajskojęzyczne?</span>
        <span start="1117" end="1165">
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. </span>
        <span start="1594" end="1637">

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?</span>
        <span start="1638" end="1639">
</span>
        <span start="1876" end="1992">paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. </span>
        <span start="2061" end="2101">Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci</span>
        <span start="2136" end="2138">. </span>
        <span start="3439" end="3514">

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?</span>
        <span start="3515" end="3576">
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych</span>
        <span start="3613" end="3615">. </span>
        <span start="3637" end="3709">W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. </span>
        <span start="3846" end="3881">wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="3913" end="3915">. </span>
        <span start="7136" end="7225">

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7226" end="7246">
Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7267" end="7333">fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7512" end="7593">Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku. 

A sceny hebrajskojęzyczne?
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej. 

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?
paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci. Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu, który uosabiała Habima. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. Często wykorzystywał wątki baśniowe, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. wzbogacił język hebrajskiego teatru. 

Nie byłoby współczesnego teatru izraelskiego bez odnowionego języka hebrajskiego. Kiedy rozpoczął się ten proces?
W latach 80. ubiegłego wieku. Po hebrajsku zaczęła mówić wtedy inteligencja żydowska. 

Jakie są korzenie teatru w jidysz?
Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. Uprawiany w nim teatr przypominał jasełka i zrodził się dość późno, bo w wieku XVII i XVIII w polskich miasteczkach. 

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Hiob w porządku religijnym nie ma losu tragicznego. Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="253" end="359">
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów</span>
        <span start="423" end="602"> patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku. </span>
        <span start="1088" end="1116">

A sceny hebrajskojęzyczne?</span>
        <span start="1117" end="1214">
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej</span>
        <span start="1296" end="1298">. </span>
        <span start="1594" end="1637">

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?</span>
        <span start="1638" end="1639">
</span>
        <span start="1876" end="1992">paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. </span>
        <span start="2061" end="2101">Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci</span>
        <span start="2136" end="2138">. </span>
        <span start="2248" end="2351">Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu, </span>
        <span start="2366" end="2448">który uosabiała Habima. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny</span>
        <span start="2486" end="2487">.</span>
        <span start="3439" end="3514">

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?</span>
        <span start="3515" end="3576">
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych</span>
        <span start="3613" end="3615">. </span>
        <span start="3637" end="3746">W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. Często wykorzystywał wątki baśniowe, </span>
        <span start="3788" end="3839">ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. </span>
        <span start="3846" end="3881">wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="3913" end="3915">. </span>
        <span start="5709" end="5824">

Nie byłoby współczesnego teatru izraelskiego bez odnowionego języka hebrajskiego. Kiedy rozpoczął się ten proces?</span>
        <span start="5825" end="5868">
W latach 80. ubiegłego wieku. Po hebrajsku</span>
        <span start="5893" end="5937"> zaczęła mówić wtedy inteligencja żydowska. </span>
        <span start="6111" end="6147">

Jakie są korzenie teatru w jidysz?</span>
        <span start="6148" end="6338">
Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. Uprawiany w nim teatr przypominał jasełka i zrodził się dość późno, bo w wieku XVII i XVIII w polskich miasteczkach. </span>
        <span start="7136" end="7225">

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7226" end="7333">
Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7404" end="7408">Hiob</span>
        <span start="7409" end="7457"> w porządku religijnym nie ma losu tragicznego. </span>
        <span start="7512" end="7593">Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. 

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. wzbogacił język hebrajskiego teatru. 

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
Judaizm nie uznaje kategorii fatum. Teatr Uznawano za przejaw obcej tradycji Greków.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="253" end="338">
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. </span>
        <span start="3439" end="3514">

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?</span>
        <span start="3515" end="3530">
Nissim Aloni. </span>
        <span start="3637" end="3709">W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Wyrastała z poetyki jarmarku. </span>
        <span start="3846" end="3881">wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="3913" end="3915">. </span>
        <span start="7136" end="7225">

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7226" end="7246">
Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7267" end="7272">fatum</span>
        <span start="7331" end="7333">. </span>
        <span start="7512" end="7518">Teatr </span>
        <span start="7548" end="7557">Uznawano </span>
        <span start="7560" end="7593">za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Utworzony w Jaffie przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku.

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?

paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.

A Chanoc Levin?

Zasłynął jako autor czarnych komedii, bardzo obscenicznych, lewicowych. przez ostatnie trzydzieści lat wyrósł na główną postać izraelskiego teatru.

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest częścią jej dziedzictwa?

Judaizm nie uznaje kategorii fatum. Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. dzisiaj stosunek rabinów do teatru
pozostał negatywny.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="338">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. </span>
        <span start="463" end="473">Utworzony </span>
        <span start="502" end="510">w Jaffie</span>
        <span start="511" end="551"> przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="601"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="1088" end="1164">

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.</span>
        <span start="1594" end="1639">

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?

</span>
        <span start="1876" end="1991">paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę.</span>
        <span start="2526" end="2527">
</span>
        <span start="3439" end="3440">
</span>
        <span start="3441" end="3529">Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.</span>
        <span start="4325" end="4344">

A Chanoc Levin?

</span>
        <span start="4427" end="4498">Zasłynął jako autor czarnych komedii, bardzo obscenicznych, lewicowych.</span>
        <span start="4898" end="4973"> przez ostatnie trzydzieści lat wyrósł na główną postać izraelskiego teatru</span>
        <span start="5011" end="5012">.</span>
        <span start="7136" end="7195">

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest </span>
        <span start="7201" end="7246">częścią jej dziedzictwa?

Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7267" end="7272">fatum</span>
        <span start="7331" end="7332">.</span>
        <span start="7511" end="7593"> Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
        <span start="7792" end="7800"> dzisiaj</span>
        <span start="7834" end="7861"> stosunek rabinów do teatru</span>
        <span start="7862" end="7863">
</span>
        <span start="7871" end="7890">pozostał negatywny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym  z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony  w Jaffie przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku.

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej.

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?

paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu. Tak powstał Teatr Kameralny.

Czym odróżniał się od Habimy?

Habima była uważana za teatr diasporowy. Młode pokolenie chciało stworzyć coś oryginalnego, co miałoby korzenie w nowym państwie.

Jaki repertuar grali aktorzy Teatru Kameralnego?

wspomnieć o sztuce młodego Mosze Szamira "Szedł przez pola".powstała w Izraelu i mówiła o tutejszym życiu. dziś trudno mówić o różnicach.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.

A Chanoc Levin?

Zasłynął jako autor czarnych komedii, bardzo obscenicznych, lewicowych. przez ostatnie trzydzieści lat wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.

Jakie są korzenie teatru w jidysz?

Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. teatr przypominał jasełka i zrodził się w wieku XVII i XVIII w. Miał charakter jarmarczny.

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?

Judaizm nie uznaje kategorii fatum. Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. dzisiaj stosunek rabinów do teatru
pozostał negatywny.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="367">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym </span>
        <span start="392" end="473"> z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony </span>
        <span start="501" end="510"> w Jaffie</span>
        <span start="511" end="551"> przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="601"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="1088" end="1214">

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej</span>
        <span start="1296" end="1297">.</span>
        <span start="1594" end="1639">

Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?

</span>
        <span start="1876" end="1991">paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę.</span>
        <span start="2247" end="2349"> Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu</span>
        <span start="2419" end="2448">. Tak powstał Teatr Kameralny</span>
        <span start="2486" end="2494">.

Czym </span>
        <span start="2502" end="2631">odróżniał się od Habimy?

Habima była uważana za teatr diasporowy. Młode pokolenie chciało stworzyć coś oryginalnego, co miałoby </span>
        <span start="2635" end="2661">korzenie w nowym państwie.</span>
        <span start="3067" end="3119">

Jaki repertuar grali aktorzy Teatru Kameralnego?

</span>
        <span start="3125" end="3185">wspomnieć o sztuce młodego Mosze Szamira "Szedł przez pola".</span>
        <span start="3252" end="3261">powstała </span>
        <span start="3265" end="3302">w Izraelu i mówiła o tutejszym życiu.</span>
        <span start="3385" end="3406"> dziś trudno mówić o </span>
        <span start="3429" end="3529">różnicach.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.</span>
        <span start="4325" end="4344">

A Chanoc Levin?

</span>
        <span start="4427" end="4498">Zasłynął jako autor czarnych komedii, bardzo obscenicznych, lewicowych.</span>
        <span start="4898" end="5013"> przez ostatnie trzydzieści lat wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.
</span>
        <span start="6112" end="6221">
Jakie są korzenie teatru w jidysz?

Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. </span>
        <span start="6237" end="6276">teatr przypominał jasełka i zrodził się</span>
        <span start="6291" end="6314"> w wieku XVII i XVIII w</span>
        <span start="6336" end="6337">.</span>
        <span start="6385" end="6412"> Miał charakter jarmarczny.</span>
        <span start="7136" end="7246">

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?

Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7267" end="7272">fatum</span>
        <span start="7331" end="7332">.</span>
        <span start="7511" end="7593"> Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
        <span start="7792" end="7800"> dzisiaj</span>
        <span start="7834" end="7861"> stosunek rabinów do teatru</span>
        <span start="7862" end="7863">
</span>
        <span start="7871" end="7890">pozostał negatywny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa.Utworzony w Jaffie Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku.

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.

Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.

Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest częścią jej dziedzictwa?

Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="293">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?

JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa.</span>
        <span start="463" end="473">Utworzony </span>
        <span start="502" end="510">w Jaffie</span>
        <span start="538" end="551"> Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="601"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="1088" end="1164">

A sceny hebrajskojęzyczne?

Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.</span>
        <span start="2526" end="2527">
</span>
        <span start="3439" end="3440">
</span>
        <span start="3441" end="3529">Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?

Nissim Aloni.</span>
        <span start="4325" end="4326">
</span>
        <span start="7137" end="7195">
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest </span>
        <span start="7201" end="7227">częścią jej dziedzictwa?

</span>
        <span start="7512" end="7593">Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku.
A sceny hebrajskojęzyczne?
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku.
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
 Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. 
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="253">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
</span>
        <span start="254" end="337">JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku.</span>
        <span start="462" end="551"> Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="601"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="1088" end="1089">
</span>
        <span start="1090" end="1116">A sceny hebrajskojęzyczne?</span>
        <span start="1117" end="1164">
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.</span>
        <span start="3440" end="3515">
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
</span>
        <span start="3516" end="3636">Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku.</span>
        <span start="7137" end="7226">
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
</span>
        <span start="7511" end="7594"> Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. </span>
        <span start="7788" end="7863">
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
</span>
        <span start="7864" end="7936">Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku.
A sceny hebrajskojęzyczne?
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.
Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?
Społeczność izraelska była odcięta od świata i znajdowała się w kleszczach. Z jednej strony zagrażała jej zbliżająca się niemiecka armia Rommla, z drugiej okupanci brytyjscy, którzy nie zgadzali się na istnienie państwa żydowskiego. Ale paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Nielegalnie imigrowało do Izraela wielu intelektualistów żydowskich. Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci: Natan Alterman i Awraham Szlonski. Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu, akademickiemu, który uosabiała Habima. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny, który działa do dzisiaj w Tel Awiwie.
 Młode pokolenie chciało stworzyć coś oryginalnego, co miałoby już korzenie w nowym państwie. 
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku.
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
 Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. 
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="253">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
</span>
        <span start="254" end="551">JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="601"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="1088" end="1089">
</span>
        <span start="1090" end="1116">A sceny hebrajskojęzyczne?</span>
        <span start="1117" end="1164">
Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie.</span>
        <span start="1595" end="1637">
Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?</span>
        <span start="1638" end="2137">
Społeczność izraelska była odcięta od świata i znajdowała się w kleszczach. Z jednej strony zagrażała jej zbliżająca się niemiecka armia Rommla, z drugiej okupanci brytyjscy, którzy nie zgadzali się na istnienie państwa żydowskiego. Ale paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Nielegalnie imigrowało do Izraela wielu intelektualistów żydowskich. Dla potrzeb sceny pisali najwięksi poeci: Natan Alterman i Awraham Szlonski.</span>
        <span start="2247" end="2488"> Pod koniec lat czterdziestych młode pokolenie teatralne zbuntowało się przeciwko teatrowi klasycznemu, akademickiemu, który uosabiała Habima. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny, który działa do dzisiaj w Tel Awiwie.
</span>
        <span start="2568" end="2662"> Młode pokolenie chciało stworzyć coś oryginalnego, co miałoby już korzenie w nowym państwie. </span>
        <span start="3440" end="3515">
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
</span>
        <span start="3516" end="3636">Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku.</span>
        <span start="7137" end="7226">
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
</span>
        <span start="7511" end="7594"> Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. </span>
        <span start="7788" end="7863">
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
</span>
        <span start="7864" end="7936">Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa.
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych. Zmarł w zeszłym roku.
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
 Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. 
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
Raczej pozostał negatywny.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="253">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?
</span>
        <span start="254" end="293">JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa.</span>
        <span start="3440" end="3515">
Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?
</span>
        <span start="3516" end="3576">Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych</span>
        <span start="3613" end="3636">. Zmarł w zeszłym roku.</span>
        <span start="7137" end="7226">
Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?
</span>
        <span start="7511" end="7594"> Teatr był źle widziany przez Żydów. Uznawano go za przejaw obcej tradycji Greków. </span>
        <span start="7788" end="7863">
Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?
</span>
        <span start="7864" end="7890">Raczej pozostał negatywny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku. Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Młodzi stworzyli własną scenę. Teatr Kameralny w Tel Awiwie. Z biegiem lat Kameralny zaczął grać klasykę, teatry wymieniały się repertuarem.Nissim Aloni Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru. Chanoc LevinJest również poetą, reżyserem, objawił się w czasie wojny sześciodniowej w 1967. wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.W latach 80. ubiegłego wieku Po hebrajsku zaczęła mówić inteligencja żydowska. Judaizm nie uznaje kategorii  fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Teatr był źle widziany przez Żydów.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="601">Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="932" end="933"> </span>
        <span start="1118" end="1165">Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. </span>
        <span start="2390" end="2421">Młodzi stworzyli własną scenę. </span>
        <span start="2433" end="2448">Teatr Kameralny</span>
        <span start="2473" end="2487"> w Tel Awiwie.</span>
        <span start="2568" end="2569"> </span>
        <span start="3303" end="3317">Z biegiem lat </span>
        <span start="3319" end="3383">Kameralny zaczął grać klasykę, teatry wymieniały się repertuarem</span>
        <span start="3438" end="3439">.</span>
        <span start="3516" end="3528">Nissim Aloni</span>
        <span start="3529" end="3615"> Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. </span>
        <span start="3839" end="3881">Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="3913" end="3915">. </span>
        <span start="4329" end="4341">Chanoc Levin</span>
        <span start="4344" end="4423">Jest również poetą, reżyserem, objawił się w czasie wojny sześciodniowej w 1967</span>
        <span start="4567" end="4569">. </span>
        <span start="4930" end="5012">wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.</span>
        <span start="5826" end="5854">W latach 80. ubiegłego wieku</span>
        <span start="5855" end="5868"> Po hebrajsku</span>
        <span start="5893" end="5908"> zaczęła mówić </span>
        <span start="5914" end="5937">inteligencja żydowska. </span>
        <span start="7227" end="7246">Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7266" end="7333"> fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7512" end="7547">Teatr był źle widziany przez Żydów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Joram Bronowski, izraelski krytyk:Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku.poza zyskami z kasy otrzymują też państwowe dotacje. Tak jak wszystkie teatry. Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej. Pierwsza grupa aktorów przyjechała do Izraela w latach trzydziestych.Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny, który działa do dzisiaj w Tel Awiwie.
Habima była uważana za teatr diasporowy. Z biegiem lat i Kameralny zaczął grać klasykę, teatry wymieniały się repertuarem i dziś trudno mówić o jakiejś specjalizacji, różnicach.Nissim Aloni Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru, miał wspaniałe poczucie humoru. Chanoc LevinJest również poetą, reżyserem, objawił się w czasie wojny sześciodniowej w 1967 r. Zasłynął jako autor czarnych komedii. jego sztuka "Królowa wanny" wywołała polityczny skandal. wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.W latach 80. ubiegłego wieku Po hebrajsku zaczęła mówić inteligencja żydowska. Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. Uprawiany w nim teatr przypominał jasełka i zrodził się dość późno, bo w wieku XVII i XVIII w polskich miasteczkach. jidysz odradza się. Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Teatr był źle widziany przez Żydów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Joram Bronowski, izraelski krytyk:</span>
        <span start="463" end="601">Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer, czyli Most, wystawia sztuki głównie po rosyjsku.</span>
        <span start="928" end="1007">poza zyskami z kasy otrzymują też państwowe dotacje. Tak jak wszystkie teatry. </span>
        <span start="1118" end="1214">Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Powstała w Moskwie tuż po rewolucji bolszewickiej</span>
        <span start="1296" end="1367">. Pierwsza grupa aktorów przyjechała do Izraela w latach trzydziestych.</span>
        <span start="1931" end="1992">Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. </span>
        <span start="2390" end="2488">Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny, który działa do dzisiaj w Tel Awiwie.
</span>
        <span start="2528" end="2569">Habima była uważana za teatr diasporowy. </span>
        <span start="3303" end="3439">Z biegiem lat i Kameralny zaczął grać klasykę, teatry wymieniały się repertuarem i dziś trudno mówić o jakiejś specjalizacji, różnicach.</span>
        <span start="3516" end="3528">Nissim Aloni</span>
        <span start="3529" end="3679"> Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Zmarł w zeszłym roku. W jego dramaturgii było coś z Felliniego. </span>
        <span start="3839" end="3915">Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru, miał wspaniałe poczucie humoru. </span>
        <span start="4329" end="4341">Chanoc Levin</span>
        <span start="4344" end="4463">Jest również poetą, reżyserem, objawił się w czasie wojny sześciodniowej w 1967 r. Zasłynął jako autor czarnych komedii</span>
        <span start="4497" end="4499">. </span>
        <span start="4512" end="4569">jego sztuka "Królowa wanny" wywołała polityczny skandal. </span>
        <span start="4930" end="5012">wyrósł na główną postać izraelskiego teatru, przy której zbladła gwiazda Aloniego.</span>
        <span start="5826" end="5854">W latach 80. ubiegłego wieku</span>
        <span start="5855" end="5868"> Po hebrajsku</span>
        <span start="5893" end="5908"> zaczęła mówić </span>
        <span start="5914" end="5937">inteligencja żydowska. </span>
        <span start="6149" end="6338">Jidysz był mieszaniną dolnoniemieckiego z naleciałościami słowiańskimi. Uprawiany w nim teatr przypominał jasełka i zrodził się dość późno, bo w wieku XVII i XVIII w polskich miasteczkach. </span>
        <span start="6605" end="6612">jidysz </span>
        <span start="6701" end="6714">odradza się. </span>
        <span start="7227" end="7333">Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7512" end="7547">Teatr był źle widziany przez Żydów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer wystawia sztuki główniepo rosyjsku. Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Młodzi stworzyli własną scenę. Teatr Kameralny w Tel Awiwie. Nissim Aloni Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru. Chanoc Levin wyrósł na główną postać izraelskiego teatruJudaizm nie uznaje kategorii  fatum. Teatr był źle widziany przez Żydów.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="551">Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu, w Jaffie, przez moskiewskich aktorów Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="588"> wystawia sztuki głównie</span>
        <span start="589" end="601">po rosyjsku.</span>
        <span start="932" end="933"> </span>
        <span start="1118" end="1165">Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. </span>
        <span start="2390" end="2421">Młodzi stworzyli własną scenę. </span>
        <span start="2433" end="2448">Teatr Kameralny</span>
        <span start="2473" end="2487"> w Tel Awiwie.</span>
        <span start="2568" end="2569"> </span>
        <span start="3516" end="3528">Nissim Aloni</span>
        <span start="3529" end="3530"> </span>
        <span start="3839" end="3881">Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="3913" end="3915">. </span>
        <span start="4329" end="4341">Chanoc Levin</span>
        <span start="4568" end="4569"> </span>
        <span start="4930" end="4973">wyrósł na główną postać izraelskiego teatru</span>
        <span start="7227" end="7246">Judaizm nie uznaje </span>
        <span start="7253" end="7263">kategorii </span>
        <span start="7266" end="7272"> fatum</span>
        <span start="7331" end="7333">. </span>
        <span start="7512" end="7547">Teatr był źle widziany przez Żydów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych. Często wykorzystywał wątki baśniowe, swoimi bohaterami czynił królów, książąt, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru. Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="254" end="463">JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. </span>
        <span start="3441" end="3514">Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?</span>
        <span start="3516" end="3576">Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych</span>
        <span start="3613" end="3615">. </span>
        <span start="3709" end="3881">Często wykorzystywał wątki baśniowe, swoimi bohaterami czynił królów, książąt, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru</span>
        <span start="5791" end="5793">. </span>
        <span start="7138" end="7225">Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7227" end="7333">Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7789" end="7862">Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?</span>
        <span start="7864" end="7936">Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu Teatr Geszer wystawia sztuki głównie po rosyjsku. A sceny hebrajskojęzyczne?Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?Społeczność izraelska była odcięta od świata i znajdowała się w kleszczach. paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny. Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. Często wykorzystywał wątki baśniowe, swoimi bohaterami czynił królów, książąt, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru, miał wspaniałe poczucie humoru. Nie byłoby współczesnego teatru izraelskiego bez odnowionego języka hebrajskiego. Kiedy rozpoczął się ten proces?W latach 80. ubiegłego wieku. Po hebrajsku zaczęła mówić wtedy inteligencja żydowska. Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.Czy dramaturgia polska jest chętnie grana przez izraelski teatr?Wystawia się dużo sztuk. Ale zdecydowanie silniejsze są jednak tradycje i wpływy rosyjskie.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="254" end="500">JORAM BRONOWSKI: Jak zawsze, kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Duża część imigrantów, w tym milionowa rzesza przybyła z byłego Związku Radzieckiego, patrzy na tutejsze dziedzictwo z góry. Utworzony na przedmieściach Tel Awiwu</span>
        <span start="538" end="551"> Teatr Geszer</span>
        <span start="564" end="602"> wystawia sztuki głównie po rosyjsku. </span>
        <span start="1090" end="1116">A sceny hebrajskojęzyczne?</span>
        <span start="1118" end="1165">Status sceny narodowej ma Habima w Tel Awiwie. </span>
        <span start="1596" end="1637">Jak Habima przeżyła drugą wojnę światową?</span>
        <span start="1639" end="1714">Społeczność izraelska była odcięta od świata i znajdowała się w kleszczach.</span>
        <span start="1875" end="1992"> paradoksalnie był to czas rozkwitu kultury żydowskiej. Była sztandarem wolności, ludzie kochali teatr i literaturę. </span>
        <span start="2390" end="2448">Młodzi stworzyli własną scenę. Tak powstał Teatr Kameralny</span>
        <span start="2486" end="2487">.</span>
        <span start="3428" end="3429"> </span>
        <span start="3441" end="3514">Który z autorów stworzył fundamenty współczesnej izraelskiej dramaturgii?</span>
        <span start="3516" end="3615">Nissim Aloni. Zaczął wystawiać w połowie lat pięćdziesiątych, zarówno w Habimie, jak i Kameralnym. </span>
        <span start="3709" end="3915">Często wykorzystywał wątki baśniowe, swoimi bohaterami czynił królów, książąt, ale silnie związany był z rzeczywistością Izraela. Bardzo wzbogacił język hebrajskiego teatru, miał wspaniałe poczucie humoru. </span>
        <span start="5711" end="5824">Nie byłoby współczesnego teatru izraelskiego bez odnowionego języka hebrajskiego. Kiedy rozpoczął się ten proces?</span>
        <span start="5826" end="5868">W latach 80. ubiegłego wieku. Po hebrajsku</span>
        <span start="5893" end="5937"> zaczęła mówić wtedy inteligencja żydowska. </span>
        <span start="7138" end="7225">Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7227" end="7333">Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7789" end="7862">Czy dzisiaj, w nowożytnym Izraelu zmienił się stosunek rabinów do teatru?</span>
        <span start="7864" end="7936">Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</span>
        <span start="7938" end="8002">Czy dramaturgia polska jest chętnie grana przez izraelski teatr?</span>
        <span start="8004" end="8029">Wystawia się dużo sztuk. </span>
        <span start="8190" end="8256">Ale zdecydowanie silniejsze są jednak tradycje i wpływy rosyjskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?JORAM BRONOWSKI: kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. Czy dzisiaj zmienił się stosunek rabinów do teatru?Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="252">Jaka jest obecnie kondycja teatru w Izraelu?</span>
        <span start="254" end="271">JORAM BRONOWSKI: </span>
        <span start="283" end="338">kryzysowa. Coraz mniej Izraelczyków mówi po hebrajsku. </span>
        <span start="7138" end="7225">Zasady religii judaistycznej sprawiły, że teatr nie jest chyba częścią jej dziedzictwa?</span>
        <span start="7227" end="7333">Judaizm nie uznaje takiej kategorii jak fatum, która stała się podstawowym pojęciem starożytnego dramatu. </span>
        <span start="7789" end="7800">Czy dzisiaj</span>
        <span start="7822" end="7862"> zmienił się stosunek rabinów do teatru?</span>
        <span start="7864" end="7936">Raczej pozostał negatywny. Nie interesują się teatrem, nie bywają w nim.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
