<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907200002">
  <date>1999-07-20</date>
  <title>Pęd wiatru we włosach</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Jan Palarczyk</authors>
  <body>KABRIOLETY

W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej samochodów z otwartym dachem. Za kierownicą takich aut dojrzali mężczyźni odzyskują "utraconą młodość"

Pęd wiatru we włosach

MICHAł KORSUN

JAN PALARCZYK 

z San Francisco

Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii, tak jak tutejsze wino z doliny Napa, ser rodzimej produkcji, niebieskooka blondynka w bikini czy też opalony młodzieniec ślizgający się na desce surfingowej po falach Pacyfiku. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.

Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Przedstawiciele Hondy twierdzą, że w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a ponieważ teraz znowu stają się modne, w 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy tyle kabrioletów. Honda też wprowadza na rynek swój sportowy model S2000, który będzie miał nie tylko składany dach, ale i przyspieszenie pozwalające na osiągnięcie prędkości 100 km w ciągu 6 sekund.

Poszaleć w wakacje

Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. Na "najbardziej widokowej" trasie nr 1 wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć inaczej, czyli tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu nad głową.

W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów "z myszką", czyli z auta lat 60. Na chętnych oczekują lśniące nowym lakierem stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi i olbrzymie krążowniki szos. Za naciśnięciem guzika dach unosi się w nich wysoko w górę, niczym przyczepa wywrotki, a potem składa się sam za tylnym siedzeniem. Młodzi Europejczycy uwielbiają wielkie, amerykańskie wozy i często na ulicach miasta widać, jak się bawią podnoszeniem i opuszczaniem dachu.

Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. - Mam Jeepa z otwartym dachem - wyznaje Jason Hunter z San Francisco - ale w mieście więcej z nim kłopotu niż przyjemności. Muszę prowadzić w czapce i w ciemnych okularach, bo inaczej kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. A po południowej Kalifornii nie da się jeździć bez klimatyzacji, zakładam więc plandekę. Za to na pokaz czerwony Jeep prezentuje się świetnie i wzbudza zazdrość kolegów.

- Przede wszystkim trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Wszystkie rzeczy muszę zamykać w bagażniku. Ale jest z tym autem dużo frajdy w słoneczne dni. Lubię jeździć nim szybko, kiedy nad głową słychać pęd powietrza - zauważa Adeline Yu z San Francisco, która jest dumną posiadaczką starego Jaguara.

- Już od dawna było moim marzeniem - opowiada Thomas Klein z Niemiec - zwiedzić Kalifornię dużym Cadillakiem. W nocy, na parkingach przy autostradzie naciskam przycisk, opuszczam dach, rozkładam siedzenia, wyciągam śpiwór i śpię pod gwiazdami. Nie potrzebuję campingu.

- Jak wakacje, to wakacje. Jeżdżę bez dachu. Jak było gorąco w Los Angeles, to prowadziłem w szortach, a teraz w San Francisco wkładam po południu kurtkę. Z kabrioletu inaczej ogląda się świat. Czasami śmierdzi spalinami, a czasami bardzo wieje, ale taką Kalifornię zabiorę we wspomnieniach do domu - zauważa Antonio Cardaras z Hiszpanii.

Uwaga na slumsy

Kabriolety pełne są wakacyjnego uroku i wywołują narzekania tylko wśród tych, którzy jeżdżą nimi na co dzień do pracy. Albowiem turyści zachwalają poczucie szybkości oraz nie ograniczone dachem widoki. Nie są to jednak auta bezpieczne.

Przekonałem się o tym podczas podróży do Los Angeles, kiedy wypożyczalnia zaoferowała na lotnisku wynajęcia kabrioletu za cenę zwykłego samochodu, gdyż było to przed sezonem. Na autostrady Miasta Aniołów wyjechałem wielkim, czerwonym Dodgem i natychmiast opuściłem dach. Było to nowe auto, które lśniło czystością, a w przezroczystych szybach odbijało się słońce. Po drodze do centrum wybrałem zły zjazd i znalazłem się na terenie latynosko-murzyńskich slumsów. Jechałem boczną ulicą i byłem już tylko o parę skrzyżowań od poszukiwanego wieżowca w centrum. Nagle zapaliło się czerwone światło, a drogę zatarasowała mi długa ciężarówka. Wtedy jak spod ziemi wyrosło czterech murzyńskich gentlemanów, którzy wyglądali tak, jakby właśnie wyszli z siłowni. Jeden z nich nachylił się nade mną, spojrzał na nonszalancko pozostawiony na drugim siedzeniu portfel, a potem rzucił: - Umyjemy ci szyby. Są bowiem bardzo brudne.

Zamarzyłem o dachu nad głową, o zamknięciu wszystkich okien i zamków. Na próżno - przeżywałem moje "kalifornijskie marzenie" w kabriolecie, podczas gdy jeden z osiłków brudną ścierką mazał przednią szybę. Nie dało się uciec. Za mną stanął autobus. - Za tak ciężką pracę należy się nam 20 dolarów - rzucił jego kolega i podstawił mi pod nos wielką łapę. Zapłaciłem bez mrugnięcia okiem.

- To i tak cud, że nie straciłeś portfela, a może i głowy - zauważył potem mój znajomy, który mieszka w Los Angeles.

Kalifornijskie marzenia

Po tej historii przestały mi się podobać kabriolety. Niech się nimi rozbijają Niemcy, Holendrzy czy Hiszpanie, auto z blaszanym dachem i działającymi zamkami ma w Ameryce swoje zalety. Nie wspominając już o wywrotkach, albowiem termin "dachowanie" w odniesieniu do kabrioletów brzmi co najmniej dwuznacznie.

Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.

Zresztą tymi niskimi, sportowymi, czerwonymi lub żółtymi maszynami poruszają się po Kalifornii panowie dobrze już po czterdziestce, chociaż na reklamach mają co najmniej 20 lat mniej i deskę surfingową na tylnym siedzeniu. Podobnie panowie i panie ratownicy na plażach San Diego i Los Angeles prezentują się znacznie gorzej niż w telewizyjnych serialach. Wiadomo przecież, że Kalifornia potrafi eksportować marzenia na cały świat. Także i o tym, że prawdziwe wakacje należy przeżyć w samochodzie bez dachu nad głową.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów, reklamowego symbolu Kalifornii, który cieszy się ogromną popularnością wśród turystów. W Kalifornii kabriolet można wypożyczyć, płacąc za niego trzy razy więcej niż za zwykły samochód. Na co dzień kabrioletami jeżdżą zamożni mężczyźni powyżej 40 lat, którzy chcą "odzyskać swą utraconą młodość". Okazuje się jednak, że kabriolety nie są wygodne w codziennej jeździe. W oczy wpada kurz, a wiatr urywa głowę. Poza tym w razie wypadku ryzyko doznania urazu jest znacznie wyższe niż w przypadku zwykłego samochodu. Z drugiej strony taki samochód wzbudza zazdrość kolegów, a jazda z pędem powietrza nad głową sprawia prawdziwą frajdę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć. Sportowymi samochodami  jeżdżą żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów.  Na "najbardziej widokowej" trasie  wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu nad głową. Okazuje się, że nie są to samochody wygodne i użyteczne. 
Nie są to auta bezpieczne. Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="630" end="672">. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć</span>
        <span start="720" end="722">. </span>
        <span start="842" end="865">Sportowymi samochodami </span>
        <span start="933" end="941"> jeżdżą </span>
        <span start="953" end="1040">żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. </span>
        <span start="1590" end="1653">Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - </span>
        <span start="1663" end="1713">kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają </span>
        <span start="1717" end="1783">tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. </span>
        <span start="1921" end="1956"> Na "najbardziej widokowej" trasie </span>
        <span start="1960" end="1998"> wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć</span>
        <span start="2013" end="2093"> tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu nad głową.</span>
        <span start="2231" end="2232"> </span>
        <span start="2663" end="2674">Okazuje się</span>
        <span start="2681" end="2686">, że </span>
        <span start="2726" end="2765">nie są to samochody wygodne i użyteczne</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="3174" end="3175">
</span>
        <span start="4324" end="4333">Nie są to</span>
        <span start="4340" end="4357"> auta bezpieczne.</span>
        <span start="4533" end="4534"> </span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów, reklamowego symbolu Kalifornii, który cieszy się ogromną popularnością wśród turystów z innych stanów i całego świata. Turyści odwiedzający Kalifornię pragną poczuć się tak, jak bohaterowie znanych filmów, przemierzający samochodem z otwartym dachem widokowe trasy nad brzegiem oceanu, dlatego kierują się do wypożyczalni, gdzie kabriolet można wypożyczyć, płacąc za niego trzy razy więcej niż za zwykły samochód. Wypożyczalnie oferują jednak także tańsze wersje kabrioletów, a także auta z lat 60. Na co dzień kabrioletami jeżdżą zamożni mężczyźni powyżej 40 lat. Za kierowcą kabrioletu chcą "odzyskać swą utraconą młodość". Okazuje się jednak, że kabriolety nie są wygodne w codziennej jeździe. W oczy wpada kurz, a wiatr urywa głowę. W południowej Kalifornii w kabrioletach z otwartym dachem robi się nieznośnie gorąco. Poza tym trzeba uważać, by przed oddaleniem się przełożyć wszystkie rzeczy z samochodu do bagażnika. Z drugiej strony taki samochód wzbudza zazdrość kolegów, a jazda z pędem powietrza nad głową sprawia prawdziwą frajdę. Kabriolety nie są bezpieczne, gdyż nie odgradzają od natarczywych osiłków domagających się słonej zapłaty za umycie szyb na światłach w latynosko-murzyńskich slumsach. Poza tym w razie wypadku ryzyko doznania urazu jest znacznie wyższe niż w przypadku zwykłego samochodu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari jeżdżą żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów.  Na "najbardziej widokowej" trasie nr 1 wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu nad głową.
W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów "z myszką". Okazuje się, że nie są to samochody wygodne i użyteczne. 

Nie są to auta bezpieczne. Na autostrady Miasta Aniołów wyjechałem Dodgem i natychmiast opuściłem dach. Po drodze do centrum wybrałem zły zjazd i znalazłem się na terenie latynosko-murzyńskich slumsów. Zamarzyłem o dachu nad głową, o zamknięciu wszystkich okien i zamków. Po tej historii przestały mi się podobać kabriolety. Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="630" end="722">. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. </span>
        <span start="842" end="910">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari</span>
        <span start="933" end="941"> jeżdżą </span>
        <span start="953" end="1190">żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". </span>
        <span start="1590" end="1783">Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. </span>
        <span start="1921" end="1998"> Na "najbardziej widokowej" trasie nr 1 wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć</span>
        <span start="2013" end="2093"> tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu nad głową.</span>
        <span start="2094" end="2209">
W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów "z myszką"</span>
        <span start="2230" end="2232">. </span>
        <span start="2663" end="2674">Okazuje się</span>
        <span start="2681" end="2686">, że </span>
        <span start="2726" end="2765">nie są to samochody wygodne i użyteczne</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="3174" end="3175">
</span>
        <span start="3493" end="3494">
</span>
        <span start="4324" end="4333">Nie są to</span>
        <span start="4340" end="4357"> auta bezpieczne.</span>
        <span start="4533" end="4573"> Na autostrady Miasta Aniołów wyjechałem</span>
        <span start="4592" end="4630"> Dodgem i natychmiast opuściłem dach. </span>
        <span start="4723" end="4821">Po drodze do centrum wybrałem zły zjazd i znalazłem się na terenie latynosko-murzyńskich slumsów. </span>
        <span start="5277" end="5347">Zamarzyłem o dachu nad głową, o zamknięciu wszystkich okien i zamków. </span>
        <span start="5807" end="5860">Po tej historii przestały mi się podobać kabriolety. </span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów, reklamowego symbolu Kalifornii, który cieszy się ogromną popularnością wśród turystów. Okazuje się jednak, że kabriolety w codziennej jeździe nie są wygodne ani bezpieczne. Z drugiej strony wzbudzają zazdrość kolegów, a jazda z pędem powietrza nad głową sprawia prawdziwą frajdę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. W Kalifornii takie auta są rozchwytywane przez turystów. Na trasie  wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu. Okazuje się, że nie są to samochody wygodne i użyteczne. 
Nie są to auta bezpieczne.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="630" end="655">. W Kalifornii takie auta</span>
        <span start="1749" end="1782"> są rozchwytywane przez turystów.</span>
        <span start="1921" end="1924"> Na</span>
        <span start="1948" end="1956"> trasie </span>
        <span start="1960" end="1998"> wzdłuż wybrzeża oceanu chcą pojeździć</span>
        <span start="2013" end="2082"> tak, jak uśmiechnięci młodzi ludzie z reklam w samochodach bez dachu</span>
        <span start="2092" end="2093">.</span>
        <span start="2231" end="2232"> </span>
        <span start="2663" end="2674">Okazuje się</span>
        <span start="2681" end="2686">, że </span>
        <span start="2726" end="2765">nie są to samochody wygodne i użyteczne</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="3174" end="3175">
</span>
        <span start="4324" end="4333">Nie są to</span>
        <span start="4340" end="4357"> auta bezpieczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów. Takimi autami jeżdżą  żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy w ten sposób odzyskują "utraconą młodość". Kabriolety nie są zbyt wygodne ani użyteczne na co dzień. W czasie jazdy kurz może wpadać w oczy, czasem wiatr urywa głowę. Trzeba też nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Są mniej bezpieczne niż samochody, które mają całą karoserię, ponieważ nie można się w nich tak łatwo zamknąć przed otoczeniem. Kabriolety stały się jednak reklamowym symbolem Kalifornii i świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów. takie auta można wypożyczyć na godziny, cały dzień albo na okres wakacji. opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.Sportowymi samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać utraconą młodość". działają wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletówz lat 60. nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. jest dużo frajdy w słoneczne dni. samochód, który ma całą karoserię jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="558">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów</span>
        <span start="630" end="631">.</span>
        <span start="644" end="685"> takie auta można wypożyczyć na godziny, </span>
        <span start="688" end="722">cały dzień albo na okres wakacji. </span>
        <span start="771" end="840">opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.</span>
        <span start="842" end="865">Sportowymi samochodami </span>
        <span start="913" end="932">ze złożonym dachem </span>
        <span start="934" end="1040">jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. </span>
        <span start="1087" end="1133">za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać</span>
        <span start="1137" end="1155"> utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1190">. </span>
        <span start="2125" end="2134">działają </span>
        <span start="2148" end="2198">wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów</span>
        <span start="2217" end="2219">z </span>
        <span start="2224" end="2232">lat 60. </span>
        <span start="2726" end="2779">nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="3300" end="3305">jest </span>
        <span start="3317" end="3346">dużo frajdy w słoneczne dni. </span>
        <span start="6141" end="6174">samochód, który ma całą karoserię</span>
        <span start="6178" end="6200"> jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów. Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Kabriolety nie są zbyt wygodne ani użyteczne na co dzień. W czasie jazdy kurz może wpadać w oczy, czasem wiatr urywa głowę. Trzeba też nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Są mniej bezpieczne niż samochody, które mają całą karoserię, ponieważ nie można się w nich tak łatwo zamknąć przed otoczeniem. Kabriolety stały się jednak reklamowym symbolem Kalifornii i świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. Turyści w czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów.W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość". w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, znowu stają się modne, w 2001 sprzedadzą dwa razy tyle. Honda wprowadza na rynek swój sportowy model S2000.kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W San Francisco i Los Angeles działają wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletówz lat 60. nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. po południowej Kalifornii nie da się jeździć bez klimatyzacji, zakładam więc plandekę. trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Ale jest z tym autem dużo frajdy w słoneczne dni. Nie są to auta bezpieczne.Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="558">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów</span>
        <span start="630" end="631">.</span>
        <span start="632" end="722">W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. </span>
        <span start="771" end="840">opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.</span>
        <span start="842" end="1040">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. </span>
        <span start="1087" end="1155">za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1190">. </span>
        <span start="1225" end="1286">w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, </span>
        <span start="1303" end="1333">znowu stają się modne, w 2001 </span>
        <span start="1349" end="1373">sprzedadzą dwa razy tyle</span>
        <span start="1385" end="1393">. Honda </span>
        <span start="1397" end="1441">wprowadza na rynek swój sportowy model S2000</span>
        <span start="1567" end="1568">.</span>
        <span start="1663" end="1713">kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają </span>
        <span start="1717" end="1783">tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. </span>
        <span start="2095" end="2134">W San Francisco i Los Angeles działają </span>
        <span start="2148" end="2198">wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów</span>
        <span start="2217" end="2219">z </span>
        <span start="2224" end="2232">lat 60. </span>
        <span start="2726" end="2779">nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="2963" end="3004">kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. </span>
        <span start="3006" end="3093">po południowej Kalifornii nie da się jeździć bez klimatyzacji, zakładam więc plandekę. </span>
        <span start="3194" end="3252">trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. </span>
        <span start="3296" end="3346">Ale jest z tym autem dużo frajdy w słoneczne dni. </span>
        <span start="4324" end="4334">Nie są to </span>
        <span start="4341" end="4357">auta bezpieczne.</span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy więcej kabrioletów. Takimi autami jeżdżą dojrzali mężczyźni, którzy w ten sposób odzyskują "utraconą młodość". Kabriolety nie są zbyt wygodne ani użyteczne na co dzień. Są mniej bezpieczne niż samochody, które mają całą karoserię. Stały się jednak świetnym produktem dla turystów odwiedzających Kalifornię.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów. takie auta można wypożyczyć. samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień mężczyźni, którzy starają się "odzyskać utraconą młodość". nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.samochód, który ma całą karoserię jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="558">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów</span>
        <span start="630" end="631">.</span>
        <span start="644" end="672"> takie auta można wypożyczyć</span>
        <span start="720" end="722">. </span>
        <span start="853" end="865">samochodami </span>
        <span start="913" end="932">ze złożonym dachem </span>
        <span start="934" end="953">jeżdżą na co dzień </span>
        <span start="960" end="969">mężczyźni</span>
        <span start="984" end="993">, którzy </span>
        <span start="1112" end="1133">starają się "odzyskać</span>
        <span start="1137" end="1155"> utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1190">. </span>
        <span start="2726" end="2778">nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.</span>
        <span start="6141" end="6174">samochód, który ma całą karoserię</span>
        <span start="6178" end="6200"> jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Jak się okazuje, za kierownicą kabrioletów najczęściej siadają bogaci, żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, starający się "odzyskać swą utraconą młodość". Nie jest też prawdą, że są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. Trzeba uważać, aby nic nie zostawić w środku, podczas jazdy kurz dostaje się do oczu, a włosy rozwiane przez wiatr przeszkadzają. Za to czerwony Jeep prezentuje się świetnie i wzbudza zazdrość kolegów. Kabriolety pełne są wakacyjnego uroku i wywołują narzekania tylko wśród tych, którzy jeżdżą nimi na co dzień do pracy. Albowiem turyści zachwalają poczucie szybkości oraz nieograniczone dachem widoki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko odpowiednio zapłacić.Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie auta lat 60. Na chętnych oczekują stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi. mimo swej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="580">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj </span>
        <span start="615" end="735">z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko </span>
        <span start="748" end="768">odpowiednio zapłacić</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="842" end="911">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari </span>
        <span start="934" end="993">jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy </span>
        <span start="1112" end="1190">starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". </span>
        <span start="2125" end="2187">działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie </span>
        <span start="2219" end="2253">auta lat 60. Na chętnych oczekują </span>
        <span start="2276" end="2359">stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi</span>
        <span start="2387" end="2389">. </span>
        <span start="2686" end="2696">mimo swej </span>
        <span start="2712" end="2778">popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Jak się okazuje, za kierownicą kabrioletów najczęściej siadają bogaci, żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, starający się "odzyskać swą utraconą młodość". Jednak turyści, omamieni reklamami, które przedstawiają młodych surferów i piękne kobiety w bikini, wierzą również w mit kabrioletów. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły. Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. Trzeba uważać, aby nic nie zostawiać w środku, podczas jazdy kurz dostaje się do oczu, a włosy rozwiane przez wiatr okazują się nie być tak wygodne, jak to ma miejsce w filmach. Za to na pokaz czerwony Jeep prezentuje się świetnie i wzbudza zazdrość kolegów. Kabriolety pełne są wakacyjnego uroku i wywołują narzekania tylko wśród tych, którzy jeżdżą nimi na co dzień do pracy. Albowiem turyści zachwalają poczucie szybkości oraz nieograniczone dachem widoki. Wiadomo przecież, że Kalifornia potrafi eksportować marzenia na cały świat. Także i o tym, że prawdziwe wakacje należy przeżyć w samochodzie bez dachu nad głową.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić.Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie auta lat 60. Na chętnych oczekują lśniące nowym lakierem stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi i olbrzymie krążowniki szos. mimo swej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. w mieście więcej z nim kłopotu niż przyjemności. trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Kabriolety pełne są wakacyjnego uroku i wywołują narzekania tylko wśród tych, którzy jeżdżą nimi na co dzień do pracy. turyści zachwalają poczucie szybkości oraz nie ograniczone dachem widoki. Nie są to jednak auta bezpieczne.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="768">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="842" end="911">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari </span>
        <span start="934" end="1190">jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". </span>
        <span start="2095" end="2187">W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie </span>
        <span start="2219" end="2389">auta lat 60. Na chętnych oczekują lśniące nowym lakierem stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi i olbrzymie krążowniki szos. </span>
        <span start="2686" end="2696">mimo swej </span>
        <span start="2712" end="2779">popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="2854" end="2903">w mieście więcej z nim kłopotu niż przyjemności. </span>
        <span start="3194" end="3252">trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. </span>
        <span start="4122" end="4241">Kabriolety pełne są wakacyjnego uroku i wywołują narzekania tylko wśród tych, którzy jeżdżą nimi na co dzień do pracy. </span>
        <span start="4250" end="4357">turyści zachwalają poczucie szybkości oraz nie ograniczone dachem widoki. Nie są to jednak auta bezpieczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Czerwony kabriolet pędzący po szosie tuż przy oceanie jest marzeniem zakorzenionym w umysłach turystów ciągnących do słonecznej Kalifornii. Na co dzień ich posiadaczami są panowie daleko po czterdziestce, chcący w ten sposób przypomnieć sobie czasy młodości, jednak wszystkie wypożyczalnie, za odpowiednio wyższą cenę, mają podróżnych do zaproponowania wynajęcie kabrioletu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj z całego świata. takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko odpowiednio zapłacić.Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara czy Ferrari jeżdżą na co dzień mężczyźni, którzy starają się "odzyskać swą utraconą młodość".</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="504" end="580">kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj </span>
        <span start="615" end="632">z całego świata. </span>
        <span start="645" end="735">takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko </span>
        <span start="748" end="768">odpowiednio zapłacić</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="842" end="889">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara</span>
        <span start="898" end="911"> czy Ferrari </span>
        <span start="934" end="953">jeżdżą na co dzień </span>
        <span start="960" end="969">mężczyźni</span>
        <span start="984" end="993">, którzy </span>
        <span start="1112" end="1155">starają się "odzyskać swą utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1189">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Kabriolety stały się reklamowym symbolem Kalifornii i produktem dla turystów. Oferta wypozyczalni jest bogata: tańsze modele, wypożyczanie na godziny, modele z lat 60. Wynajmują je młodzi Europejczycy, żeby poszaleć w wakacje. Właściciele samochodów z otwartym dachem podkreślają, że chociaż są one świetne na pokaz, to nie są ani wygodne, ani użyteczne. Kiedy w dzielnicy slumsów podeszli do mnie napakowani, murzyńscy gentelmeni, przekonałem się, że nie są również bezpieczne. Powróciłem do bezpieczniejszych aut z blaszanym dachem. Poza tym w Kalifornii samochodami z otwartym dachem jeżdżą głównie panowie po czterdziestce, którzy chcą "odzyskać swą utraconą młodość", a nie dwudziestolatkowie, jak w promujących Kalifornię reklamach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. 
Sportowymi samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość". Przedstawiciele Hondy twierdzą, że w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a ponieważ teraz znowu stają się modne, w 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy tyle kabrioletów.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="632">. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. </span>
        <span start="840" end="841">
</span>
        <span start="842" end="864">Sportowymi samochodami</span>
        <span start="912" end="931"> ze złożonym dachem</span>
        <span start="933" end="1155"> jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1386">. Przedstawiciele Hondy twierdzą, że w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a ponieważ teraz znowu stają się modne, w 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy tyle kabrioletów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Samochód z otwartym dachem stał się reklamowym symbolem Kalifornii i świetnym produktem dla turystów. Można tu wypożyczyć kabriolety nawet na godziny, za co oczywiście należy słono zapłacić. W Kalofornii turyści chętnie wypożyczają oferowane tańsze modele, żeby poszaleć w wakacje i zapomnieć o codziennym życiu, a w największych miastach można wynająć auta z lat 60., które mają powodzenie u młodych Europejczyków. Właściciele samochodów z otwartym dachem podkreślają, że nie są one wygodne i użyteczne - wiatr urywa głowę, kurz wpada w oczy i trzeba wszystko schować do bagażnika. Jedynie na pokaz są świetne. Poza tym na kabriolety trzeba uważać. Podczas przejażdżki przekonałem się, że nie są bezpieczne. Kiedy przypadkiem zabłądziłem w dzielnicy slumsów, na czerwonych światłach podeszło do mnie czterech napakowanych, murzyńskich gentelmenów, którzy umyli mi szyby i zarządali 20 dolarów. Zapłaciłem bez mrugnięcia okiem. Po tej historii powróciłem do bezpieczniiejszych aut z blaszanym dachem i zamkami, w których "dachowanie" też nie takie straszne. Jak widać Kalifornia potrafi eksportować marzenia na cały świat, w tym to o wakacjach w samochodzie z otwartym dachem. W rzeczywistości to nie młodzi dwudziestolatkowie, ale bogaci panowie po czterdziestce zasiadają za kierownicą kabrliotetów, żeby "odzyskać swą utraconą młodość".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. 
Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Przedstawiciele Hondy twierdzą, że w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a ponieważ teraz znowu stają się modne, w 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy tyle kabrioletów. 
Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. 
Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="722">. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów nadciągających tutaj zarówno z innych stanów USA, jak i z całego świata. W Kalifornii takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. </span>
        <span start="840" end="841">
</span>
        <span start="842" end="1387">Sportowymi samochodami klasy Mercedesa, Jaguara, Porsche czy Ferrari - ze złożonym dachem - jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Przedstawiciele Hondy twierdzą, że w 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a ponieważ teraz znowu stają się modne, w 2001 roku producenci sprzedadzą dwa razy tyle kabrioletów. </span>
        <span start="1589" end="1922">
Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. </span>
        <span start="2662" end="2779">
Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Kabriolet - reklamowy symbol Kalifornii i produkt chętnie wypożyczany przez turystów, żeby poszaleć. Nie dość, że niewygodny, to, jak udało mi sie przekonać, niebezpieczny. Po nieprzyjemnej przygodzie w slumsach, powróciłem do bezpieczniejszych aut. Poza tym jest inaczej niż w reklamach - kalifornijscy kierowcy kabrioletów to głownie dojrzali mężczyźni pragnący odzyskać "utraconą młodość".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów. Sportowymi samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość".</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="558">. Pod wpływem takich reklam kabriolety okazały się świetnym produktem dla turystów</span>
        <span start="630" end="632">. </span>
        <span start="842" end="864">Sportowymi samochodami</span>
        <span start="912" end="931"> ze złożonym dachem</span>
        <span start="933" end="1040"> jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. </span>
        <span start="1079" end="1155">właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość"</span>
        <span start="1188" end="1189">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Kabriolety znów stają się modne. W 2001 roku producenci w USA sprzedadzą ich dwa razy więcej niż w roku 1995. Za kierownicą takich aut dojrzali mężczyźni odzyskują "utraconą młodość". W Kalifornii samochód z otwartym dachem można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji - opłata wynosi trzy razy więcej niż za zwykły samochód. W San Francisco i Los Angeles działają też wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów z lat 60. Kabriolety są rozchwytywane przez turystów, jednak na co dzień nie są wygodne ani bezpieczne. Na dłuższą metę przeszkadza kurz wpadający w oczy, wiatr urywający głowę i brak klimatyzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Sportowymi samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu. Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="842" end="865">Sportowymi samochodami </span>
        <span start="913" end="932">ze złożonym dachem </span>
        <span start="934" end="1040">jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. </span>
        <span start="1653" end="1713">wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają </span>
        <span start="1717" end="1862">tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu</span>
        <span start="1920" end="1922">. </span>
        <span start="2663" end="2779">Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="2963" end="3004">kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. </span>
        <span start="3194" end="3252">trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. </span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Kabriolety znów stają się modne. W 1995 roku sprzedano w USA 50 tys. takich sportowych wozów, a w 2001 roku producenci sprzedadzą ich dwa razy więcej. Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Takie auta można tu wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły. W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów z lat 60. Na chętnych czekają stare Mercedesy, Volkswageny, Alfa Romeo, Fiaty i MG, a także amerykańskie Mustangi i olbrzymie krążowniki szos. Kabriolety są rozchwytywane przez turystów, którzy chcą przez wakacje zapomnieć o codziennym życiu. Za kierownicą takich aut żonaci, dobrze zarabiający mężczyźni powyżej 40 lat odzyskują "utraconą młodość". Niektórych pociąga szybka jazda, innych możliwość spania pod gwiazdami, jeszcze inni lubią wzbudzać zazdrość kolegów. Jednak na co dzień kabriolety to nie są samochody wygodne ani bezpieczne. Na dłuższą metę przeszkadza kurz wpadający w oczy, wiatr urywający głowę i brak klimatyzacji. Nieustannie trzeba uważać, aby nic nie zostawić w środku. Szczególnie niebezpiecznie może się okazać znalezienie się z opuszczonym dachem w latynosko-murzyńskich slumsach. Również wywrotkę lepiej przeżyć w samochodzie, który ma całą karoserię.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.Sportowymi samochodami ze złożonym dachem jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach". Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów "z myszką", czyli z auta lat 60. Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="645" end="840">takie auta można wypożyczyć na godziny, na cały dzień albo na okres wakacji. Trzeba tylko za tę frajdę odpowiednio zapłacić - opłata za samochód bez dachu kosztuje trzy razy więcej niż za zwykły.</span>
        <span start="842" end="865">Sportowymi samochodami </span>
        <span start="913" end="932">ze złożonym dachem </span>
        <span start="934" end="1189">jeżdżą na co dzień żonaci mężczyźni powyżej 40 lat, którzy zarabiają rocznie więcej niż 100 tys. dolarów. Badania opinii publicznej wykazują, że właśnie za kierownicą kabrioletu starają się "odzyskać swą utraconą młodość" i poczuć "pęd wiatru we włosach".</span>
        <span start="1580" end="1581"> </span>
        <span start="1590" end="1922">Ameryka potrafi sprowadzać takie kosztowne zabawki na ziemię - wszystkie kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają już tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu oraz o "zadaszonych" samochodach, które wożą ich do pracy. </span>
        <span start="2095" end="2232">W San Francisco i Los Angeles działają też specjalne wypożyczalnie, które oferują wynajęcie kabrioletów "z myszką", czyli z auta lat 60. </span>
        <span start="2663" end="2779">Okazuje się jednak, że mimo swej kalifornijskiej popularności, nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień. </span>
        <span start="2963" end="3004">kurz wpada w oczy lub wiatr urywa głowę. </span>
        <span start="3194" end="3252">trzeba nieustannie uważać, aby nic nie zostawić w środku. </span>
        <span start="6116" end="6200">Na co dzień przydaje się samochód, który ma całą karoserię, bo jest bezpieczniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Kabriolety znów stają się modne. Dzięki nim dojrzali mężczyźni odzyskują "utraconą młodość". Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. Takie auta, także w wersji z lat 60., można tu wypożyczyć za odpowiednią, wysoką opłatą. Kabriolety są rozchwytywane przez turystów, jednak na co dzień nie są wygodne ani bezpieczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii. kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu. Okazuje się jednak, że nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="299">Samochód z otwartym dachem jest reklamowym symbolem Kalifornii</span>
        <span start="476" end="478">. </span>
        <span start="1663" end="1713">kalifornijskie wypożyczalnie samochodów posiadają </span>
        <span start="1717" end="1862">tańsze modele kabrioletów, które są rozchwytywane przez turystów. W czasie wakacji na Zachodzie chcą poszaleć i zapomnieć o swym codziennym życiu</span>
        <span start="1920" end="1922">. </span>
        <span start="2663" end="2685">Okazuje się jednak, że</span>
        <span start="2725" end="2778"> nie są to samochody wygodne i użyteczne na co dzień.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
