<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901290095">
  <date>1999-01-29</date>
  <title>Temida żebrze o kopiejki</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Bogusław Zając</authors>
  <body>ROSJA

Niewyobrażalne trudności sądownictwa

Temida żebrze o kopiejki

BOGUSŁAW ZAJĄC

Człowiek, który chce wszcząć sprawę, przychodzi do sądu z kopertą. Jest niezbędna do tego, by wysłać pisma procesowe. 

W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 

Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Rachmistrze wyliczyli, że ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów), gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytoriach Rosji, to kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rb (ok. 2 mld dol.). 

Tymczasem - zdaniem Wiaczesława Lebiediewa, prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej - preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., natomiast kwota wniesiona po zażartych targach i bojach do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji, jak informują "Izwiestia", wynosi zaledwie 3,7 mld rb., tj. ok. 200 mln dol. Nic więc dziwnego, że prezesi sądów martwią się, jak fizycznie przetrwać.

Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego. Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok bowiem znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość, a nawet negują wiele źródeł rzeczowych, sposobów ich badania, opinii biegłych i zeznań świadków. Zauważono już, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. Pod koniec listopada 1998 r. moskiewski Sąd Okręgowy w składzie przysięgłych orzekał w sprawie Olega Lipkina i Tejmuraza Kurgina, oskarżonych m.in. o zabójstwo Siergieja Skoroczkina, deputowanego do Dumy Państwowej Rosji. Mimo wołania o srogie kary, napięcia wywołanego głośnym zabójstwem deputowanej Galiny Starowojtowej, przysięgli uznali dowody oskarżenia za niewystarczające, by skazać Lipkina i Kurgina za zabójstwo. Skazali ich więc jedynie za porwanie deputowanego na 5,5 oraz 4,5 roku więzienia. 

Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe, np. w jarosławskiej guberni, w powiecie poszechońskim sąd mieści się w domu zbudowanym 160 lat temu i dotychczas nie poddanym kapitalnemu remontowi; w Republice Mordowskiej, w powiecie staroszajgowskim nie zdołano odbudować dachu na budynku sądowym po pożarze z 1991 r. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny, a przecież w budżetach przez wiele lat nie przewidziano na ten cel ani kopiejki. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń, mimo że skonfiskowane po puczu Janajewa w 1991 r. budynki Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego miały być w pierwszej kolejności przeznaczone właśnie dla nich. Udało się to po kilkuletnim procesie jedynie w Kałudze. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. Jesienią, kiedy w Moskwie była jeszcze dodatnia temperatura, kobiety-sędziowie orzekały w futrach i filcowych walonkach, a temperatura w sali rozpraw nie przekraczała + 6Ą C. 

Walka o przeżycie sądów wymaga niekiedy środków nadzwyczajnych. W okręgu nadamurskim, w Sądzie Miejskim w Białogorsku z powodu trzyletniej zaległości w opłacaniu energii cieplnej 11 listopada 1998 r. zamknięto jej dopływ. Nie znajdując wyjścia z sytuacji, prezes sądu Władymir Michalow posadził naczelnika od ciepłownictwa za lekceważenie sądu na trzy dni do aresztu. Prokurator obwodowy oprotestował wprawdzie to postanowienie, lecz co zrobić, gdy ogólne zadłużenie sądów przekroczyło 100 mln rb.

Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. Jako gorzką anegdotę opowiadają historię pokrzywdzonego, który w kancelarii sądu usłyszał, że ma zjawić się następnego dnia z kopertą. Cały dzień spędził na dowiadywaniu się, ile ma włożyć do owej koperty, tymczasem była ona niezbędna jedynie do tego, by zapakować w nią pisma do przeciwnika procesowego.

W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. Według informacji tychże "Izwiestii" w 1997 r. z wpisów w sprawach cywilnych sądy rosyjskie wpłaciły do budżetu 390 mld ówczesnych rubli (ok. 65 mln dol.), a z grzywien i innych opłat w sprawach karnych - 887 mld rb. (ok. 147 mln dol.). Na podstawie wszelkich sądowych tytułów wykonawczych ściągnięto 78,5 bln starych rubli (ok. 13,1 mld dol.). Niestety, zarówno u nas, jak i w Rosji sądom nie przysługuje od tych kwot żadna prowizja, dlatego zarządzający wymiarem sprawiedliwości wciąż stoją z wyciągniętą ręką przed kierownictwem finansów państwa. Nie sprzyja to uzyskaniu rzeczywistej niezależności sądownictwa, nie wpływa dodatnio na powagę orzeczeń sądowych. Jak podała agencja Interfaks, minister sprawiedliwości Rosji Paweł Kraszeninnikow określił warunki pobytu w zakładach penitencjarnych i aresztach śledczych Rosji jako niegodne człowieka, podkreślając, że sądy skazują winnych na pozbawienie wolności, a nie na bytowanie w nieludzkich warunkach. Wyliczył przy tym, że liczba osadzonych w koloniach i aresztach przekroczyła milion osób (liczba ludności Rosji wynosi ok. 147 mln).

Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem: 20 lipca 1997 r. w Sądzie Miejskim w Ust' Ilimie skazany W. Mielnikow sięgnął po pistolet i ostrzelał sędziego W. Wiatkina; 20 kwietnia 1998 r. w Sądzie Rejonowym w Moskwie-Chamownikach podsądny I. Stecyk, niezadowolony z przebiegu rozprawy, pobił sedzię przewodniczącą B. Popową, powodując ciężkie uszkodzenia ciała. W sąsiadującym z Czeczenią chasawjurtowskim rejonie Dagestanu w maju 1998 r. uprowadzono 15-letniego syna miejscowego sędziego A. Chamałowa, a 2 lipca krewni i członkowie rodu zabitego zdemolowali salę rozpraw Sądu Najwyższego Karaczajewo-Czerkiesji i dotkliwie pobili sędziów oraz ochronę milicyjną. Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże, nie tylko przedmiotów wartościowych, lecz przede wszystkim akt spraw karnych; np. 23 lutego 1998 r. w gubernialnym Jarosławlu skradziono akta 81 spraw. Okazało się wówczas, iż od dwu lat sądu nikt nie dozoruje, zdjęto także sygnalizację alarmową.

Tymczasem zaś, jak donoszą "Izwiestia", zrozpaczeni wielomiesięcznym oczekiwaniem na wypłacenie zaległych zarobków górnicy Zagłębia Kuźnieckiego coraz przychylniej zdają się odnosić do zabójstwa na zamówienie jako nowego środka walki klasowej, zwłaszcza że Moskwa twierdzi, iż pieniądze dawno przekazała, a wina za zwłokę spoczywa na miejscowym kierownictwie. Rzeczywiście, górnicy zauważyli, iż żaden z miejscowych dyrektorów niewypłacalnych, zaniedbanych, rozkradzionych kopalni nie odpowiada, w tym finansowo, za efekty swego zarządzania. Gorzej - nie zważając na rozpacz szeregowych górników, demonstrują swe bogactwo, jeżdżą nadal prestiżowymi samochodami, budują willę za willą na nazwiska podstawionych krewnych. W tej sytuacji górnicy zaczęli rozważać, by wśród załogi ogłosić zbiórkę na płatnego zabójcę. W rozmowie z dziennikarzem wiceszef tamtejszej gubernialnej milicji ppłk Wiktor Grińko powiedział: - Interesują pana pogłoski o możliwych zabójstwach na zamówienie? Na razie nie skierowaliśmy do sądu ani jednej takiej sprawy. Jednakże jest to powód do zastanowienia - myślę tu o materiałach w stadium dochodzenia.

Autor jest doktorem prawa</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo - umocniono sędziowską niezależność, wprowadzono sądy przysięgłe, powołano instytucję sędziego pokoju. Reformy nie mogą jednak wejść życia z powodu braku pieniędzy. Budżet państwa przewiduje na sądownictwo kwotę, która skazuje sądy na walkę o przetrwanie. Sądów nie stać na remonty budynków, opłacenie rachunków za telefon i ogrzewanie, zakupienie materiałów biurowych czy ochronę sędziów i budynków. Częściej dochodzi do agresywnych ataków na sędziów przez podejrzanych czy kradzieży akt spraw. Problemy finansowe sądownictwa są związane z nieproporcjonalnością jego dochodów i kwot otrzymywanych z budżetu państwowego. Sądownictwo nie otrzymuje żadnych prowizji od wnoszonych do budżetu kwot i stoi z wyciągniętą reką przed rządzącymi, co nie sprzyja osiągnięciu rzeczywistej niezależności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależnośćprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.  Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. 
W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="306">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność</span>
        <span start="341" end="467">prowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju</span>
        <span start="577" end="579">. </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="674"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="2057" end="2058"> </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="3011">. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny</span>
        <span start="3092" end="3141">. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
        <span start="3363" end="3459"> Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="4505" end="4506">
</span>
        <span start="4789" end="4971">W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Umocniono sędziowską niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, powołano wybieralnego sędziego pokoju jako instytucję prawną. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie 1,2 mld rubli, a wprowadzenie sądów przysięgłych - 37,3 mld rb. Tymczasem w budżecie na sądownictwo przeznaczono zaledwie 3,7 mld rb i prezesi sądów martwią się o przetrwanie. Taka sytuacja może być na rękę niesprawnym organom ścigania karnego. Okazało się, że sądy przysięgłe z jednej strony wymierzają bardzo srogie kary za czyny udowodnione, z drugiej w sprawach wątpliwych rozdrabniają się, poddają w wątpliwość źródła rzeczowe czy zeznania świadków i częściej dochodzi do ułaskawień. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Jedna trzecia wymaga generalnych remontów, Część sądów nie ma własnych pomieszczeń albo z powodu nieuregulowanych opłat wyłączone są telefony lub ogrzewanie. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. Problemy finansowe sądownictwa są związane z nieproporcjonalnością jego dochodów i kwot otrzymywanych z budżetu państwowego. Sądownictwo nie otrzymuje żadnych prowizji od wnoszonych do budżetu kwot i stoi z wyciągniętą reką przed rządzącymi, co nie sprzyja osiągnięciu rzeczywistej niezależności. W związku z tak małym budżetem ograniczono ochronę i coraz częściej dochodzi do kradzieży akt spraw czy do agresywnych ataków na sędziów przez podejrzanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależnośćprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. 
zdaniem prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej - preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł zaledwie 8,3 mld rb. Nic więc dziwnego, że prezesi sądów martwią się, jak fizycznie przetrwać. Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie. Zauważono już, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim.
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. 
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="306">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność</span>
        <span start="341" end="467">prowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju</span>
        <span start="577" end="579">. </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="674"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="967" end="968">
</span>
        <span start="980" end="988">zdaniem </span>
        <span start="1012" end="1101">prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej - preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł </span>
        <span start="1124" end="1144">zaledwie 8,3 mld rb.</span>
        <span start="1145" end="1146"> </span>
        <span start="1349" end="1422">Nic więc dziwnego, że prezesi sądów martwią się, jak fizycznie przetrwać.</span>
        <span start="1502" end="1600"> Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok</span>
        <span start="1607" end="1652"> znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny</span>
        <span start="1665" end="1776"> udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie</span>
        <span start="1943" end="2070">. Zauważono już, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim.</span>
        <span start="2576" end="2662">
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="3011">. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny</span>
        <span start="3092" end="3141">. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
        <span start="3363" end="3459"> Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="4505" end="4971">
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W Rosji poważnie zreformowano sądownictwo, jednak reformy nie mogą wejść życia z powodu braku pieniędzy. Na sądownictwo przeznaczono kwotę, która skazuje sądy na walkę o przetrwanie - nie stać ich nawet na opłacenie rachunków za ogrzewanie czy ochronę budynków. Problemy finansowe sądownictwa są związane z nieproporcjonalnością jego dochodów i kwot otrzymywanych z budżetu państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="264">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo.</span>
        <span start="578" end="579"> </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="673"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</span>
        <span start="2610" end="2662"> w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2933">.</span>
        <span start="3093" end="3141"> Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
        <span start="4199" end="4200"> </span>
        <span start="4789" end="4971">W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju - człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z powodu braku pieniędzy. Ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów), gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na całym terytorium Rosji, tę kwotę należałoby zwiększyć o kolejne 37,3 mld rb (ok. 2 mld dol.). Brak funduszy spowodował, że w katastrofalnym stanie znalazły się również budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia z nich wymaga natychmiastowego remontu, a część placówek w ogóle nie posiada własnych pomieszczeń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Obok srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli  zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, podają w wątpliwość wiele źródeł rzeczowych. Zauważono, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="467">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju</span>
        <span start="577" end="579">. </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="674"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="1596" end="1601">Obok </span>
        <span start="1617" end="1700">srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli </span>
        <span start="1709" end="1778"> zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, </span>
        <span start="1827" end="1846">podają w wątpliwość</span>
        <span start="1862" end="1886"> wiele źródeł rzeczowych</span>
        <span start="1943" end="1954">. Zauważono</span>
        <span start="1958" end="2071">, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="4812" end="4971">kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z powodu braku pieniędzy. Ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów), gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na całym terytorium Rosji, tę kwotę należałoby zwiększyć o kolejne 37,3 mld rb (ok. 2 mld dol.). 
Ponadto liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. Obok bowiem znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczegóły dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość, a nawet negują wiele źródeł rzeczowych. Brak funduszy spowodował, że w katastrofalnym stanie znalazły się również budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia z nich wymaga natychmiastowego remontu, a część placówek w ogóle nie posiada własnych pomieszczeń. 
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o sprawowanie władzy sądowej związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. Z pewnością nie sprzyja to uzyskaniu rzeczywistej niezależności sądownictwa i nie wpływa dodatnio na powagę orzeczeń sądowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, człowieka cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów). 
Obok znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość wiele źródeł rzeczowych. Zauważono, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny, a w budżetach przez wiele lat nie przewidziano na ten cel ani kopiejki. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. 
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. Nie sprzyja to uzyskaniu rzeczywistej niezależności sądownictwa, nie wpływa dodatnio na powagę orzeczeń sądowych. Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="469">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, </span>
        <span start="499" end="509">człowieka </span>
        <span start="521" end="579">cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="674"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="700" end="794">ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów)</span>
        <span start="964" end="967">. 
</span>
        <span start="1596" end="1601">Obok </span>
        <span start="1608" end="1846">znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość</span>
        <span start="1862" end="1886"> wiele źródeł rzeczowych</span>
        <span start="1943" end="1954">. Zauważono</span>
        <span start="1958" end="2071">, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="3015">. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny, a </span>
        <span start="3024" end="3141">w budżetach przez wiele lat nie przewidziano na ten cel ani kopiejki. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń</span>
        <span start="3306" end="3308">. </span>
        <span start="4505" end="4562">
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową</span>
        <span start="4582" end="4631"> związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o </span>
        <span start="4642" end="4683">wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. </span>
        <span start="4789" end="4972">W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. </span>
        <span start="5522" end="5636">Nie sprzyja to uzyskaniu rzeczywistej niezależności sądownictwa, nie wpływa dodatnio na powagę orzeczeń sądowych. </span>
        <span start="6064" end="6135">Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6454">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z powodu braku pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. Prawa te nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="467">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju</span>
        <span start="577" end="579">. </span>
        <span start="581" end="589">Prawa te</span>
        <span start="606" end="674"> nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="2611" end="2662">w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="4812" end="4862">kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią </span>
        <span start="4877" end="4971">małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. 
Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie są budynki sądowe. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony, ogrzewanie, brakuje środków na materiały biurowe. Zaniechano finansowania ochrony, rozpoczęły się więc napaści na sędziów, kradzieże (przede wszystkim akt).
W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. W Rosji sądom nie przysługuje od tych kwot żadna prowizja.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego.Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem. Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="265">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. </span>
        <span start="581" end="674">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="1424" end="1502">Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego.</span>
        <span start="1503" end="1547">Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska</span>
        <span start="1594" end="1596">. </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="3364" end="3459">Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="4812" end="4972">kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. </span>
        <span start="6064" end="6135">Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6455">. </span>
        <span start="6756" end="6859">Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże</span>
        <span start="7011" end="7012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 
Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.
Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego. Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok bowiem znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, zauważa się, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim.
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe - jedna trzecia wymaga natychmiastowych remontów kapitalnych. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie, brakuje środków na materiały biurowe.
W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. W Rosji sądom nie przysługuje od tych kwot żadna prowizja.
Minister sprawiedliwości Rosji Paweł Kraszeninnikow określił warunki pobytu w zakładach penitencjarnych i aresztach śledczych Rosji jako niegodne człowieka. Liczba osadzonych w koloniach i aresztach przekroczyła milion osób.
Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc napaści na sędziów, kradzieże (przede wszystkim akt spraw karnych).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego. Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok bowiem znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość, a nawet negują wiele źródeł rzeczowych, sposobów ich badania, opinii biegłych i zeznań świadków. Zauważono już, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. Jak podała agencja Interfaks, minister sprawiedliwości Rosji Paweł Kraszeninnikow określił warunki pobytu w zakładach penitencjarnych i aresztach śledczych Rosji jako niegodne człowieka. Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem. Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="467">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju</span>
        <span start="577" end="579">. </span>
        <span start="581" end="674">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="1424" end="2071">Być może taka sytuacja jest na rękę niezbyt sprawnym organom ścigania karnego. Prasa rosyjska jest zgodna w ocenie zjawiska, które zaskoczyło ideologów sądów przysięgłych. Obok bowiem znacznej srogości w wymierzaniu kar za czyny niewątpliwie udowodnione, sędziowie przysięgli z zapałem zagłębiają się w szczególiki dowodów przeprowadzanych na rozprawie, a ich odmienne doświadczenie życiowe sprawia, że podają w wątpliwość, a nawet negują wiele źródeł rzeczowych, sposobów ich badania, opinii biegłych i zeznań świadków. Zauważono już, że liczba uniewinnień przed sądem przysięgłych jest znacznie wyższa niż przed tradycyjnym składem sędziowskim. </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="3364" end="3459">Coraz częściej, z powodu nieuregulowania opłat, w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="4812" end="4972">kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. </span>
        <span start="5636" end="5821">Jak podała agencja Interfaks, minister sprawiedliwości Rosji Paweł Kraszeninnikow określił warunki pobytu w zakładach penitencjarnych i aresztach śledczych Rosji jako niegodne człowieka</span>
        <span start="5928" end="5930">. </span>
        <span start="6064" end="6135">Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6455">. </span>
        <span start="6756" end="6859">Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże</span>
        <span start="7011" end="7012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających (sędziowie przysięgli), reaktywowano instytucję prawną sędziego pokoju. 
Prawa te nie mogą zostać wprowadzone w życie z powodu braku pieniędzy.
W Rosji kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe.w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie.sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych.Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem. zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="265">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. </span>
        <span start="581" end="674">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="2577" end="2662">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="2933">.</span>
        <span start="3412" end="3458">w sądach wyłączane są telefony lub ogrzewanie.</span>
        <span start="4151" end="4199">sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych.</span>
        <span start="6064" end="6135">Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6455">. </span>
        <span start="6779" end="6828">zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych</span>
        <span start="7011" end="7012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Niestety prawa te nie mogą wejść w życie z powodu braku pieniędzy. Obliczono,że ustanowienie sędziów pokoju będzie kosztować 1,2 mld rubli, a gdyby umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytotiach Rosji, kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rubli.
Niemożliwość wprowadzenia w życie zmian w systemie prawnym jest na rękę organom ścigania karnego, które są zaskoczone wyrokami ferowanymi przez sędziów przysięgłych. Z jednej strony wydają oni surowe kary za czyny niewątpliwie udowodnione, a z drugiej strony podają w wątpliwość wszystkie dowody zebrane w sprawach mniej ewidentnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="579">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. </span>
        <span start="581" end="673">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</span>
        <span start="4199" end="4200"> </span>
        <span start="4506" end="4971">W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Niestety prawa te nie mogą wejść w życie z powodu braku pieniędzy. Obliczono,że ustanowienie sędziów pokoju będzie kosztować 1,2 mld rubli, a gdyby umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytotiach Rosji, kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rubli.
Zdaniem Wiaczesława Lebiediewa, prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej, preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., a kwota wniesiona do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji wynosi zaledwie 3,7 mld rubli. 
Niemożliwość wprowadzenia w życie zmian w systemie prawnym jest na rękę organom ścigania karnego, które są zaskoczone wyrokami ferowanymi przez sędziów przysięgłych. Z jednej strony wydają oni surowe kary za czyny niewątpliwie udowodnione, a z drugiej strony podają w wątpliwość wszystkie dowody zebrane w sprawach mniej ewidentnych.
Braki w finansach sprawiły też,że w katastrofalnym stanie są budynki sądowe w całej Rosji. Jedna trzecia budynków wymaga natychmiastowego remontu kapitalnego. Część sądów w ogóle nie ma własnych pomieszczeń. Często też wyłącza się w sądach telefony i ogrzewanie z powodu nieopłaconych rachunków.
W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. W1997 r. sądy wpłaciły do budżetu 390 mld rubli, a z grzywien i innych opłat w sprawach karnych - 887 mld rubli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 
Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Rachmistrze wyliczyli, że ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów), gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytoriach Rosji, to kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rb (ok. 2 mld dol.)Tymczasem - zdaniem Wiaczesława Lebiediewa, prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej - preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., natomiast kwota wniesiona po zażartych targach i bojach do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji, jak informują "Izwiestia", wynosi zaledwie 3,7 mld rb., tj. ok. 200 mln dol. Nic więc dziwnego, że prezesi sądów martwią się, jak fizycznie przetrwać.Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe, np. w jarosławskiej guberni, w powiecie poszechońskim sąd mieści się w domu zbudowanym 160 lat temu i dotychczas nie poddanym kapitalnemu remontowi;Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="580">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 
</span>
        <span start="581" end="964">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Rachmistrze wyliczyli, że ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli (ok. 66,6 mln dolarów), gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytoriach Rosji, to kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rb (ok. 2 mld dol.)</span>
        <span start="968" end="1422">Tymczasem - zdaniem Wiaczesława Lebiediewa, prezesa Sądu Najwyższego Federacji Rosyjskiej - preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., natomiast kwota wniesiona po zażartych targach i bojach do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji, jak informują "Izwiestia", wynosi zaledwie 3,7 mld rb., tj. ok. 200 mln dol. Nic więc dziwnego, że prezesi sądów martwią się, jak fizycznie przetrwać.</span>
        <span start="2577" end="2812">Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe, np. w jarosławskiej guberni, w powiecie poszechońskim sąd mieści się w domu zbudowanym 160 lat temu i dotychczas nie poddanym kapitalnemu remontowi;</span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="4506" end="4971">W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową, o jej sprawowanie, związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Cesarz, król, książę czy kniaź zażarcie starali się nie dopuścić do utraty tak ważnej pozycji dochodowej. W Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, reaktywowano także instytucję sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika. Niestety prawa te nie mogą wejść w życie z powodu braku pieniędzy. Obliczono,że ustanowienie sędziów pokoju będzie kosztować 1,2 mld rubli, a gdyby umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytotiach Rosji, kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rubli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="579">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. </span>
        <span start="581" end="673">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano system sądownictwa. Umocniono sędziowską niezależność, do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski pod postacią sądów przysięgłych, reaktywowano instytucję sędziego pokoju, który niekoniecznie jest prawnikiem, za to uważany jest za człowieka porządnego i cieszącego się szacunkiem współmieszkańców. Okazuje się jednak, że aby wprowadzić wszystkie te zmiany w życie, potrzebne są ogromne pieniądze, których nie ma w budżecie przewidzianym na 1999 rok, a sam system sądownictwa nie przynosi spodziewanych dochodów.
Brak środków finansowych odczuwa całe rosyjskie sądownictwo. Wiele budynków, w których mieszczą się sądy, woła o natychmiastowy remont, brakuje środków na ogrzewania i telefony, warunki panujące w więzieniach są nieludzie, niedostateczna jest również ochrona sędziów, którzy często padają ofiarą niezadowolonych z wyroku oskarżonych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. 
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. 
Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem. Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże, nie tylko przedmiotów wartościowych, lecz przede wszystkim akt spraw karnych.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="579">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. </span>
        <span start="581" end="674">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. </span>
        <span start="2576" end="2662">
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="3011">. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny</span>
        <span start="3092" end="3094">. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="6063" end="6135">
Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6454">.</span>
        <span start="6755" end="6937"> Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże, nie tylko przedmiotów wartościowych, lecz przede wszystkim akt spraw karnych</span>
        <span start="7011" end="7012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano system sądownictwa. Umocniono sędziowską niezależność, do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski pod postacią sądów przysięgłych, reaktywowano instytucję sędziego pokoju, który niekoniecznie jest prawnikiem, za to uważany jest za człowieka porządnego i cieszącego się szacunkiem współmieszkańców. Okazuje się jednak, że aby wprowadzić wszystkie te zmiany w życie, potrzebne są ogromne pieniądze, których nie ma w budżecie przewidzianym na 1999 rok.
Brak środków finansowych odczuwa całe rosyjskie sądownictwo. Wiele budynków, w których mieszczą się sądy, wymaga jak najszybszego remontu, brakuje środków na ogrzewanie i telefony. Dochodziło już do kuriozalnych sytuacji, kiedy na salach sądowych temperatura nie przekraczała 6⁰ C.
W historycznym rozwoju sądownictwa walka o władzę sądową i jej sprawowanie związana była w znacznej mierze ze zmaganiami o namacalne, wymierne w pieniądzu dochody sądownicze. Jednak w Federacji Rosyjskiej kwoty asygnowane na potrzeby sądownictwa stanowią nieprzyzwoicie małą część dochodów, jakie budżet uzyskuje na skutek sprawowania władzy sądowej przez państwo. W dodatku w Rosji sądom nie przysługuje od tych kwot żadna prowizja, dlatego zarządzający wymiarem sprawiedliwości wciąż stoją z wyciągniętą ręką przed kierownictwem finansów państwa. Nie sprzyja to uzyskaniu rzeczywistej niezależności sądownictwa ani nie wpływa dodatnio na powagę orzeczeń sądowych.
Pojawiają się też inne problemy jak nieludzkie warunki panujące w więzieniach i nieodpowiednia ochrona sędziów (znane są przypadki, kiedy niezadowoleni z przebiegu procesu oskarżeni zabili sędziego czy też pobili sędzinę).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 
Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Rachmistrze wyliczyli, że ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli, gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytoriach Rosji, to kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rb . Tymczasem preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., natomiast kwota wniesiona po zażartych targach i bojach do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji wynosi zaledwie 3,7 mld rb. 
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny, a przecież w budżetach przez wiele lat nie przewidziano na ten cel ani kopiejki. Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. 
Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem. Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże, nie tylko przedmiotów wartościowych, lecz przede wszystkim akt spraw karnych. 
Tymczasem zaś zrozpaczeni wielomiesięcznym oczekiwaniem na wypłacenie zaległych zarobków górnicy Zagłębia Kuźnieckiego coraz przychylniej zdają się odnosić do zabójstwa na zamówienie jako nowego środka walki klasowej.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="580">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. 
</span>
        <span start="581" end="771">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy. Rachmistrze wyliczyli, że ustanowienie sędziów pokoju kosztować będzie przynajmniej 1,2 mld rubli</span>
        <span start="794" end="948">, gdyby zaś umożliwić oskarżonym korzystanie z sądów przysięgłych na wszystkich terytoriach Rosji, to kwotę tę należałoby zwiększyć jeszcze o 37,3 mld rb </span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="968" end="977">Tymczasem</span>
        <span start="1059" end="1270"> preliminarz budżetowy na 1999 r. wyniósł w pierwszej przymiarce zaledwie 8,3 mld rb., natomiast kwota wniesiona po zażartych targach i bojach do obecnego projektu budżetu całego sądownictwa powszechnego w Rosji</span>
        <span start="1298" end="1325"> wynosi zaledwie 3,7 mld rb</span>
        <span start="1347" end="1349">. </span>
        <span start="2576" end="2662">
Mizeria finansowa spowodowała, że w katastrofalnym stanie znalazły się budynki sądowe</span>
        <span start="2932" end="3094">. Ogółem jedna trzecia budynków sądowych woła o natychmiastowy remont kapitalny, a przecież w budżetach przez wiele lat nie przewidziano na ten cel ani kopiejki. </span>
        <span start="4135" end="4200">Z braku środków sądy nie są w stanie nabyć materiałów biurowych. </span>
        <span start="6063" end="6135">
Zapewnienie elementarnego bezpieczeństwa sędziom stanowi trudny problem</span>
        <span start="6453" end="6454">.</span>
        <span start="6755" end="6937"> Z powodu braku środków zaniechano finansowania ochrony budynków sądowych, rozpoczęły się więc kradzieże, nie tylko przedmiotów wartościowych, lecz przede wszystkim akt spraw karnych</span>
        <span start="7011" end="7013">. </span>
        <span start="7108" end="7122">
Tymczasem zaś</span>
        <span start="7148" end="7351"> zrozpaczeni wielomiesięcznym oczekiwaniem na wypłacenie zaległych zarobków górnicy Zagłębia Kuźnieckiego coraz przychylniej zdają się odnosić do zabójstwa na zamówienie jako nowego środka walki klasowej</span>
        <span start="7467" end="7468">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano system sądownictwa. Umocniono sędziowską niezależność, do składów orzekających wprowadzono czynnik obywatelski pod postacią sądów przysięgłych, reaktywowano instytucję sędziego pokoju, który niekoniecznie jest prawnikiem, za to uważany jest za człowieka porządnego i cieszącego się szacunkiem współmieszkańców. Jednak brak środków finansowych nie tylko utrudnia wprowadzenie reform, lecz także nie pozwala na przyzwoite funkcjonowanie obecnego systemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="579">W Federacji Rosyjskiej poważnie zreformowano sądownictwo. Została umocniona sędziowska niezależność, pod postacią sądów przysięgłych wprowadzono czynnik obywatelski do składów orzekających, reaktywowano także jako instytucję prawną wybieralnego sędziego pokoju, niekoniecznie prawnika, za to człowieka porządnego, cieszącego się autorytetem i szacunkiem współmieszkańców. </span>
        <span start="581" end="673">Prawa te, choć ogłoszone, nie mogą zostać powszechnie wprowadzone w życie z braku pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
