<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911220063">
  <date>1999-11-22</date>
  <title>Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem w 10. rundzie</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Janusz Pindera</authors>
  <body>Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem w 10. rundzie 

Stracone złudzenia

Komentarz: Gołota znów zadziwił

Fot. (C) AP

JANUSZ PINDERA

Zbije go jak psa" - mówił przed pojedynkiem w Atlantic City manager Andrzeja Gołoty, Ziggy Rozalski. Don Turner, trener Michaela Granta, był pewny zwycięstwa swojego boksera. "To mistrz XXI wieku - mówił dziennikarzom. - Najpierw pokona Gołotę, a później rozprawi się z Lennoxem Lewisem". 27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 

Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Jego akcja, po której Grant padł na deski, była szkoleniowa. Polak zaczął podwójnym lewym prostym, po którym wystrzelił prawym, i wydawało się, że jest po walce. Grant to jednak kawał chłopa. Były gracz futbolu amerykańskiego wstał dość szybko i robił wszystko, by przetrwać do gongu kończącego pierwsze starcie. Nie uchronił się jednak od kilku mocnych ciosów Polaka i równo z gongiem znów leżał na deskach. "Byłem w poważnych opałach, ale kontrolowałem sytuację - mówił Grant po zakończeniu pojedynku. - Po ciosie w szczękę szybko się zerwałem i patrzyłem, czy Gołota nie ponowi ataku" - tłumaczył dziennikarzom. Don Turner, trener Granta, przyznał, że w trakcie walki miał dla niego jedną radę. "Powiedziałem mu, tylko bez paniki. Wiesz, co musisz teraz zrobić. Znokautuj go...!". Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. Jego przewaga nie była jednak tak przygniatająca jak w pierwszym starciu, ale sędziowie tym razem też nie mieli wątpliwości, kto jest lepszy. 

W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. Gdy tylko ten uderzył nieprawidłowo, z miejsca został ukarany ostrzeżeniem i odebraniem punktu. Kilka minut później ringowy wyrównał dług wobec Gołoty i odebrał punkt Grantowi. Ta sytuacja i dobra postawa Polaka w tym starciu dała mu wygraną w czwartej rundzie 10:8. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów. 

W piątym starciu to on był górą. Trafiał częściej i mocniej, choć wydawało się, że jego ciosy nie robią większego wrażenia na byłym mistrzu Polski. Szósta runda tego pojedynku na pewno nie przejdzie do historii. To były bezsprzecznie najmniej ciekawe trzy minuty pojedynku. Kolejna runda, również remisowa, też nie wniosła nic nowego do sprawy. Gołota i Grant sprawiali już wrażenie wyraźnie zmęczonych. Walka od pierwszego gongu prowadzona była w dużym tempie, a ciosy z obu stron przypominały uderzenia młota pneumatycznego. 

Ósme starcie, choć znacznie ciekawsze niż poprzednie, również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Przewaga była wyraźna: siedem, pięć i trzy punkty. W tym momencie przypomniała się druga walka z Riddickiem Bowe'em. Wtedy też były pięściarz warszawskiej Legii przegrał pojedynek na własne życzenie. Po jednym z potężnych ciosów Bowe'a nie wytrzymał nerwowo i uderzył poniżej pasa, za co został zdyskwalifikowany. Tym razem Polak walczył czysto, zachowywał się w ringu jak dżentelmen. Nie zamierzał też bronić zdobytej wcześniej przewagi. To on wciąż był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. Niepokojące było tylko to, że jego lewy prosty nie dochodził celu już tak często i precyzyjnie jak wcześniej. 

W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. Gołota nawet nie drgnął, choć cios był potężny. Chwilę później dłuższy i jeszcze mocniejszy prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. To był początek końca. Grant, który zaczyna każdy pojedynek od słów: "Niech cię Bóg błogosławi", rozpoczął wyniszczający atak. Tym razem chyba wszystkim stanęły przed oczami obrazy z walki Gołota - Lewis. Tak samo jak wtedy Polak nie potrafił się przed tym atakiem obronić. Grant bił mocno, ale niezbyt celnie. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. Wstał wprawdzie dość szybko, jeszcze szybciej przyjął postawę bokserską, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. Publiczność zgromadzona w hotelu Taj Mahal przyjęła tę decyzję gwizdami. Gołota nie wyglądał na zaskoczonego. Bardziej zdziwiony był Grant, do którego powoli docierało, że wygrał przegraną walkę. 

Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak. To jednak wcale nie musi być przeszkodą do podpisania jeszcze jednego intratnego kontraktu.

Grant: Kontrolowałem  sytuację. Po ciosie  w szczękę  szybko się zerwałem  i patrzyłem, czy Gołota  nie ponowi ataku. Nie ponowił.

Dramat  w ringu. Bokser walczy  o życie

Walka poprzedzająca pojedynek Gołota - Grant zakończyła się w dramatyczny sposób. W pojedynku o tytuł mistrza Stanów Zjednoczonych w kategorii junior średniej Paul Vaden znokautował w 10. rundzie prowadzącego na punkty Stephana Johnsona. Mimo zabiegów lekarzy Johnson nie odzyskał przytomności i został odwieziony do szpitala w Atlantic City. Jego stan jest krytyczny.

Komentarz

Gołota znów zadziwił

Andrzej Gołota znów wszystkich zaskoczył. W pojedynku z faworyzowanym Michaelem Grantem walczył dobrze; udowodnił, że potrafi to robić. Kiedyś, w dwóch walkach ze słynnym Riddickiem Bowe'm pokazał ogromne umiejętności i brak panowania nad swoimi emocjami. Dwukrotnie przegrał przez dyskwalifikację, ale mimo to dostał szansę i walczył z Lennoxem Lewisem o mistrzostwo świata.

Gołota jest nieobliczalny. To dziwny bokser i jeszcze dziwniejszy człowiek. "Każdy ma jakąś ciemną stronę" - mówił dziennikarzom podczas ostatniej konferencji prasowej w Atlantic City. Trudno określić, co miał na myśli. Nikt tak naprawdę nie wiedział, dlaczego w dwóch walkach bił Bowe'a poniżej pasa i przegrywał walki, które zapewne wygrałby wysoko na punkty. Trudno też powiedzieć, dlaczego po kilku mocnych ciosach Granta, nie podjął walki w dziesiątej rundzie. Wydawało się, że był w stanie dotrwać do gongu kończącego to starcie.

Stało się jednak inaczej. Raz jeszcze prysły sny o potędze, raz jeszcze okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków, nawet wtedy, gdy prowadzi wysoko na punkty. Gdyby pokonał Granta, prawdopodobnie w połowie przyszłego roku biłby się z Witalijem Kliczką, mistrzem świata organizacji WBO. A z kim spotka się teraz, po porażce? Nie można wykluczyć, że powie koniec i zawiesi rękawice na kołku. Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy. Jeśli tak jest w istocie, to chyba jeszcze się skusi. Wciąż stać go na wielkie rzeczy.

Janusz Pindera</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W starciu Gołoty z Grantem faworytem był Amerykanin. Mimo to przed dziesiątą rundą to Gołota z wyraźną przewagą prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W decydującym starciu padł jednak na deski. Choć szybko się podniósł, sędzia przerwał mecz. Publiczność przyjęła tę decyzję gwizdami. Gołota zarobił kolejny milion dolarów. Pokazał, że jest wyśmienitym bokserem. Brak mu jednak charakteru do wygrywania. Wielokrotnie już prowadził wysoko na punkty, żeby w końcu przegrać przez nieumiejętność panowania nad emocjami. Czy Gołota zakończy karierę po ostatniej porażce? Wydaje się, że nie. Przyznał bowiem, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy, a te skuszą go pewnie po raz kolejny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Przewaga była wyraźna. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. To był początek końca. Gołota padł na deski. Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. 
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="511">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown </span>
        <span start="528" end="653">nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="656" end="717">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. </span>
        <span start="3049" end="3141">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Przewaga była wyraźna</span>
        <span start="3169" end="3171">. </span>
        <span start="3740" end="3800">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym.</span>
        <span start="3940" end="3963"> To był początek końca.</span>
        <span start="4214" end="4215"> </span>
        <span start="4300" end="4321">Gołota padł na deski.</span>
        <span start="4360" end="4388"> Wstał wprawdzie dość szybko</span>
        <span start="4432" end="4472">, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4669" end="4852">
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W starciu Gołoty z Grantem faworytem był Amerykanin. Kilku znanych mistrzów boksu nie przekreślało jednak szans Polaka. Na początku walki Gołota był istotnie szybszy i bardziej zdecydowany. Zdobył się nawet na dwie akcje, po których Grant padał na deski. W kolejnych rundach przewaga Polaka jednak malała, podczas gdy Amerykanin się rozkręcał. Mimo to przed dziesiątą rundą to Gołota wciąż z wyraźną przewagą prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W decydującym starciu padł jednak na deski. Choć szybko się podniósł i przyjął nawet postawę bokserską, sędzia przerwał mecz. Publiczność przyjęła tę decyzję gwizdami. Grant był z kolei zaskoczony, że wygrał przegraną już walkę. Gołota zarobił za ten pojedynek kolejny milion dolarów. Pokazał, że jest wyśmienitym bokserem. Brak mu jednak charakteru do wygrywania. Wielokrotnie już prowadził wysoko na punkty, żeby w końcu przegrać przez nieumiejętność panowania nad emocjami. W dwóch starciach z Bowe'em został zdyskwalifikowany za ciosy poniżej pasa. Nasz bokser ma dziwny charakter. Czy zakończy karierę po ostatniej porażce? Wydaje się, że nie. Gołota przyznaje bowiem, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy, a te skuszą go pewnie po raz kolejny. Przed walką Gołoty z Grantem doszło do dramatycznej sytuacji w pojedynku o mistrzostwo USA. Znokautowany Stephan Johnson nie odzyskał przytomności i został przewieziony do szpitala, gdzie przebywa w stanie krytycznym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka.O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów.W piątym starciu to on był górą. Trafiał częściej i mocniej, choć wydawało się, że jego ciosy nie robią większego wrażenia na byłym mistrzu Polski. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Przewaga była wyraźna: siedem, pięć i trzy punkty. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. To był początek końca. Grant bił mocno, ale niezbyt celnie. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Wstał wprawdzie dość szybko, jeszcze szybciej przyjął postawę bokserską, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. 
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="511">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown </span>
        <span start="528" end="653">nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="656" end="759">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany.</span>
        <span start="1543" end="1612"> Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka.</span>
        <span start="2154" end="2278">O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów.</span>
        <span start="2281" end="2429">W piątym starciu to on był górą. Trafiał częściej i mocniej, choć wydawało się, że jego ciosy nie robią większego wrażenia na byłym mistrzu Polski. </span>
        <span start="2914" end="3171">W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Przewaga była wyraźna: siedem, pięć i trzy punkty. </span>
        <span start="3740" end="3800">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym.</span>
        <span start="3940" end="3963"> To był początek końca.</span>
        <span start="4214" end="4321"> Grant bił mocno, ale niezbyt celnie. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski.</span>
        <span start="4360" end="4472"> Wstał wprawdzie dość szybko, jeszcze szybciej przyjął postawę bokserską, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4669" end="4852">
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W starciu Gołoty z Grantem faworytem był Amerykanin. Mimo to przed dziesiątą rundą to Gołota z wyraźną przewagą prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W decydującym starciu padł jednak na deski. Choć szybko się podniósł, sędzia, mimo gwizdów publiczności, przerwał walkę. Gołota pokazał, że jest wyśmienitym bokserem. Brak mu jednak charakteru do wygrywania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów.  Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="511">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown </span>
        <span start="528" end="653">nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="4763" end="4852"> Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem w 10. rundzie. 27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Pierwsze rundy walki w Atlantic City potwierdziły te opinie. Przed dziesiątym starciem Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W dziesiątej rundzie po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Granta padł na deski.  Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek.
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło, że Polak ma duże szanse. Pierwsza runda walki  potwierdziła te opinie. Druga runda przebiegała pod dyktando Polaka. W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Grant. W piątym starciu to on był górą.  Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Chwilę później prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. To był początek końca. Naumann przerwał pojedynek. Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Andrzej Gołota z faworyzowanym Michaelem Grantem walczył dobrze; udowodnił, że potrafi to robić. Gołota jest nieobliczalny. Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="609">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło</span>
        <span start="627" end="654">, że Polak ma duże szanse. </span>
        <span start="656" end="677">Pierwsza runda walki </span>
        <span start="692" end="717"> potwierdziła te opinie. </span>
        <span start="1544" end="1555">Druga runda</span>
        <span start="1579" end="1613"> przebiegała pod dyktando Polaka. </span>
        <span start="1757" end="1797">W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył </span>
        <span start="1805" end="1810">Grant</span>
        <span start="1849" end="1851">. </span>
        <span start="2281" end="2314">W piątym starciu to on był górą. </span>
        <span start="2913" end="2914"> </span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3849" end="3864">Chwilę później </span>
        <span start="3893" end="3964">prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. To był początek końca. </span>
        <span start="4444" end="4472">Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="5522" end="5537">Andrzej Gołota </span>
        <span start="5576" end="5658">z faworyzowanym Michaelem Grantem walczył dobrze; udowodnił, że potrafi to robić. </span>
        <span start="5899" end="5926">Gołota jest nieobliczalny. </span>
        <span start="6852" end="6925">Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem w 10. rundzie. 27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Jego akcja, po której Grant padł na deski, była szkoleniowa.  Były gracz futbolu amerykańskiego wstał dość szybko i robił wszystko, by przetrwać do gongu kończącego pierwsze starcie. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. Jego przewaga nie była jednak tak przygniatająca jak w pierwszym starciu, ale sędziowie tym razem też nie mieli wątpliwości, kto jest lepszy.  W piątym starciu to Grant był górą: trafiał częsciej i mocniej. Kolejne trzy rundy nie zmieniły niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W dziesiątej rundzie po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Granta Polak padł na deski.  Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek.
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Grant. Kilka minut później ringowy wyrównał dług wobec Gołoty i odebrał punkt Grantowi. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot. W piątym starciu to on był górą. Gołota i Grant sprawiali już wrażenie wyraźnie zmęczonych. Ósme starcie, choć znacznie ciekawsze niż poprzednie, również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. Chwilę później dłuższy i jeszcze mocniejszy prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. To był początek końca. Randy Naumann przerwał pojedynek. Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. W pojedynku o tytuł mistrza Stanów Zjednoczonych w kategorii junior średniej Paul Vaden znokautował w 10. rundzie prowadzącego na punkty Stephana Johnsona. Mimo zabiegów lekarzy Johnson nie odzyskał przytomności i został odwieziony do szpitala w Atlantic City. Jego stan jest krytyczny.
Andrzej Gołota z faworyzowanym Michaelem Grantem walczył dobrze; udowodnił, że potrafi to robić. Gołota jest nieobliczalny. Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="655">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
</span>
        <span start="656" end="717">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. </span>
        <span start="1544" end="1613">Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. </span>
        <span start="1757" end="1797">W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył </span>
        <span start="1805" end="1810">Grant</span>
        <span start="1849" end="1851">. </span>
        <span start="1983" end="2064">Kilka minut później ringowy wyrównał dług wobec Gołoty i odebrał punkt Grantowi. </span>
        <span start="2154" end="2202">O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="2281" end="2314">W piątym starciu to on był górą. </span>
        <span start="2626" end="2685">Gołota i Grant sprawiali już wrażenie wyraźnie zmęczonych. </span>
        <span start="2810" end="2914">Ósme starcie, choć znacznie ciekawsze niż poprzednie, również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. </span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3740" end="3801">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. </span>
        <span start="3849" end="3964">Chwilę później dłuższy i jeszcze mocniejszy prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. To był początek końca. </span>
        <span start="4438" end="4472">Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="5201" end="5488">W pojedynku o tytuł mistrza Stanów Zjednoczonych w kategorii junior średniej Paul Vaden znokautował w 10. rundzie prowadzącego na punkty Stephana Johnsona. Mimo zabiegów lekarzy Johnson nie odzyskał przytomności i został odwieziony do szpitala w Atlantic City. Jego stan jest krytyczny.
</span>
        <span start="5522" end="5537">Andrzej Gołota </span>
        <span start="5576" end="5658">z faworyzowanym Michaelem Grantem walczył dobrze; udowodnił, że potrafi to robić. </span>
        <span start="5899" end="5926">Gołota jest nieobliczalny. </span>
        <span start="6852" end="6925">Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem w 10. rundzie. 27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. Pierwsze rundy walki w Atlantic City potwierdziły te opinie.  W dziesiątej rundzie jednak Gołota padł na deski i sędzia przerwał pojedynek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilkumistrzów boksu twierdziło, że Polak ma duże szanse. Pierwsza runda walki  potwierdziła te opinie. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadziłna punkty. Chwilę później prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Gołota z faworyzowanym Grantem walczył dobrze Gołota jest nieobliczalny.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="575">Kilku</span>
        <span start="584" end="609">mistrzów boksu twierdziło</span>
        <span start="627" end="654">, że Polak ma duże szanse. </span>
        <span start="656" end="677">Pierwsza runda walki </span>
        <span start="692" end="717"> potwierdziła te opinie. </span>
        <span start="3049" end="3087">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził</span>
        <span start="3088" end="3097">na punkty</span>
        <span start="3118" end="3120">. </span>
        <span start="3849" end="3864">Chwilę później </span>
        <span start="3893" end="3941">prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. </span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="5530" end="5537">Gołota </span>
        <span start="5576" end="5592">z faworyzowanym </span>
        <span start="5602" end="5624">Grantem walczył dobrze</span>
        <span start="5657" end="5658"> </span>
        <span start="5899" end="5925">Gołota jest nieobliczalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatniej rundzie walki bokserskiej Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem. Początkowo wydawało się,że Polak ma wygraną w kieszeni. Już w pierwszej rundzie dwa razy posłał przeciwnika na deski. Również druga, trzecia, czwarta i piąta runda należała do Gołoty. W rundzie szóstej, siódmej i ósmej widać było wyraźnie,że obaj bokserzy są zmęczeni. W rundzie dziewiątej Gołota znów się obudził i wygrał z ocenami sędziów: siedem, pięć i trzy. W dziesiątej rundzie Grant zaatakował dwoma prawymi prostymi, po których Gołota się zakołysał. Kolejna seria ciosów posłała Polaka na deski. Sędzia odgwizdał koniec walki i przy gwizdach publiczności ogłosił Granta zwycięzcą pojedynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany.Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Polak walczył czysto. To on był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. Chwilę później  prawy prosty Granta wstrząsnął Gołotą. po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. Grant wygrał przegraną walkę. 
Gołota jest nieobliczalny. Trudno powiedzieć, dlaczego nie podjął walki. okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków. Nie można wykluczyć, że zawiesi rękawice na kołku.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="717" end="759">Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany.</span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3444" end="3464">Polak walczył czysto</span>
        <span start="3503" end="3505">. </span>
        <span start="3559" end="3565">To on </span>
        <span start="3571" end="3628">był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. </span>
        <span start="3740" end="3801">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. </span>
        <span start="3849" end="3864">Chwilę później </span>
        <span start="3892" end="3913"> prawy prosty Granta </span>
        <span start="3922" end="3941">wstrząsnął Gołotą. </span>
        <span start="4259" end="4322">po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. </span>
        <span start="4361" end="4390">Wstał wprawdzie dość szybko, </span>
        <span start="4434" end="4472">ale Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4605" end="4610">Grant</span>
        <span start="4643" end="4668"> wygrał przegraną walkę. </span>
        <span start="5499" end="5500">
</span>
        <span start="5899" end="5926">Gołota jest nieobliczalny. </span>
        <span start="6261" end="6268">Trudno </span>
        <span start="6272" end="6292">powiedzieć, dlaczego</span>
        <span start="6325" end="6342"> nie podjął walki</span>
        <span start="6363" end="6365">. </span>
        <span start="6508" end="6575">okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków</span>
        <span start="6619" end="6621">. </span>
        <span start="6786" end="6810">Nie można wykluczyć, że </span>
        <span start="6825" end="6851">zawiesi rękawice na kołku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatniej rundzie walki bokserskiej Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem. Pierwsza runda walki potwierdzała opinie kilku znanych mistrzów boksu o tym,że Gołota ma duże szanse wygrać ten pojedynek. Polak był szybszy i bardziej zdecydowany co pozwoliło mu położyć Granta na deski. Amerykanin jednak szybko się podniósł i walczył o to aby dotrwać do gongu. Nie do końca mu się to udało, bo po paru silnych uderzeniach przeciwnika znów leżał na deskach. Druga runda znów była wygrana dla Polaka. W trzeciej rundzie Grant uderzył Gołotę poniżej pasa,lecz sędzia tego nie zauważył. Zauważył za to nieprawidłowe uderzenie Gołoty, którego od razu ukarał ostrzeżeniem i odebraniem punktu. Kilka minut później punk został odebrany Grantowy. Czwartą rundę również wygrał Gołota stosunkiem 10 do 8.
Piątą rundę bezsprzecznie wygrał Grant, który trafiał mocniej i częściej. Szósta i siódma runda zakończyły się remisem. Można było zauważyć,że obaj bokserzy są już wyraźnie zmęczeni. Ósma runda była odrobinę bardziej dynamiczna od poprzednich, choć i ona również zakończyła się remisem. W dziewiątej rundzie Gołota przyśpieszył i wygrał ją z ocenami sędziów: siedem, pięć i trzy punkty. W połowie dziesiątej rundy widać było,że lewy prosty Gołoty nie dochodzi do celu tak często i precyzyjnie jak wcześniej. W połowie rundy Grant trafił przeciwnika prawym prostym dwa razy. Po serii kolejnych ciosów Gołota padł na deski a sędzia przerwał walkę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak, że Polak ma duże szanse. Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. Kilka minut później ringowy odebrał punkt Grantowi. Ta sytuacja i dobra postawa Polaka w tym starciu dała mu wygraną w czwartej rundzie. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Polak walczył czysto. To on wciąż był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. Chwilę później dłuższy i jeszcze mocniejszy prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. Gołota nie wyglądał na zaskoczonego. Bardziej zdziwiony był Grant, do którego powoli docierało, że wygrał przegraną walkę. 

Gołota jest nieobliczalny. Trudno powiedzieć, dlaczego po kilku mocnych ciosach Granta, nie podjął walki. okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków. Nie można wykluczyć, że zawiesi rękawice na kołku. od dawna powtarza, że nie lubi boksu.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="616">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak</span>
        <span start="627" end="654">, że Polak ma duże szanse. </span>
        <span start="656" end="760">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. </span>
        <span start="1544" end="1613">Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. </span>
        <span start="1757" end="1887">W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. </span>
        <span start="1983" end="2011">Kilka minut później ringowy </span>
        <span start="2040" end="2147">odebrał punkt Grantowi. Ta sytuacja i dobra postawa Polaka w tym starciu dała mu wygraną w czwartej rundzie</span>
        <span start="2152" end="2154">. </span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3444" end="3464">Polak walczył czysto</span>
        <span start="3503" end="3505">. </span>
        <span start="3559" end="3628">To on wciąż był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. </span>
        <span start="3740" end="3801">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. </span>
        <span start="3849" end="3941">Chwilę później dłuższy i jeszcze mocniejszy prawy prosty Granta wyraźnie wstrząsnął Gołotą. </span>
        <span start="4259" end="4322">po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. </span>
        <span start="4361" end="4390">Wstał wprawdzie dość szybko, </span>
        <span start="4434" end="4472">ale Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4545" end="4668">Gołota nie wyglądał na zaskoczonego. Bardziej zdziwiony był Grant, do którego powoli docierało, że wygrał przegraną walkę. </span>
        <span start="5499" end="5500">
</span>
        <span start="5521" end="5522">
</span>
        <span start="5899" end="5926">Gołota jest nieobliczalny. </span>
        <span start="6261" end="6268">Trudno </span>
        <span start="6272" end="6342">powiedzieć, dlaczego po kilku mocnych ciosach Granta, nie podjął walki</span>
        <span start="6363" end="6365">. </span>
        <span start="6508" end="6575">okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków</span>
        <span start="6619" end="6621">. </span>
        <span start="6786" end="6810">Nie można wykluczyć, że </span>
        <span start="6825" end="6852">zawiesi rękawice na kołku. </span>
        <span start="6859" end="6895">od dawna powtarza, że nie lubi boksu</span>
        <span start="6924" end="6925">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatniej rundzie walki bokserskiej Andrzej Gołota przegrał z Michaelem Grantem, choć początkowo wszystko wskazywało na to,że Polak zwycięży. Pierwsze pięć rund bezsprzecznie wygrywał Gołota. W rundzie szóstej, siódmej i ósmej wyraźnie było widać zmęczenie obu bokserów. W rundzie dziewiątej znów na prowadzenie wysunął się Gołota. W połowie dziesiątej Grant zaserwował serię ciosów, po których Gołota znalazł się na deskach ringu a sędzia przerwał walkę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Wstał wprawdzie dość szybko, ale Randy Naumann przerwał pojedynek. Grant wygrał przegraną walkę.</body>
      <spans>
        <span start="440" end="490">Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3740" end="3801">W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. </span>
        <span start="4259" end="4322">po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. </span>
        <span start="4361" end="4390">Wstał wprawdzie dość szybko, </span>
        <span start="4434" end="4472">ale Randy Naumann przerwał pojedynek. </span>
        <span start="4605" end="4610">Grant</span>
        <span start="4643" end="4667"> wygrał przegraną walkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą - dotychczas nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak, że Polak ma duże szanse. 
Kolejne rundy walki w Atlantic City potwierdzały te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Polak walczył czysto i to on wciąż dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Granta, po raz pierwszy i ostatni w tej walce, padł na deski.
Przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Znów pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Druga runda przebiegała pod dyktando Polaka. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="655">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
</span>
        <span start="656" end="717">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. </span>
        <span start="1544" end="1555">Druga runda</span>
        <span start="1579" end="1613"> przebiegała pod dyktando Polaka. </span>
        <span start="2154" end="2278">O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów.</span>
        <span start="3048" end="3120"> Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="4252" end="4300">Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym </span>
        <span start="4307" end="4360">padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Kolejne rundy walki w Atlantic City potwierdzały te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Po jego akcji Grant nawet padł na deski. Polak walczył czysto, zachowywał się w ringu jak dżentelmen. Nie zamierzał też bronić zdobytej wcześniej przewagi. To on wciąż był tym, który dyktował tempo i rozwój wydarzeń w ringu. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Niepokojące było tylko to, że jego lewy prosty nie dochodził celu już tak często i precyzyjnie jak wcześniej. W połowie rundy Grant po raz pierwszy trafił prawym prostym. To był początek końca. Po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. Wstał wprawdzie dość szybko, jeszcze szybciej przyjął postawę bokserską, ale Randy Naumann przerwał pojedynek.
Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Czy zarobi następne, zależy tylko od niego. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak. To jednak wcale nie musi być przeszkodą do podpisania jeszcze jednego intratnego kontraktu. Gdyby pokonał Granta, prawdopodobnie biłby się z Witalijem Kliczką.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. Gdy tylko ten uderzył nieprawidłowo, z miejsca został ukarany ostrzeżeniem i odebraniem punktu. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów. 

W piątym starciu to on był górą. Szósta runda tego pojedynku na pewno nie przejdzie do historii. To były bezsprzecznie najmniej ciekawe trzy minuty pojedynku. Kolejna runda, również remisowa, też nie wniosła nic nowego do sprawy. Ósme starcie, choć znacznie ciekawsze niż poprzednie, również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="655">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Olbrzym z Norristown (202 cm, 114 kg) nie przegrał żadnej z 30 zawodowych walk. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. 
</span>
        <span start="656" end="760">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. </span>
        <span start="1544" end="1613">Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. </span>
        <span start="1757" end="1982">W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. Gdy tylko ten uderzył nieprawidłowo, z miejsca został ukarany ostrzeżeniem i odebraniem punktu.</span>
        <span start="2153" end="2314"> O Grancie jednak nie darmo się mówi, że to robot, który rozkręca się z rundy na rundę i wyniszcza rywali siłą swoich ciosów. 

W piątym starciu to on był górą. </span>
        <span start="2429" end="2626">Szósta runda tego pojedynku na pewno nie przejdzie do historii. To były bezsprzecznie najmniej ciekawe trzy minuty pojedynku. Kolejna runda, również remisowa, też nie wniosła nic nowego do sprawy. </span>
        <span start="2810" end="3120">Ósme starcie, choć znacznie ciekawsze niż poprzednie, również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie, chyba bez większych oporów, mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="4252" end="4300">Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym </span>
        <span start="4307" end="4360">padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Podczas walki w Atlantic City Gołota był lepszy niż uznany za faworyta Michael Grant. Przed dziesiątą rundą prowadził na punkty, jednak po ataku Granta, po raz pierwszy i ostatni w tej walce, padł na deski.
Przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Znów pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą.  Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="490">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="569" end="654"> Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse. </span>
        <span start="3049" end="3120">Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="4252" end="4300">Jednak po lewym sierpowym i prawym podbródkowym </span>
        <span start="4307" end="4360">padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Andrzej Gołota znów wszystkich zaskoczył. Wprawdzie przegrał w pojedynku z Michaelem Grantem, ale udowodnił, że potrafi walczyć. 
Gołota to dziwny bokser i jeszcze dziwniejszy człowiek. Trudno też powiedzieć, dlaczego po kilku mocnych ciosach Granta, nie podjął walki w dziesiątej rundzie. Wydawało się, że był w stanie dotrwać do gongu kończącego to starcie.
Ponownie jednak prysły sny o potędze i raz jeszcze okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków, nawet gdy prowadzi wysoko na punkty. Gdyby pokonał Granta, następne starcie najprawdopodobniej było by z Witalijem Kliczką, mistrzem świata WBO. A z kim spotka się teraz, po porażce? Czy moze też zawiesi rękawice na kołku?</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że rozkręca się z rundy na rundę. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W połowie rundy Grant rozpoczął wyniszczający atak. po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="490">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="653">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="656" end="759">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany.</span>
        <span start="2153" end="2194"> O Grancie jednak nie darmo się mówi, że </span>
        <span start="2210" end="2239">rozkręca się z rundy na rundę</span>
        <span start="2277" end="2278">.</span>
        <span start="3048" end="3120"> Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3740" end="3762">W połowie rundy Grant </span>
        <span start="4038" end="4068">rozpoczął wyniszczający atak. </span>
        <span start="4259" end="4361">po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. </span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="4764" end="4852">Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Andrzej Gołota znów zaskoczył. Wprawdzie przegrał w pojedynku z Michaelem Grantem, ale udowodnił, że potrafi walczyć. Kiedyś, w dwóch walkach ze słynnym Riddickiem Bowe'm pokazał ogromne umiejętności i brak panowania nad swoimi emocjami. Dwukrotnie przegrał przez dyskwalifikację, ale mimo to dostał szansę i walczył z Lennoxem Lewisem o mistrzostwo świata.
Gołota to dziwny bokser i jeszcze dziwniejszy człowiek. "Każdy ma jakąś ciemną stronę" - mówił podczas ostatniej konferencji prasowej, jedbnak trudno określić, co miał na myśli. Nikt tak naprawdę nie wiedział, dlaczego w dwóch walkach bił Bowe'a poniżej pasa i przegrywał walki, które zapewne wygrałby wysoko na punkty. Trudno też powiedzieć, dlaczego po kilku mocnych ciosach Granta, nie podjął walki w dziesiątej rundzie. Wydawało się, że był w stanie dotrwać do gongu kończącego to starcie.
Stało się jednak inaczej. Raz jeszcze prysły sny o potędze, raz jeszcze okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków, nawet gdy prowadzi wysoko na punkty. Gdyby pokonał Granta, następne starcie najprawdopodobniej było by z Witalijem Kliczką, mistrzem świata WBO. A z kim spotka się teraz, po porażce? Nie można wykluczyć, że powie koniec i zawiesi rękawice na kołku. Gołota od dawna powtarza, że nie lubi boksu i walczy tylko dla pieniędzy. Jeśli tak jest, to chyba jeszcze się skusi - ciągle stać go na wielkie rzeczy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka. sędziowie tym razem też nie mieli wątpliwości, kto jest lepszy.W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. Kilka minut później ringowy wyrównał dług wobec Gołoty. Ta sytuacja i dobra postawa Polaka w tym starciu dała mu wygraną w czwartej rundzie. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że rozkręca się z rundy na rundę.W piątym starciu to on był górą. Szósta runda To były najmniej ciekawe trzy minuty pojedynku. Kolejna runda, również remisowa, też nie wniosła nic nowego do sprawy. Ósme starcie również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W połowie rundy Grant rozpoczął wyniszczający atak. po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="490">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="653">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak publicznie, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="656" end="760">Pierwsza runda walki w Atlantic City potwierdziła te opinie. Gołota był szybszy i bardziej zdecydowany. </span>
        <span start="1544" end="1612">Druga runda, podobnie jak pierwsza, przebiegała pod dyktando Polaka.</span>
        <span start="1690" end="1754"> sędziowie tym razem też nie mieli wątpliwości, kto jest lepszy.</span>
        <span start="1757" end="1887">W trzeciej rundzie poniżej pasa uderzył Michael Grant, ale Randy Naumann przymknął na to oko. Dla Gołoty nie był już tak łaskawy. </span>
        <span start="1983" end="2037">Kilka minut później ringowy wyrównał dług wobec Gołoty</span>
        <span start="2062" end="2147">. Ta sytuacja i dobra postawa Polaka w tym starciu dała mu wygraną w czwartej rundzie</span>
        <span start="2152" end="2194">. O Grancie jednak nie darmo się mówi, że </span>
        <span start="2210" end="2239">rozkręca się z rundy na rundę</span>
        <span start="2277" end="2278">.</span>
        <span start="2281" end="2314">W piątym starciu to on był górą. </span>
        <span start="2429" end="2442">Szósta runda </span>
        <span start="2493" end="2501">To były </span>
        <span start="2515" end="2626">najmniej ciekawe trzy minuty pojedynku. Kolejna runda, również remisowa, też nie wniosła nic nowego do sprawy. </span>
        <span start="2810" end="2822">Ósme starcie</span>
        <span start="2863" end="2971"> również nie zmieniło niczego w obrazie pojedynku. W dziewiątej rundzie Gołota znów przyśpieszył i sędziowie</span>
        <span start="3000" end="3120"> mogli zapisać ją na konto polskiego pięściarza. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3740" end="3762">W połowie rundy Grant </span>
        <span start="4038" end="4068">rozpoczął wyniszczający atak. </span>
        <span start="4259" end="4361">po lewym sierpowym i prawym podbródkowym Gołota padł na deski. Po raz pierwszy i ostatni w tej walce. </span>
        <span start="4670" end="4720">Gołota przegrał i zarobił kolejny milion dolarów. </span>
        <span start="4764" end="4852">Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Andrzej Gołota wprawdzie przegrał w pojedynku z Michaelem Grantem, ale udowodnił, że potrafi walczyć. 
Ponownie jednak prysły sny o potędze i raz jeszcze okazało się, że Gołota nie umie wygrywać najważniejszych pojedynków, nawet gdy prowadzi wysoko na punkty. 
Z kim spotka się teraz, po porażce? Czy moze też zawiesi rękawice na kołku?</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak, że Polak ma duże szanse. Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. W połowie rundy Grant rozpoczął atak. Gołota przegrał. Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="490">27-letni Michael Grant był faworytem w pojedynku z Gołotą. </span>
        <span start="570" end="616">Kilku znanych mistrzów boksu twierdziło jednak</span>
        <span start="627" end="653">, że Polak ma duże szanse.</span>
        <span start="3048" end="3120"> Przed dziesiątą rundą Gołota prowadził na punkty u wszystkich sędziów. </span>
        <span start="3740" end="3762">W połowie rundy Grant </span>
        <span start="4038" end="4048">rozpoczął </span>
        <span start="4062" end="4068">atak. </span>
        <span start="4670" end="4685">Gołota przegrał</span>
        <span start="4718" end="4720">. </span>
        <span start="4764" end="4852">Raz jeszcze pokazał, że jest bokserem wyśmienitym, ale charakteru do wygrywania mu brak.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
