<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910020049">
  <date>1999-10-02</date>
  <title>Pojedynek przy kasie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>"Ogniem i mieczem"

Trudna lekcja kapitalizmu: producenci zarabiają, ale zwlekają z rozliczeniami

Pojedynek przy kasie

BARBARA HOLLENDER

Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.

Rick McCallum, jeden z najlepszych amerykańskich producentów filmowych, współtwórca "Gwiezdnych wojen", powiedział mi niedawno: - W historii kapitalizmu nie ma dziedziny, która by tak szybko jak film mogła zwrócić zainwestowane pieniądze. Problem polega tylko na tym, że w każdym roku wielki sukces odnoszą trzy, cztery filmy, a trzeba zrobić 400 i nikt naprawdę nie wie, który będzie na szczycie.

O tym, jak wielkim interesem może być kino, świadczy także fakt, że kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Ale Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą ten problem dopiero od dziesięciu, a "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł tak spektakularny sukces. Tym bardziej jego przykład jest istotny.

Kto kręcił lody?

"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Jednocześnie z filmem powstał serial telewizyjny, nad którym prace właśnie się kończą. 

Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Początkowo kredyt ten opiewał na 13 mln zł, potem został zwiększony do blisko 18 mln zł. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.  

Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. TVP dostała prawa do korzyści majątkowych płynących z tytułu eksploatacji serialu w kraju i za granicą, producent filmu wraz z koproducentami otrzymał prawo do eksploatacji filmu kinowego. 

Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej (agencją Komitetu Kinematografii) oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. Ze strony Agencji Produkcji Filmowej podpisali ją pełniąca wówczas obowiązki dyrektora Jolanta Rajzacher i zastępca dyrektora ds. finansowych Ryszard Rosiak. Ze strony producenta - członek zarządu Andrzej Leszek Stempowski i członek zarządu Jerzy Kajetan Frykowski. Obaj ci panowie nie są już zresztą dzisiaj członkami zarządu spółki. Teraz prezesem spółki jest Jerzy Hoffman, a wiceprezesem Jerzy Michaluk. Jednak w 1997 roku, w czasie podpisywania umowy, Jerzy Michaluk był jeszcze szefem państwowego Studia Filmowego "Zodiak", w spółce go nie było.

- Ale to ja te lody kręciłem - mówi.

Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.

Najpierw bank

Agencja swój wkład 3 mln zł miała przekazać w 13 ratach (w umowie było 12, potem zawarto aneks). Raty te były przekazywane nadzwyczaj sumiennie, jedenastą wypłacono nawet - za zgodą Komitetu Kinematografii - dużo przed terminem, pod koniec 1998 roku. Na rachunek "Ogniem i mieczem" nie trafiły tylko dwie ostatnie raty w wysokości 70 tys. zł, które zgodnie z umową miały zostać przelane po zakończeniu prac, przedstawieniu wynikowych kosztów produkcji filmu, rozliczeniu środków inscenizacyjnych i potwierdzeniu przez Filmotekę Narodową przyjęcia materiałów (chodzi o kopię filmu, listy dialogowe, fotosy). Produkcja "Ogniem i mieczem" nie przedstawiła rozliczenia i nie przekazała materiałów Filmotece.

Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". Oczywiście, od pierwszej złotówki przekazanej producentowi. Bo z każdego sprzedanego biletu ok. 50 proc. zostaje w kinach. Od pozostałej sumy najpierw odejmuje się koszty dystrybucji. Od tego, co zostanie, 25 proc. bierze dystrybutor, dopiero reszta przekazywana jest producentom. I właśnie te kwoty dzielone są na poszczególnych inwestorów, w odpowiednich do ich udziałów procentach. 

W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.

Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to wówczas duże ustępstwo. Negocjatorzy zgodzili się na nie, bo inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. Przedsięwzięcie, zdaniem bankowców, było ryzykowne. Inny bank, po rozpoznaniu, odmówił współpracy. Kredyt Bank zaś, co jest rzeczą zrozumiałą, żądał zabezpieczeń. Dwa mieszkania - Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka mu nie wystarczały. Chodziło przecież o sumę 13 mln zł.

- Pół roku spotykaliśmy się z przedstawicielami banku, którzy mieli różne pomysły zabezpieczeń - mówi Ryszard Rosiak. - Ale najważniejsze było właśnie żądanie spłaty kredytu w pierwszej kolejności. Musieliśmy się na to zgodzić. 

- W ten sposób Agencja w istocie partycypowała w spłacie kredytu bankowego nic z tego nie mając - tłumaczy dyrektor Agencji Produkcji Filmowej Kazimierz Sioma. - Dopiero następne wpływy miały być dzielone między koproducentów.

Według umowy zawartej między Agencją Produkcji Filmowej a spółką "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Agencji przypadało 16,66 proc. wpływów, a innym koproducentom - 83,34 proc. 

Umowa z Okocimiem zapewniała tej firmie - 5 proc. (Okocim  zgodził się na taki udział, nieproporcjonalny do wysokości wkładu 2 mln zł, ponieważ uznano, że realną korzyścią jest dla niego reklama, jaką zapewniają producenci filmu). Spółce "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" przypadło 78,34 proc. 

Na mocy umowy Agencja Produkcji Filmowej w 16,66 proc. partycypuje więc we wszystkich wpływach z "Ogniem i mieczem" -  z kin, kaset, ze sprzedaży filmu za granicę. Nie ma praw do zysków z telewizji - wyłącznym właścicielem tych praw jest TVP S.A. 

Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. Konto producenta pęcznieje. Film zarobił blisko 105 mln zł. Połowa została w kinach, swoją część odebrał dystrybutor. Po tych operacjach na koncie producenta już w maju bieżącego roku było ok. 30 mln zł. Dzisiaj - co mówi sam Jerzy Michaluk - jest o prawie 10 mln więcej. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy - bądź co bądź pieniędzy podatników.

W środowisku filmowym huczy, zwłaszcza że od kwietnia kinematografia nie ma pieniędzy na produkcję filmową i rozdaje głównie promesy na rok przyszły, a nie żywą gotówkę wspierającą budżety kręconych filmów.

Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie. 

- To rozliczenie przedstawione nam przez kolegę Michaluka było nie do przyjęcia - mówi Ryszard Rosiak. - Zostało sporządzone niezgodnie z naszą umową. Nie mogliśmy uznać sumy kredytu 18 mln zł, bo w umowie mamy 13 mln, nie przyjęliśmy też kosztów promocji krajowej i zagranicznej. Z pierwszego wyliczenia Michalukowi wyszło, że jest nam winien niewiele ponad 1 mln zł.

Od tej pory trwają rozmowy. Do tej pory w rozmowach tych reprezentował spółkę Jerzy Michaluk. Jerzy Hoffman nie brał w nich udziału, choć - jak mówi - rozmawiał z przewodniczącym Komitetu Kinematografii prywatnie.

Dżentelmeńskie rozmowy

Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze, przerwy pomiędzy kolejnymi spotkaniami są ogromne, ponieważ w maju producent bawił dwa tygodnie w Cannes, w lecie promował swój film w Ameryce, a w połowie sierpnia wyjechał na miesiąc do Australii. Wrócił dopiero w połowie września.

2 lipca Agencja wystosowała do produkcji "Ogniem i mieczem" pierwsze oficjalne pismo. Jerzy Michaluk w ustnych rozmowach twierdził, że ma dla Agencji kolejne propozycje, ale mimo wcześniejszych jego zapowiedzi i próśb dyrektora Siomy, do dnia 29 września do Agencji nie wpłynęło kolejne oficjalne pismo, w którym produkcja "Ogniem i mieczem" precyzowałaby, jak zamierza rozliczyć się i jakie dokładnie kwoty wyłączać z podziału zysków.

- Agencja nie mieści się na drugim końcu świata - twierdzi Jerzy Hoffman. - Wydawało nam się, że wystarczą dżentelmeńskie rozmowy.

Dyrektorzy Agencji uważają, że w toczonych rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość, określona na 16,6 proc., jest zresztą - zdaniem Ryszarda Rosiaka i dyrektora Agencji Produkcji Filmowej Kazimierza Siomy - nie do negocjacji. 

Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. O ile? To dosyć trudno powiedzieć. W prasie podawano sumę ok. 24 mln zł, jednak i ona nie jest precyzyjna. Pieniędzy zostało wydanych znacznie więcej. Ale jednocześnie z filmem fabularnym realizowany był serial telewizyjny, na który TVP S.A. wyłożyła kolejne 6 mln zł. Kredyt bankowy zwiększył się, sięgając niemal 18 mln zł. To, wraz z pieniędzmi od innych inwestorów, już daje sumę bliską 29 mln zł. Ale ile z tego pochłonął serial, który jest właśnie kończony? Nie wiadomo. Zdjęcia kręcono jednocześnie, kostiumy, scenografia są te same, aktorzy grali w filmie i serialu, delegacje ekipy powinny obciążać i film, i serial... 

Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania". 

Taka sytuacja jest w filmowym świecie normalna. Zdarzyła się nawet przy produkowanym przez wytwórnię 20th Century Fox "Titanicu". Jak podawało pismo "Variety", Fox podpisał umowę koprodukcyjną z wytwórnią Paramount, która za 65 mln dolarów udziału w budżecie miała dostać prawa do wpływów z całej dystrybucji w USA. Ale budżet "Titanica" określano wówczas na 120 mln dolarów. Kiedy film przekraczał koszty, Fox chciał renegocjować umowę. Szefowie Paramountu nie zgodzili się. Ostatecznie "Titanic" kosztował ponad 200 mln dolarów, a Paramount miał swoje wpływy z rynku amerykańskiego za 65 mln dolarów. Całe ryzyko poniósł Fox i też zresztą na tym wygrał, bo zyski z rynków światowych przyniosły mu fortunę. 

W Polsce też zdarza się, że filmy przekraczają zakładany budżet. Przytrafiło się to również drugiej wielkiej polskiej produkcji, która niedługo wejdzie na ekrany - "Panu Tadeuszowi".

- Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe, prezes "Heritage Films", producenta filmu Andrzeja Wajdy. - Taki też Agencja ma udział we wpływach z filmu. W trakcie realizacji przekroczyliśmy zakładany budżet, ale jest oczywiste, że udział Agencji się z tej racji nie zmienia. Takie przekroczenia zawsze obciążają producenta. 

Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń, potem już w rozmowach Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. 

- W Okocimiu - mówi Jerzy Michaluk - uznali mi wszystkie wydatki dystrybucyjne: mam przecież faktury na zrobienie kopii. Z 3,5 mln zł wydanych na promocję, odjąłem tylko 700 tys. Bo kogo obchodzi, że "przećwiczyłem" Cannes i antypody. Odciągnąłem tylko koszty reklamy w polskim radiu i w telewizjach prywatnych, nie odjąłem od zysków kosztów reklamy w telewizji publicznej, która skasowała mnie na 800 tys., zamiast dać mi bonusy. 

Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.

- W umowie miałem zapisane, że muszę spłacić kredyt razem z odsetkami do czerwca 2000 - twierdzi Jerzy Michaluk. -  Spłaciłem natychmiast, więc odsetki i tak były mniejsze. Dlatego uzurpuję sobie prawo do zawarcia w moich kosztach całej sumy odsetek.

Dyrektor Sioma mówi, że gdyby tylko o to chodziło, nie byłoby pewnie kłopotu z porozumieniem się. Dałoby się pewnie także uznać fakt, że producenci na własny koszt zrobili 50 kopii filmu. Ale innych kosztów, które pojawiają się w każdej rozmowie z Jerzym Michalukiem, jak twierdzą zgodnie obaj panowie - Kazimierz Sioma i Ryszard Rosiak - nie można przyjąć. 

Na razie dostali na chleb

Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł, czyli to, co według jego obliczeń należy się Agencji po spłaceniu z 30 mln zł kredytu i odsetek, powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Przy czym, co bardzo ważne, nie można w tym przypadku narzekać na zatory bankowe ani na to, że pieniądze są tylko na papierze.

- Syrena ma wypracowaną metodę rozliczeń z kinami - przyznaje sam Jerzy Michaluk. - O każdej porze mogę wiedzieć, jakie mam wpływy. I te pieniądze nie są na papierze, tylko w banku.

W przypadku "Ogniem i mieczem" warunkiem, pod jakim kina dostawały kopię filmu, było natychmiastowe odprowadzanie pieniędzy na specjalnie założone dla "Ogniem i mieczem" konto Syreny. Na początku, gdy film oglądało po kilkaset tysięcy widzów tygodniowo, właściciele kin wpłacali pieniądze na to konto dwa razy w tygodniu. Teraz, kiedy film już nie ma wysokiej frekwencji, wpłaty następują w odstępach dwutygodniowych.

- Od razu po wpłynięciu pieniędzy na nasze konto - twierdzi szef Syreny Jerzy Jednorowski - potrącałem własne koszty i marżę, a  pozostałą część pieniędzy przekazywałem na rachunek producentów filmu.

Oni z kolei powinni natychmiast rozliczać się ze swoimi partnerami proporcjonalnie do ich wkładu. Agencja jednak swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. Na monity dyrektora Siomy producenci wpłacili w trzech ratach zaliczkę na poczet przyszłych rozliczeń. 18 czerwca wpłynęło na konto Agencji 500 tys. zł, 6 sierpnia - 500 tys. zł i 18 sierpnia - 200 tys. zł. Razem do tej pory 1 mln 200 tys. zł. Połowa kwoty wyliczonej przez Agencję w maju 1999. Dzisiaj wpływy z "Ogniem i mieczem" są wyższe. Jerzy Michaluk mówi, że Syrena odprowadziła już na konto "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" prawie 40 mln zł. Tak więc koszt filmu zwrócił się całkowicie. Ale Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. O zyskach nie warto nawet wspominać.

Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. 

- Na razie dałem im na chleb - mówi. - Na rozliczenie mam czas. Za pół roku, za rok, na dzień 31 grudnia? To dobra data, zwłaszcza że wtedy pewnie zamknę inwestycję "Ogniem i mieczem".

Wiceprezes "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" twierdzi, że w umowie cywilnoprawnej powinny być jasno określone terminy rozliczania się. Podobnie jak to, czy ma ono nastąpić od wpływów netto czy brutto. Uznaje, że umowa z Agencją, podpisana na wzorcowych drukach, jest niedobra.

- Jeśli ktoś kwestionuje dzisiaj umowę, to gdzie był, kiedy była ona podpisywana? - pyta przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski. - Można ją było negocjować. Ale wtedy nikt umowy nie kwestionował. Produkcja "Ogniem i mieczem" nie zgłaszała żadnych próśb o uściślenie czegokolwiek.

- To dobra umowa, jedyna, jaką można było w tym czasie wynegocjować, żeby film doszedł do skutku - twierdzi Jerzy Kajetan Frykowski, producent wykonawczy  "Ogniem i mieczem", który podpisał umowę z Agencją w imieniu spółki. - Precedensowa, bo po raz pierwszy Agencja poszła na ustępstwo i w produkcji prywatnej zrezygnowała ze swojego prawa do rozliczeń "od pierwszej złotówki" przyznając pierwszeństwo bankowi.

Co do braku terminów rozliczeń Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia:

- To specyficzna sprawa. Nie mogliśmy narzucić terminu, np. 15 czerwca. To jest film, a nie fabryka gwoździ. A gdyby premiera się przesunęła? "Pan Tadeusz" miał wejść do kin w kwietniu, wejdzie w październiku. Co by było, gdybyśmy wpisali, że produkcja ma się rozliczyć np. 1 lipca? Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. Tak jest we wszystkich filmach - jak producent dostaje pieniądze, rozlicza się. Fakt, że polskie filmy rzadko zwracają pieniądze. Ale jeśli odnoszą sukces, to rozliczają się uczciwie. W ub. roku do Agencji wpłynęło 900 tys. zł i nie było problemu, kiedy ma to nastąpić.

- Zaraz po rozliczeniu z dystrybutorem, producent zwraca Agencji, co się jej należy - dodaje Ryszard Rosiak. - Tak było przy wszystkich filmach. Z przyjemnością rozliczałem się z firmą Da Vinci, która wyprodukowała "Młode wilki". Nie było żadnych problemów z "Kilerem", z "Sarą". "Sztos" miał kłopot, bo raport od dystrybutora mieli, a żywe pieniądze ugrzęzły. Zadzwonili, poprosili o dwa tygodnie zwłoki, potem zaraz się rozliczyli.

Umowę na tych samych drukach podpisał z Agencją na "Pana Tadeusza" prezes "Heritage Films" Paweł Poppe. 

- Nie mam żadnych wątpliwości, kiedy mam się rozliczać z państwowym inwestorem - mówi. - Dla mnie jest oczywiste, że gdy wypisuję dystrybutorowi rachunek i dostaję od niego określoną kwotę, to natychmiast muszę uregulować swoje zobowiązania finansowe względem partnerów. 

Tymczasem rozmowy z Jerzym Michalukiem przedłużają się. Kolejne dni i tygodnie lecą. Uczestnicy spotkań narzekają, że w negocjacjach padają coraz bardziej nieparlamentarne słowa. Michaluk uważa, że może sobie pozwolić na najlepszych prawników i może nawet stanąć przed sądem. W Agencji wiedzą, że sprawa sądowa to ostateczność. Bo takie procesy trwają latami i kto wie, co się w tym czasie może zdarzyć.

Pasztet z Zodiakiem

Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które - razem z odsetkami - wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Coraz częściej więc powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?

Jerzy Hoffman odszedł ze studia Zodiak jako pierwszy. Złożył prośbę o zwolnienie go ze stanowiska dyrektora, która została przez Przewodniczącego Kinematografii przyjęta. W studiu pozostał Jerzy Michaluk. Studio miało wówczas zadłużenie 400 tys. zł, ale w błyskawicznym tempie narastały odsetki. 

Jerzy Michaluk twierdzi, że chciał przeprowadzać produkcję przez Zodiak.

- Spółka mogła zawrzeć z państwowym Zodiakiem umowę koprodukcyjną. Pieniądze mogły pójść przez państwowe studio i spłaciłbym długi. Komitet nie wyraził zgody, to ja tę sprawę olałem i poszedłem tylko przez spółkę kapitałową. A potem po cichutku zlikwidowali studio państwowe. Dlaczego? Nie wiem. Zawiść.

- Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak - wyjaśnia Tadeusz Ścibor-Rylski. - Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. Dzisiejszy rynek wymaga czystych partnerów, bez przeszłości i zadłużeń. Zgodziłem się na odejście ze studia Zodiak Hoffmana, a potem Michaluka, żeby nie utrudniać im zbierania pieniędzy na film, żeby "Ogniem i mieczem" mogło powstać. A studio postawiłem w stan likwidacji, ponieważ już od lat nie produkowało, a teraz jeszcze nie miało szefów.

Dzisiaj w Agencji siedzą ciągle kontrole NIK-owskie i poselskie. Zodiak jest zadłużony w ZUS-ie i Urzędzie Skarbowym (są tam jeszcze stare popiwki i podatki od wynagrodzeń), a także w Wytwórni Filmów Dokumentalnych i Fabularnych (to nie popłacone rachunki za usługi dla filmu "Piękna nieznajoma" Jerzego Hoffmana).

- Teraz zaproponowałem Hoffmanowi i Michalukowi powrót do studia Zodiak - mówi Tadeusz Ścibor-Rylski.

Jerzy Michaluk nie chce. Uważa, że odpowiedzialność za niespłacone długi spada na Komitet Kinematografii, który zlikwidował studio "nieroztropną decyzją".

Rozgoryczenie

Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.

- Ale jak liczą, to się przeliczą - mówi.

Minister Podkański go oszukał, dał na piśmie zobowiązanie, że dołoży do "Ogniem i mieczem" 4 mln zł i nigdy się z tego nie wywiązał. Następna pani minister - Nazarowa - też, zdaniem Michaluka, obiecywała, że wyrwie pieniądze z zysków telewizji publicznej i przekaże na produkcję. I też skończyło się na słowach. Koledzy, całe niemal środowisko, byli przeciwni realizacji, młodsi krzyczeli, że "Ogniem i mieczem" zeżre całe pieniądze kinematografii. A teraz chcą pieniędzy. 

W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" i tam również procentują.

- Bierzemy pieniądze z państwowej kasy - mówi Lew Rywin,   najlepszy polski producent filmowy, sprawdzony w trudnej koprodukcji z samym Stevenem Spielbergiem. - Ale jeśli zdarzy się dochód, to musimy się rozliczać. Na tym polega ten system.

O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.

- Kiedy wszyscy byli przeciwni, podjąłem pozytywną decyzję, angażując państwowe pieniądze w "Ogniem i mieczem". Wtedy nie mówiło się o zyskach, tylko o tym, żeby ten film powstał. Bez naszych gwarancji bank nie dałby żadnego kredytu, ustąpiłem nawet ze swego prawa do podziału zysków od pierwszej złotówki. Kiedy bank zażądał czystego partnera, nie trzymałem Hoffmana i Michaluka w państwowym studiu, nie kazałem im porządkować spraw finansowych, bo ten film nigdy by nie powstał. Potem, kiedy mogłem, poszedłem produkcji na rękę i kiedy bardzo im były potrzebne pieniądze, wcześniej wypłaciłem przedostatnią ratę. A teraz muszę prosić o rozliczenie, o zwrot pieniędzy? Przecież to strasznie upokarzające. W nowym systemie finansowania wyprodukowaliśmy już 173 filmy i jeszcze nigdy coś takiego nam się nie zdarzyło. Nie przyjmuję do wiadomości żadnych pretensji do umowy, która została zawarta w pełnej świadomości nie tylko panów Hoffmana i Michaluka, ale także banku, dla którego była warunkiem i innych partnerów. Ciągle wierzę, że obaj panowie rozliczą się prawidłowo.

Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.

A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?

Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.

PS  30 września o godz. 15.00 do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Po raz pierwszy, obok podpisu głównej księgowej, był na nim również podpis Jerzego Hoffmana. W piśmie tym Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce również, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.

- Stoimy na stanowisku - mówi mi w rozmowie Jerzy Hoffman - że Agencja w rozliczeniach powinna uznać koszty filmu łącznie z odsetkami bankowymi i zwiększonym kredytem. Sumy wyłożone na promocję też powinny zostać uznane, ponieważ bez tych działań nie byłoby takich wyników dystrybucji.

Jerzy Hoffman uważa również, że nie czas jeszcze na zajmowanie się publiczne sprawami rozliczeń. Na razie muszą się nad nimi pochylić prawnicy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Początkowo kredyt ten opiewał na 13 mln zł, potem został zwiększony do blisko 18 mln zł. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.
prezesem spółki jest Jerzy Hoffman, a wiceprezesem Jerzy Michaluk. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.
Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to duże ustępstwo. 
Film zarobił blisko 105 mln zł. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy. po pierwszym rozliczeniu na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie. 
Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". do tej pory Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. Michaluk twierdzi, że umowa nie precyzuje terminów rozliczeń. Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. 
 "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. 
30 września do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". W piśmie tym Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce również, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</body>
      <spans>
        <span start="1638" end="1725">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1814" end="2172">Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Początkowo kredyt ten opiewał na 13 mln zł, potem został zwiększony do blisko 18 mln zł. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.</span>
        <span start="2401" end="2402">
</span>
        <span start="2914" end="2981">prezesem spółki jest Jerzy Hoffman, a wiceprezesem Jerzy Michaluk. </span>
        <span start="3164" end="3236">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="3326" end="3364">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. </span>
        <span start="3366" end="3453">w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4766" end="4916"> wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4917" end="4963">
Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to </span>
        <span start="4971" end="4987">duże ustępstwo. </span>
        <span start="6545" end="6546">
</span>
        <span start="6641" end="6673">Film zarobił blisko 105 mln zł. </span>
        <span start="6885" end="6964">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="7044" end="7045"> </span>
        <span start="7295" end="7319">po pierwszym rozliczeniu</span>
        <span start="7320" end="7449"> na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie. </span>
        <span start="8035" end="8036">
</span>
        <span start="12409" end="12634">Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.</span>
        <span start="13274" end="13368">
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł</span>
        <span start="13466" end="13618"> powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="14953" end="14965">do tej pory </span>
        <span start="15245" end="15317">Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. </span>
        <span start="15355" end="15383">Michaluk twierdzi, że umowa </span>
        <span start="15403" end="15437">nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="16971" end="17046">Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="18556" end="18557">
</span>
        <span start="18598" end="18786"> "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które </span>
        <span start="18808" end="18894">wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="23892" end="23893">
</span>
        <span start="23897" end="23909">30 września </span>
        <span start="23923" end="23991">do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="24084" end="24290">W piśmie tym Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce również, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Początkowo kredyt ten opiewał na 13 mln zł, potem został zwiększony do blisko 18 mln zł. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł. Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. 

Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej (agencją Komitetu Kinematografii) oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. Teraz prezesem spółki jest Jerzy Hoffman, a wiceprezesem Jerzy Michaluk. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.
Agencja swój wkład miała przekazać w 13 ratach. Raty te były przekazywane nadzwyczaj sumiennie. 

Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.
Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to duże ustępstwo. 

"Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. Film zarobił blisko 105 mln zł. na koncie producenta już w maju bieżącego roku było ok. 30 mln zł. Dzisiaj jest o prawie 10 mln więcej. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy. od kwietnia kinematografia nie ma pieniędzy na produkcję filmową i rozdaje głównie promesy na rok przyszły, a nie żywą gotówkę. w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie. Od tej pory trwają rozmowy. 

Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem" został przekroczony. Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania". 
Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.

Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Agencja jednak swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. do tej pory Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. - Jeśli ktoś kwestionuje dzisiaj umowę, to gdzie był, kiedy była ona podpisywana? - pyta przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski. -  Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. 

Agencja ma jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. 
- Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak - wyjaśnia Tadeusz Ścibor-Rylski. - Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. Zgodziłem się na odejście ze studia Zodiak Hoffmana, a potem Michaluka, żeby "Ogniem i mieczem" mogło powstać. 
Jerzy Michaluk Uważa, że odpowiedzialność za niespłacone długi spada na Komitet Kinematografii, który zlikwidował studio "nieroztropną decyzją".

Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.
W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń.
O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.

30 września do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". W piśmie tym Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce również, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</body>
      <spans>
        <span start="1638" end="1725">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1814" end="2173">Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Początkowo kredyt ten opiewał na 13 mln zł, potem został zwiększony do blisko 18 mln zł. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł. </span>
        <span start="2176" end="2211">Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. </span>
        <span start="2400" end="2573">

Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej (agencją Komitetu Kinematografii) oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. </span>
        <span start="2908" end="2981">Teraz prezesem spółki jest Jerzy Hoffman, a wiceprezesem Jerzy Michaluk. </span>
        <span start="3164" end="3236">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="3274" end="3453">Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="3469" end="3489">
Agencja swój wkład </span>
        <span start="3498" end="3525">miała przekazać w 13 ratach</span>
        <span start="3565" end="3613">. Raty te były przekazywane nadzwyczaj sumiennie</span>
        <span start="3719" end="3721">. </span>
        <span start="4173" end="4349">

Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". </span>
        <span start="4736" end="4916">W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4917" end="4963">
Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to </span>
        <span start="4971" end="4987">duże ustępstwo. </span>
        <span start="5355" end="5356">
</span>
        <span start="6545" end="6546">
</span>
        <span start="6570" end="6613">"Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6641" end="6673">Film zarobił blisko 105 mln zł. </span>
        <span start="6750" end="6825">na koncie producenta już w maju bieżącego roku było ok. 30 mln zł. Dzisiaj </span>
        <span start="6856" end="6964">jest o prawie 10 mln więcej. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="7044" end="7171"> od kwietnia kinematografia nie ma pieniędzy na produkcję filmową i rozdaje głównie promesy na rok przyszły, a nie żywą gotówkę</span>
        <span start="7208" end="7209">.</span>
        <span start="7283" end="7449"> w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie. </span>
        <span start="7821" end="7849">Od tej pory trwają rozmowy. </span>
        <span start="8035" end="8036">
</span>
        <span start="8059" end="8060">
</span>
        <span start="9402" end="9450">Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem"</span>
        <span start="9475" end="9497"> został przekroczony. </span>
        <span start="10127" end="10265">Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu </span>
        <span start="10341" end="10450">nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania". 
</span>
        <span start="11737" end="11792">Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że </span>
        <span start="11845" end="11974">Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. </span>
        <span start="12409" end="12634">Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.</span>
        <span start="13247" end="13248">
</span>
        <span start="13274" end="13368">
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł</span>
        <span start="13466" end="13618"> powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="14647" end="14740">Agencja jednak swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. </span>
        <span start="14953" end="14965">do tej pory </span>
        <span start="15245" end="15317">Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. </span>
        <span start="15355" end="15437">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="15908" end="16061">- Jeśli ktoś kwestionuje dzisiaj umowę, to gdzie był, kiedy była ona podpisywana? - pyta przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski. - </span>
        <span start="16970" end="17046"> Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="18535" end="18536">
</span>
        <span start="18556" end="18567">
Agencja ma</span>
        <span start="18575" end="18786"> jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które </span>
        <span start="18808" end="18894">wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="19708" end="19882">
- Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak - wyjaśnia Tadeusz Ścibor-Rylski. - Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. </span>
        <span start="19954" end="20026">Zgodziłem się na odejście ze studia Zodiak Hoffmana, a potem Michaluka, </span>
        <span start="20077" end="20116">żeby "Ogniem i mieczem" mogło powstać. </span>
        <span start="20645" end="20661">
Jerzy Michaluk </span>
        <span start="20671" end="20801">Uważa, że odpowiedzialność za niespłacone długi spada na Komitet Kinematografii, który zlikwidował studio "nieroztropną decyzją".
</span>
        <span start="20816" end="20856">
Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. </span>
        <span start="20943" end="21065">Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.</span>
        <span start="21584" end="21695">
W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="21749" end="21792">Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń</span>
        <span start="21948" end="21949">.</span>
        <span start="22192" end="22287">
O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.</span>
        <span start="23763" end="23764">
</span>
        <span start="23892" end="23893">
</span>
        <span start="23897" end="23909">30 września </span>
        <span start="23923" end="23991">do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="24084" end="24290">W piśmie tym Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce również, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Na film złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. Film zarobił blisko 105 mln zł. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy. po pierwszym rozliczeniu na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone. Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.
punktem spornym jest również termin płatności. Michaluk twierdzi, że umowa nie precyzuje terminów rozliczeń. Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem.  "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które wynosi 3 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="1638" end="1725">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="2015" end="2023">Na film </span>
        <span start="2030" end="2172">złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.</span>
        <span start="3235" end="3236"> </span>
        <span start="3326" end="3364">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. </span>
        <span start="3366" end="3453">w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4766" end="4767"> </span>
        <span start="6641" end="6673">Film zarobił blisko 105 mln zł. </span>
        <span start="6885" end="6964">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="7044" end="7045"> </span>
        <span start="7295" end="7319">po pierwszym rozliczeniu</span>
        <span start="7320" end="7399"> na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone</span>
        <span start="7447" end="7449">. </span>
        <span start="12409" end="12634">Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.</span>
        <span start="13274" end="13275">
</span>
        <span start="13284" end="13331">punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="15355" end="15383">Michaluk twierdzi, że umowa </span>
        <span start="15403" end="15437">nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="16971" end="17046">Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="18598" end="18786"> "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które </span>
        <span start="18808" end="18815">wynosi </span>
        <span start="18827" end="18836">3 mln zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu. jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nawet nie odzyskało swojego wkładu."Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka  "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Lwią część budżetu stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Na film kinowy złożyły się fundusze od Browaru Okocim i Agencji Produkcji Filmowej. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. w takim procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta. inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. w czerwcu na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone. Od tej pory trwają rozmowy. Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa Jerzego Michaluka. początkowy budżet "Ogniem i mieczem" określany na 18 mln zł został przekroczony. Paragraf 5 umowy mówi dokładnie, że każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach. Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe. przekroczyliśmy zakładany budżet, ale udział Agencji się z tej racji nie zmienia. Dyrektorom Agencji wydawało się, że Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów. punktem spornym jest również termin płatności. warunkiem, pod jakim kina dostawały kopię filmu, było natychmiastowe odprowadzanie pieniędzy na specjalnie założone konto Syreny. Jerzy Michaluk mówi, że Syrena odprowadziła już na konto "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" prawie 40 mln zł. Ale Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. Michaluk twierdzi, że umowa nie precyzuje terminów rozliczeń. Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia: Nie mogliśmy narzucić terminu. Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. Agencja ma jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Hoffmana i Michaluka. Tymczasem obaj zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="199">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. </span>
        <span start="278" end="329">Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="538" end="634">jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="695">. Jak dotąd państwo </span>
        <span start="745" end="780">nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1638" end="1678">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka </span>
        <span start="1684" end="1725"> "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1814" end="1833">Lwią część budżetu </span>
        <span start="1852" end="1926">stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. </span>
        <span start="2015" end="2041">Na film kinowy złożyły się</span>
        <span start="2089" end="2117"> fundusze od Browaru Okocim </span>
        <span start="2129" end="2131">i </span>
        <span start="2134" end="2160">Agencji Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2171" end="2173">. </span>
        <span start="3164" end="3215">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu</span>
        <span start="3234" end="3236">. </span>
        <span start="3326" end="3364">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. </span>
        <span start="3366" end="3374">w takim </span>
        <span start="3382" end="3453">procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4766" end="4916"> wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4986" end="4987"> </span>
        <span start="5024" end="5082">inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. </span>
        <span start="7284" end="7293">w czerwcu</span>
        <span start="7320" end="7399"> na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone</span>
        <span start="7447" end="7449">. </span>
        <span start="7821" end="7849">Od tej pory trwają rozmowy. </span>
        <span start="8060" end="8182">Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa </span>
        <span start="8228" end="8247">Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="9414" end="9450">początkowy budżet "Ogniem i mieczem"</span>
        <span start="9451" end="9474"> określany na 18 mln zł</span>
        <span start="9475" end="9497"> został przekroczony. </span>
        <span start="10127" end="10138">Paragraf 5 </span>
        <span start="10146" end="10157">umowy mówi </span>
        <span start="10164" end="10178">dokładnie, że </span>
        <span start="10179" end="10295">każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, </span>
        <span start="10341" end="10426">nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach</span>
        <span start="10447" end="10449">. </span>
        <span start="11347" end="11454">Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe</span>
        <span start="11512" end="11514">. </span>
        <span start="11585" end="11623">przekroczyliśmy zakładany budżet, ale </span>
        <span start="11642" end="11686">udział Agencji się z tej racji nie zmienia. </span>
        <span start="11737" end="11756">Dyrektorom Agencji </span>
        <span start="11775" end="11792">wydawało się, że </span>
        <span start="11851" end="11897">Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów</span>
        <span start="11905" end="11906">.</span>
        <span start="11973" end="11974"> </span>
        <span start="13284" end="13331">punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="13960" end="14076">warunkiem, pod jakim kina dostawały kopię filmu, było natychmiastowe odprowadzanie pieniędzy na specjalnie założone </span>
        <span start="14099" end="14113">konto Syreny. </span>
        <span start="15082" end="15196">Jerzy Michaluk mówi, że Syrena odprowadziła już na konto "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" prawie 40 mln zł. </span>
        <span start="15241" end="15317">Ale Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. </span>
        <span start="15355" end="15383">Michaluk twierdzi, że umowa </span>
        <span start="15403" end="15437">nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="16655" end="16686">Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia:</span>
        <span start="16712" end="16742"> Nie mogliśmy narzucić terminu</span>
        <span start="16758" end="16760">. </span>
        <span start="16971" end="17046">Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="18557" end="18568">Agencja ma </span>
        <span start="18576" end="18661">jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę</span>
        <span start="18669" end="18681"> Hoffmana i </span>
        <span start="18689" end="18715">Michaluka. Tymczasem obaj </span>
        <span start="18723" end="18778">zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem</span>
        <span start="18835" end="18894">. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="23810" end="23891">Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu. jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nawet nie odzyskało swojego wkładu.
kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą dopiero od dziesięciu. "Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka  "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Lwią część budżetu stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Na film kinowy złożyły się fundusze od Browaru Okocim i Agencji Produkcji Filmowej. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. w takim procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i udziały we wpływach od pierwszej złotówki. W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.Ze strony Agencji było to duże ustępstwo. inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. Film zarobił blisko 105 mln zł. Połowa została w kinach, swoją część odebrał dystrybutor. koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy.W środowisku filmowym huczy. w czerwcu na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone. Od tej pory trwają rozmowy. Jerzy Hoffman nie brał w nich udziału.Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa Jerzego Michaluka. Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze. w rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość jest nie do negocjacji. początkowy budżet "Ogniem i mieczem" określany na 18 mln zł został przekroczony. W prasie podawano sumę ok. 24 mln zł, jednak ona nie jest precyzyjna. Pieniędzy zostało wydanych znacznie więcej. Paragraf 5 umowy mówi dokładnie, że każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania. Taka sytuacja jest w filmowym świecie normalna. Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe. Taki też Agencja ma udział we wpływach z filmu. przekroczyliśmy zakładany budżet, ale udział Agencji się z tej racji nie zmienia. Dyrektorom Agencji wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu 1999 roku. W przypadku "Ogniem i mieczem" warunkiem, pod jakim kina dostawały kopię filmu, było natychmiastowe odprowadzanie pieniędzy na specjalnie założone konto Syreny. szef Syreny potrącał własne koszty i marżę, a  pozostałą część pieniędzy przekazywał na rachunek producentów filmu.Jerzy Michaluk mówi, że Syrena odprowadziła już na konto "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" prawie 40 mln zł. Ale Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. Michaluk twierdzi, że umowa nie precyzuje terminów rozliczeń. Wiceprezes "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" twierdzi, że umowa z Agencją jest niedobra.Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia: Nie mogliśmy narzucić terminu. To jest film, a nie fabryka gwoździ. A gdyby premiera się przesunęła? Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. Tak było przy wszystkich filmach. Agencja ma jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Hoffmana i Michaluka. Tymczasem obaj zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Jerzy Hoffman odszedł ze studia Zodiak jako pierwszy. Jerzy Michaluk chciał przeprowadzać produkcję przez Zodiak. Pieniądze mogły pójść przez państwowe studio i spłaciłby długi. Komitet nie wyraził zgody. Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak. Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. Jerzy Michaluk Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś niesmacznego. większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. O rozgoryczeniu mówi także Tadeusz Ścibor-Rylski. podjąłem pozytywną decyzję, angażując państwowe pieniądze. Wtedy nie mówiło się o zyskach, tylko o tym, żeby ten film powstał. Bez naszych gwarancji bank nie dałby żadnego kredytu. wierzę, że obaj panowie rozliczą się prawidłowo.Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="255">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. </span>
        <span start="278" end="329">Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="538" end="634">jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="695">. Jak dotąd państwo </span>
        <span start="745" end="781">nawet nie odzyskało swojego wkładu.
</span>
        <span start="1249" end="1351">kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. </span>
        <span start="1355" end="1429">Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą </span>
        <span start="1441" end="1462">dopiero od dziesięciu</span>
        <span start="1576" end="1578">. </span>
        <span start="1638" end="1678">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka </span>
        <span start="1684" end="1725"> "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1814" end="1833">Lwią część budżetu </span>
        <span start="1852" end="1926">stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. </span>
        <span start="2015" end="2041">Na film kinowy złożyły się</span>
        <span start="2089" end="2117"> fundusze od Browaru Okocim </span>
        <span start="2129" end="2131">i </span>
        <span start="2134" end="2160">Agencji Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2171" end="2173">. </span>
        <span start="3164" end="3215">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu</span>
        <span start="3234" end="3236">. </span>
        <span start="3326" end="3364">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. </span>
        <span start="3366" end="3374">w takim </span>
        <span start="3382" end="3453">procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4175" end="4291">Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i </span>
        <span start="4304" end="4324">udziały we wpływach </span>
        <span start="4325" end="4346">od pierwszej złotówki</span>
        <span start="4347" end="4349">. </span>
        <span start="4736" end="4916">W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4918" end="4936">Ze strony Agencji </span>
        <span start="4955" end="4963">było to </span>
        <span start="4971" end="4987">duże ustępstwo. </span>
        <span start="5024" end="5082">inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. </span>
        <span start="6641" end="6731">Film zarobił blisko 105 mln zł. Połowa została w kinach, swoją część odebrał dystrybutor. </span>
        <span start="6887" end="6964">koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="7003" end="7030">W środowisku filmowym huczy</span>
        <span start="7208" end="7209">.</span>
        <span start="7283" end="7293"> w czerwcu</span>
        <span start="7320" end="7399"> na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone</span>
        <span start="7447" end="7449">. </span>
        <span start="7821" end="7849">Od tej pory trwają rozmowy. </span>
        <span start="7915" end="7952">Jerzy Hoffman nie brał w nich udziału</span>
        <span start="8033" end="8034">.</span>
        <span start="8060" end="8182">Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa </span>
        <span start="8228" end="8310">Jerzego Michaluka. Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze</span>
        <span start="8509" end="8511">. </span>
        <span start="9147" end="9149">w </span>
        <span start="9159" end="9256">rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość</span>
        <span start="9282" end="9288"> jest </span>
        <span start="9381" end="9400">nie do negocjacji. </span>
        <span start="9414" end="9450">początkowy budżet "Ogniem i mieczem"</span>
        <span start="9451" end="9474"> określany na 18 mln zł</span>
        <span start="9475" end="9497"> został przekroczony. </span>
        <span start="9532" end="9577">W prasie podawano sumę ok. 24 mln zł, jednak </span>
        <span start="9579" end="9648">ona nie jest precyzyjna. Pieniędzy zostało wydanych znacznie więcej. </span>
        <span start="10127" end="10138">Paragraf 5 </span>
        <span start="10146" end="10157">umowy mówi </span>
        <span start="10164" end="10178">dokładnie, że </span>
        <span start="10179" end="10295">każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, </span>
        <span start="10341" end="10446">nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania</span>
        <span start="10447" end="10449">. </span>
        <span start="10451" end="10499">Taka sytuacja jest w filmowym świecie normalna. </span>
        <span start="11347" end="11454">Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe</span>
        <span start="11512" end="11514">. </span>
        <span start="11516" end="11564">Taki też Agencja ma udział we wpływach z filmu. </span>
        <span start="11585" end="11623">przekroczyliśmy zakładany budżet, ale </span>
        <span start="11642" end="11686">udział Agencji się z tej racji nie zmienia. </span>
        <span start="11737" end="11756">Dyrektorom Agencji </span>
        <span start="11775" end="11821">wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń</span>
        <span start="11844" end="11974"> Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. </span>
        <span start="13284" end="13368">punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł</span>
        <span start="13466" end="13522"> powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu </span>
        <span start="13523" end="13534">1999 roku. </span>
        <span start="13929" end="14076">W przypadku "Ogniem i mieczem" warunkiem, pod jakim kina dostawały kopię filmu, było natychmiastowe odprowadzanie pieniędzy na specjalnie założone </span>
        <span start="14099" end="14113">konto Syreny. </span>
        <span start="14408" end="14420">szef Syreny </span>
        <span start="14440" end="14448">potrącał</span>
        <span start="14450" end="14514"> własne koszty i marżę, a  pozostałą część pieniędzy przekazywał</span>
        <span start="14516" end="14547"> na rachunek producentów filmu.</span>
        <span start="15082" end="15196">Jerzy Michaluk mówi, że Syrena odprowadziła już na konto "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" prawie 40 mln zł. </span>
        <span start="15241" end="15317">Ale Agencja dostała zaledwie 40 proc. sumy, jaką w produkcję zainwestowała. </span>
        <span start="15355" end="15383">Michaluk twierdzi, że umowa </span>
        <span start="15403" end="15437">nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="15625" end="15688">Wiceprezes "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" twierdzi, że </span>
        <span start="15842" end="15857">umowa z Agencją</span>
        <span start="15891" end="15906"> jest niedobra.</span>
        <span start="16655" end="16686">Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia:</span>
        <span start="16712" end="16742"> Nie mogliśmy narzucić terminu</span>
        <span start="16758" end="16830">. To jest film, a nie fabryka gwoździ. A gdyby premiera się przesunęła? </span>
        <span start="16971" end="17046">Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="17428" end="17462">Tak było przy wszystkich filmach. </span>
        <span start="18557" end="18568">Agencja ma </span>
        <span start="18576" end="18661">jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę</span>
        <span start="18669" end="18681"> Hoffmana i </span>
        <span start="18689" end="18715">Michaluka. Tymczasem obaj </span>
        <span start="18723" end="18778">zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem</span>
        <span start="18835" end="18894">. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="19032" end="19086">Jerzy Hoffman odszedł ze studia Zodiak jako pierwszy. </span>
        <span start="19330" end="19345">Jerzy Michaluk </span>
        <span start="19358" end="19402">chciał przeprowadzać produkcję przez Zodiak.</span>
        <span start="19470" end="19527"> Pieniądze mogły pójść przez państwowe studio i spłaciłby</span>
        <span start="19528" end="19561"> długi. Komitet nie wyraził zgody</span>
        <span start="19627" end="19629">. </span>
        <span start="19711" end="19789">Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak</span>
        <span start="19822" end="19824">. </span>
        <span start="19826" end="19882">Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. </span>
        <span start="20817" end="20832">Jerzy Michaluk </span>
        <span start="20856" end="20919">Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś </span>
        <span start="20929" end="20943">niesmacznego. </span>
        <span start="21631" end="21749">większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. </span>
        <span start="22193" end="22195">O </span>
        <span start="22201" end="22226">rozgoryczeniu mówi także </span>
        <span start="22265" end="22287">Tadeusz Ścibor-Rylski.</span>
        <span start="22320" end="22378"> podjąłem pozytywną decyzję, angażując państwowe pieniądze</span>
        <span start="22399" end="22521">. Wtedy nie mówiło się o zyskach, tylko o tym, żeby ten film powstał. Bez naszych gwarancji bank nie dałby żadnego kredytu</span>
        <span start="22594" end="22596">. </span>
        <span start="23314" end="23362">wierzę, że obaj panowie rozliczą się prawidłowo.</span>
        <span start="23810" end="23891">Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu. jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nawet nie odzyskało swojego wkładu."Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka  "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Lwią część budżetu stanowiły pieniądze z kredytu w Kredyt Banku. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta. w czerwcu na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone. Od tej pory trwają rozmowy. Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe. przekroczyliśmy zakładany budżet, ale udział Agencji się z tej racji nie zmienia. Dyrektorom Agencji wydawało się, że Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów. punktem spornym jest również termin płatności. Michaluk twierdzi, że umowa nie precyzuje terminów rozliczeń. Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia: Nie mogliśmy narzucić terminu. Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="199">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. </span>
        <span start="278" end="329">Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="538" end="634">jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="695">. Jak dotąd państwo </span>
        <span start="745" end="780">nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1638" end="1678">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka </span>
        <span start="1684" end="1725"> "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1814" end="1833">Lwią część budżetu </span>
        <span start="1852" end="1881">stanowiły pieniądze z kredytu</span>
        <span start="1909" end="1926"> w Kredyt Banku. </span>
        <span start="3326" end="3364">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. </span>
        <span start="4767" end="4916">wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4986" end="4987"> </span>
        <span start="7284" end="7293">w czerwcu</span>
        <span start="7320" end="7399"> na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone</span>
        <span start="7447" end="7449">. </span>
        <span start="7821" end="7849">Od tej pory trwają rozmowy. </span>
        <span start="11347" end="11454">Agencja Produkcji Filmowej dała nam 715 tys. zł, co stanowiło wówczas 5,88 proc. budżetu - mówi Paweł Poppe</span>
        <span start="11512" end="11514">. </span>
        <span start="11585" end="11623">przekroczyliśmy zakładany budżet, ale </span>
        <span start="11642" end="11686">udział Agencji się z tej racji nie zmienia. </span>
        <span start="11737" end="11756">Dyrektorom Agencji </span>
        <span start="11775" end="11792">wydawało się, że </span>
        <span start="11851" end="11897">Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów</span>
        <span start="11905" end="11906">.</span>
        <span start="11973" end="11974"> </span>
        <span start="13284" end="13331">punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="15355" end="15383">Michaluk twierdzi, że umowa </span>
        <span start="15403" end="15437">nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="16655" end="16686">Tadeusz Ścibor-Rylski wyjaśnia:</span>
        <span start="16712" end="16742"> Nie mogliśmy narzucić terminu</span>
        <span start="16758" end="16760">. </span>
        <span start="16971" end="17046">Zawsze terminem spłaty Agencji był termin rozliczenia się z dystrybutorem. </span>
        <span start="23810" end="23875">Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się </span>
        <span start="23884" end="23891">trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy - bądź co bądź pieniędzy podatników.W środowisku filmowym huczy. trwają rozmowy. Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania". Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń, potem już w rozmowach Jerzy Michaluk nie negował 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze. W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń. Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="278">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. </span>
        <span start="518" end="634">W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="780">. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1803" end="1804"> </span>
        <span start="3326" end="3453">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4151" end="4152"> </span>
        <span start="6546" end="6613">Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6885" end="7001">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy - bądź co bądź pieniędzy podatników.</span>
        <span start="7003" end="7030">W środowisku filmowym huczy</span>
        <span start="7208" end="7209">.</span>
        <span start="7832" end="7849"> trwają rozmowy. </span>
        <span start="8060" end="8247">Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="9402" end="9497">Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. </span>
        <span start="10127" end="10448">Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".</span>
        <span start="11722" end="11723"> </span>
        <span start="11737" end="11872">Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń, potem już w rozmowach Jerzy Michaluk nie negował </span>
        <span start="11878" end="11973">16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane.</span>
        <span start="13267" end="13268"> </span>
        <span start="13275" end="13331">Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="20817" end="21065">Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.</span>
        <span start="21571" end="21572"> </span>
        <span start="21585" end="21792">W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń</span>
        <span start="21948" end="21949">.</span>
        <span start="23350" end="23351"> </span>
        <span start="23364" end="23551">Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.</span>
        <span start="23553" end="23762">A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?</span>
        <span start="23764" end="23891">Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu. Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to wówczas duże ustępstwo. Negocjatorzy zgodzili się na nie, bo inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu. Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy - bądź co bądź pieniędzy podatników.W środowisku filmowym huczy, zwłaszcza że od kwietnia kinematografia nie ma pieniędzy na produkcję filmową i rozdaje głównie promesy na rok przyszły, a nie żywą gotówkę wspierającą budżety kręconych filmów. trwają rozmowy. Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. 2 lipca Agencja wystosowała do produkcji "Ogniem i mieczem" pierwsze oficjalne pismo. Jerzy Michaluk w ustnych rozmowach twierdził, że ma dla Agencji kolejne propozycje, ale do dnia 29 września do Agencji nie wpłynęło kolejne oficjalne pismo, w którym produkcja "Ogniem i mieczem" precyzowałaby, jak zamierza rozliczyć się i jakie dokładnie kwoty wyłączać z podziału zysków. Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".Taka sytuacja jest w filmowym świecie normalna. Zdarzyła się nawet przy produkowanym przez wytwórnię 20th Century Fox "Titanicu". W Polsce też zdarza się, że filmy przekraczają zakładany budżet. Przytrafiło się to również drugiej wielkiej polskiej produkcji, która niedługo wejdzie na ekrany - "Panu Tadeuszowi". Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń, potem już w rozmowach Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które - razem z odsetkami - wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Coraz częściej więc powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie? Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze. W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" i tam również procentują. Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="278">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. </span>
        <span start="518" end="780">W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1803" end="1804"> </span>
        <span start="1814" end="1926">Lwią część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu, jaki zaciągnęli producenci w Kredyt Banku. </span>
        <span start="2015" end="2172">Na film kinowy złożyły się, poza pieniędzmi spółki pochodzącymi z kredytu, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.</span>
        <span start="2176" end="2211">Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. </span>
        <span start="3164" end="3453">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4151" end="4152"> </span>
        <span start="4175" end="4349">Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". </span>
        <span start="4736" end="4916">W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="4918" end="5081">Ze strony Agencji Produkcji Filmowej było to wówczas duże ustępstwo. Negocjatorzy zgodzili się na nie, bo inaczej Kredyt Bank nie dałby "Ogniem i mieczem" kredytu.</span>
        <span start="6538" end="6539"> </span>
        <span start="6546" end="6613">Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6885" end="7001">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze nawet wyłożonych na film pieniędzy - bądź co bądź pieniędzy podatników.</span>
        <span start="7003" end="7209">W środowisku filmowym huczy, zwłaszcza że od kwietnia kinematografia nie ma pieniędzy na produkcję filmową i rozdaje głównie promesy na rok przyszły, a nie żywą gotówkę wspierającą budżety kręconych filmów.</span>
        <span start="7832" end="7849"> trwają rozmowy. </span>
        <span start="8060" end="8247">Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="8547" end="8720">2 lipca Agencja wystosowała do produkcji "Ogniem i mieczem" pierwsze oficjalne pismo. Jerzy Michaluk w ustnych rozmowach twierdził, że ma dla Agencji kolejne propozycje, ale</span>
        <span start="8781" end="8982"> do dnia 29 września do Agencji nie wpłynęło kolejne oficjalne pismo, w którym produkcja "Ogniem i mieczem" precyzowałaby, jak zamierza rozliczyć się i jakie dokładnie kwoty wyłączać z podziału zysków.</span>
        <span start="9387" end="9388"> </span>
        <span start="9402" end="9497">Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. </span>
        <span start="10127" end="10448">Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".</span>
        <span start="10451" end="10581">Taka sytuacja jest w filmowym świecie normalna. Zdarzyła się nawet przy produkowanym przez wytwórnię 20th Century Fox "Titanicu". </span>
        <span start="11161" end="11343">W Polsce też zdarza się, że filmy przekraczają zakładany budżet. Przytrafiło się to również drugiej wielkiej polskiej produkcji, która niedługo wejdzie na ekrany - "Panu Tadeuszowi".</span>
        <span start="11722" end="11723"> </span>
        <span start="11737" end="11973">Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że po pierwszej próbie rozliczeń, potem już w rozmowach Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane.</span>
        <span start="13267" end="13268"> </span>
        <span start="13275" end="13331">Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="18557" end="19030">Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które - razem z odsetkami - wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Coraz częściej więc powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?</span>
        <span start="20769" end="20770"> </span>
        <span start="20817" end="21065">Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.</span>
        <span start="21571" end="21572"> </span>
        <span start="21585" end="21949">W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" i tam również procentują.</span>
        <span start="23350" end="23351"> </span>
        <span start="23364" end="23551">Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.</span>
        <span start="23553" end="23762">A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?</span>
        <span start="23764" end="23891">Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu. Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. trwają rozmowy. Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania". W środowisku rośnie niesmak. A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej?Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="278">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. </span>
        <span start="518" end="634">W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="780">. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1803" end="1804"> </span>
        <span start="3326" end="3453">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4151" end="4152"> </span>
        <span start="6546" end="6612">Dzisiaj już wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces.</span>
        <span start="7832" end="7849"> trwają rozmowy. </span>
        <span start="9402" end="9497">Oczywiście, początkowy budżet "Ogniem i mieczem", określany na 18 mln zł, został przekroczony. </span>
        <span start="10127" end="10448">Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi jednak dokładnie, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".</span>
        <span start="11722" end="11723"> </span>
        <span start="21585" end="21614">W środowisku rośnie niesmak. </span>
        <span start="23553" end="23700">A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej</span>
        <span start="23761" end="23762">?</span>
        <span start="23764" end="23891">Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.
Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.
Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.
Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze. Dyrektorzy Agencji uważają, że w toczonych rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość, określona na 16,6 proc., jest zresztą - zdaniem Ryszarda Rosiaka i dyrektora Agencji Produkcji Filmowej Kazimierza Siomy - nie do negocjacji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="781">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
</span>
        <span start="2402" end="2443">Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2477" end="2573"> oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. </span>
        <span start="3164" end="3453">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4174" end="4349">
Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". </span>
        <span start="4736" end="4916">W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="6544" end="6545">
</span>
        <span start="7211" end="7448">Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.</span>
        <span start="8059" end="8060">
</span>
        <span start="8247" end="8310">Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze</span>
        <span start="8509" end="8511">. </span>
        <span start="9116" end="9400">Dyrektorzy Agencji uważają, że w toczonych rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość, określona na 16,6 proc., jest zresztą - zdaniem Ryszarda Rosiaka i dyrektora Agencji Produkcji Filmowej Kazimierza Siomy - nie do negocjacji. </span>
        <span start="11907" end="11974">Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. </span>
        <span start="12409" end="12634">Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.</span>
        <span start="13274" end="13331">
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="15355" end="15436">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
O tym, jak wielkim interesem może być kino, świadczy także fakt, że kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Ale Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą ten problem dopiero od dziesięciu, a "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł tak spektakularny sukces. Tym bardziej jego przykład jest istotny.
Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.
Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.
Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.
Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze. Dyrektorzy Agencji uważają, że w toczonych rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość, określona na 16,6 proc., jest zresztą - zdaniem Ryszarda Rosiaka i dyrektora Agencji Produkcji Filmowej Kazimierza Siomy - nie do negocjacji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł, czyli to, co według jego obliczeń należy się Agencji po spłaceniu z 30 mln zł kredytu i odsetek, powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. 
Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które - razem z odsetkami - wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Coraz częściej więc powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?
Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.
W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" i tam również procentują.
Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.
A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?
Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="781">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
</span>
        <span start="1181" end="1619">O tym, jak wielkim interesem może być kino, świadczy także fakt, że kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Ale Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą ten problem dopiero od dziesięciu, a "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł tak spektakularny sukces. Tym bardziej jego przykład jest istotny.
</span>
        <span start="2402" end="2443">Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2477" end="2573"> oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. </span>
        <span start="3164" end="3453">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Jej wkład finansowy wynosił 3 mln zł. Budżet całego filmu określono wówczas na 18 mln zł. Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="4174" end="4349">
Zazwyczaj w przypadku umów z producentami prywatnymi Agencja Produkcji Filmowej ma pełne prawa koproducenta filmu i idące za tym udziały we wpływach "od pierwszej złotówki". </span>
        <span start="4736" end="4916">W przypadku "Ogniem i mieczem" wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="6544" end="6545">
</span>
        <span start="7211" end="7448">Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.</span>
        <span start="8059" end="8310">
Dyrektorzy Agencji twierdzą, że w każdej rozmowie pojawiają się nowe propozycje rozliczeń przedstawiane przez wiceprezesa spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" Jerzego Michaluka. Dyskusje odbywają się w coraz bardziej nieprzyjemnej atmosferze</span>
        <span start="8509" end="8511">. </span>
        <span start="9116" end="9400">Dyrektorzy Agencji uważają, że w toczonych rozmowach Jerzy Michaluk nie kwestionował wysokości udziału agencji w budżecie filmu. Ta wysokość, określona na 16,6 proc., jest zresztą - zdaniem Ryszarda Rosiaka i dyrektora Agencji Produkcji Filmowej Kazimierza Siomy - nie do negocjacji. </span>
        <span start="11907" end="11974">Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. </span>
        <span start="12409" end="12634">Michaluk chce, by Agencja uznała mu jako koszty całe odsetki, jakie zapłacił w Kredyt Banku. Od dyrektora Siomy słyszę, że Agencja powinna uznać tylko część odsetek, od sumy 13 mln zł, a nie od kredytu zwiększonego do 18 mln.</span>
        <span start="13274" end="13618">
Poważnym punktem spornym jest również termin płatności. Według dyrektora Siomy ok. 2,4 mln zł, czyli to, co według jego obliczeń należy się Agencji po spłaceniu z 30 mln zł kredytu i odsetek, powinno było trafić na konto Agencji jeszcze w czerwcu  1999 roku. Nie trafiło, choć było już na koncie spółki "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="15355" end="15437">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="18556" end="19030">
Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. Tymczasem obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem, które - razem z odsetkami - wynosi już dzisiaj 3 mln zł. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Coraz częściej więc powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?</span>
        <span start="20816" end="21065">
Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Uważa, że gdy przez lata starał się o zapięcie budżetu filmu, nikt mu nie pomógł. A teraz wszyscy liczą na jego pieniądze.</span>
        <span start="21583" end="21584">
</span>
        <span start="21585" end="21950">W środowisku rośnie niesmak. Bo to prawda, że większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". Ale też prawdą jest, że teraz przyznała się do błędu. Co nie zmienia faktu, że oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" i tam również procentują.
</span>
        <span start="23364" end="23552">Na posiedzeniu w dniu 29 września członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.
</span>
        <span start="23553" end="23763">A przecież to wszystko dopiero początek. Rozliczenie wpływów z kina. Co będzie, gdy dojdzie do rozliczeń dystrybucji kaset i sprzedaży zagranicznej, która - jak mówił w Cannes Jerzy Michaluk - idzie doskonale?
</span>
        <span start="23764" end="23891">Okazało się, że nie wystarczy odnieść sukces. Pierwsza poważna lekcja kapitalizmu w kinematografii okazała się ogromnie trudna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.
Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="781">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. To astronomiczna suma. Zarobiły kina, dystrybutor, a także producent filmu - "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" sp. z o.o. Zważywszy, że na konto tej spółki wpłynęło  prawie 40 mln zł, koszt produkcji "Ogniem i mieczem" zwrócił się i film przynosi już zyski. W całym rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe, a więc pochodzące z kieszeni podatników. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.
</span>
        <span start="2402" end="2443">Umowa pomiędzy Agencją Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2477" end="2573"> oraz spółką z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" została zawarta 5 czerwca 1997 roku. </span>
        <span start="3164" end="3236">Na mocy umowy Agencja stała się koproducentem filmu "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="3326" end="3453">Wkład Agencji obliczono na 16,6 proc. I w takim właśnie procencie Komitet Kinematografii miał partycypować w dochodach z filmu.</span>
        <span start="6544" end="6545">
</span>
        <span start="7211" end="7448">Według obliczeń dyrektora do spraw finansowych Agencji Ryszarda Rosiaka, w czerwcu, po pierwszym rozliczeniu, na konto Agencji powinno wpłynąć 2,4 mln zł. Te pieniądze nie zostały wpłacone, a Jerzy Michaluk przedstawił własne wyliczenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. W rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.  "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł spektakularny sukces."Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu. Na film kinowy złożyły się, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.  
Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta. Agencji przypadało 16,66 proc. wpływów, a innym koproducentom - 83,34 proc. Umowa z Okocimiem zapewniała tej firmie - 5 proc.półce "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" przypadło 78,34 proc. Dzisiaj wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze wyłożonych na film pieniędzy. Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".punktem spornym jest również termin płatności. Agencja swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka.  obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie? Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.
członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.30 września do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="255">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. </span>
        <span start="518" end="520">W </span>
        <span start="526" end="634">rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="780">. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1248" end="1249"> </span>
        <span start="1465" end="1552"> "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł </span>
        <span start="1556" end="1577">spektakularny sukces.</span>
        <span start="1638" end="1725">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1819" end="1881">część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu</span>
        <span start="1924" end="1926">. </span>
        <span start="2015" end="2041">Na film kinowy złożyły się</span>
        <span start="2088" end="2175">, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.  
</span>
        <span start="2176" end="2211">Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. </span>
        <span start="4767" end="4916">wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="5917" end="5994"> Agencji przypadało 16,66 proc. wpływów, a innym koproducentom - 83,34 proc. </span>
        <span start="5996" end="6045">Umowa z Okocimiem zapewniała tej firmie - 5 proc.</span>
        <span start="6228" end="6295">półce "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" przypadło 78,34 proc. </span>
        <span start="6546" end="6554">Dzisiaj </span>
        <span start="6558" end="6613">wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6885" end="6930">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze </span>
        <span start="6936" end="6964">wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="7508" end="7509"> </span>
        <span start="10127" end="10156">Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi</span>
        <span start="10173" end="10448">, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".</span>
        <span start="13284" end="13331">punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="14647" end="14655">Agencja </span>
        <span start="14662" end="14740">swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. </span>
        <span start="15355" end="15437">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="18557" end="18700">Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="18709" end="18778"> obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem</span>
        <span start="18835" end="18894">. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="18914" end="19030">powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?</span>
        <span start="20291" end="20292"> </span>
        <span start="20817" end="20856">Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. </span>
        <span start="22193" end="22288">O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.
</span>
        <span start="23398" end="23551">członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.</span>
        <span start="23897" end="23909">30 września </span>
        <span start="23923" end="23991">do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="24097" end="24200">Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce</span>
        <span start="24208" end="24290">, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. W rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu. kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Ale Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą ten problem dopiero od dziesięciu, a "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł spektakularny sukces.
"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu. Na film kinowy złożyły się, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.  
Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. TVP dostała prawa do korzyści majątkowych płynących z tytułu eksploatacji serialu w kraju i za granicą, producent filmu wraz z koproducentami otrzymał prawo do eksploatacji filmu kinowego. Agencja swój wkład 3 mln zł miała przekazać w 13 ratach. Na rachunek "Ogniem i mieczem" nie trafiły tylko dwie ostatnie raty w wysokości 70 tys. zł, które miały zostać przelane po zakończeniu prac, przedstawieniu wynikowych kosztów produkcji filmu, rozliczeniu środków inscenizacyjnych i potwierdzeniu przez Filmotekę Narodową przyjęcia materiałów. Produkcja "Ogniem i mieczem" nie przedstawiła rozliczenia i nie przekazała materiałów Filmotece. wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.- W ten sposób Agencja w istocie partycypowała w spłacie kredytu bankowego nic z tego nie mając - tłumaczy dyrektor Agencji Produkcji Filmowej. - Dopiero następne wpływy miały być dzielone między koproducentów.
 Agencji przypadało 16,66 proc. wpływów, a innym koproducentom - 83,34 proc. Umowa z Okocimiem zapewniała tej firmie - 5 proc.półce "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" przypadło 78,34 proc. Dzisiaj wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze wyłożonych na film pieniędzy.
 rozliczenie przedstawione nam przez kolegę Michaluka było nie do przyjęcia - mówi Ryszard Rosiak. - Zostało sporządzone niezgodnie z naszą umową. 2 lipca Agencja wystosowała do produkcji "Ogniem i mieczem" pierwsze oficjalne pismo. do 29 września do Agencji nie wpłynęło kolejne oficjalne pismo, w którym produkcja "Ogniem i mieczem" precyzowałaby, jak zamierza rozliczyć się i jakie dokładnie kwoty wyłączać z podziału zysków.
Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".
Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. 
punktem spornym jest również termin płatności. Agencja swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. wpłynęło na konto Agencji 1 mln 200 tys. zł. Połowa kwoty wyliczonej przez Agencję w maju 1999. Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. rozmowy z Jerzym Michalukiem przedłużają się. Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka.  obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?
- Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak - wyjaśnia Tadeusz Ścibor-Rylski. - Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. Dzisiaj w Agencji siedzą ciągle kontrole NIK-owskie i poselskie. Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. Minister Podkański dał zobowiązanie, że dołoży do "Ogniem i mieczem" 4 mln zł i nigdy się z tego nie wywiązał. pani minister Nazarowa obiecywała, że wyrwie pieniądze z zysków telewizji publicznej i przekaże na produkcję. I też skończyło się na słowach. większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem". teraz przyznała się do błędu. oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production".

O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.
 członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.  30 września do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="255">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. </span>
        <span start="518" end="520">W </span>
        <span start="526" end="634">rozliczeniu jest tylko jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="780">. Jak dotąd państwo nie tylko na "Ogniem i mieczem" nie zarobiło, ale nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1248" end="1552"> kinematografia znajduje się na czele listy najbardziej opłacalnych eksportowych gałęzi przemysłu USA. Ale Amerykanie uczą się kapitalizmu w sztuce od 100 lat. Polscy twórcy ćwiczą ten problem dopiero od dziesięciu, a "Ogniem i mieczem" jest pierwszym filmem, który w nowym systemie finansowania odniósł </span>
        <span start="1556" end="1577">spektakularny sukces.</span>
        <span start="1637" end="1725">
"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1819" end="1881">część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu</span>
        <span start="1924" end="1926">. </span>
        <span start="2015" end="2041">Na film kinowy złożyły się</span>
        <span start="2088" end="2175">, fundusze od Browaru Okocim - 2 mln zł  i od Agencji Produkcji Filmowej - 3 mln zł.  
</span>
        <span start="2176" end="2400">Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. TVP dostała prawa do korzyści majątkowych płynących z tytułu eksploatacji serialu w kraju i za granicą, producent filmu wraz z koproducentami otrzymał prawo do eksploatacji filmu kinowego. </span>
        <span start="3470" end="3525">Agencja swój wkład 3 mln zł miała przekazać w 13 ratach</span>
        <span start="3565" end="3567">. </span>
        <span start="3721" end="3819">Na rachunek "Ogniem i mieczem" nie trafiły tylko dwie ostatnie raty w wysokości 70 tys. zł, które </span>
        <span start="3835" end="4027">miały zostać przelane po zakończeniu prac, przedstawieniu wynikowych kosztów produkcji filmu, rozliczeniu środków inscenizacyjnych i potwierdzeniu przez Filmotekę Narodową przyjęcia materiałów</span>
        <span start="4075" end="4173">. Produkcja "Ogniem i mieczem" nie przedstawiła rozliczenia i nie przekazała materiałów Filmotece.</span>
        <span start="4766" end="4916"> wszyscy koproducenci zgodzili się, aby najpierw spłacić kredyt bankowy wraz z odsetkami, a dopiero później dzielić proporcjonalnie wpływy producenta.</span>
        <span start="5586" end="5728">- W ten sposób Agencja w istocie partycypowała w spłacie kredytu bankowego nic z tego nie mając - tłumaczy dyrektor Agencji Produkcji Filmowej</span>
        <span start="5744" end="5813">. - Dopiero następne wpływy miały być dzielone między koproducentów.
</span>
        <span start="5917" end="5994"> Agencji przypadało 16,66 proc. wpływów, a innym koproducentom - 83,34 proc. </span>
        <span start="5996" end="6045">Umowa z Okocimiem zapewniała tej firmie - 5 proc.</span>
        <span start="6228" end="6295">półce "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production" przypadło 78,34 proc. </span>
        <span start="6546" end="6554">Dzisiaj </span>
        <span start="6558" end="6613">wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6885" end="6930">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze </span>
        <span start="6936" end="6964">wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7002">.
</span>
        <span start="7455" end="7602"> rozliczenie przedstawione nam przez kolegę Michaluka było nie do przyjęcia - mówi Ryszard Rosiak. - Zostało sporządzone niezgodnie z naszą umową. </span>
        <span start="8547" end="8633">2 lipca Agencja wystosowała do produkcji "Ogniem i mieczem" pierwsze oficjalne pismo. </span>
        <span start="8782" end="8785">do </span>
        <span start="8790" end="8982">29 września do Agencji nie wpłynęło kolejne oficjalne pismo, w którym produkcja "Ogniem i mieczem" precyzowałaby, jak zamierza rozliczyć się i jakie dokładnie kwoty wyłączać z podziału zysków.</span>
        <span start="10126" end="10156">
Paragraf 5 punkt 4 umowy mówi</span>
        <span start="10173" end="10448">, że "każde przekroczenie wydatków poza kwoty wyszczególnione w przyjętym kosztorysie filmu obciąża wyłącznie producenta, jest działaniem na własne ryzyko producenta i nie zmienia proporcji udziałów i praw Agencji do partycypowania we wpływach i zyskach z rozpowszechniania".</span>
        <span start="11736" end="11792">
Dyrektorom Agencji Produkcji Filmowej wydawało się, że </span>
        <span start="11845" end="11975">Jerzy Michaluk nie negował owych 16,66 proc. wpływów Agencji. Negował natomiast podstawę, od jakiej owe sumy mają być naliczane. 
</span>
        <span start="13284" end="13331">punktem spornym jest również termin płatności. </span>
        <span start="14647" end="14655">Agencja </span>
        <span start="14662" end="14740">swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. </span>
        <span start="14854" end="14880">wpłynęło na konto Agencji </span>
        <span start="14965" end="15035">1 mln 200 tys. zł. Połowa kwoty wyliczonej przez Agencję w maju 1999. </span>
        <span start="15355" end="15437">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="18141" end="18187">rozmowy z Jerzym Michalukiem przedłużają się. </span>
        <span start="18557" end="18700">Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="18709" end="18778"> obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem</span>
        <span start="18835" end="18894">. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="18914" end="19030">powtarza się pytanie: dlaczego "Ogniem i mieczem" nie zostało wyprodukowane przez państwowe studio, tylko prywatnie?</span>
        <span start="19708" end="19882">
- Komitet Kinematografii chciał, aby "Ogniem i mieczem" powstało w studiu Zodiak - wyjaśnia Tadeusz Ścibor-Rylski. - Ale bank nie chciał udzielić kredytu zadłużonej firmie. </span>
        <span start="20227" end="20292">Dzisiaj w Agencji siedzą ciągle kontrole NIK-owskie i poselskie. </span>
        <span start="20817" end="20943">Jerzy Michaluk czuje się rozgoryczony. Atmosferę wokół rozliczeń "Ogniem i mieczem" traktuje jako coś wyjątkowo niesmacznego. </span>
        <span start="21110" end="21129">Minister Podkański </span>
        <span start="21141" end="21145">dał </span>
        <span start="21155" end="21242">zobowiązanie, że dołoży do "Ogniem i mieczem" 4 mln zł i nigdy się z tego nie wywiązał.</span>
        <span start="21251" end="21265"> pani minister</span>
        <span start="21267" end="21276"> Nazarowa</span>
        <span start="21302" end="21422"> obiecywała, że wyrwie pieniądze z zysków telewizji publicznej i przekaże na produkcję. I też skończyło się na słowach. </span>
        <span start="21631" end="21694">większość twórców była przeciwna realizacji "Ogniem i mieczem".</span>
        <span start="21715" end="21716"> </span>
        <span start="21719" end="21749">teraz przyznała się do błędu. </span>
        <span start="21774" end="21923">oczekuje rozliczeń, zadając pytanie, dlaczego pieniądze należne narodowej kinematografii nadal tkwią na koncie "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production"</span>
        <span start="21948" end="21950">.
</span>
        <span start="22192" end="22288">
O swoim rozgoryczeniu mówi także przewodniczący Komitetu Kinematografii Tadeusz Ścibor-Rylski.
</span>
        <span start="23397" end="23551"> członkowie Komitetu Kinematografii poprosili, by Przewodniczący Komitetu wystąpił do producentów "Ogniem i mieczem" z żądaniem rozliczenia się z Agencją.</span>
        <span start="23895" end="23909">  30 września </span>
        <span start="23923" end="23991">do Agencji wpłynęło pismo z "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="24097" end="24200">Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce</span>
        <span start="24208" end="24290">, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. W rozliczeniu jest  jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe. Jak dotąd państwo nawet nie odzyskało swojego wkładu.  "Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu. Na film kinowy złożyły się, fundusze od Browaru Okocim  i od Agencji Produkcji Filmowej.  Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. Dzisiaj wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze wyłożonych na film pieniędzy. Agencja swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka.  obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="255">Film "Ogniem i mieczem" obejrzało ponad 7 milionów widzów. Zostawili oni w kinowych kasach blisko 105 mln złotych. </span>
        <span start="518" end="520">W </span>
        <span start="526" end="543">rozliczeniu jest </span>
        <span start="548" end="634"> jeden przegrany: Agencja Produkcji Filmowej, która w film włożyła pieniądze budżetowe</span>
        <span start="675" end="695">. Jak dotąd państwo </span>
        <span start="745" end="780">nawet nie odzyskało swojego wkładu.</span>
        <span start="1248" end="1249"> </span>
        <span start="1465" end="1466"> </span>
        <span start="1638" end="1725">"Ogniem i mieczem" wyprodukowała spółka z o.o. "Zodiak Jerzy Hoffman Film Production". </span>
        <span start="1819" end="1881">część budżetu "Ogniem i mieczem" stanowiły pieniądze z kredytu</span>
        <span start="1924" end="1926">. </span>
        <span start="2015" end="2041">Na film kinowy złożyły się</span>
        <span start="2088" end="2117">, fundusze od Browaru Okocim </span>
        <span start="2128" end="2160"> i od Agencji Produkcji Filmowej</span>
        <span start="2171" end="2174">.  </span>
        <span start="2176" end="2211">Ponadto 6 mln zł wyłożyła TVP S.A. </span>
        <span start="6546" end="6554">Dzisiaj </span>
        <span start="6558" end="6613">wiadomo, że "Ogniem i mieczem" odniosło wielki sukces. </span>
        <span start="6885" end="6930">A koproducent państwowy nie odzyskał jeszcze </span>
        <span start="6936" end="6964">wyłożonych na film pieniędzy</span>
        <span start="7000" end="7001">.</span>
        <span start="13330" end="13331"> </span>
        <span start="14647" end="14655">Agencja </span>
        <span start="14662" end="14740">swoich należności nie dostawała, bo Jerzy Michaluk negocjował wysokość kwoty. </span>
        <span start="15355" end="15437">Michaluk twierdzi, że umowa jest niedoskonała i nie precyzuje terminów rozliczeń. </span>
        <span start="18557" end="18700">Agencja ma zresztą jeszcze jeden problem. "Ogniem i mieczem" zostało wyprodukowane przez prywatną spółkę Jerzego Hoffmana i Jerzego Michaluka. </span>
        <span start="18709" end="18778"> obaj panowie zostawili za sobą studio państwowe Zodiak z zadłużeniem</span>
        <span start="18835" end="18894">. Komitet Kinematografii nie ma jak takich długów spłacić. </span>
        <span start="24097" end="24200">Hoffman wnioskuje o sporządzenie aneksu do umowy związanego ze zmianą wysokości kredytu bankowego. Chce</span>
        <span start="24208" end="24290">, aby agencja uznała inne przekroczenia kosztów związane z dystrybucją i promocją.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
