<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912090061">
  <date>1999-12-09</date>
  <title>Czy nowa jakość lewicy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>SLD

Na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP

Czy nowa jakość lewicy

O stanowiska wiceprzewodniczących SLD będą walczyli zapewne byli wiceprzewodniczący SdRP - Jerzy Szmajdziński i Marek Borowski, wicemarszałek Sejmu z ramienia SLD.

FOT. JACEK DOMIŃSKI

ELIZA OLCZYK

Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka, że skończyło się na wymianie jednego ministra. Sami jednak pragną, aby partia Sojusz Lewicy Demokratycznej również stała się dla nich nowym otwarciem. Mówiąc o składzie partii, zawsze podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. 

Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.

Liderzy jak w SdRP

Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.

Krzysztof Janik, sekretarz generalny SdRP, podkreśla jednak inny aspekt zagadnienia -  tylko 3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. Zdaniem Janika we władzach powiatowych zasiada znacznie więcej osób spoza SdRP - około 25 procent. 

- Przewodniczący organizacji wojewódzkiej jest lokalnym liderem. To naturalne, że zwykle staje się nim parlamentarzysta z danego terenu  - mówi Janik. Dodaje, że funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy wcześniej nie byli związani z SdRP i że to jest dowód zmian, jakie się dokonały. 

Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli (z wyjątkiem szczebla centralnego) niezwykle duże kompetencje. Przewiduje mianowicie, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. Co prawda każdy kandydat, żeby zostać członkiem zarządu musi uzyskać 50 proc. głosów plus jeden, jednak prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. Podczas publicznej dyskusji nad programem i przyszłością Sojuszu część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Obawiali się, że przewodniczący zechcą wybierać do współpracy wyłącznie ludzi sobie posłusznych, że w rezultacie mogą powstawać sitwy, a nowi członkowie partii, nie związani z SdRP, będą się czuli jak działacze drugiej kategorii. Za parę dni, kiedy odbędą się pierwsze posiedzenia nowo wybranych rad i zostaną wyłonione zarządy struktur terenowych, okaże się, w jakim stopniu te obawy były słuszne.

Działacz statystyczny 

Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.

Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. Teren okazał się sprytniejszy od mieszczuchów, ponieważ się dogadał. Działacze z terenu jednomyślnie "wycięli w pień" kandydatów na I Kongres z Krakowa (podobno ci ostatni traktowali zbyt protekcjonalnie swoich kolegów z innych miejscowości). W rezultacie organizacja krakowska skupiająca 30 proc. członków SLD z terenu Małopolski uzyskała... jeden mandat na Kongres, co stanowi 3 proc. wszystkich małopolskich mandatów. 

Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że lista delegatów na kongres została ustalona przed zjazdem (chodziło podobno o to, aby Warszawa nie zdominowała organizacji terenowych i nie zagarnęła znakomitej większości mandatów). Rezultat: kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni.  Zjazdy w innych województwach były bardziej spontaniczne, jednak i tam w walce o mandaty zwyciężali mężczyźni, i to raczej niemłodzi. 

Jerzy Szmajdziński, goszcząc na zjeździe w Zielonej Górze, ubolewał nad brakiem kobiet. - Ta sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia -  mówił niebezzasadnie, bowiem na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet.  Szmajdziński przekonywał zielonogórskich delegatów, że w ciągu kilku najbliższych miesięcy każdy z nich powinien skłonić do uczestnictwa w Sojuszu jedną, młodszą kobietę. Ta z kolei powinna przyprowadzić na zebranie ucznia ostatniej klasy szkoły średniej lub studenta.  Widać więc, że działaczom SLD jeszcze daleko do upragnionej nowej jakości.

Gdzie te kobiety

Sylwia Pusz, która była przewodniczącą frakcji młodych w SdRP, uważa, że na I Kongresie partii młodych ludzi będzie jak na lekarstwo. Prawdopodobnie niewiele więcej będzie kobiet. Jolanta Gontarczyk ocenia, że najwyżej 10 proc. Krzysztof Janik jest większym optymistą i szacuje, że wśród delegatów kobiet będzie około 20 procent, choć dotychczas jeszcze nie wiadomo, ile w ogóle jest ich w Sojuszu.

Zdaniem Janika niewielka liczba kobiet wśród delegatów na kongres jest spowodowana tym, że w ogóle mało kobiet ubiegało się o mandat. Jolanta Gontarczyk uważa jednak, że jest to, pokutujący wśród działaczy terenowych,  skutek starego sposobu myślenia. 

- Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet w innej roli niż w charakterze paprotki - mówi. Zastrzega się, że ten zarzut nie odnosi się do ścisłego kierownictwa partii, które przyznaje, że kobiety powinny odgrywać znaczącą rolę w polityce, ale do działaczy terenowych, ciągle uważających, iż kobieta nie ma prawa upominać się o awans.

- Nasi koledzy traktują udział kobiet we władzy jako nagrodę. To, co odbywało się na zjazdach wojewódzkich, było swoistym karceniem kobiet, a nawet próbą zastraszenia, aby w przyszłości nie żądały zbyt wiele - uważa Gontarczyk.

Zarówno Janik, jak i inni czołowi działacze SLD zgodnie twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 

Własnego parytetu - 15-procentowego - domaga się też SLD-owska młodzież (uchwała w tej sprawie zostanie przyjęta w  sobotę, 11 grudnia). 

- Skoro będzie parytet dla kobiet, może być i dla młodzieży - mówi Sylwia Pusz. - My również będziemy wnosić o zmianę w statucie. 

Partyjne mniejszości, a więc młodzież i kobiety, chcą też mieć coś w rodzaju swoich platform-frakcji, tylko nazwane inaczej, bo podobno słowo "frakcja" źle działa na przewodniczącego. 

Bez względu jednak na to, czy takie platformy-frakcje zostaną zaakceptowane i czy parytet dla kobiet oraz dla młodzieży zostanie uwzględniony w statucie partii,  nie będzie to miało większego znaczenia dla przebiegu I Kongresu. Zmiany w statucie, które ewentualnie wprowadziłby kongres, zaczną obowiązywać dopiero po ich zarejestrowaniu w sądzie,  a więc za kilka miesięcy. Wybór władz partii będzie się zatem odbywać według obecnie obowiązującego statutu, a władze wybierane są na cztery lata. Każdego roku, co prawda, odbywa się konwencja, ale jej rolą jest udzielenie skwitowania aktualnym władzom. W historii SdRP nie było przypadku, by podczas głosowania nad wotum zaufania dla władz partii ktoś ze ścisłej czołówki nie dostał wymaganej bezwzględnej większości głosów. O tym, czy ktoś cieszył się większą sympatią czy antypatią w partii, świadczyły jedynie niewielkie różnice w liczbie oddanych głosów. Przypuszczalnie nie inaczej będzie w SLD. Można się więc spodziewać, że parytet dla kobiet - o ile zostanie uchwalony przez Kongres - po raz pierwszy odegra znaczącą rolę dopiero za dwa lata, przy układaniu list wyborczych kandydatów do parlamentu.

Przywódca niekwestionowany

Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od "nieboszczki" SdRP. Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat. 

Partia powołała komisję wyborczą, która przyjmuje zgłoszenia kandydatów na przewodniczącego, wiceprzewodniczących i sekretarza generalnego SLD. Mało jest jednak prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem, tymczasowym przewodniczącym SLD, ostatnim przewodniczącym SdRP, ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego partii. W każdym razie na niespełna 10 dni przed kongresem nikogo takiego nie widać. Działacze SLD pytani, czy sądzą, że znajdzie się ktoś chętny do konkurowania z liderem, tylko się uśmiechają. Przywództwo Millera jest więc niekwestionowane. Część działaczy uważa, że kreowanie nowego przewodniczącego przed wyborami parlamentarnymi w 2001 roku byłoby błędem, że ludzie, którzy utożsamiają Leszka Millera z lewicą, przeżyliby szok. Jednak do wyborów parlamentarnych są dwa lata, a po drodze odbędzie się jeszcze bój o fotel prezydencki. Kampania prezydencka byłaby doskonałą okazją do wykreowania nowego lidera Sojuszu Lewicy Demokratycznej, tyle że po prostu nie ma takiej woli w partii.

Krzysztof Janik, ostatni sekretarz generalny SdRP, zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. 

Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. 

Po dwóch chętnych  na jedno miejsce

Ze względu na to, że Rada Krajowa SLD będzie liczyła około 300 osób (samych parlamentarzystów jest prawie 200, a oni stają się automatycznie jej członkami), zarząd będzie się składał z ok. 30 osób, a wiceprzewodniczących przypuszczalnie będzie siedmiu. Już w piątek, 10 grudnia, okaże się, kto będzie ubiegał się o stanowiska wiceprzewodniczących. Na razie spośród ewentualnych kandydatów znakomitą większość stanowią byli działacze i zarazem członkowie władz nie istniejącej SdRP. Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących zechcą powalczyć obaj byli premierzy: Józef Oleksy i Włodzimierz Cimoszewicz (nie był członkiem SdRP, ale należał do PZPR). Spośród pań typuje się Jolantę Banach, byłą pełnomocnik rządu ds. rodziny i kobiet, Annę Bańkowską, byłą prezes ZUS (jej pozycja nie jest najmocniejsza, a więc nominacja mało prawdopodobna), Izabellę Sierakowską, byłą wiceprzewodniczącą SdRP (uzyskała nominację organizacji w Lublinie na to stanowisko), Krystynę Łybacką, obecną przewodniczącą wielkopolskiego SLD (jedyna kobieta na stanowisku szefa wojewódzkiej organizacji). Jedna kobieta musi się znaleźć w prezydium partii. Podobno największe szanse na to stanowisko ma Krystyna Łybacka.

Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących SLD będą walczyli byli wiceprzewodniczący SdRP - Jerzy Szmajdziński, Marek Borowski, wicemarszałek Sejmu z ramienia SLD, Jacek Piechota (obecnie szef zachodniopomorskiego SLD). Mówi się też, że apetyt na stanowiska mają Jerzy Jaskiernia i Tadeusz Iwiński. Z całą pewnością o stanowiska wiceprzewodniczących partii będą się ubiegali związkowcy. Oni również  będą musieli dostać przynajmniej jedno miejsce w prezydium - jako ewentualnych kandydatów wymienia się Zbigniewa Janasa, tymczasowego wiceprzewodniczącego SLD (był jednym z trójki pełnomocników, którzy rejestrowali nową partię), Zbigniewa Kaniewskiego (przewodniczący Federacji NSZZ Przemysłu Lekkiego, był w PZPR) i Zbigniewa Janowskiego (Związek Zawodowy "Budowlani", prezydium OPZZ). 

Kto nie zgłosi swojej kandydatury do komisji wyborczej, może to jeszcze uczynić na kongresie, ale w SLD uważa się, że takie osoby nie będą miały zbyt wielu szans na zyskanie poparcia. 

Ostra walka będzie się też toczyła o miejsca w zarządzie, choć liczny zarząd może oznaczać, że decyzje będą podejmowane w gronie prezydium, czyli o przewodniczącego i wiceprzewodniczących.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Dziś wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli duże kompetencje. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Zjazdy wojewódzkie obnażyły inne problemy w partii.Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. w Zielonej Górze na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. niewielka liczba kobiet to skutek starego sposobu myślenia. czołowi działacze SLD będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc na listach wyborczych. parytetu domaga się też SLD-owska młodzież. Zmiany zaczną obowiązywać dopiero za kilka miesięcy. Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. spośród ewentualnych kandydatów większość stanowią byli działacze i członkowie SdRP.</body>
      <spans>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="1093" end="1098">Dziś </span>
        <span start="1102" end="1233">wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1514" end="1515"> </span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1950" end="1968">duże kompetencje. </span>
        <span start="2345" end="2400">część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. </span>
        <span start="2824" end="2852">Zjazdy wojewódzkie obnażyły </span>
        <span start="2860" end="2882">inne problemy w partii</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
        <span start="2993" end="3077">Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. </span>
        <span start="3500" end="3548">Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że </span>
        <span start="3741" end="3820">kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. </span>
        <span start="3998" end="4014">w Zielonej Górze</span>
        <span start="4172" end="4219"> na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. </span>
        <span start="4999" end="5023">niewielka liczba kobiet </span>
        <span start="5159" end="5161">to</span>
        <span start="5202" end="5236"> skutek starego sposobu myślenia. </span>
        <span start="5830" end="5851">czołowi działacze SLD</span>
        <span start="5872" end="5955"> będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc </span>
        <span start="5992" end="6013">na listach wyborczych</span>
        <span start="6044" end="6046">. </span>
        <span start="6057" end="6066">parytetu </span>
        <span start="6086" end="6119">domaga się też SLD-owska młodzież</span>
        <span start="6183" end="6185">. </span>
        <span start="6733" end="6740">Zmiany </span>
        <span start="6792" end="6819">zaczną obowiązywać dopiero </span>
        <span start="6860" end="6879">za kilka miesięcy. </span>
        <span start="7691" end="7748">Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. </span>
        <span start="9092" end="9188">ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. </span>
        <span start="9584" end="9616">spośród ewentualnych kandydatów </span>
        <span start="9626" end="9661">większość stanowią byli działacze i</span>
        <span start="9669" end="9681"> członkowie </span>
        <span start="9703" end="9708">SdRP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Politycy SLD podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Dziś wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP. Przewodniczący organizacji wojewódzkiej jest lokalnym liderem. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli duże kompetencje. zarządy partii powoływane są przez radę na wniosek przewodniczącego. prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Zjazdy wojewódzkie obnażyły inne problemy w partii.Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że lista delegatów na kongres została ustalona przed zjazdem. Rezultat: kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. w Zielonej Górze na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. Krzysztof Janik szacuje, że wśród delegatów kobiet będzie około 20 procent. niewielka liczba kobiet to skutek starego sposobu myślenia. Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet w innej roli niż w charakterze paprotki. czołowi działacze SLD będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. parytetu domaga się też SLD-owska młodzież. młodzież i kobiety chcą mieć coś w rodzaju frakcji. Zmiany w statucie, które wprowadziłby kongres, zaczną obowiązywać dopiero za kilka miesięcy. Wybór władz partii będzie się zatem odbywać według obecnie obowiązującego statutu, a władze wybierane są na cztery lata. Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego. Krzysztof Janik zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. spośród ewentualnych kandydatów znakomitą większość stanowią byli działacze i członkowie władz nieistniejącej SdRP. o stanowiska wiceprzewodniczących SLD będą walczyli Jerzy Szmajdziński, Marek Borowski, Jacek Piechota i Tadeusz Iwiński.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="362">Politycy SLD </span>
        <span start="590" end="728">podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. </span>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="1093" end="1098">Dziś </span>
        <span start="1102" end="1233">wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1514" end="1578"> Przewodniczący organizacji wojewódzkiej jest lokalnym liderem. </span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1950" end="1968">duże kompetencje. </span>
        <span start="1994" end="2009">zarządy partii </span>
        <span start="2044" end="2068">powoływane są przez radę</span>
        <span start="2089" end="2119"> na wniosek przewodniczącego. </span>
        <span start="2223" end="2279">prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący.</span>
        <span start="2344" end="2400"> część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. </span>
        <span start="2824" end="2852">Zjazdy wojewódzkie obnażyły </span>
        <span start="2860" end="2882">inne problemy w partii</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
        <span start="2993" end="3077">Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. </span>
        <span start="3500" end="3605">Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że lista delegatów na kongres została ustalona przed zjazdem</span>
        <span start="3729" end="3820">. Rezultat: kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. </span>
        <span start="3998" end="4014">w Zielonej Górze</span>
        <span start="4172" end="4219"> na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. </span>
        <span start="4812" end="4828">Krzysztof Janik </span>
        <span start="4854" end="4912">szacuje, że wśród delegatów kobiet będzie około 20 procent</span>
        <span start="4981" end="4982">.</span>
        <span start="4998" end="5023"> niewielka liczba kobiet </span>
        <span start="5159" end="5161">to</span>
        <span start="5202" end="5236"> skutek starego sposobu myślenia. </span>
        <span start="5240" end="5322">Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet w innej roli niż w charakterze paprotki</span>
        <span start="5329" end="5331">. </span>
        <span start="5830" end="5851">czołowi działacze SLD</span>
        <span start="5872" end="6046"> będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. </span>
        <span start="6057" end="6066">parytetu </span>
        <span start="6086" end="6119">domaga się też SLD-owska młodzież</span>
        <span start="6183" end="6185">. </span>
        <span start="6348" end="6366">młodzież i kobiety</span>
        <span start="6367" end="6373"> chcą </span>
        <span start="6377" end="6396">mieć coś w rodzaju </span>
        <span start="6412" end="6419">frakcji</span>
        <span start="6501" end="6503">. </span>
        <span start="6733" end="6758">Zmiany w statucie, które </span>
        <span start="6770" end="6819">wprowadziłby kongres, zaczną obowiązywać dopiero </span>
        <span start="6860" end="7000">za kilka miesięcy. Wybór władz partii będzie się zatem odbywać według obecnie obowiązującego statutu, a władze wybierane są na cztery lata. </span>
        <span start="7691" end="7748">Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. </span>
        <span start="8076" end="8086">Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8134">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem</span>
        <span start="8199" end="8252"> ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego</span>
        <span start="8259" end="8261">. </span>
        <span start="8944" end="8959">Krzysztof Janik</span>
        <span start="8994" end="9064"> zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. </span>
        <span start="9092" end="9188">ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. </span>
        <span start="9584" end="9661">spośród ewentualnych kandydatów znakomitą większość stanowią byli działacze i</span>
        <span start="9669" end="9690"> członkowie władz nie</span>
        <span start="9691" end="9709">istniejącej SdRP. </span>
        <span start="10426" end="10478">o stanowiska wiceprzewodniczących SLD będą walczyli </span>
        <span start="10509" end="10545">Jerzy Szmajdziński, Marek Borowski, </span>
        <span start="10581" end="10595">Jacek Piechota</span>
        <span start="10696" end="10715"> i Tadeusz Iwiński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Zjazdy wojewódzkie obnażyły problemy w partii. Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. w Zielonej Górze na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. działacze SLD będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc na listach wyborczych.Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i wejście do zarządu partii.</body>
      <spans>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="2824" end="2852">Zjazdy wojewódzkie obnażyły </span>
        <span start="2865" end="2882">problemy w partii</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
        <span start="3076" end="3077"> </span>
        <span start="3500" end="3548">Podczas zjazdu mazowieckiej SLD okazało się, że </span>
        <span start="3741" end="3820">kandydaci zgłaszani z sali - głównie kobiety - zostali w większości odrzuceni. </span>
        <span start="3998" end="4014">w Zielonej Górze</span>
        <span start="4172" end="4219"> na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet. </span>
        <span start="5838" end="5851">działacze SLD</span>
        <span start="5872" end="5955"> będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc </span>
        <span start="5992" end="6013">na listach wyborczych</span>
        <span start="6044" end="6045">.</span>
        <span start="7691" end="7748">Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. </span>
        <span start="9092" end="9159">ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i </span>
        <span start="9161" end="9187">wejście do zarządu partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>czołowi działacze SLD twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
parytetu 15-procentowego domaga się też SLD-owska młodzież. 
Wybór władz partii będzie się odbywać według obecnie obowiązującego statutu. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od SdRP. Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego. Krzysztof Janik zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. 
Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. wiceprzewodniczących przypuszczalnie będzie siedmiu. Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących zechcą powalczyć Józef Oleksy i Włodzimierz Cimoszewicz. typuje się Jolantę Banach, Annę Bańkowską, Izabellę Sierakowską, Krystynę Łybacką. Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących będą walczyli Jerzy Szmajdziński, MarekBorowski, Jacek Piechota. Mówi się też, że apetyt na stanowiska mają Jerzy Jaskiernia i Tadeusz Iwiński. o stanowiska będą się ubiegali związkowcy. wymienia się Zbigniewa Janasa, Zbigniewa Kaniewskiego i Zbigniewa Janowskiego.</body>
      <spans>
        <span start="5830" end="5852">czołowi działacze SLD </span>
        <span start="5860" end="6047">twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
</span>
        <span start="6057" end="6066">parytetu </span>
        <span start="6068" end="6084">15-procentowego </span>
        <span start="6086" end="6119">domaga się też SLD-owska młodzież</span>
        <span start="6183" end="6186">. 
</span>
        <span start="6879" end="6908">Wybór władz partii będzie się</span>
        <span start="6914" end="6960"> odbywać według obecnie obowiązującego statutu</span>
        <span start="6998" end="7000">. </span>
        <span start="7748" end="7829">Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od</span>
        <span start="7843" end="7850"> SdRP. </span>
        <span start="8076" end="8086">Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8134">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem</span>
        <span start="8199" end="8252"> ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego</span>
        <span start="8259" end="8261">. </span>
        <span start="8944" end="8959">Krzysztof Janik</span>
        <span start="8994" end="9065"> zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. 
</span>
        <span start="9066" end="9188">Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. </span>
        <span start="9427" end="9480">wiceprzewodniczących przypuszczalnie będzie siedmiu. </span>
        <span start="9709" end="9768">Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących zechcą powalczyć </span>
        <span start="9789" end="9827">Józef Oleksy i Włodzimierz Cimoszewicz</span>
        <span start="9873" end="9875">. </span>
        <span start="9887" end="9914">typuje się Jolantę Banach, </span>
        <span start="9959" end="9975">Annę Bańkowską, </span>
        <span start="10066" end="10088">Izabellę Sierakowską, </span>
        <span start="10179" end="10195">Krystynę Łybacką</span>
        <span start="10300" end="10302">. </span>
        <span start="10418" end="10460">Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących </span>
        <span start="10464" end="10478">będą walczyli </span>
        <span start="10509" end="10534">Jerzy Szmajdziński, Marek</span>
        <span start="10535" end="10545">Borowski, </span>
        <span start="10581" end="10595">Jacek Piechota</span>
        <span start="10635" end="10716">. Mówi się też, że apetyt na stanowiska mają Jerzy Jaskiernia i Tadeusz Iwiński. </span>
        <span start="10733" end="10746">o stanowiska </span>
        <span start="10774" end="10804">będą się ubiegali związkowcy. </span>
        <span start="10907" end="10938">wymienia się Zbigniewa Janasa, </span>
        <span start="11046" end="11069">Zbigniewa Kaniewskiego </span>
        <span start="11132" end="11155">i Zbigniewa Janowskiego</span>
        <span start="11202" end="11203">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>
Politycy SLD zawsze podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. 
Tymczasem na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. we władzach powiatowych zasiada spoza SdRP około 25 procent. 
funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy nie byli związani z SdRP. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli (z wyjątkiem centralnego) duże kompetencje.Przewiduje, że zarządy partii powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i rozmaite konflikty.
 na I Kongresie partii młodych ludzi będzie jak na lekarstwo. Prawdopodobnie niewiele więcej będzie kobiet. czołowi działacze SLD twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
Własnego parytetu - 15-procentowego - domaga się też SLD-owska młodzież. 
młodzież i kobiety, chcą mieć coś w rodzaju swoich platform-frakcji. Wybór władz partii będzie się odbywać według obecnie obowiązującego statutu. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od SdRP. Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego. Krzysztof Janik zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. 
Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. wiceprzewodniczących przypuszczalnie będzie siedmiu. Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących zechcą powalczyć Józef Oleksy i Włodzimierz Cimoszewicz. typuje się Jolantę Banach, Annę Bańkowską, Izabellę Sierakowską, Krystynę Łybacką. Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących będą walczyli Jerzy Szmajdziński, MarekBorowski, Jacek Piechota. Mówi się też, że apetyt na stanowiska mają Jerzy Jaskiernia i Tadeusz Iwiński. o stanowiska będą się ubiegali związkowcy. wymienia się Zbigniewa Janasa, Zbigniewa Kaniewskiego i Zbigniewa Janowskiego.</body>
      <spans>
        <span start="312" end="313">
</span>
        <span start="349" end="362">Politycy SLD </span>
        <span start="583" end="729">zawsze podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. 
</span>
        <span start="914" end="924">Tymczasem </span>
        <span start="1114" end="1233">na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1328" end="1412">3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. </span>
        <span start="1427" end="1459">we władzach powiatowych zasiada </span>
        <span start="1480" end="1491">spoza SdRP </span>
        <span start="1493" end="1512">około 25 procent. 
</span>
        <span start="1675" end="1764">funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy </span>
        <span start="1774" end="1798">nie byli związani z SdRP</span>
        <span start="1843" end="1845">. </span>
        <span start="1847" end="1918">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli (z wyjątkiem </span>
        <span start="1927" end="1940">centralnego) </span>
        <span start="1950" end="1967">duże kompetencje.</span>
        <span start="1968" end="1978">Przewiduje</span>
        <span start="1989" end="2009">, że zarządy partii </span>
        <span start="2044" end="2119">powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. </span>
        <span start="2223" end="2280">prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. </span>
        <span start="2345" end="2400">część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. </span>
        <span start="2824" end="2938">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i </span>
        <span start="2972" end="2992">rozmaite konflikty.
</span>
        <span start="4656" end="4764"> na I Kongresie partii młodych ludzi będzie jak na lekarstwo. Prawdopodobnie niewiele więcej będzie kobiet. </span>
        <span start="5830" end="5852">czołowi działacze SLD </span>
        <span start="5860" end="6047">twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
</span>
        <span start="6048" end="6119">Własnego parytetu - 15-procentowego - domaga się też SLD-owska młodzież</span>
        <span start="6183" end="6186">. 
</span>
        <span start="6348" end="6373">młodzież i kobiety, chcą </span>
        <span start="6377" end="6419">mieć coś w rodzaju swoich platform-frakcji</span>
        <span start="6501" end="6503">. </span>
        <span start="6879" end="6908">Wybór władz partii będzie się</span>
        <span start="6914" end="6960"> odbywać według obecnie obowiązującego statutu</span>
        <span start="6998" end="7000">. </span>
        <span start="7748" end="7829">Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od</span>
        <span start="7843" end="7850"> SdRP. </span>
        <span start="8076" end="8086">Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8134">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem</span>
        <span start="8199" end="8252"> ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego</span>
        <span start="8259" end="8261">. </span>
        <span start="8944" end="8959">Krzysztof Janik</span>
        <span start="8994" end="9065"> zapewne też ma zagwarantowane stanowisko sekretarza generalnego SLD. 
</span>
        <span start="9066" end="9188">Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii. </span>
        <span start="9427" end="9480">wiceprzewodniczących przypuszczalnie będzie siedmiu. </span>
        <span start="9709" end="9768">Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących zechcą powalczyć </span>
        <span start="9789" end="9827">Józef Oleksy i Włodzimierz Cimoszewicz</span>
        <span start="9873" end="9875">. </span>
        <span start="9887" end="9914">typuje się Jolantę Banach, </span>
        <span start="9959" end="9975">Annę Bańkowską, </span>
        <span start="10066" end="10088">Izabellę Sierakowską, </span>
        <span start="10179" end="10195">Krystynę Łybacką</span>
        <span start="10300" end="10302">. </span>
        <span start="10418" end="10460">Zapewne o stanowiska wiceprzewodniczących </span>
        <span start="10464" end="10478">będą walczyli </span>
        <span start="10509" end="10534">Jerzy Szmajdziński, Marek</span>
        <span start="10535" end="10545">Borowski, </span>
        <span start="10581" end="10595">Jacek Piechota</span>
        <span start="10635" end="10716">. Mówi się też, że apetyt na stanowiska mają Jerzy Jaskiernia i Tadeusz Iwiński. </span>
        <span start="10733" end="10746">o stanowiska </span>
        <span start="10774" end="10804">będą się ubiegali związkowcy. </span>
        <span start="10907" end="10938">wymienia się Zbigniewa Janasa, </span>
        <span start="11046" end="11069">Zbigniewa Kaniewskiego </span>
        <span start="11132" end="11155">i Zbigniewa Janowskiego</span>
        <span start="11202" end="11203">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>czołowi działacze SLD twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
parytetu 15-procentowego domaga się też SLD-owska młodzież. 
Wybór władz partii będzie się odbywać. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od SdRP. Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego. 
ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i wejście do zarządu partii.</body>
      <spans>
        <span start="5830" end="5852">czołowi działacze SLD </span>
        <span start="5860" end="6047">twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
</span>
        <span start="6057" end="6066">parytetu </span>
        <span start="6068" end="6084">15-procentowego </span>
        <span start="6086" end="6119">domaga się też SLD-owska młodzież</span>
        <span start="6183" end="6186">. 
</span>
        <span start="6879" end="6908">Wybór władz partii będzie się</span>
        <span start="6914" end="6922"> odbywać</span>
        <span start="6998" end="7000">. </span>
        <span start="7748" end="7829">Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od</span>
        <span start="7843" end="7850"> SdRP. </span>
        <span start="8076" end="8086">Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8134">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem</span>
        <span start="8199" end="8252"> ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego</span>
        <span start="8259" end="8261">. </span>
        <span start="9064" end="9065">
</span>
        <span start="9092" end="9159">ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i </span>
        <span start="9161" end="9187">wejście do zarządu partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.
Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem.Jerzy Szmajdziński, goszcząc na zjeździe w Zielonej Górze, ubolewał nad brakiem kobiet. - Ta sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia -  mówił niebezzasadnie, bowiem na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet.  Szmajdziński przekonywał zielonogórskich delegatów, że w ciągu kilku najbliższych miesięcy każdy z nich powinien skłonić do uczestnictwa w Sojuszu jedną, młodszą kobietę. Ta z kolei powinna przyprowadzić na zebranie ucznia ostatniej klasy szkoły średniej lub studenta.  Widać więc, że działaczom SLD jeszcze daleko do upragnionej nowej jakości.</body>
      <spans>
        <span start="730" end="1071">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1093" end="1233">Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="2824" end="2992">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.
</span>
        <span start="2993" end="3076">Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem.</span>
        <span start="3957" end="4564">Jerzy Szmajdziński, goszcząc na zjeździe w Zielonej Górze, ubolewał nad brakiem kobiet. - Ta sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia -  mówił niebezzasadnie, bowiem na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet.  Szmajdziński przekonywał zielonogórskich delegatów, że w ciągu kilku najbliższych miesięcy każdy z nich powinien skłonić do uczestnictwa w Sojuszu jedną, młodszą kobietę. Ta z kolei powinna przyprowadzić na zebranie ucznia ostatniej klasy szkoły średniej lub studenta.  Widać więc, że działaczom SLD jeszcze daleko do upragnionej nowej jakości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.Krzysztof Janik, sekretarz generalny SdRP, podkreśla jednak inny aspekt zagadnienia -  tylko 3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. Zdaniem Janika we władzach powiatowych zasiada znacznie więcej osób spoza SdRP - około 25 procent.Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.
Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. Teren okazał się sprytniejszy od mieszczuchów, ponieważ się dogadał. Działacze z terenu jednomyślnie "wycięli w pień" kandydatów na I Kongres z Krakowa. W rezultacie organizacja krakowska skupiająca 30 proc. członków SLD z terenu Małopolski uzyskała... jeden mandat na Kongres, co stanowi 3 proc. wszystkich małopolskich mandatów. Jerzy Szmajdziński, goszcząc na zjeździe w Zielonej Górze, ubolewał nad brakiem kobiet. - Ta sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia -  mówił niebezzasadnie, bowiem na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet.  Szmajdziński przekonywał zielonogórskich delegatów, że w ciągu kilku najbliższych miesięcy każdy z nich powinien skłonić do uczestnictwa w Sojuszu jedną, młodszą kobietę. Ta z kolei powinna przyprowadzić na zebranie ucznia ostatniej klasy szkoły średniej lub studenta.  Widać więc, że działaczom SLD jeszcze daleko do upragnionej nowej jakości.Zarówno Janik, jak i inni czołowi działacze SLD zgodnie twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
Własnego parytetu - 15-procentowego - domaga się też SLD-owska młodzież (uchwała w tej sprawie zostanie przyjęta w  sobotę, 11 grudnia). Bez względu jednak na to, czy takie platformy-frakcje zostaną zaakceptowane i czy parytet dla kobiet oraz dla młodzieży zostanie uwzględniony w statucie partii,  nie będzie to miało większego znaczenia dla przebiegu I Kongresu.</body>
      <spans>
        <span start="730" end="1071">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1093" end="1233">Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1235" end="1510">Krzysztof Janik, sekretarz generalny SdRP, podkreśla jednak inny aspekt zagadnienia -  tylko 3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. Zdaniem Janika we władzach powiatowych zasiada znacznie więcej osób spoza SdRP - około 25 procent.</span>
        <span start="2824" end="2992">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.
</span>
        <span start="2993" end="3228">Zjazd organizacji małopolskiej ujawnił na przykład konflikt Krakowa z tzw. terenem. Teren okazał się sprytniejszy od mieszczuchów, ponieważ się dogadał. Działacze z terenu jednomyślnie "wycięli w pień" kandydatów na I Kongres z Krakowa</span>
        <span start="3318" end="3498">. W rezultacie organizacja krakowska skupiająca 30 proc. członków SLD z terenu Małopolski uzyskała... jeden mandat na Kongres, co stanowi 3 proc. wszystkich małopolskich mandatów. </span>
        <span start="3957" end="4564">Jerzy Szmajdziński, goszcząc na zjeździe w Zielonej Górze, ubolewał nad brakiem kobiet. - Ta sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia -  mówił niebezzasadnie, bowiem na 130 uczestników zjazdu było ok. 10 kobiet.  Szmajdziński przekonywał zielonogórskich delegatów, że w ciągu kilku najbliższych miesięcy każdy z nich powinien skłonić do uczestnictwa w Sojuszu jedną, młodszą kobietę. Ta z kolei powinna przyprowadzić na zebranie ucznia ostatniej klasy szkoły średniej lub studenta.  Widać więc, że działaczom SLD jeszcze daleko do upragnionej nowej jakości.</span>
        <span start="5804" end="6047">Zarówno Janik, jak i inni czołowi działacze SLD zgodnie twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
</span>
        <span start="6048" end="6185">Własnego parytetu - 15-procentowego - domaga się też SLD-owska młodzież (uchwała w tej sprawie zostanie przyjęta w  sobotę, 11 grudnia). </span>
        <span start="6505" end="6732">Bez względu jednak na to, czy takie platformy-frakcje zostaną zaakceptowane i czy parytet dla kobiet oraz dla młodzieży zostanie uwzględniony w statucie partii,  nie będzie to miało większego znaczenia dla przebiegu I Kongresu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.</body>
      <spans>
        <span start="730" end="1071">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Na dowód przywołują chociażby obecność w jej szeregach Andrzeja Celińskiego, byłego członka władz Unii Demokratycznej. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1093" end="1233">Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="2824" end="2991">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i - jak to zwykle w partiach bywa - rozmaite konflikty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Politycy SLD pragną, aby partia stała się dla nich nowym otwarciem. podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy wcześniej nie byli związani z SdRP i to jest dowód zmian, jakie się dokonały. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli duże kompetencje. Przewiduje, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Obawiali się, że przewodniczący zechcą wybierać do współpracy wyłącznie ludzi sobie posłusznych. Zjazdy wojewódzkie obnażyły również problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży. sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia. Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet. ten zarzut odnosi się do działaczy terenowych, ciągle uważających, iż kobieta nie ma prawa upominać się o awans.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="362">Politycy SLD </span>
        <span start="465" end="484">pragną, aby partia </span>
        <span start="521" end="557">stała się dla nich nowym otwarciem. </span>
        <span start="590" end="728">podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. </span>
        <span start="1675" end="1801">funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy wcześniej nie byli związani z SdRP i </span>
        <span start="1804" end="1845">to jest dowód zmian, jakie się dokonały. </span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1950" end="1978">duże kompetencje. Przewiduje</span>
        <span start="1989" end="2119">, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. </span>
        <span start="2345" end="2495">część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Obawiali się, że przewodniczący zechcą wybierać do współpracy wyłącznie ludzi sobie posłusznych</span>
        <span start="2628" end="2630">. </span>
        <span start="2824" end="2860">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również </span>
        <span start="2865" end="2935">problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
        <span start="4049" end="4140"> sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="5240" end="5282">Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet</span>
        <span start="5329" end="5331">. </span>
        <span start="5349" end="5360">ten zarzut </span>
        <span start="5364" end="5378">odnosi się do </span>
        <span start="5486" end="5573">działaczy terenowych, ciągle uważających, iż kobieta nie ma prawa upominać się o awans.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Politycy SLD pragną, aby partia Sojusz Lewicy Demokratycznej stała się dla nich nowym otwarciem. zawsze podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. 
Tymczasem na zjazdach wojewódzkich owa nowa jakość była słabo widoczna.
Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.
tylko 3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. we władzach powiatowych zasiada znacznie więcej osób spoza SdRP - około 25 procent. funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy wcześniej nie byli związani z SdRP i to jest dowód zmian, jakie się dokonały. 
Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli niezwykle duże kompetencje. Przewiduje mianowicie, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. Co prawda każdy kandydat, żeby zostać członkiem zarządu musi uzyskać 50 proc. głosów plus jeden, jednak prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Obawiali się, że przewodniczący zechcą wybierać do współpracy wyłącznie ludzi sobie posłusznych. 
Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży. sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia. Zdaniem Janika niewielka liczba kobiet wśród delegatów na kongres jest spowodowana tym, że w ogóle mało kobiet ubiegało się o mandat. Jolanta Gontarczyk uważa jednak, że jest to, pokutujący wśród działaczy terenowych,  skutek starego sposobu myślenia. 
Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet. ten zarzut odnosi się do działaczy terenowych, ciągle uważających, iż kobieta nie ma prawa upominać się o awans.
Partyjne mniejszości, a więc młodzież i kobiety, chcą też mieć coś w rodzaju swoich platform-frakcji.parytet dla kobiet - o ile zostanie uchwalony przez Kongres - po raz pierwszy odegra znaczącą rolę dopiero za dwa lata, przy układaniu list wyborczych kandydatów do parlamentu.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="362">Politycy SLD </span>
        <span start="465" end="513">pragną, aby partia Sojusz Lewicy Demokratycznej </span>
        <span start="521" end="557">stała się dla nich nowym otwarciem. </span>
        <span start="583" end="729">zawsze podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. 
</span>
        <span start="914" end="948">Tymczasem na zjazdach wojewódzkich</span>
        <span start="1034" end="1071"> owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1092" end="1234">
Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.
</span>
        <span start="1322" end="1412">tylko 3 osoby to działacze z okresu PRL,  reszta zaczynała swoją działalność w latach 90. </span>
        <span start="1427" end="1511">we władzach powiatowych zasiada znacznie więcej osób spoza SdRP - około 25 procent. </span>
        <span start="1675" end="1801">funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie, którzy wcześniej nie byli związani z SdRP i </span>
        <span start="1804" end="1846">to jest dowód zmian, jakie się dokonały. 
</span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1940" end="2280">niezwykle duże kompetencje. Przewiduje mianowicie, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. Co prawda każdy kandydat, żeby zostać członkiem zarządu musi uzyskać 50 proc. głosów plus jeden, jednak prawo zgłaszania kandydatów ma wyłącznie przewodniczący. </span>
        <span start="2345" end="2495">część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Obawiali się, że przewodniczący zechcą wybierać do współpracy wyłącznie ludzi sobie posłusznych</span>
        <span start="2628" end="2630">. </span>
        <span start="2823" end="2935">
Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
        <span start="4049" end="4140"> sala nie oddaje struktury społeczeństwa, bo jest męska, a w dodatku ze starszego pokolenia</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="4984" end="5237">Zdaniem Janika niewielka liczba kobiet wśród delegatów na kongres jest spowodowana tym, że w ogóle mało kobiet ubiegało się o mandat. Jolanta Gontarczyk uważa jednak, że jest to, pokutujący wśród działaczy terenowych,  skutek starego sposobu myślenia. 
</span>
        <span start="5240" end="5282">Partia nie jest gotowa na przyjęcie kobiet</span>
        <span start="5329" end="5331">. </span>
        <span start="5349" end="5360">ten zarzut </span>
        <span start="5364" end="5378">odnosi się do </span>
        <span start="5486" end="5574">działaczy terenowych, ciągle uważających, iż kobieta nie ma prawa upominać się o awans.
</span>
        <span start="6319" end="6419">Partyjne mniejszości, a więc młodzież i kobiety, chcą też mieć coś w rodzaju swoich platform-frakcji</span>
        <span start="6501" end="6502">.</span>
        <span start="7485" end="7661">parytet dla kobiet - o ile zostanie uchwalony przez Kongres - po raz pierwszy odegra znaczącą rolę dopiero za dwa lata, przy układaniu list wyborczych kandydatów do parlamentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Politycy SLD pragną, aby partia stała się dla nich nowym otwarciem. podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli duże kompetencje. Przewiduje, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. Zjazdy wojewódzkie obnażyły również problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="362">Politycy SLD </span>
        <span start="465" end="484">pragną, aby partia </span>
        <span start="521" end="557">stała się dla nich nowym otwarciem. </span>
        <span start="590" end="728">podkreślają, że jedna trzecia członków to osoby, które nie skończyły 35 lat i że dla 30 proc. działaczy SLD jest pierwszą partią w życiu. </span>
        <span start="1675" end="1755">funkcję sekretarzy w ponad połowie organizacji wojewódzkich objęli młodzi ludzie</span>
        <span start="1843" end="1845">. </span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1950" end="1978">duże kompetencje. Przewiduje</span>
        <span start="1989" end="2119">, że zarządy partii - gminne, powiatowe, wojewódzkie - powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. </span>
        <span start="2824" end="2860">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również </span>
        <span start="2865" end="2912">problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet</span>
        <span start="2990" end="2991">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka. Sami jednak pragną, aby partia SLD również stała się dla nich nowym otwarciem. Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP. Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i rozmaite konflikty. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od "nieboszczki" SdRP. Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat.  Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem, tymczasowym przewodniczącym SLD, ostatnim przewodniczącym SdRP, ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego partii. Działacze SLD pytani, czy sądzą, że znajdzie się ktoś chętny do konkurowania z liderem, tylko się uśmiechają. Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="404">Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="451" end="485">. Sami jednak pragną, aby partia S</span>
        <span start="491" end="492">L</span>
        <span start="498" end="499">D</span>
        <span start="512" end="557"> również stała się dla nich nowym otwarciem. </span>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="914" end="1071">Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1093" end="1233">Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1834" end="1835"> </span>
        <span start="2824" end="2938">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i </span>
        <span start="2972" end="2991">rozmaite konflikty.</span>
        <span start="7747" end="7930"> Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od "nieboszczki" SdRP. Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat. </span>
        <span start="8075" end="8086"> Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8261">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem, tymczasowym przewodniczącym SLD, ostatnim przewodniczącym SdRP, ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego partii. </span>
        <span start="8338" end="8448">Działacze SLD pytani, czy sądzą, że znajdzie się ktoś chętny do konkurowania z liderem, tylko się uśmiechają. </span>
        <span start="9066" end="9187">Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka. Sami jednak pragną, aby partia SLD również stała się dla nich nowym otwarciem. Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.
Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP. Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli niezwykle duże kompetencje. Przewiduje, że zarządy partii  powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. Za parę dni, kiedy odbędą się pierwsze posiedzenia nowo wybranych rad i zostaną wyłonione zarządy struktur terenowych, okaże się, w jakim stopniu te obawy były słuszne.
Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i rozmaite konflikty. Zdaniem Janika niewielka liczba kobiet wśród delegatów na kongres jest spowodowana tym, że w ogóle mało kobiet ubiegało się o mandat. Jolanta Gontarczyk uważa jednak, że jest to, pokutujący wśród działaczy terenowych, skutek starego sposobu myślenia. 
działacze SLD zgodnie twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
 Zmiany w statucie, które ewentualnie wprowadziłby kongres, zaczną obowiązywać dopiero po ich zarejestrowaniu w sądzie,  a więc za kilka miesięcy. Wybór władz partii będzie się zatem odbywać według obecnie obowiązującego statutu, a władze wybierane są na cztery lata. Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od "nieboszczki" SdRP. Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat.  Mało jest prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem, tymczasowym przewodniczącym SLD, ostatnim przewodniczącym SdRP, ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego partii. Działacze SLD pytani, czy sądzą, że znajdzie się ktoś chętny do konkurowania z liderem, tylko się uśmiechają. Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="404">Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="451" end="485">. Sami jednak pragną, aby partia S</span>
        <span start="491" end="492">L</span>
        <span start="498" end="499">D</span>
        <span start="512" end="557"> również stała się dla nich nowym otwarciem. </span>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="914" end="1071">Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="1092" end="1233">
Dziś już wiadomo, że na szesnastu przewodniczących organizacji wojewódzkich tylko dwie osoby nie rekrutują się z dawnej Socjaldemokracji RP.</span>
        <span start="1834" end="1835"> </span>
        <span start="1847" end="1905">Statut nowej partii daje przewodniczącym różnych szczebli </span>
        <span start="1940" end="1978">niezwykle duże kompetencje. Przewiduje</span>
        <span start="1989" end="2009">, że zarządy partii </span>
        <span start="2043" end="2119"> powoływane są przez radę określonego szczebla na wniosek przewodniczącego. </span>
        <span start="2345" end="2400">część działaczy wyrażała zaniepokojenie tym przepisem. </span>
        <span start="2630" end="2799">Za parę dni, kiedy odbędą się pierwsze posiedzenia nowo wybranych rad i zostaną wyłonione zarządy struktur terenowych, okaże się, w jakim stopniu te obawy były słuszne.
</span>
        <span start="2824" end="2938">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i </span>
        <span start="2972" end="2991">rozmaite konflikty.</span>
        <span start="4973" end="4974"> </span>
        <span start="4984" end="5202">Zdaniem Janika niewielka liczba kobiet wśród delegatów na kongres jest spowodowana tym, że w ogóle mało kobiet ubiegało się o mandat. Jolanta Gontarczyk uważa jednak, że jest to, pokutujący wśród działaczy terenowych, </span>
        <span start="5203" end="5236">skutek starego sposobu myślenia. </span>
        <span start="5803" end="5804">
</span>
        <span start="5838" end="6047">działacze SLD zgodnie twierdzą, że będą popierali zmianę w statucie, która ma zagwarantować kobietom 30 proc. miejsc we władzach wszystkich szczebli oraz na listach wyborczych do organów przedstawicielskich. 
</span>
        <span start="6732" end="6999"> Zmiany w statucie, które ewentualnie wprowadziłby kongres, zaczną obowiązywać dopiero po ich zarejestrowaniu w sądzie,  a więc za kilka miesięcy. Wybór władz partii będzie się zatem odbywać według obecnie obowiązującego statutu, a władze wybierane są na cztery lata.</span>
        <span start="7672" end="7673"> </span>
        <span start="7691" end="7930">Nowe otwarcie w partii nie dotyczy starego kierownictwa. Na samym szczycie Sojusz prawdopodobnie w niewielkim stopniu będzie się różnił od "nieboszczki" SdRP. Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat. </span>
        <span start="8075" end="8086"> Mało jest </span>
        <span start="8093" end="8261">prawdopodobne, aby poza Leszkiem Millerem, tymczasowym przewodniczącym SLD, ostatnim przewodniczącym SdRP, ktokolwiek ubiegał się o stanowisko przewodniczącego partii. </span>
        <span start="8338" end="8448">Działacze SLD pytani, czy sądzą, że znajdzie się ktoś chętny do konkurowania z liderem, tylko się uśmiechają. </span>
        <span start="9066" end="9187">Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka. Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i rozmaite konflikty.Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat.  Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="404">Politycy SLD kpią z nowego otwarcia rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="451" end="453">. </span>
        <span start="730" end="795">Czołowi politycy SLD  podkreślają, że ich partia to nowa jakość. </span>
        <span start="914" end="1071">Tymczasem na zjazdach wojewódzkich, które wyłaniały delegatów na pierwszy kongres SLD oraz wybierały władze wojewódzkie, owa nowa jakość była słabo widoczna.</span>
        <span start="2824" end="2938">Zjazdy wojewódzkie obnażyły również inne problemy w partii, przede wszystkim brak kobiet, ale również młodzieży i </span>
        <span start="2972" end="2991">rozmaite konflikty.</span>
        <span start="7850" end="7930">Wśród kandydatów na najwyższe stanowiska  przewijają się nazwiska znane od lat. </span>
        <span start="8075" end="8076"> </span>
        <span start="9066" end="9187">Przypuszczalnie natomiast ostra walka będzie się toczyła o stanowiska wiceprzewodniczących i o wejście do zarządu partii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
