<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906230052">
  <date>1999-06-23</date>
  <title>Nikomu nic nie obiecałem</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Krzysztof Guzowski</authors>
  <body>ROZMOWA

Zbigniew Boniek, kandydat na prezesa Polskiego Związku Piłki Nożnej

Nikomu nic nie obiecałem

BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Mam długoletni kontrakt z kompanią piwowarską z Poznania. Zgodnie z hasłem: "Po godzinach, po pracy" napić się dobrego piwa to przyjemność. Jedno dobre piwo jest lepsze od wielu innych napojów, które piją dzieci i o których teraz tak głośno jest w Europie. Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. Jeśli zostanę prezesem, to może coś się w tym układzie zmieni, choć nie sądzę.

Czy kandydat na prezesa PZPN może zajmować się sprzedażą zawodników za granicę?

To całkowita nieprawda, wiadomość wyssana z palca. Pewnie chodzi o plotki związane z Arturem Wichniarkiem z Widzewa. Kilka razy rozmawiałem z Arturem Zgłosił się do mnie jeden menedżer z Włoch z pytaniem, jak mógłby się spotkać z Wichniarkiem. Spotkali się. To wszystko. Nie mam z tym nic wspólnego. Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę.

Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? Firma zawiera kontrakty telewizyjne i reklamowe z klubami piłkarskimi i jako prezes PZPN mógłby pan mieć znaczny wpływ na jej sytuację finansową.

Chciałbym zwrócić uwagę, że obecny prezes PZPN przez 3 lata łączył tę funkcję z szefowaniem GKS Katowice, mniej lub bardziej formalnym. W poniedziałek zostanie wybrany prezes na 17 miesięcy. W PZPN wszystko sprzedano na najbliższych kilka lat. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. Gdyby mojej firmy nie było na rynku, to sumy z kontraktów telewizyjnych byłyby o wiele mniejsze. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. Takie zasady obowiązują na świecie.

Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?

Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz.

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?

Nie wiem. Lekarz nie zalecał mi, że muszę być prezesem PZPN. Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale naprawdę nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku. Jeśli wyborcy będą chcieli ją wybrać, to zastanowią się nad moją kandydaturą. Prezes Dziurowicz może rządzić przez kolejnych 17 miesięcy, ale to będzie droga donikąd.

Co pan zrobił, żeby zostać prezesem?

To, co powinien zrobić każdy kandydat. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Czemu mają służyć wyjazdy w teren i rozmowy z delegatami?

Przekonywaniu ich do swoich racji.

Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. To chyba szczere postawienie sprawy. Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba zacząć działać, a nie krzyczeć, namawiać i rozliczać przeszłość. Piłka musi nabrać wiarygodności. Liczę na współpracę na tym polu ze wszystkimi działaczami w Polsce. Nie chcę żadnym podstępnym ruchem zdobyć dla siebie fotela prezesa. Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie. Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą oni być odpowiedzialni za swoje działki. Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.

Co w PZPN było złe za prezesa Dziurowicza?

On może byłby dobrym prezesem, ale w innych czasach. Nawet jego najlepsze chęci obracają się przeciwko niemu. Wszystkim chce zarządzać sam. To go gubi.

Czy wie pan, w jaki sposób kampanię wyborczą prowadzą inni kandydaci na prezesa?

Panowie Listkiewicz i Kolator jeżdżą po Polsce i rozmawiają z delegatami. Wybrali taką drogę, ja inną. Nie będę tego komentował, choć uważam, że gdybym poszedł ich śladami, to moje szanse by wzrosły. Byłoby to jednak działanie wbrew moim zasadom. Zakończmy tę kwestię żartobliwie - na takich spotkaniach reklamowane przeze mnie piwo by nie wystarczyło. A ja swoją wątrobę szanuję.

A nieoficjalni kandydaci?

Pana Dziurowicza na swój sposób cenię. Współpracowałem z nim przez 6 miesięcy, uważam, że owocnie. To, że mam dużo uwag do sposobu, w jaki kieruje związkiem, nie znaczy, że nie cenię go jako człowieka. Rozwiązanie przez niego kontraktu z firmą Puma swego czasu uznałem za skandal i dlatego się rozstaliśmy. Słyszę, że Dziurowicz dopiero w trakcie zjazdu podejmie decyzję, czy kandydować. Nie będę więc oceniał tego, co robi przed zjazdem. Stawiam grubą kreskę.

Obiecuje pan II-ligowym klubom pieniądze na przetrwanie. Skąd pan, jako prezes PZPN, zamierza je wziąć?

W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. Każdy rozegra 46 meczów. Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć ten rok przekształceń. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. Na razie nie chciałbym mówić więcej, bo w Polsce często podkrada się pomysły.

Czy nakłania pan dwa czołowe kluby, Wisłę i Lecha, do zrywania obowiązujących kontraktów telewizyjnych?

Firma Go &amp; Goal ani ja nigdy nie podpisaliśmy żadnej umowy telewizyjnej z Wisłą Kraków. Nie pośredniczyłem również w sprzedaży praw telewizyjnych meczu Wisła - Parma do Włoch. Ja tylko pomogłem RAI, by otrzymała sygnał telewizyjny z Krakowa. Nie zarobiłem na tym żadnych pieniędzy. Wisła na tym meczu zarobiła 1,25 mln marek, bo sama podpisała kontrakt z telewizją RAI. Gdyby sprzedała prawa firmie UFA, to zarobiłaby 350 tys. marek. Jaki więc może być mój wpływ na działania Wisły? Żaden. Lech Poznań ma kontrakt z Go &amp; Goal na następnych kilka lat. Ostatnio Canal Plus zawarł umowę ze świeżym pierwszoligowcem, Petrochemią Płock. Z dobrze poinformowanych źródeł wiem, że kwota wynosi ok. 450 tys. dolarów za jeden sezon. Będąc odpowiedzialny za sprzedaż praw telewizyjnych Lecha, który jest klubem zdecydowanie mocniejszym od Petrochemii, dążę do tego, żeby doszło do spotkania z przedstawicielami Canalu Plus i renegocjowania kontraktu z Lechem. Lepszy klub musi zarabiać więcej niż słabszy.

Zawsze pan mówił, że wychodzi na boisko po to, aby wygrać. Teraz pan mówi, że nic wielkiego się nie stanie, jeśli prezesem zostanie kto inny. Zmienił się pan?

Kiedy wychodziłem na boisko, wiedziałem, że zwycięstwo będzie zależało tylko ode mnie. Teraz oddaję się w ręce innych. Jedna trzecia delegatów nie ma dziś nic wspólnego z piłką. Jedna trzecia jest błędnie przeświadczona, że nadal może działać w piłce tylko w starym układzie. Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. Świadczą o tym wszystkie ankiety. Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.

Czy liczy pan, że któryś z polityków poprze pańską kandydaturę na prezesa?

To nie jest dla mnie szczególnie ważne, ponieważ nie mam żadnych antypatii. Żywię szacunek dla każdego, kto robi coś, żeby Polakom było lepiej. Mam koneksje z panem Balcerowiczem, ale nie ukrywam, że z pozostałymi reprezentantami sceny politycznej też utrzymuję dobre kontakty. Dzielę Polaków na dobrych i złych, mądrych i mniej mądrych. Chętnie poszedłbym na kolację z panem Buzkiem i panem Krzaklewskim, nie mniej chętnie z panem prezydentem. Jestem człowiekiem sportu i chcę nim pozostać.

Czy trzech kandydatów przeciwko Dziurowiczowi na zjeździe to nie za dużo?

Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć. Dziurowicz powiedział władzom FIFA i UEFA, prezydentowi RP, delegatom i wszystkim ludziom, że nie będzie kandydował. Powinien się nad tym zastanowić. Nawet jeśli wygra, to jego zwycięstwo do niczego nie doprowadzi.

Dziurowicz będzie kandydował?

Moim zdaniem nie.

A jeśli będzie?

To nie wiem, czy ja będę kandydował.

Rozmawiał: Krzysztof Guzowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?Nie wiem. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć. oddaję się w ręce innych. Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.</body>
      <spans>
        <span start="1595" end="1635">Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. </span>
        <span start="1826" end="1918">ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. </span>
        <span start="2293" end="2335">Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?</span>
        <span start="2337" end="2347">Nie wiem. </span>
        <span start="3031" end="3154">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3249" end="3450">Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="5371" end="5420">W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. </span>
        <span start="5445" end="5537">Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć</span>
        <span start="5559" end="5561">. </span>
        <span start="7050" end="7076">oddaję się w ręce innych. </span>
        <span start="8084" end="8252">Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nie widzę związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. 

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?Nie wiem. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. Co w PZPN było złe za prezesa Dziurowicza? Wszystkim chce zarządzać sam. To go gubi.

W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. Na razie nie chciałbym mówić więcej.Czy nakłania pan dwa czołowe kluby, Wisłę i Lecha, do zrywania obowiązujących kontraktów telewizyjnych?Firma Go &amp; Goal ani ja nigdy nie podpisaliśmy żadnej umowy telewizyjnej z Wisłą Kraków. Lech Poznań ma kontrakt z Go &amp; Goal na kilka lat. Ostatnio Canal Plus zawarł umowę ze świeżym pierwszoligowcem, Petrochemią Płock. dążę do tego, żeby doszło do renegocjowania kontraktu z Lechem. Lepszy klub musi zarabiać więcej niż słabszy.

oddaję się w ręce innych. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę. Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.</body>
      <spans>
        <span start="469" end="479">Nie widzę </span>
        <span start="487" end="582">związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="1043" end="1120">Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę.</span>
        <span start="1594" end="1635"> Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. </span>
        <span start="1826" end="1918">ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. </span>
        <span start="2291" end="2335">

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?</span>
        <span start="2337" end="2347">Nie wiem. </span>
        <span start="3031" end="3154">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3249" end="3450">Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="4116" end="4158">Co w PZPN było złe za prezesa Dziurowicza?</span>
        <span start="4269" end="4311"> Wszystkim chce zarządzać sam. To go gubi.</span>
        <span start="5369" end="5420">

W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. </span>
        <span start="5445" end="5537">Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć</span>
        <span start="5559" end="5652">. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. Na razie nie chciałbym mówić więcej</span>
        <span start="5693" end="5694">.</span>
        <span start="5696" end="5799">Czy nakłania pan dwa czołowe kluby, Wisłę i Lecha, do zrywania obowiązujących kontraktów telewizyjnych?</span>
        <span start="5801" end="5889">Firma Go &amp; Goal ani ja nigdy nie podpisaliśmy żadnej umowy telewizyjnej z Wisłą Kraków. </span>
        <span start="6291" end="6330">Lech Poznań ma kontrakt z Go &amp; Goal na </span>
        <span start="6341" end="6433">kilka lat. Ostatnio Canal Plus zawarł umowę ze świeżym pierwszoligowcem, Petrochemią Płock. </span>
        <span start="6642" end="6671">dążę do tego, żeby doszło do </span>
        <span start="6715" end="6795">renegocjowania kontraktu z Lechem. Lepszy klub musi zarabiać więcej niż słabszy.</span>
        <span start="6955" end="6957">

</span>
        <span start="7050" end="7076">oddaję się w ręce innych. </span>
        <span start="7373" end="7438">Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.</span>
        <span start="7502" end="7503"> </span>
        <span start="8084" end="8252">Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?Nie wiem. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</body>
      <spans>
        <span start="2293" end="2335">Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?</span>
        <span start="2337" end="2347">Nie wiem. </span>
        <span start="3031" end="3154">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3249" end="3450">Na wyjazdy, rozmowy, przekonywanie i obiecywanie ludziom funkcji w nowym związku, bo na tym to polega według innych kandydatów, nie mogę sobie pozwolić. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="8084" end="8157">Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.
Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję. Piłka musi nabrać wiarygodności. Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą oni być odpowiedzialni za swoje działki.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="180">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
</span>
        <span start="181" end="212">ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? </span>
        <span start="469" end="581">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.</span>
        <span start="660" end="661">
</span>
        <span start="2068" end="2125">Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
</span>
        <span start="2126" end="2291">Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz.</span>
        <span start="2579" end="2785"> Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku.</span>
        <span start="3030" end="3153"> Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru.</span>
        <span start="3486" end="3529"> Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję. </span>
        <span start="3601" end="3633">Piłka musi nabrać wiarygodności.</span>
        <span start="3879" end="3968"> Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą oni być odpowiedzialni za swoje działki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. Jeśli zostanę prezesem, to może coś się w tym układzie zmieni, choć nie sądzę.
Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz.
 Lekarz nie zalecał mi, że muszę być prezesem PZPN. Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale naprawdę nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. To chyba szczere postawienie sprawy. Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję. Piłka musi nabrać wiarygodności. Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą oni być odpowiedzialni za swoje działki. Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.
Zawsze pan mówił, że wychodzi na boisko po to, aby wygrać. Teraz pan mówi, że nic wielkiego się nie stanie, jeśli prezesem zostanie kto inny. Zmienił się pan?
Kiedy wychodziłem na boisko, wiedziałem, że zwycięstwo będzie zależało tylko ode mnie. Teraz oddaję się w ręce innych.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="180">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
</span>
        <span start="181" end="212">ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? </span>
        <span start="469" end="661">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. Jeśli zostanę prezesem, to może coś się w tym układzie zmieni, choć nie sądzę.
</span>
        <span start="2068" end="2125">Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
</span>
        <span start="2126" end="2292">Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz.
</span>
        <span start="2346" end="2785"> Lekarz nie zalecał mi, że muszę być prezesem PZPN. Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale naprawdę nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku.</span>
        <span start="3030" end="3153"> Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru.</span>
        <span start="3401" end="3529"> Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. To chyba szczere postawienie sprawy. Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję. </span>
        <span start="3601" end="3633">Piłka musi nabrać wiarygodności.</span>
        <span start="3879" end="4114"> Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą oni być odpowiedzialni za swoje działki. Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.</span>
        <span start="6796" end="6956">
Zawsze pan mówił, że wychodzi na boisko po to, aby wygrać. Teraz pan mówi, że nic wielkiego się nie stanie, jeśli prezesem zostanie kto inny. Zmienił się pan?
</span>
        <span start="6957" end="7075">Kiedy wychodziłem na boisko, wiedziałem, że zwycięstwo będzie zależało tylko ode mnie. Teraz oddaję się w ręce innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.
Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. Moja kandydatura jest alternatywą.Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="180">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
</span>
        <span start="181" end="212">ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? </span>
        <span start="469" end="581">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.</span>
        <span start="660" end="661">
</span>
        <span start="2068" end="2125">Czy wybory wygrywa się przed zjazdem czy w jego trakcie?
</span>
        <span start="2126" end="2166">Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. </span>
        <span start="2580" end="2614">Moja kandydatura jest alternatywą.</span>
        <span start="3031" end="3153">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru.</span>
        <span start="3486" end="3528"> Obiecuję za to ewolucję, a nie rewolucję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?

Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą.
Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecuję ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba zacząć działać, a nie krzyczeć, namawiać i rozliczać przeszłość. Związkiem powinien zarządzać menedżer.
Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="198">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: </span>
        <span start="469" end="581">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.</span>
        <span start="2291" end="2337">

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?

</span>
        <span start="2398" end="2525">Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale </span>
        <span start="2534" end="2614">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą.</span>
        <span start="2991" end="2992">
</span>
        <span start="3031" end="3153">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru.</span>
        <span start="3486" end="3496"> Obiecuję </span>
        <span start="3502" end="3600">ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba zacząć działać, a nie krzyczeć, namawiać i rozliczać przeszłość.</span>
        <span start="3769" end="3807"> Związkiem powinien zarządzać menedżer</span>
        <span start="3967" end="3968">.</span>
        <span start="5369" end="5370">
</span>
        <span start="7233" end="7306">Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. </span>
        <span start="7340" end="7438">Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.</span>
        <span start="8083" end="8157">
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?

Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą.

Co pan zrobił, żeby zostać prezesem?

Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. To szczere postawienie sprawy. Obiecuję ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba zacząć działać, a nie krzyczeć, namawiać i rozliczać przeszłość. Związkiem powinien zarządzać menedżer, co nie znaczy, że przyjdzie Boniek i wszystkich wymiecie. Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą być odpowiedzialni za swoje działki.

w jaki sposób kampanię wyborczą prowadzą inni kandydaci na prezesa?
Listkiewicz i Kolator jeżdżą po Polsce i rozmawiają z delegatami. Wybrali taką drogę, ja inną.gdybym poszedł ich śladami, to moje szanse by wzrosły. Byłoby to jednak wbrew moim zasadom.
Pana Dziurowicza na swój sposób cenię. mam dużo uwag do sposobu, w jaki kieruje związkiem, nie znaczy, że nie cenię go jako człowieka.

Obiecuje pan II-ligowym klubom pieniądze. Skąd pan, jako prezes PZPN, zamierza je wziąć?

Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. pomóc im przeżyć ten rok przekształceń. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="198">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: </span>
        <span start="469" end="581">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.</span>
        <span start="2291" end="2337">

Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?

</span>
        <span start="2398" end="2525">Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale </span>
        <span start="2534" end="2614">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą.</span>
        <span start="2952" end="2992">

Co pan zrobił, żeby zostać prezesem?

</span>
        <span start="3031" end="3153">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru.</span>
        <span start="3401" end="3453"> Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. To </span>
        <span start="3459" end="3496">szczere postawienie sprawy. Obiecuję </span>
        <span start="3502" end="3600">ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba zacząć działać, a nie krzyczeć, namawiać i rozliczać przeszłość.</span>
        <span start="3769" end="3812"> Związkiem powinien zarządzać menedżer, co </span>
        <span start="3818" end="3852">nie znaczy, że przyjdzie Boniek i </span>
        <span start="3859" end="3928">wszystkich wymiecie. Ludziom trzeba stworzyć warunki do pracy, muszą </span>
        <span start="3932" end="3968">być odpowiedzialni za swoje działki.</span>
        <span start="4311" end="4313">

</span>
        <span start="4326" end="4393">w jaki sposób kampanię wyborczą prowadzą inni kandydaci na prezesa?</span>
        <span start="4394" end="4395">
</span>
        <span start="4403" end="4497">Listkiewicz i Kolator jeżdżą po Polsce i rozmawiają z delegatami. Wybrali taką drogę, ja inną.</span>
        <span start="4540" end="4612">gdybym poszedł ich śladami, to moje szanse by wzrosły. Byłoby to jednak </span>
        <span start="4622" end="4641">wbrew moim zasadom.</span>
        <span start="4803" end="4842">
Pana Dziurowicza na swój sposób cenię.</span>
        <span start="4909" end="5005"> mam dużo uwag do sposobu, w jaki kieruje związkiem, nie znaczy, że nie cenię go jako człowieka.</span>
        <span start="5264" end="5306">

Obiecuje pan II-ligowym klubom pieniądze</span>
        <span start="5321" end="5371">. Skąd pan, jako prezes PZPN, zamierza je wziąć?

</span>
        <span start="5445" end="5498">Wiele drużyn będzie umierać pod względem finansowym. </span>
        <span start="5521" end="5616">pomóc im przeżyć ten rok przekształceń. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją.</span>
        <span start="7232" end="7306"> Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. </span>
        <span start="7340" end="7438">Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.</span>
        <span start="8083" end="8157">
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: Nie widzę związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.

Na ile głosów może pan liczyć?

Do każdego delegata wysłałem list. Oddzwoniło około 100 zainteresowanych jego treścią. nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.
Obiecuję ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba działać, nie krzyczeć i rozliczać przeszłość. Związkiem powinien zarządzać menedżer.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="198">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?

ZBIGNIEW BONIEK: </span>
        <span start="469" end="479">Nie widzę </span>
        <span start="487" end="581">związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.</span>
        <span start="2291" end="2322">

Na ile głosów może pan liczyć</span>
        <span start="2334" end="2337">?

</span>
        <span start="2398" end="2427">Do każdego delegata wysłałem </span>
        <span start="2436" end="2463">list. Oddzwoniło około 100 </span>
        <span start="2473" end="2504">zainteresowanych jego treścią. </span>
        <span start="2534" end="2579">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.</span>
        <span start="2991" end="2992">
</span>
        <span start="3487" end="3496">Obiecuję </span>
        <span start="3502" end="3536">ewolucję, a nie rewolucję. Trzeba </span>
        <span start="3543" end="3552">działać, </span>
        <span start="3554" end="3566">nie krzyczeć</span>
        <span start="3576" end="3600"> i rozliczać przeszłość.</span>
        <span start="3769" end="3807"> Związkiem powinien zarządzać menedżer</span>
        <span start="3967" end="3968">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
ZBIGNIEW BONIEK: Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. 
Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? 
W PZPN wszystko sprzedano na najbliższych kilka lat. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. Gdyby mojej firmy nie było na rynku, to sumy z kontraktów telewizyjnych byłyby o wiele mniejsze. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. 
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100, ale nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="179">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?</span>
        <span start="180" end="198">
ZBIGNIEW BONIEK: </span>
        <span start="469" end="582">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="661" end="662">
</span>
        <span start="1122" end="1204">Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? </span>
        <span start="1350" end="1351">
</span>
        <span start="1542" end="1826">W PZPN wszystko sprzedano na najbliższych kilka lat. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. Gdyby mojej firmy nie było na rynku, to sumy z kontraktów telewizyjnych byłyby o wiele mniejsze. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym </span>
        <span start="1918" end="2031">Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. </span>
        <span start="2292" end="2336">
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
</span>
        <span start="2398" end="2462">Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100</span>
        <span start="2519" end="2525">, ale </span>
        <span start="2534" end="2579">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?
ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Mam długoletni kontrakt z kompanią piwowarską z Poznania. Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. 
Czy kandydat na prezesa PZPN może zajmować się sprzedażą zawodników za granicę?
To całkowita nieprawda, wiadomość wyssana z palca. chodzi o plotki związane z Arturem Wichniarkiem z Widzewa. Zgłosił się do mnie jeden menedżer z Włoch z pytaniem, jak mógłby się spotkać z Wichniarkiem. Spotkali się. To wszystko. Nie mam z tym nic wspólnego. 
Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? 
W poniedziałek zostanie wybrany prezes na 17 miesięcy. W PZPN wszystko sprzedano na najbliższych kilka lat. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. Gdyby mojej firmy nie było na rynku, to sumy z kontraktów telewizyjnych byłyby o wiele mniejsze. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. 
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
Nie wiem. Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku. Jeśli wyborcy będą chcieli ją wybrać, to zastanowią się nad moją kandydaturą.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="179">Czy ktoś, kto reklamuje piwo, może być prezesem PZPN?</span>
        <span start="180" end="270">
ZBIGNIEW BONIEK: Dlaczego nie? Mam długoletni kontrakt z kompanią piwowarską z Poznania. </span>
        <span start="469" end="582">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="661" end="742">
Czy kandydat na prezesa PZPN może zajmować się sprzedażą zawodników za granicę?
</span>
        <span start="743" end="794">To całkowita nieprawda, wiadomość wyssana z palca. </span>
        <span start="801" end="860">chodzi o plotki związane z Arturem Wichniarkiem z Widzewa. </span>
        <span start="893" end="1043">Zgłosił się do mnie jeden menedżer z Włoch z pytaniem, jak mógłby się spotkać z Wichniarkiem. Spotkali się. To wszystko. Nie mam z tym nic wspólnego. </span>
        <span start="1121" end="1204">
Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? </span>
        <span start="1350" end="1351">
</span>
        <span start="1487" end="2031">W poniedziałek zostanie wybrany prezes na 17 miesięcy. W PZPN wszystko sprzedano na najbliższych kilka lat. Go &amp; Goal pozwala dużo zarabiać klubom. Gdyby mojej firmy nie było na rynku, to sumy z kontraktów telewizyjnych byłyby o wiele mniejsze. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. </span>
        <span start="2292" end="2336">
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
</span>
        <span start="2337" end="2347">Nie wiem. </span>
        <span start="2398" end="2525">Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100 delegatów zainteresowanych jego treścią. Porozmawialiśmy, ale </span>
        <span start="2534" end="2863">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować. Moja kandydatura jest alternatywą. Na zjeździe możemy wybrać dwie drogi. Jedną, która obowiązuje obecnie - skomplikowaną, pełną procesów, problemów, kłótni. Jest też droga prowadząca w przeciwnym kierunku. Jeśli wyborcy będą chcieli ją wybrać, to zastanowią się nad moją kandydaturą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>ZBIGNIEW BONIEK. 
Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? 
W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. 
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100, ale nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.</body>
      <spans>
        <span start="181" end="196">ZBIGNIEW BONIEK</span>
        <span start="580" end="582">. </span>
        <span start="661" end="662">
</span>
        <span start="1122" end="1204">Jeśli zostanie pan prezesem PZPN, zrezygnuje pan z prezesowania firmie Go &amp; Goal? </span>
        <span start="1350" end="1351">
</span>
        <span start="1732" end="1826">W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym </span>
        <span start="1918" end="2031">Uważam, że prezes, ktokolwiek nim zostanie, nie powinien sprzedawać niczego na okres dłuższy od swojej kadencji. </span>
        <span start="2292" end="2336">
Na ile głosów może pan liczyć na zjeździe?
</span>
        <span start="2398" end="2462">Do każdego delegata wysłałem prywatny list. Oddzwoniło około 100</span>
        <span start="2519" end="2525">, ale </span>
        <span start="2534" end="2579">nie wiem, czy zdecydują się na mnie głosować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.  Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. 
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie. Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.</body>
      <spans>
        <span start="469" end="582">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="1042" end="1120"> Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę.</span>
        <span start="1731" end="1918"> W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. </span>
        <span start="2125" end="2240">
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. </span>
        <span start="3031" end="3154">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3402" end="3450">Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="3770" end="3880">Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie. </span>
        <span start="3969" end="4114">Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.  Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę. W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. 
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie. Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.
W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć ten rok przekształceń. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. 
Kiedy wychodziłem na boisko, wiedziałem, że zwycięstwo będzie zależało tylko ode mnie. Teraz oddaję się w ręce innych. Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. Świadczą o tym wszystkie ankiety. Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę. 
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.Nawet jeśli wygra, to jego zwycięstwo do niczego nie doprowadzi.</body>
      <spans>
        <span start="469" end="582">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="1042" end="1120"> Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę.</span>
        <span start="1731" end="1918"> W przeszłości moja firma nie startowała w żadnym przetargu organizowanym przez PZPN. Poza tym ostatnią rzeczą, którą bym zrobił, jako prezes PZPN, byłoby sprzedanie czegoś sobie samemu. </span>
        <span start="2125" end="2291">
Dotychczas wygrywało się przed zjazdem. To, co się działo na zjeździe, miało niewielki wpływ na wynik głosowania. Wiem, że podobne zabiegi są czynione również teraz.</span>
        <span start="3030" end="3154"> Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3402" end="3450">Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="3770" end="3880">Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie. </span>
        <span start="3969" end="4114">Kluczowe stanowiska w związku powinni pełnić: sekretarz generalny, księgowy i kierownik biura. Prezes nie jest od rządzenia, tylko od kierowania.</span>
        <span start="5264" end="5265">
</span>
        <span start="5371" end="5420">W przyszłym sezonie ma być 24-drużynowa II liga. </span>
        <span start="5498" end="5617">Mam pomysł na to, żeby pomóc im przeżyć ten rok przekształceń. Jednym ze sposobów jest zawarcie kontraktu z telewizją. </span>
        <span start="6956" end="7076">
Kiedy wychodziłem na boisko, wiedziałem, że zwycięstwo będzie zależało tylko ode mnie. Teraz oddaję się w ręce innych. </span>
        <span start="7233" end="7438">Gdyby wszyscy ludzie mogli wybrać prezesa PZPN, to myślę, że bym wygrał. Świadczą o tym wszystkie ankiety. Prezesa wybiera jednak 180 osób. Jeśli przegram w normalnej rywalizacji, podam przeciwnikowi rękę.</span>
        <span start="7443" end="7444"> </span>
        <span start="8083" end="8252">
Uważam, że ostatecznie kandydatów będzie dwóch - ja i Michał Listkiewicz. Jeśli pan Dziurowicz zgłosi się jako kandydat, to sporo ludzi mogłoby zacząć o nim źle myśleć.</span>
        <span start="8403" end="8467">Nawet jeśli wygra, to jego zwycięstwo do niczego nie doprowadzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa.  Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę. Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie.</body>
      <spans>
        <span start="469" end="582">Nie widzę żadnego związku między tym, że kandyduję na stanowisko prezesa PZPN, i reklamowaniem przeze mnie piwa. </span>
        <span start="1042" end="1120"> Nigdy nie miałem nic wspólnego ze sprzedawaniem polskich piłkarzy za granicę.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="3031" end="3154">Powiedziałem publicznie, jaki jest mój program, skontaktowałem się z każdym delegatem i zostawiłem wszystkim prawo wyboru. </span>
        <span start="3402" end="3450">Obiecałem wszystkim, że nikomu nic nie obiecam. </span>
        <span start="3770" end="3879">Związkiem powinien zarządzać menedżer, co wcale nie znaczy, że przyjdzie Boniek i miotłą wszystkich wymiecie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
