<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912280046">
  <date>1999-12-28</date>
  <title>Magia zła</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Janusz Pindera</authors>
  <body>STULECIE BOKSU

Kariery wielu mistrzów pięści rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy

Magia zła

Dwie przedwojenne walki Joe Louisa i Maksa Schmellinga przeszły do legendy. Pierwszą wygrał Schmelling, w drugiej (na zdjęciu) Amerykanin znokautował Niemca w drugiej minucie i czwartej sekundzie pierwszej rundy 

(C) AP

JANUSZ PINDERA

W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.

Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. Straszliwa dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk (pijany po ciosie), która jak zły urok spada na większość z nich z dnia na dzień, to przecież nic innego jak skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. Medycyna nazywa to encefalopatią bokserów.

Z drugiej strony nie można jednak lekceważyć opinii socjologów i psychologów, od lat przytaczających dowody, że boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. Kto wie, czy właśnie życiorysy mistrzów pięści nie są magnesem przyciągającym do boksu podobnie jak ich kariery, które rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy. Mistrzowie urodzeni w świecie składającym się z desek i zardzewiałej blachy - tak wspominał swoje dzieciństwo słynny Carlos Monzon - dzięki sukcesom w ringu przechodzą do legendy. Tak jak Monzon, mistrz wagi średniej, który w Argentynie jeszcze za życia był bohaterem. Gdy trafił do więzienia za zabójstwo żony, którą wyrzucił przez okno, wstawił się za nim prezydent Carlos Menem. Monzon nie doczekał wolności. Zginął w wypadku samochodowym, kiedy wracał z przepustki do więzienia.

Konkwistadorzy i książęta

Irlandzki aktor Liam Neeson, który w młodości sam był bokserem, nie jest jedynym, który uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki ("Gdy walczysz z przeciwnikiem twarzą w twarz, czujesz się trochę jak gladiator. Boks to sport, w którym nigdy nie pada cios w plecy."). Alain Delon, przyjaciel Carlosa Monzona, we wstępie do jego książki napisał: "Bokserzy tacy jak Carlos to jakby konkwistadorzy i książęta w jednej osobie, mający w sobie coś niewyjaśnialnego, co sprawia, że gdy się pojawiają, od razu widać, że są godni królestwa". W podobnym tonie, choć innymi słowy, o mistrzach pięści pisali: Ernest Hemingway, Norman Mailer, Jack London czy na polskim gruncie Tadeusz Konwicki, który w 1973 roku w wywiadzie dla miesięcznika "Boks" powiedział: "Jest w tym sporcie pewna groza, jaką zawsze wyzwala walka człowieka z człowiekiem".

To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.

W obronie rasy

Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Miał w tym swój udział znany pisarz Jack London, który dwa lata wcześniej relacjonował z Sydney zwycięstwo Johnsona nad białym mistrzem Tommym Burnsem. To wtedy, kończąc swoją relację z Australii, London zaapelował do byłego mistrza świata wszechwag, Jamesa Jeffriesa, by powrócił na ring i "starł złoty uśmieszek z oblicza Johnsona".

Aleksander Reksza w książce "Słynne pojedynki" pisze: "Nadzieja na to, że Jeffries zdoła zdetronizować czarnego Johnsona i tytuł mistrza świata znów przejdzie w ręce przedstawiciela rasy białej, ogarnęła szerokie kręgi amerykańskiego społeczeństwa. Roztrząsano ją wszędzie, nawet w kuluarach Kongresu".

Termin walki Jeffries - Johnson ustalano na 4 lipca, w amerykańskie święto niepodległości. W Reno zaczęto na gwałt budować hotele i zajazdy, by pomieścić tysiące ludzi napływających ze wszystkich stron kraju do tej małej spokojnej osady. Dziennikarze rozpalali wyobraźnię tłumów. Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem frekwencji na imprezie bokserskiej. W innych miastach ludzie gromadzili się na stadionach i wielkich placach, czekając na depesze - relacje z walki. Nie było wtedy jeszcze radia i telewizji. "Gdy »Tex« Rickard, organizator całego przedsięwzięcia, ogłosił zwycięstwo Johnsona, na widowni zamiast oklasków rozległy się rewolwerowe strzały. Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata i zarobił 145 tysięcy dolarów, cudem uszedł wtedy z życiem" - pisał dla "New York Heralda" Jack London.

Pierwszy milion

Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem (2 lipca 1921 - wygrana Dempseya) i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem (1926 i 1927 - wygrane Tunneya). Wydarzenia te znalazły się na pierwszych stronach wszystkich największych gazet, które wysyłały do obsługi tych pojedynków swych najlepszych dziennikarzy lub znanych pisarzy. Walka Dempseya z Carpentierem interesowała w równym stopniu Amerykę i Europę, a w Paryżu przed rozpoczęciem pojedynku tłumy były tak gęste, że w wielu dzielnicach ruch kołowy został przerwany. Coś podobnego zdarzyło się w stolicy Francji tylko raz, 11 listopada 1918 roku, w pamiętnym dniu zawieszenia broni.

Carpentierowi kibicowali w Ameryce, między innymi: Charlie Chaplin, George Gershwin i Douglas Fairbanks. Wśród tych, którzy wysłali mu po przegranej walce depesze, był premier Wielkiej Brytanii Lloyd George. Pięć lat później, gdy Dempsey w obecności 120 tysięcy widzów (kolejny rekord) przegrywał z Tunneyem, jego detronizacja stała się sensacją. Nie mniej sensacyjne były sumy, jakie oferowano bokserom. Za drugi pojedynek z Dempseyem Gene Tunney zarobił milion dolarów, sumę szokującą nawet ćwierć wieku później.

Pupil Hitlera

Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. To właśnie ci pięściarze i ich dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. W 1936 roku, po pierwszej walce, wygranej na punkty przez Schmellinga, znów odżyły w boksie rasistowskie skojarzenia. To czego nie udało się dokonać Jeffriesowi w pojedynku z Johnsonem 25 lat wcześniej, stało się faktem.

Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. Podobno przed walką rewanżową (22 czerwca 1938) Hitler wysłał do Schmellinga depeszę z gratulacjami za kolejne zwycięstwo. A o tym co się wtedy stało na ringu w Nowym Jorku, tak pisze Aleksander Reksza w cytowanej już książce "Słynne pojedynki": "Według czasu warszawskiego walka rozpoczęła się około godziny trzeciej rano (...) Spiker hamburski zapowiadał transmisję z Nowego Jorku wyjątkowo uroczystym i podniosłym tonem, w którym wyraźnie wyczuwało się pewność zwycięstwa. Potem z bardzo daleka na załamującej się fali dźwięku dobiegł nas głos ringowego announcera, który obwieścił, że pierwszy między linami znalazł się Max Schmelling, a za nim Joe Louis. Z całej transmisji usłyszeliśmy tylko dźwięk gongu i zaraz potem nieartykułowany wrzask, który wznosił się i opadał, ale trwał nieprzerwanie (...). Raptem w głośniku zapadła kompletna cisza. Sądziliśmy, że nastąpiła przerwa w transmisji. Jednakże po upływie może pół minuty rozległ się zupełnie wyraźny, ale jakiś odmieniony głos hamburskiego spikera: - Z Nowego Jorku przeprowadziliśmy transmisję z meczu bokserskiego o mistrzostwo świata pomiędzy Maxem Schmellingiem i Joe Louisem. I po chwili przerwy: - Heil Hitler. To było wszystko! Nie podano wcale wyniku walki! Cóż to mogło znaczyć? Chyba tylko jedno: Schmelling został unicestwiony tuż po starcie". Tak było w istocie. Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.

Stary jak świat

Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula, który sprowadzał siłaczy z Afryki, a zwycięzcom dawał w nagrodę piękne niewolnice. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Jedyny wyjątek stanowiła średniowieczna Rosja, w której ludowy "kułaczy bój" uświetniał zabawy i uroczystości. Interesujące są również zapisy o poczynaniach św. Bernarda, który w XV wieku we Włoszech propagował walkę na pięści i uczył jej. Miało to być antidotum na pojedynki szermiercze i liczne związane z nimi wypadki śmiertelne.

Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. To tam w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Wtedy też rzucił wyzwanie, że z każdym, kto się zgłosi, będzie się bił o tytuł mistrza Anglii. Figg nie przegrał żadnej walki, wycofał się w 1730 roku. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. Opracował go wraz z gronem przyjaciół Jack Broughton. Przepisy te, nieznacznie modyfikowane, obowiązywały do 1889 roku, kiedy rozegrano ostatnie walki mistrzowskie na gołe pięści. Nieco wcześniej, w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które firmowane przez Johna Sholto Douglasa, VIII Markiza Queensberry, przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.

Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. Pierwszy olimpijski turniej bokserski, w zgodnej opinii obserwatorów, nie był udany. Startowali w nim wyłącznie Amerykanie, którzy uważali boks za swój sport narodowy.

Wojna o igrzyska

W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć, a Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, reaktywowana w 1946 roku pod nazwą AIBA, toczy nieustanną wojnę o pozostanie w igrzyskach. Niewiele brakowało, by po igrzyskach w Seulu (1988), gdzie turniej bokserski był nieustającym pasmem skandali, pięściarze stracili prawa olimpijskie. AIBA obroniła się, wprowadzając elektroniczne sędziowanie, które jak nigdy w historii tak dalece oddala boks amatorski od zawodowego i sprawia, że powoli staje się on inną dyscypliną sportu.

Wymiar nie tylko sportowy

Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Antoni Kolczyński (przed wojną) czy plejada powojennych mistrzów (Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski) znani są do dziś. Historyczny sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953), gdzie Polacy zdobyli pięć złotych medali i pokonali w klasyfikacji drużynowej ekipę Związku Radzieckiego, miał przecież wymiar nie tylko sportowy. Niepowtarzalny występ na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964), gdzie trzykrotnie, w krótkich odstępach czasu grano polski hymn, też miał znaczenie szczególne. Nic dziwnego, że boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, mistrzom wręczano najbardziej znaczące odznaczenia państwowe, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Pozostały z tego tylko wspomnienia. Dość powiedzieć, że jedyny polski mistrz świata, Henryk Średnicki, tytuł ten zdobył 21 lat temu w Belgradzie. Ostatni polski mistrz olimpijski w boksie, Jerzy Rybicki, słuchał Mazurka Dąbrowskiego w 1976 roku w Montrealu.

Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Gdy Andrzej Gołota walczył w Atlantic City z Riddickiem Bowe'em, mówiła o nim cała Polska. Gdyby rok później pokonał Lennoxa Lewisa i został zawodowym mistrzem świata wagi ciężkiej, prawdopodobnie zostałby wybrany na najlepszego sportowca Polski w plebiscycie "Przeglądu Sportowego". Ogromne emocje wzbudzają walki Dariusza Michalczewskiego, zawodowego mistrza świata kategorii półciężkiej, który choć walczy pod niemiecką flagą, to nie ukrywa, że jest Polakiem.

W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie i bardzo prawdopodobne, że za kilka lat cicho i niepostrzeżenie zniknie z programu olimpijskiego, gdyż nie będzie chętnych, by go oglądać.

Telewizja zamiast mafii

W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. Gene Tunney był pierwszym bokserem, który otrzymał honorarium w wysokości miliona dolarów za drugi pojedynek z Dempseyem. Tak naprawdę zarobił wtedy 990 445 dolarów, ale sam dopłacił brakującą do miliona sumę, by honorarium ładniej wyglądało. Rekord Tunneya przetrwał długo. Nie pobił go ani Joe Louis (625 000 za drugą walkę z Billym Connem w 1946 r.), ani niepokonany mistrz wagi ciężkiej Rocky Marciano (468 374 dolary za pojedynek z Archie'em Moore'em w 1955 roku).

Prawdziwa hossa zaczyna się dopiero w epoce telewizji. To telewizja, tak jak kiedyś mafia, decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. To ona kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych, niepotrzebnych i płaci gigantyczne pieniądze. Muhammad Ali za pierwszy pojedynek z Joe Frazierem (1971) otrzymał 2,5 mln dolarów. Za drugi 100 tysięcy więcej. Za słynną walkę w Kinszasie (1974), tak sugestywnie opisaną przez Normana Mailera, Ali z Foremanem dostali po 5 mln dolarów, co z finansowego punktu widzenia było lotem na inną planetę.

Kilka lat później Larry Holmes otrzymał za pojedynek z Gerrym Cooneyem 10 mln dolarów. Sport stał się globalną sceną, gdzie za występy gwiazd płacono krocie. Kolejną granicę finansowych marzeń przełamią w 1987 Ray "Sugar" Leonard i Marvin Hagler. Za fantastyczny pokaz boksu w Las Vegas dostaną po 12 mln dolarów i mniej istotny w tym wszystkim jest fakt, że walka prawdopodobnie była reżyserowana. "Słodki" wywinduje jeszcze rekord na 15 mln za pojedynek z Dannym Lalonde, gdy do akcji włączy się "Bestia", czyli Mike Tyson. Najmłodszy w historii boksu mistrz świata wagi ciężkiej za walkę z Michaelem Spinksem otrzyma 16 mln, a za porażkę z Jamesem Busterem Douglasem w Tokio 25 mln dolarów.

Rekord ten pobije dopiero siedem lat później Evander Holyfield, który za drugi pojedynek z Tysonem (1997) dostanie 35 mln dolarów. Walka ta, rozegrana w największym hotelu świata, MGM Grand w Las Vegas, przyniosła największe dochody w historii show-biznesu i wywołała największy skandal. Tyson odgryzł Holyfieldowi kawałek ucha, został zdyskwalifikowany i pozbawiony licencji na kilkanaście miesięcy. Ucho zaś, a właściwie jego strzęp w formalinie, znalazło nabywcę za kilkadziesiąt tysięcy dolarów.

Legenda wciąż żywa

Dziś, gdy w boksie zawodowym mamy 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje blisko dziesięć organizacji, trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. Największy ze współczesnych mistrzów, Roy Jones jr., nie otrzymał jeszcze za żaden pojedynek więcej niż 3 mln dolarów. Bruce Seldon, który padał bez ciosu w walce z Tysonem, odebrał czek na 5 mln. Jones, nawet walcząc tak pięknie jak niezapomniany Ray "Sugar" Robinson, nie jest w stanie przyciągnąć tylu ludzi co odrażający Tyson, który ma w sobie magię zła. Muhammad Ali też był odrażający, gdy krzyczał: "Ja jestem największy", ale był też sympatyczny, na tyle sympatyczny, że rozbrajał wszystkich, nawet najbardziej zażartych nieprzyjaciół. Gdy mówił rywalom: "Jesteś szmatą, jesteś tłusty i wstrętny i ruszasz się jak słoń, zabiję cię", był taki jak Tyson. Ale gdy widział przed sobą puste, przekrwione oczy przeciwnika, który chwieje się na nogach i nie może dotrwać do końca, oszczędzał go, przyznając się do własnej słabości słowami: "Nie mógłbym go uderzyć jeszcze raz. To okropny zawód. W świecie i tak jest dużo przemocy" - był bardziej ludzki niż większość współczesnych mistrzów.

Boks jak płatny seks

To, że schorowany Muhammad Ali jest dziś tak szanowany, jest też po części odpowiedzią na większość pytań związanych z boksem. Ali jest częścią legendy tak jak Jack Johnson, Dempsey, Joe Louis, Rocky Marciano czy George Foreman. Ta legenda wciąż żyje, a tworzą ją nowi, tacy jak Oscar De La Hoya (na jego walce z Trinidadem było pół Hollywoodu), Evander Holyfied czy Lennox Lewis, który mówi, że nie walczy dla pieniędzy, tylko dla sławy.

Jeśli więc inny z mistrzów, Michael Moorer, mówi, że boks jest tylko po to, żeby zarobić jak najszybciej możliwie dużo pieniędzy i odejść w dobrym zdrowiu, to jest to tylko jedna z prawd o tym sporcie. Każdy z nas lubiących boks, nosi bowiem w sobie inną prawdę o tej magicznej dyscyplinie, która ma w sobie posmak zła. Aldo Cosentino, znakomity bokser francuski, a przy tym uroczy i dowcipny człowiek, gdy pytałem go przed laty o przyszłość boksu, uśmiechnął się i powiedział: "Nie martw się. Boks będzie zawsze, tak samo jak płatny seks".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Szlachetność boksu dostrzegło wielu ludzi kultury. Głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą wielkie zainteresowanie. Wiele walk stało się częścią legendy. Boks to stary sport, znany już w starożytnej Helladzie i Rzymie. Boks nowożytny narodził się w Anglii w 1719 roku. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, mistrzom wręczano najbardziej znaczące odznaczenia państwowe, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie. W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. To telewizja, tak jak kiedyś mafia, decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. To ona kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych, niepotrzebnych i płaci gigantyczne pieniądze. Dziś, gdy w boksie zawodowym mamy 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje blisko dziesięć organizacji, trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. Legenda boksu wciąż jednak żyje. Jeśli więc jeden z mistrzów, Michael Moorer, mówi, że boks jest tylko po to, żeby zarobić jak najszybciej możliwie dużo pieniędzy i odejść w dobrym zdrowiu, to jest to tylko jedna z prawd o tym sporcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata, cudem uszedł wtedy z życiem. Gdyby zapytać kibica, jacy bokserzy najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. na ringu w Nowym Jorku Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. To tam w 1719 roku James Figg utworzył szkołę boksu. Figg wycofał się w 1730 roku. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. w 1865 roku John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką. boks nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953) miał wymiar nie tylko sportowy. występ na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964) też miał znaczenie szczególne. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. telewizja kreuje nowych mistrzów i płaci gigantyczne pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="3167" end="3222">głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą </span>
        <span start="3228" end="3245">zainteresowanie. </span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="5036" end="5085">Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata</span>
        <span start="5115" end="5144">, cudem uszedł wtedy z życiem</span>
        <span start="5188" end="5189">.</span>
        <span start="5304" end="5305"> </span>
        <span start="6546" end="6552">Gdyby </span>
        <span start="6559" end="6589">zapytać kibica, jacy bokserzy </span>
        <span start="6607" end="6719">najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. </span>
        <span start="6812" end="6889">Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. </span>
        <span start="7392" end="7414">na ringu w Nowym Jorku</span>
        <span start="8579" end="8672"> Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.</span>
        <span start="8721" end="8784"> Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści</span>
        <span start="8808" end="8810">. </span>
        <span start="9477" end="9517">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się</span>
        <span start="9541" end="9579"> Anglię. To tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9628"> </span>
        <span start="9654" end="9677">utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="9772" end="9777">Figg </span>
        <span start="9804" end="9897">wycofał się w 1730 roku. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później.</span>
        <span start="10077" end="10078"> </span>
        <span start="10095" end="10106">w 1865 roku</span>
        <span start="10129" end="10173"> John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, </span>
        <span start="10270" end="10475">"Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
        <span start="10497" end="10503"> boks </span>
        <span start="10545" end="10714">nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. </span>
        <span start="10969" end="11137">W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. </span>
        <span start="11735" end="11754">Z boksem amatorskim</span>
        <span start="11771" end="11822"> wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="11990" end="12039">sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953)</span>
        <span start="12146" end="12152"> miał </span>
        <span start="12161" end="12188">wymiar nie tylko sportowy. </span>
        <span start="12203" end="12251">występ na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964)</span>
        <span start="12317" end="12349"> też miał znaczenie szczególne. </span>
        <span start="12780" end="12830">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="14263" end="14272">telewizja</span>
        <span start="14358" end="14381"> kreuje nowych mistrzów</span>
        <span start="14421" end="14452"> i płaci gigantyczne pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację. Szlachetność boksu dostrzegli irlandzki aktor Liam Neeson, Alain Delon, Ernest Hemingway, Norman Mailer, Jack London czy na polskim gruncie Tadeusz Konwicki. Głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą wielkie zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Pojedynek ten postrzegano jako walkę w obronie rasy. Później "walk stulecia" było już bez liku. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem (2 lipca 1921 - wygrana Dempseya) i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem (1926 i 1927 - wygrane Tunneya). Do legendy przeszły też dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium stoczone między Joe Louisem i Maxem Schmellingiem. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. Cesarz Kaligula  uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. To tam w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Największe sukcesy polskich pięściarzy wiążą się z boksem amatorskim, nie zawodowym. Boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, mistrzom wręczano najbardziej znaczące odznaczenia państwowe, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Pozostały z tego tylko wspomnienia. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie i bardzo prawdopodobne, że za kilka lat cicho i niepostrzeżenie zniknie z programu olimpijskiego, gdyż nie będzie chętnych, by go oglądać.W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. To telewizja, tak jak kiedyś mafia, decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. To ona kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych, niepotrzebnych i płaci gigantyczne pieniądze. Dziś, gdy w boksie zawodowym mamy 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje blisko dziesięć organizacji, trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. Legenda boksu wciąż jednak żyje. Jeśli więc jeden z mistrzów, Michael Moorer, mówi, że boks jest tylko po to, żeby zarobić jak najszybciej możliwie dużo pieniędzy i odejść w dobrym zdrowiu, to jest to tylko jedna z prawd o tym sporcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. 
głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Nadzieja na to, że tytuł mistrza świata znów przejdzie w ręce przedstawiciela rasy białej, ogarnęła szerokie kręgi amerykańskiego społeczeństwa. Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata, cudem uszedł wtedy z życiem. W latach trzydziestych wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. W 1936 roku, po pierwszej walce, wygranej przez Schmellinga, znów odżyły w boksie rasistowskie skojarzenia. Podobno przed walką rewanżową (22 czerwca 1938) Hitler wysłał do Schmellinga depeszę z gratulacjami za kolejne zwycięstwo. na ringu w Nowym Jorku Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.
 Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści. Kaligula z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. To tam w 1719 roku James Figg na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Figg nie przegrał żadnej walki, wycofał się w 1730 roku. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. Przepisy te obowiązywały do 1889 roku. w 1865 roku John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.
Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć. 
Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953), gdzie Polacy zdobyli pięć złotych medali i pokonali w klasyfikacji drużynowej ekipę Związku Radzieckiego, miał wymiar nie tylko sportowy. występ na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964) też miał znaczenie szczególne. boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, mistrzom wręczano najbardziej znaczące odznaczenia państwowe, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Pozostały z tego tylko wspomnienia. 
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. sumy, jakie wypłacano pięściarzom, mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. Prawdziwa hossa zaczyna się w epoce telewizji. To telewizja kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych i płaci gigantyczne pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="430">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? </span>
        <span start="920" end="1064">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1528">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy </span>
        <span start="1568" end="1613">w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="3139" end="3140">
</span>
        <span start="3167" end="3222">głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą </span>
        <span start="3228" end="3370">zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. </span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="4005" end="4024">Nadzieja na to, że </span>
        <span start="4073" end="4199">tytuł mistrza świata znów przejdzie w ręce przedstawiciela rasy białej, ogarnęła szerokie kręgi amerykańskiego społeczeństwa. </span>
        <span start="5036" end="5085">Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata</span>
        <span start="5115" end="5144">, cudem uszedł wtedy z życiem</span>
        <span start="5188" end="5189">.</span>
        <span start="5304" end="5328"> W latach trzydziestych </span>
        <span start="5337" end="5422">wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem </span>
        <span start="5456" end="5496">i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6546" end="6589">Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy </span>
        <span start="6607" end="6719">najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. </span>
        <span start="6812" end="6931">Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. W 1936 roku, po pierwszej walce, wygranej </span>
        <span start="6941" end="7007">przez Schmellinga, znów odżyły w boksie rasistowskie skojarzenia. </span>
        <span start="7242" end="7365">Podobno przed walką rewanżową (22 czerwca 1938) Hitler wysłał do Schmellinga depeszę z gratulacjami za kolejne zwycięstwo. </span>
        <span start="7392" end="7414">na ringu w Nowym Jorku</span>
        <span start="8579" end="8672"> Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.</span>
        <span start="8690" end="8691">
</span>
        <span start="8721" end="8784"> Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści</span>
        <span start="8808" end="8810">. </span>
        <span start="8913" end="8921">Kaligula</span>
        <span start="9011" end="9085"> z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu</span>
        <span start="9100" end="9143"> pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9477" end="9517">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się</span>
        <span start="9541" end="9579"> Anglię. To tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9677"> na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="9772" end="9898">Figg nie przegrał żadnej walki, wycofał się w 1730 roku. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. </span>
        <span start="9952" end="9963">Przepisy te</span>
        <span start="9990" end="10016"> obowiązywały do 1889 roku</span>
        <span start="10076" end="10078">. </span>
        <span start="10095" end="10106">w 1865 roku</span>
        <span start="10129" end="10178"> John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które</span>
        <span start="10243" end="10475"> przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
        <span start="10476" end="10534">
Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego </span>
        <span start="10538" end="10714">powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. </span>
        <span start="10969" end="11226">W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć</span>
        <span start="11364" end="11366">. </span>
        <span start="11734" end="11754">
Z boksem amatorskim</span>
        <span start="11771" end="11822"> wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="11990" end="12152">sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953), gdzie Polacy zdobyli pięć złotych medali i pokonali w klasyfikacji drużynowej ekipę Związku Radzieckiego, miał </span>
        <span start="12161" end="12188">wymiar nie tylko sportowy. </span>
        <span start="12203" end="12251">występ na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964)</span>
        <span start="12317" end="12349"> też miał znaczenie szczególne. </span>
        <span start="12366" end="12557">boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, mistrzom wręczano najbardziej znaczące odznaczenia państwowe, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Pozostały z tego tylko wspomnienia. </span>
        <span start="12779" end="12830">
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13646" end="13681">sumy, jakie wypłacano pięściarzom, </span>
        <span start="13690" end="13734">mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. </span>
        <span start="14205" end="14233">Prawdziwa hossa zaczyna się </span>
        <span start="14241" end="14272">w epoce telewizji. To telewizja</span>
        <span start="14358" end="14405"> kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych</span>
        <span start="14421" end="14452"> i płaci gigantyczne pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą wielkie zainteresowanie. Wiele walk stało się częścią legendy. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy z gwiazdami wielkiego formatu i gigantycznymi sumami wypłacanymi za walki. W boksie zawodowym trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. Legenda boksu wciąż jednak żyje. Jeśli więc jeden z mistrzów, Michael Moorer, mówi, że boks jest tylko po to, żeby zarobić jak najszybciej możliwie dużo pieniędzy i odejść w dobrym zdrowiu, to jest to tylko jedna z prawd o tym sporcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Gdyby zapytać kibica, jacy bokserzy najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. To tam w 1719 roku James Figg utworzył szkołę boksu. w 1865 roku przepisy "Queensberry Rules" Wprowadzały trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, która opracowała przepisy różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy.</body>
      <spans>
        <span start="3167" end="3222">głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą </span>
        <span start="3228" end="3245">zainteresowanie. </span>
        <span start="3467" end="3613">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada.</span>
        <span start="5304" end="5305"> </span>
        <span start="6546" end="6552">Gdyby </span>
        <span start="6559" end="6589">zapytać kibica, jacy bokserzy </span>
        <span start="6607" end="6719">najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. </span>
        <span start="9477" end="9517">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się</span>
        <span start="9541" end="9579"> Anglię. To tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9628"> </span>
        <span start="9654" end="9677">utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="10095" end="10106">w 1865 roku</span>
        <span start="10129" end="10130"> </span>
        <span start="10163" end="10171">przepisy</span>
        <span start="10172" end="10173"> </span>
        <span start="10270" end="10289">"Queensberry Rules"</span>
        <span start="10290" end="10303"> Wprowadzały </span>
        <span start="10307" end="10402">trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano </span>
        <span start="10406" end="10475">po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
        <span start="10497" end="10498"> </span>
        <span start="10969" end="11033">W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego</span>
        <span start="11040" end="11059">, która opracowała </span>
        <span start="11069" end="11078">przepisy </span>
        <span start="11089" end="11137">różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. </span>
        <span start="11735" end="11754">Z boksem amatorskim</span>
        <span start="11771" end="11822"> wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="12780" end="12829">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Boks od lat budzi kontrowersje. Niektórzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia powinien być zakazany, inni, że jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Głośne pojedynki bokserskie od lat przyciągają tłumy. Ludzi fascynuje możliwość śledzenia z bliskiej odległości walki najbardziej zbliżonej do realnej, której istotą jest niebezpieczeństwo. Emocje budzą też sumy wypłacane pięściarzom, które sięgają obecnie kilkudziesięciu milionów dolarów. Pierwszą "walką stulecia" był pojedynek Jima Jeffriesa z czarnoskórym Jackiem Johnsonem w 1910 r., traktowany przez wielu jako walka w obronie honoru białej rasy. Rasistowskie skojarzenia odżyły w 1936 i 1938 r., podczas walk czarnoskórego Amerykanina Joe Louisa z Maxem Schmellingiem, pupilem Adolfa Hitlera.
Boks zrodził się w starożytności, jednak z upadkiem Rzymu pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię, gdzie w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, utworzył szkołę boksu. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał w 1743 r. W 1889 roku rozegrano ostatnie walki mistrzowskie na gołe pięści. Nowe przepisy powstałe w 1865 roku zwane "Queensberry Rules" wprowadzały trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką. Od III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis boks znajduje się w programie igrzysk olimpijskich. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Z boksem amatorskim wiążą się największe zwycięstwa polskich pięściarzy: sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953) i na igrzyskach olimpijskich w Tokio (1964). Dziś w cenie jest jednak przede wszystkim boks zawodowy. Polacy emocjonują się walkami Andrzeja Gołoty i Dariusza Michalczewskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jedni twierdzą, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany. Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk, to nic innego jak skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. życiorysy mistrzów pięści są magnesem przyciągającym do boksu podobnie jak ich kariery, które rodzą się z nędzy, ambicji i dumy. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem. Boks jest stary jak świat. Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. tam w 1719 roku James Figg na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które firmowane przez Johna Sholto Douglasa, VIII Markiza Queensberry, przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="446">Jedni twierdzą, </span>
        <span start="468" end="530">że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei</span>
        <span start="538" end="651">, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="704" end="764">z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany</span>
        <span start="890" end="892">. </span>
        <span start="920" end="1064">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. </span>
        <span start="1075" end="1115">dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk</span>
        <span start="1134" end="1136">, </span>
        <span start="1198" end="1201">to </span>
        <span start="1210" end="1308">nic innego jak skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1613">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="1634" end="1660">życiorysy mistrzów pięści </span>
        <span start="1664" end="1761">są magnesem przyciągającym do boksu podobnie jak ich kariery, które rodzą się z nędzy, ambicji i </span>
        <span start="1777" end="1783">dumy. </span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="4620" end="4697">Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem</span>
        <span start="4732" end="4734">. </span>
        <span start="8691" end="8701">Boks jest </span>
        <span start="8705" end="8722">stary jak świat. </span>
        <span start="8813" end="8921">Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula</span>
        <span start="9004" end="9069">. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. </span>
        <span start="9477" end="9550">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. </span>
        <span start="9553" end="9579">tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9677"> na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="9829" end="9898">Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. </span>
        <span start="10095" end="10475">w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które firmowane przez Johna Sholto Douglasa, VIII Markiza Queensberry, przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Boks od lat budzi kontrowersje. Niektórzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, inni, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Głośne pojedynki bokserskie od lat przyciagają tłumy. Ludzi fascynuje możliwość śledzenia z bliskiej odległości walki najbardziej zbliżonej do realnej, której istotą jest niebezpieczeństwo. Fascynację tę podzielają wielcy pisarze: Ernest Hemingway, Norman Mailer, Jack London czy Tadeusz Konwicki. Pierwszą "walką stulecia" był pojedynek Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada, traktowany przez wielu jako walka w obronie honoru białej rasy. Gdy czarnoskóry Johnson obronił tytuł mistrza świata, doszło niemal do linczu zwycięzcy. Rasistowskie skojarzenia odżyły w 1936 r., kiedy Max Schmelling, pupil Adolfa Hitlera, pokonał czarnoskórego Amerykanina Joe Louisa. W walce rewanżowej 22 czerwca 1938 w Nowym Jorku Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy. W dwudziestoleciu międzywojennym wielkimi wydarzeniami były także: pojedynek Jacka Dempseya z Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem.
Boks zrodził się w starożytności: walki na gołe pięści opiewał już Homer. Za cesarza Kaliguli boks stał się głównym punktem programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Jedyny wyjątek stanowiła średniowieczna Rosja, w której ludowy "kułaczy bój" uświetniał zabawy i uroczystości. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak Anglię, gdzie w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał w 1743 r. Przepisy te, nieznacznie modyfikowane, obowiązywały do 1889 roku, kiedy rozegrano ostatnie walki mistrzowskie na gołe pięści. Nowe przepisy powstałe w 1865 roku zwane "Queensberry Rules" wprowadzały trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym, dlatego nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Pięściarze wystąpili dopiero na III Igrzyskach Olimpijskich w St. Louis. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego (FIBA), która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Od momentu wprowadzenia elektronicznego sędziowania boks zawodowy i amatorski oddaliły się od siebie jeszcze bardziej.
Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy, takich jak: Kolczyński, Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski. Boks w Polsce miał wymiar nie tylko sportowy, co szczególnie było widać na mistrzostwach Europy w Warszawie (1953), gdzie Polacy zdobyli pięć złotych medali i pokonali w klasyfikacji drużynowej ekipę Związku Radzieckiego. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Polacy emocjonują się walkami Andrzeja Gołoty i Dariusza Michalczewskiego.
Emocje budzą też sumy wypłacane pięściarzom, które sięgają kilkudziesięciu milionów dolarów. O wysokości honorariów nie decydują jednak kryteria czysto sportowe. Największy ze współczesnych mistrzów, Roy Jones jr. nie otrzymał jeszcze za żaden pojedynek więcej niż 3 mln dolarów. Tymczasem odrażający Mike Tyson za walkę z Michaelem Spinksem otrzymał 16 mln, a za porażkę z Jamesem Busterem Douglasem w Tokio 25 mln dolarów. Być może tym, co najbardziej przyciąga w boksie, są osobowości pięściarzy i ich drogi życiowe, wiodące od trudnego dzieciństwa do oszałamiających sukcesów na ringu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje? Jedni twierdzą, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. 
Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. Straszliwa dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk (pijany po ciosie), to nic innego jak skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. Medycyna nazywa to encefalopatią bokserów.
Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. życiorysy mistrzów pięści są magnesem przyciągającym do boksu podobnie jak ich kariery, które rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy. Irlandzki aktor Liam Neeson, który w młodości sam był bokserem, uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki. To nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Termin walki ustalano w amerykańskie święto niepodległości. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem. Później "walk stulecia" było już bez liku. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. jednak najbardziej kojarzą się z okresem międzywojennym nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. To właśnie ci pięściarze i ich dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. W 1936 roku znów odżyły w boksie rasistowskie skojarzenia. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną. Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.
Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula, który sprowadzał siłaczy z Afryki. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. wyjątek stanowiła średniowieczna Rosja, w której ludowy "kułaczy bój" uświetniał zabawy i uroczystości. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. tam w 1719 roku James Figg na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. Opracował go wraz z gronem przyjaciół Jack Broughton. w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które firmowane przez Johna Sholto Douglasa, VIII Markiza Queensberry, przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="409">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje</span>
        <span start="428" end="446">? Jedni twierdzą, </span>
        <span start="468" end="892">że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. </span>
        <span start="919" end="1136">
Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Podobnie jak następstw ringowych pojedynków. Straszliwa dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk (pijany po ciosie), </span>
        <span start="1198" end="1201">to </span>
        <span start="1210" end="1351">nic innego jak skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. Medycyna nazywa to encefalopatią bokserów.
</span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1613">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="1634" end="1660">życiorysy mistrzów pięści </span>
        <span start="1664" end="1783">są magnesem przyciągającym do boksu podobnie jak ich kariery, które rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy. </span>
        <span start="2294" end="2358">Irlandzki aktor Liam Neeson, który w młodości sam był bokserem, </span>
        <span start="2382" end="2435">uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="3140" end="3143">To </span>
        <span start="3149" end="3194">nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie</span>
        <span start="3215" end="3370"> budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. </span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="4254" end="4267">Termin walki </span>
        <span start="4286" end="4295">ustalano </span>
        <span start="4307" end="4345">w amerykańskie święto niepodległości. </span>
        <span start="4620" end="4697">Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem</span>
        <span start="4732" end="4734">. </span>
        <span start="5208" end="5251">Później "walk stulecia" było już bez liku. </span>
        <span start="5305" end="5422">W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem </span>
        <span start="5456" end="5496">i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6552" end="6559">jednak </span>
        <span start="6607" end="6627">najbardziej kojarzą </span>
        <span start="6630" end="6658">się z okresem międzywojennym</span>
        <span start="6678" end="6900"> nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. To właśnie ci pięściarze i ich dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. W 1936 roku</span>
        <span start="6959" end="7007"> znów odżyły w boksie rasistowskie skojarzenia. </span>
        <span start="7111" end="7187">Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="8580" end="8672">Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie i 4. sekundzie pierwszej rundy.</span>
        <span start="8690" end="8810">
Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. </span>
        <span start="8813" end="8956">Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula, który sprowadzał siłaczy z Afryki</span>
        <span start="9004" end="9143">. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9150" end="9254">wyjątek stanowiła średniowieczna Rosja, w której ludowy "kułaczy bój" uświetniał zabawy i uroczystości. </span>
        <span start="9477" end="9550">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się jednak przede wszystkim Anglię. </span>
        <span start="9553" end="9579">tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9677"> na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="9829" end="9952">Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. Opracował go wraz z gronem przyjaciół Jack Broughton. </span>
        <span start="10095" end="10475">w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które firmowane przez Johna Sholto Douglasa, VIII Markiza Queensberry, przeszły do historii jako "Queensberry Rules". Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano też po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Boks od lat budzi kontrowersje. Niektórzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia powinien być zakazany, inni, że jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Głośne pojedynki bokserskie od lat przyciągają tłumy. Pierwszą "walką stulecia" był pojedynek Jima Jeffriesa z czarnoskórym Jackiem Johnsonem w 1910 r. W dwudziestoleciu międzywojennym wielkimi wydarzeniami były walki Amerykanina Joe Louisa z Maxem Schmellingiem, pupilem Adolfa Hitlera. Boks zrodził się w starożytności, jednak z upadkiem Rzymu pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Nowoczesny boks powstał w Anglii w 1719 r. Tam też opracowano w 1743 r. pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich. W 1865 r. wprowadzono trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazano używać rękawic. W 1872 roku zastosowano po raz pierwszy podział na kategorie wagowe. Boks amatorski znajduje się w programie igrzysk olimpijskich, emocje budzi jednak przede wszystkim boks zawodowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jedni twierdzą, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany. Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. tam w 1719 roku James Figg na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które Wprowadzały trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="446">Jedni twierdzą, </span>
        <span start="468" end="530">że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei</span>
        <span start="538" end="651">, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="704" end="764">z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany</span>
        <span start="890" end="892">. </span>
        <span start="920" end="1019">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1613">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9550">Anglię. </span>
        <span start="9553" end="9579">tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9627" end="9677"> na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="10095" end="10179">w 1865 roku, brytyjski dziennikarz John Graham Chambers ułożył nowe przepisy, które </span>
        <span start="10291" end="10303">Wprowadzały </span>
        <span start="10307" end="10402">trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. W 1872 roku zastosowano </span>
        <span start="10406" end="10475">po raz pierwszy podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Boks budzi bardzo mieszane uczucia. Z jednej strony nie da się zapomnieć o setkach śmiertelnych wypadków związanych z boksem oraz niekorzystnych następstwach pojedynków. Z drugiej strony sport ten ratuje setki tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy dzięki niemu wracają do normalnego życia. Walki bokserskie na szczycie wzbudzają ogromne zainteresowanie. Termin "walka stulecia" pojawił się po raz pierwszy przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem w USA w 1910 roku. Dzięsiątki tysięcy ludzi oglądały ten pojedynek na żywo, setki tysięcy czekały w innych miastach na depeszę z wynikiem. Wielkim wydarzeniem były pojedynki Joe'a Louisa –  amerykańskiego króla ringu i Maxa Schmellinga – pupila Adolfa Hitlera. Po zwycięstwie Schmellinga w 1936 roku w boksie odżyły rasistowskie skojarzenia. Schmelling miał swoim zwycięstwem pokazać wyższość rasy białej nad czarną, a Hitler chciał wykorzystać to do swojej propagandy.
Boks znany był już w starożytności. Później został jednak zapomniany i odrodził się dopiero w w XVIII wieku w Anglii. W 1865 roku opracowano nowe zasady, które wprowdziły trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały użycie rękawic. Boks stał się dyscypliną olimpijską w 1988 roku podczas Igrzysk w Seulu. W Europie boks amatorski rozwinął się po I wojnie światowej. To właśnie w nim polscy pięściarze odnosili największe sukcesy. Sukcesy miały często wymiar nie tylko sportowy, tak jak podczas mistrzostw Europy w Warszawie w 1953 roku, gdy Polacy pokonali w klasyfikacji medalowej Związek Radziecki. Dziś boks amatorski nie odgrywa już takiej roli. W cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Od dawna sumy wypłacane bokserom są nie mnie ważne niż sama walka. Największą legendą boksu jest z pewnością Muhammad Ali, który walczył zaciekle, ale jednocześnie był bardziej ludzki niż większość dzisiejszych bokserów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.
To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Później "walk stulecia" było już bez liku. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. 
Boks jest tak stary jak świat. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się przede wszystkim Anglię. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. 
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="430">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? </span>
        <span start="651" end="918">Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.</span>
        <span start="2293" end="2294">
</span>
        <span start="3140" end="3450">To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
</span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="5208" end="5251">Później "walk stulecia" było już bez liku. </span>
        <span start="5305" end="5421">W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6546" end="6719">Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. </span>
        <span start="8690" end="8722">
Boks jest tak stary jak świat. </span>
        <span start="9477" end="9517">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się</span>
        <span start="9524" end="9550"> przede wszystkim Anglię. </span>
        <span start="10477" end="10621">Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. </span>
        <span start="10901" end="10969">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. </span>
        <span start="11735" end="11822">Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="12779" end="12830">
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13294" end="13471">W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie</span>
        <span start="13609" end="13610">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Boks budzi bardzo mieszane uczucia - jedni twierdzą, że jest sportem niegodnym cywilizacji końca XXI wieku oraz niebezpiecznym dla zdrowia, inni są zdania, że na świecie dobro zawsze przemieszane jest ze złem, a boks pozwala rozładować emocje. Nie da się jednak zapomnieć o setkach śmiertelnych wypadków związanych z boksem oraz niekorzystnych następstwach pojedynków. Z drugiej strony naukowcy twierdzą, że sport ten ratuje setki tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy dzięki niemu wracają do normalnego życia. Są też tacy, według których boks to najszlachetniejszy rodzaj sportu. Nie przypadkiem walki bokserskie na szczycie wzbudzają ogromne zainteresowanie. Termin "walka stulecia" pojawił się po raz pierwszy przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem w USA w 1910 roku. Walkę zaplanowano na amerykańskie święto niepodległości. Dzięsiątki tysięcy ludzi oglądały ten pojedynek na żywo, setki tysięcy czekały w innych miastach na depeszę z wynikiem. Później terminem tym określano wiele walk, niektóre słusznie, a inne bez powodu. Wielkim wydarzeniem były pojedynki Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i Gene'em Tunneyem w latach trzydziestych. Emocje w tym czasie wzbudzały także walki Joe Louisa –  amerykańskiego króla ringu i Maxa Schmellinga – pupila Adolfa Hitlera. Po zwycięstwie Schmellinga w 1936 roku w boksie odżyły rasistowskie skojarzenia. Schmelling miał swoim zwycięstwem pokazać wyższość rasy białej nad czarną, a Hitler chciał wykorzystać to do swojej propagandy. Podczas niemieckiej relacji walki rewanżowej odbywającej się w 1938 roku spiker nagle przestał komentować, pozdrowił Hitlera, po czym transmisja się skończyła. Okazało się później, że Schmelling przegrał, ale słuchacze nie zostali poinformowani o wyniku. 
Boks znany był już w starożytności. Później został jednak zapomniany i odrodził się dopiero w w XVIII wieku w Anglii. To tam powstała w 1719 roku pierwsza szkoła boksu założona przez Jamesa Figga. Trzynaście lat później opracowano sportowy regulamin walk, który z małymi zmianami obowiązywał do 1889 roku. Wtedy po raz ostatni rozegrano walki mistrzowskie na gołe pięści. Nieco wcześniej powstały nowe zasady, znane jako "Queensberry Rules", które wprowdziły trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały użycie rękawic. W 1872 roku zaczęto stosować podział na kategorie wagowe. Boks stał się dyscypliną olimpijską w 1988 roku podczas Igrzysk w Seulu. Wcześniej uważany był za sport zawodowy. W Europie boks amatorski rozwinął się po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, reaktywowana po wojnie jako Międzynarodowe Stowarzyszenie Boksu Amatorskiego. Organizacja opracowała jednolite przepisy walk odróżniające boks zawodowy od amatorskiego. To właśnie w boksie amatorskim polscy pięściarze odnosili największe sukcesy. Do tej pory znane są nazwiska Kolczyńskiego, Antkiewicza, Chychły, Drogosza, Kuleja, Kasprzyka, Grudnia czy Pietrzykowskiego. Sukcesy miały często wymiar nie tylko sportowy, tak jak podczas mistrzostw Europy w Warszawie w 1953 roku, gdy Polacy pokonali w klasyfikacji medalowej Związek Radziecki. Dziś boks amatorski nie odgrywa już takiej roli. W cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W całej Polsce znani są Andrzej Gołota czy Dariusz Michalczewski. Od dawna sumy wypłacane bokserom są nie mnie ważne niż sama walka. Dziś mistrzów kreuje przede wszystkim telewizja, to ona także płaci gigantyczne pieniądze. Najwięksi bokserzy otrzymują za walki kwoty przekraczające milion dolarów. Kryteria czysto sportowe dawno przestały już być najważniejsze. Dziś największą legendą boksu jest z pewnością Muhammad Ali, który walczył zaciekle, ale jednocześnie był bardziej ludzki niż większość dzisiejszych bokserów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.
Irlandzki aktor Liam Neeson nie jest jedynym, który uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki. To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem frekwencji na imprezie bokserskiej. W innych miastach ludzie gromadzili się na stadionach i wielkich placach, czekając na depesze - relacje z walki. Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. 
Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. To właśnie ci pięściarze i ich dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. 
Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się przede wszystkim Anglię. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. 
W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć. 
Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Antoni Kolczyński (przed wojną) czy plejada powojennych mistrzów (Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski) znani są do dziś. 
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie.
W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. To telewizja, tak jak kiedyś mafia, decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. Dziś, gdy w boksie zawodowym mamy 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje blisko dziesięć organizacji, trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="918">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.</span>
        <span start="2293" end="2321">
Irlandzki aktor Liam Neeson</span>
        <span start="2357" end="2435"> nie jest jedynym, który uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="3140" end="3450">To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
</span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="4620" end="4847">Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem frekwencji na imprezie bokserskiej. W innych miastach ludzie gromadzili się na stadionach i wielkich placach, czekając na depesze - relacje z walki. </span>
        <span start="5208" end="5421">Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6545" end="6889">
Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. To właśnie ci pięściarze i ich dwie walki na nowojorskim Yankee Stadium przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. </span>
        <span start="7111" end="7242">Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. </span>
        <span start="8690" end="8810">
Boks jest tak stary jak świat. Już w starożytnej Helladzie Homer opiewał walki na gołe pięści jako agon siły i sprytu. </span>
        <span start="9477" end="9517">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się</span>
        <span start="9524" end="9550"> przede wszystkim Anglię. </span>
        <span start="10477" end="10714">Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i z tego też powodu nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. Dopiero organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. </span>
        <span start="10900" end="11033">
W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego</span>
        <span start="11040" end="11226">, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich do dziś, choć nie brak głosów, by go wykluczyć</span>
        <span start="11364" end="11366">. </span>
        <span start="11734" end="11978">
Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Antoni Kolczyński (przed wojną) czy plejada powojennych mistrzów (Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski) znani są do dziś. </span>
        <span start="12779" end="12830">
Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13294" end="13471">W nowym zmienionym świecie, gdzie wyznacznikiem pozycji społecznej jest status materialny, boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie</span>
        <span start="13609" end="13610">.</span>
        <span start="13636" end="13734">
W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. </span>
        <span start="14260" end="14352">To telewizja, tak jak kiedyś mafia, decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. </span>
        <span start="15969" end="16124">Dziś, gdy w boksie zawodowym mamy 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje blisko dziesięć organizacji, trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Boks budzi bardzo mieszane uczucia – z jednej strony może mieć niekorzystne dla zdrowia i życia konsekwencje, z drugiej strony ratuje setki tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy dzięki niemu wracają do normalnego życia. Walki bokserskie na szczycie zawsze wzbudzały ogromne zainteresowanie, już na początku XX wieku przyciągały dziesiątki tysięcy widzów. Boks znany był już w starożytności, później został jednak zapomniany i odrodził się dopiero w w XVIII wieku w Anglii. Boks stał się dyscypliną olimpijską w 1988 roku podczas Igrzysk w Seulu. W Europie boks amatorski rozwinął się po I wojnie światowej. To właśnie w nim polscy pięściarze odnosili największe sukcesy, które często miały wymiar nie tylko sportowy. Dziś boks amatorski nie odgrywa już takiej roli. W cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Od dawna nie mnie ważne niż sama walka są sumy wypłacane pięściarzom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.
To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Później "walk stulecia" było już bez liku.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="430">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? </span>
        <span start="651" end="918">Kto jest bliższy prawdy, czy ci, którzy twierdzą, że z medycznego punktu widzenia sport ten powinien być zakazany, czy może ci, którzy stoją na stanowisku, że boks jest wentylem pozwalającym rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Jedni i drudzy mają rację.</span>
        <span start="2293" end="2294">
</span>
        <span start="3140" end="3450">To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej. Walkę, której istotą jest niebezpieczeństwo, a śmierć nie jest tu tylko iluzją.
</span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="5208" end="5250">Później "walk stulecia" było już bez liku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Boks wzbudza wiele kontrowersji. Dla jednych jest to idealny sposób na rozładowanie naturalnej agresji drzemiącej w człowieku, dla innych zaś jest to sport, dla którego nie ma miejsca w cywilizowanym świecie. Z jednej strony boks to ratunek dla zaniedbanych chłopców z patologicznych środowisk, którzy ciężką pracą na ringu mogą wyrwać się z tego otoczenia. Z drugiej strony zaś ilość śmiertelnych wypadków będących bezpośrednim lub pośrednim skutkiem walk bokserskich sprawia, że część sportowców chce zakazać uprawiania tego sportu.
Sam boks ma bardzo długą historię. Już Grecy pisali o walkach na gołe pięści a rzymscy cesarze włączyli boks do programu igrzysk cyrkowych. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uznaje się Anglię, gdzie w 1719 r. powstała pierwsza szkoła boksu. 13 lat później powstał pierwszy regulamin walk bokserskich, który został zmieniony w 1865 r. Od 1872 r. w boksie istnieje podział na wagę lekką, średnią i ciężką.
Pierwsza "walka stulecia" rozegrała się w 1910 r. i miała podtekst konfliktu rasowego. Na ringu stanęli naprzeciw siebie pięściarze o odmiennym kolorze skóry. Publiczność zgromadzona w hali sportowej z nieukrywaną niechęcią przyjęła zwycięstwo czarnoskórego boksera. Walka w podobnym kontekście odbyła się 26 lat później, kiedy to w jednym rogu stał Joe Louis a w drugim Max Schmelling. Wygrana tego ostatniego miała być, jak chciał Adolf Hitler, dowodem na wyższość białej rasy. Schmelling pierwszą walkę wygrał, lecz przegrał walkę rewanżową.
Boks od początku był dyscypliną zawodową. Z czasem stał się dyscypliną olimpijską. Odkąd pieniądze oraz siła telewizji zaczęły w nim odgrywać znaczną rolę boks stał się z powrotem rozrywką dla mas. Szybka sława i pieniądze jakie przynosi ten sport, sprawia,że boks amatorski przestaje mieć rację bytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. Liam Neeson uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki, w którym nigdy nie pada cios w plecy. głośne pojedynki bokserskie od lat budzą zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem. Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Później "walk stulecia" było bez liku. W latach trzydziestych wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. najbardziej kojarzą się z okresem międzywojennym Joe Louis i Max Schmelling. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną. został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie pierwszej rundy.Boks jest tak stary jak świat. Już Homer opiewał walki na gołe pięści.Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie.Telewizja decyduje o najważniejszych sprawach. kreuje nowych mistrzów i płaci gigantyczne pieniądze. Dziś w boksie zawodowym trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe.</body>
      <spans>
        <span start="920" end="989">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty</span>
        <span start="1017" end="1019">. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1613">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="2310" end="2321">Liam Neeson</span>
        <span start="2381" end="2435"> uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki</span>
        <span start="2530" end="2569">, w którym nigdy nie pada cios w plecy.</span>
        <span start="2572" end="2573"> </span>
        <span start="3167" end="3194">głośne pojedynki bokserskie</span>
        <span start="3207" end="3214"> od lat</span>
        <span start="3215" end="3221"> budzą</span>
        <span start="3227" end="3245"> zainteresowanie. </span>
        <span start="3467" end="3571">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem</span>
        <span start="3612" end="3614">. </span>
        <span start="4534" end="4620">Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. </span>
        <span start="5208" end="5237">Później "walk stulecia" było </span>
        <span start="5241" end="5251">bez liku. </span>
        <span start="5305" end="5328">W latach trzydziestych </span>
        <span start="5337" end="5421">wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6607" end="6627">najbardziej kojarzą </span>
        <span start="6630" end="6658">się z okresem międzywojennym</span>
        <span start="6687" end="6697"> Joe Louis</span>
        <span start="6698" end="6704"> i Max</span>
        <span start="6705" end="6716"> Schmelling</span>
        <span start="6717" end="6719">. </span>
        <span start="6812" end="6889">Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. </span>
        <span start="7111" end="7187">Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="8591" end="8641">został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie </span>
        <span start="8656" end="8672">pierwszej rundy.</span>
        <span start="8691" end="8726">Boks jest tak stary jak świat. Już </span>
        <span start="8750" end="8784">Homer opiewał walki na gołe pięści</span>
        <span start="8808" end="8809">.</span>
        <span start="9069" end="9143">Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9550">Anglię. </span>
        <span start="10477" end="10527">Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i </span>
        <span start="10545" end="10621">nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. </span>
        <span start="10901" end="10969">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. </span>
        <span start="11735" end="11754">Z boksem amatorskim</span>
        <span start="11771" end="11820"> wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy</span>
        <span start="11976" end="11978">. </span>
        <span start="12780" end="12830">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13385" end="13471">boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie</span>
        <span start="13609" end="13610">.</span>
        <span start="14260" end="14261">T</span>
        <span start="14264" end="14272">elewizja</span>
        <span start="14295" end="14331"> decyduje o najważniejszych sprawach</span>
        <span start="14350" end="14352">. </span>
        <span start="14359" end="14381">kreuje nowych mistrzów</span>
        <span start="14421" end="14453"> i płaci gigantyczne pieniądze. </span>
        <span start="15969" end="15973">Dziś</span>
        <span start="15978" end="15998"> w boksie zawodowym </span>
        <span start="16080" end="16124">trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Boks wzbudza wiele kontrowersji. Dla jednych jest to naturalny sposób na wyładowanie agresji drzemiącej w człowieku, dla innych zaś jest to sport, dla którego nie ma miejsca w cywilizowanym świecie.
Boks od zawsze wzbudzał emocje. Z jednej strony kariera na ringu jest jedyną szansą dla chłopców z niziń społecznych na wyrwanie się z patologicznego środowiska. Z drugiej strony zaś boks jest sportem, który bardzo szybko rujnuje zdrowie bokserów, których najczęściej dopadają choroby, których źródłem są serie drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę.
Pierwsza "walka stulecia" odbyła się w 1910 r. Na ringu stanęli naprzeciwko siebie czarnoskóry Jack Johnson oraz biały Jim Jeffries, co nadało walce podtekst rasowy. Zwycięstwo czarnoskórego boksera przyjęto gwizdami. Od tej pory miało miejsce jeszcze kilkaset "walk stulecia"- niektóre z tych spotkań nie zasługiwały na to miano. Jedną z ważniejszych walk, również ze względu na podtekst rasowy, była konfrontacja Joe Louisa z Maxem Schmellingiem. Ten ostatni był pupilem Adolfa Hitlera i jego wygrana w tym pojedynku miała być dowodem na wyższość białej rasy. Schmelling pierwszą walkę, w 1936 r. wygrał,ale walkę rewanżową przegrał już w drugiej minucie.
Boks, jak większość rzeczy w europejskiej kulturze, został wymyślony już w starożytności. Homer opisywał w Helladzie walki na gołe pięści, zaś Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Zwolennikiem walk bokserskich był rzymski cesarza Kaligula, który boks uczynił głównym punktem programu igrzysk cyrkowych. Jednak wraz z upadkiem Rzymu boks na wiele lat został zapomniany. Wyjątek stanowi średniowieczna Rosja, w której wali bokserskie uświetniały zabawy i uroczystości. W XV zaś św. Bernard propagował walki na pięści jako alternatywę dla pojedynków szermierczych, które charakteryzowały się wysoką śmiertelnością.
 Za ojczyznę nowoczesnego boksu uznaje się Anglię, gdzie w 1719 r. założono pierwszą szkołę boksu.Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. Przepisy te funkcjonowały aż do 1865 r. Siedem lat później wprowadzono podział na kategorie wagowe: lekką, średnią i ciężką. Do końca XIX w. boks był sportem zawodowym. Jako olimpijska dyscyplina sportowa boks pojawił się dopiero w III Igrzyskach Olimpijskich. W 1920 r. powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, która opracowała jednolite przepisy rozróżniające boks zawodowy od amatorskiego. W 1946 r. Międzynarodowa FederacjaBoksu Amatorskiego  zmieniła nazwę na AIBA.
Polacy największe sukcesy odnosili w boksie amatorskim w okresach: powojennym i komunistycznym. Ostatni medal olimpijski w tej dyscyplinie Polacy uzyskali w 1976 r.Obecnie sporadyczne sukcesy odnoszą pięściarze zawodowi tacy jak Dariusz Michalczewski czy Andrzej Gołota. Sytuacja w polskim boksie doskonale opisuje sytuację w całym świecie bokserskim gdzie o wiele bardziej liczy się zawodostwo i idące za tym wielkie pieniądze i status gwiazdy.
Duże pieniądze zaczęto płacić bokserom już w latach 40. Pierwszym pięściarzem, który otrzymał honorarium wysokości miliona dolarów został Gne Tunney. Wysokość jego honorarium nie została przebita aż do 1971 r. kiedy to Muhammad Ali za pierwszy pojedynek z Joe Frazierem otrzymał 2,5 mln dolarów. Na wzrost zarobków bokserów duży wpływ miała telewizja, która produkowała wciąż nowych celebrytów ringu. Między linami ringu pojawiają się kolejno: Ray "Sugar" Leonard, Marvin Hagler, Mike Tyson, Evander Holyfield, który za walkę z Tysonem otrzymał 35 mln dolarów.
Obecnie w boksie zawodowym istnieje 17 kategorii wagowych, a walki o tytuły firmuje około dziesięciu organizacji. Boks przestał być rozrywką czysto sportową, a stał się rozrywką dla mas. Zawodem, w którym szybko i łatwo można zdobyć pieniądze i sławę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Jedni twierdzą, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni uważają, że zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty. Straszliwa dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk, to skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. Irlandzki aktor Liam Neeson uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki, w którym nigdy nie pada cios w plecy. W podobnym tonie pisali Ernest Hemingway, Jack London czy Tadeusz Konwicki.To nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie od lat budzą takie zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem. Nadzieja na to, że Jeffries zdoła zdetronizować czarnego Johnsona i tytuł mistrza świata znów przejdzie w ręce przedstawiciela rasy białej, ogarnęła szerokie kręgi amerykańskiego społeczeństwa. Termin walki ustalano na 4 lipca, w amerykańskie święto niepodległości. Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób. Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata, cudem uszedł z życiem.Później "walk stulecia" było bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. Walka Dempseya z Carpentierem interesowała w równym stopniu Amerykę i Europę. najbardziej kojarzą się z okresem międzywojennym Joe Louis i Max Schmelling. To ci pięściarze i ich dwie walki przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. Nie podano wyniku walki! Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie pierwszej rundy.Boks jest tak stary jak świat. Już Homer opiewał walki na gołe pięści. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. To tam w 1719 roku James Figg w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. w 1865 roku John Graham Chambers ułożył nowe przepisy. Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Z boksem amatorskim wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy (Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski). boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy. Pozostały z tego tylko wspomnienia. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W nowym świecie boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie.Telewizja decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. To ona kreuje nowych mistrzów i płaci gigantyczne pieniądze. Sport stał się globalną sceną, gdzie za występy gwiazd płacono krocie. Dziś w boksie zawodowym trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. Muhammad Ali jest częścią legendy. Ta legenda wciąż żyje.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="446">Jedni twierdzą, </span>
        <span start="468" end="523">że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni </span>
        <span start="531" end="543">uważają, że </span>
        <span start="593" end="651">zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="920" end="989">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty</span>
        <span start="1017" end="1019">. </span>
        <span start="1064" end="1115">Straszliwa dolegliwość pięściarzy, tzw. punch drunk</span>
        <span start="1134" end="1136">, </span>
        <span start="1198" end="1201">to </span>
        <span start="1225" end="1308">skutek serii drobnych wylewów w mózgu, spowodowanych częstymi uderzeniami w głowę. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1613">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="2294" end="2321">Irlandzki aktor Liam Neeson</span>
        <span start="2381" end="2435"> uważa, że boks to najbardziej szlachetny rodzaj walki</span>
        <span start="2530" end="2569">, w którym nigdy nie pada cios w plecy.</span>
        <span start="2572" end="2573"> </span>
        <span start="2838" end="2854">W podobnym tonie</span>
        <span start="2893" end="2900"> pisali</span>
        <span start="2901" end="2920"> Ernest Hemingway, </span>
        <span start="2935" end="2951">Jack London czy </span>
        <span start="2970" end="2986">Tadeusz Konwicki</span>
        <span start="3137" end="3138">.</span>
        <span start="3140" end="3143">To </span>
        <span start="3149" end="3194">nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie</span>
        <span start="3207" end="3214"> od lat</span>
        <span start="3215" end="3245"> budzą takie zainteresowanie. </span>
        <span start="3467" end="3571">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem</span>
        <span start="3612" end="3614">. </span>
        <span start="4005" end="4199">Nadzieja na to, że Jeffries zdoła zdetronizować czarnego Johnsona i tytuł mistrza świata znów przejdzie w ręce przedstawiciela rasy białej, ogarnęła szerokie kręgi amerykańskiego społeczeństwa. </span>
        <span start="4254" end="4267">Termin walki </span>
        <span start="4286" end="4345">ustalano na 4 lipca, w amerykańskie święto niepodległości. </span>
        <span start="4534" end="4669">Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób</span>
        <span start="4732" end="4734">. </span>
        <span start="5036" end="5085">Johnson, który łatwo obronił tytuł mistrza świata</span>
        <span start="5115" end="5129">, cudem uszedł</span>
        <span start="5135" end="5144"> z życiem</span>
        <span start="5188" end="5189">.</span>
        <span start="5208" end="5237">Później "walk stulecia" było </span>
        <span start="5241" end="5328">bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych </span>
        <span start="5337" end="5421">wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="5705" end="5781">Walka Dempseya z Carpentierem interesowała w równym stopniu Amerykę i Europę</span>
        <span start="6012" end="6013">.</span>
        <span start="6606" end="6627"> najbardziej kojarzą </span>
        <span start="6630" end="6658">się z okresem międzywojennym</span>
        <span start="6687" end="6697"> Joe Louis</span>
        <span start="6698" end="6704"> i Max</span>
        <span start="6705" end="6716"> Schmelling</span>
        <span start="6717" end="6722">. To </span>
        <span start="6730" end="6761">ci pięściarze i ich dwie walki </span>
        <span start="6791" end="6889">przeszły do legendy. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. </span>
        <span start="7111" end="7242">Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. </span>
        <span start="8440" end="8451">Nie podano </span>
        <span start="8457" end="8471">wyniku walki! </span>
        <span start="8580" end="8641">Schmelling został znokautowany przez Joe Louisa w 2. minucie </span>
        <span start="8656" end="8672">pierwszej rundy.</span>
        <span start="8691" end="8726">Boks jest tak stary jak świat. Już </span>
        <span start="8750" end="8784">Homer opiewał walki na gołe pięści</span>
        <span start="8808" end="8810">. </span>
        <span start="8859" end="8921">Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula</span>
        <span start="9004" end="9006">. </span>
        <span start="9069" end="9143">Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9579">Anglię. To tam w 1719 roku James Figg</span>
        <span start="9609" end="9677"> w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="9829" end="9898">Pierwszy sportowy regulamin walk bokserskich powstał 13 lat później. </span>
        <span start="10095" end="10106">w 1865 roku</span>
        <span start="10129" end="10171"> John Graham Chambers ułożył nowe przepisy</span>
        <span start="10289" end="10378">. Wprowadzały one trzyminutowe rundy, jednominutowe przerwy i nakazywały używać rękawic. </span>
        <span start="10477" end="10527">Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym i </span>
        <span start="10545" end="10621">nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich ery nowożytnej. </span>
        <span start="10901" end="11033">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego</span>
        <span start="11040" end="11137">, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. </span>
        <span start="11735" end="11754">Z boksem amatorskim</span>
        <span start="11771" end="11820"> wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy</span>
        <span start="11821" end="11822"> </span>
        <span start="11887" end="11959">(Antkiewicz, Chychła, Drogosz, Kulej, Kasprzyk, Grudzień, Pietrzykowski)</span>
        <span start="11976" end="11978">. </span>
        <span start="12366" end="12411">boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy</span>
        <span start="12519" end="12557">. Pozostały z tego tylko wspomnienia. </span>
        <span start="12780" end="12830">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13294" end="13302">W nowym </span>
        <span start="13313" end="13320">świecie</span>
        <span start="13384" end="13471"> boks amatorski bez pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu coraz bardziej traci znaczenie</span>
        <span start="13609" end="13610">.</span>
        <span start="14260" end="14261">T</span>
        <span start="14264" end="14272">elewizja</span>
        <span start="14295" end="14381"> decyduje o najważniejszych sprawach w boksie zawodowym. To ona kreuje nowych mistrzów</span>
        <span start="14421" end="14453"> i płaci gigantyczne pieniądze. </span>
        <span start="14840" end="14911">Sport stał się globalną sceną, gdzie za występy gwiazd płacono krocie. </span>
        <span start="15969" end="15973">Dziś</span>
        <span start="15978" end="15998"> w boksie zawodowym </span>
        <span start="16080" end="16125">trudno już znaleźć kryteria czysto sportowe. </span>
        <span start="17159" end="17171">Muhammad Ali</span>
        <span start="17271" end="17292"> jest częścią legendy</span>
        <span start="17368" end="17391">. Ta legenda wciąż żyje</span>
        <span start="17578" end="17579">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Boks wzbudza wiele kontrowersji. Dla jednych jest to idealny sposób na wyładowanie naturalnej agresji, która tkwi w człowieku, dla innych zaś jest to sport, dla którego nie ma miejsca w cywilizowanym świecie. Z jednej strony większość pięściarzy na stare lata choruje na takie choroby jak zaniki pamięci czy tzw. punch drunk, które są efektami serii drobnych wylewów w mózgu. Z drugiej strony, deski ringu są niekiedy jedynym ratunkiem dla zaniedbanych chłopców. Dają im szansę na normalne życie. Dla niekturych zaś boks to najszlachetniejszy rodzaj walki.
Boks od zawsze wbudzał emocje. Pierwsza "walka stulecia" odbyła się w 1910 r. i miała podtekst walki ras, jako że naprzeciwko siebie stanęli bokserzy o różnych kolorach skóry. Od tamtej pory miało miejsce kilkaset "walk stulecia", choć nie wszystkie zasługiwały na to miano. 
Choć nadal wzbudza kontrowersje, obecnie boks jest dyscypliną olimpijską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Setki wypadków śmiertelnych mających związek z boksem to fakty. Z drugiej strony boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. głośne pojedynki bokserskie od lat budzą zainteresowanie. Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem. W latach trzydziestych wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. najbardziej kojarzą się z okresem międzywojennym Joe Louis i Max Schmelling. pupil Adolfa Hitleramiał wykazać wyższość rasy białej nad czarną. Już Homer opiewał walki na gołe pięści.Z upadkiem Rzymu pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Telewizja kreuje nowych mistrzów i płaci gigantyczne pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="920" end="957">Setki wypadków śmiertelnych mających </span>
        <span start="964" end="989">związek z boksem to fakty</span>
        <span start="1017" end="1019">. </span>
        <span start="1352" end="1369">Z drugiej strony </span>
        <span start="1464" end="1528">boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy </span>
        <span start="1568" end="1613">w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="3167" end="3194">głośne pojedynki bokserskie</span>
        <span start="3207" end="3214"> od lat</span>
        <span start="3215" end="3221"> budzą</span>
        <span start="3227" end="3245"> zainteresowanie. </span>
        <span start="3467" end="3571">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem</span>
        <span start="3612" end="3614">. </span>
        <span start="5305" end="5328">W latach trzydziestych </span>
        <span start="5337" end="5388">wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z </span>
        <span start="5398" end="5421">Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6607" end="6627">najbardziej kojarzą </span>
        <span start="6630" end="6658">się z okresem międzywojennym</span>
        <span start="6687" end="6697"> Joe Louis</span>
        <span start="6698" end="6704"> i Max</span>
        <span start="6705" end="6716"> Schmelling</span>
        <span start="6717" end="6719">. </span>
        <span start="6867" end="6887">pupil Adolfa Hitlera</span>
        <span start="7143" end="7187">miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="8722" end="8726">Już </span>
        <span start="8750" end="8784">Homer opiewał walki na gołe pięści</span>
        <span start="8808" end="8809">.</span>
        <span start="9069" end="9086">Z upadkiem Rzymu </span>
        <span start="9101" end="9143">pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9550">Anglię. </span>
        <span start="10901" end="10969">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. </span>
        <span start="12780" end="12830">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="14260" end="14261">T</span>
        <span start="14264" end="14272">elewizja</span>
        <span start="14295" end="14296"> </span>
        <span start="14359" end="14381">kreuje nowych mistrzów</span>
        <span start="14421" end="14452"> i płaci gigantyczne pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Boks budzi kontrowersje. Jedni uważają, że powinien być zakazany ze względów medycznych. Inni widzą w nim wentyl pozwalający rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Prawda leży po środku. Kariery bokserskie nierzadko rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy. Po raz pierwszy terminu "walka stulecia" użyto 4 lipca 1910, gdy naprzeciw siebie stanęli Jeffries i Johnson. Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre zasługiwały na to miano, inne nie. Z okresem międzywojennym najbardziej kojarzą się walki czarnoskórego Louisa ze Schmellingiem – pupilem Hitlera. Boks jest stary jak świat. Uprawiano go już w starożytnej Grecji. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym, więc nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich. Po I wojnie światowej powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego. Istnieją znaczące różnice między boksem amatorskim a zawodowym. Polacy odnosili sukcesy przede wszystkim w boksie amatorskim. Boks stał się sportem narodowym, a na świecie mówiono nawet o polskiej szkole boksu. Dzisiaj to tylko wspomnienia. W cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Cała Polska żyła walkami Andrzeja Gołoty. Emocje wzbudzają też walki Dariusza Michalczewskiego. Boks amatorski pozbawiony jest pieniędzy i gwiazd, więc coraz bardziej traci na znaczeniu. Zawodowi bokserzy zarabiają bajeczne sumy. Pierwszym bokserem, który otrzymał milionowe honorarium, był Tunney. Rekord ten długo nie mógł zostać pobity. Prawdziwą hossę przyniosła jednak epoka telewizji. Ostatni rekord to 35 milionów dolarów, jakie Evander Holyfield otrzymał w 1997 roku za walkę z Tysonem, podczas której przeciwnik odgryzł mu ucho. Bokserzy często stają się legendami, jak np. Muhammad Ali. Lennox Lewis mówi nawet, że nie walczy dla pieniędzy, tylko dla sławy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Z drugiej strony nie można jednak lekceważyć opinii socjologów i psychologów, od lat przytaczających dowody, że boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej.Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. Boks jest tak stary jak świat. To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała FIBA, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich, choć nie brak głosów, by go wykluczyć. Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="651">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="920" end="1019">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. </span>
        <span start="1352" end="1613">Z drugiej strony nie można jednak lekceważyć opinii socjologów i psychologów, od lat przytaczających dowody, że boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="3140" end="3369">To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej.</span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="5208" end="5305">Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. </span>
        <span start="8691" end="8722">Boks jest tak stary jak świat. </span>
        <span start="8810" end="8859">To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9550">Anglię. </span>
        <span start="10901" end="10990">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała </span>
        <span start="11035" end="11039">FIBA</span>
        <span start="11040" end="11179">, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich</span>
        <span start="11187" end="11226">, choć nie brak głosów, by go wykluczyć</span>
        <span start="11364" end="11366">. </span>
        <span start="11735" end="11822">Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="12780" end="12830">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. </span>
        <span start="13637" end="13733">W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Boks budzi kontrowersje. Jedni uważają, że powinien być zakazany ze względów medycznych. Inni widzą w nim wentyl pozwalający rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Prawda leży po środku. Boks rzeczywiście prowadzi do obrażeń mózgu, które nazywa się encefalopatią bokserów. Z drugiej jednak strony sport ten jest szansą dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy dzięki niemu odnajdują drogę do normalnego życia. Kariery bokserskie nierzadko rodzą się z nędzy, ambicji i nieposkromionej dumy. Boks można traktować jako najszlachetniejszy rodzaj walki, bo przeciwnicy stają ze sobą twarzą w twarz i nigdy nie zadają ciosów w plecy. Zawodników porównuje się do gladiatorów, konkwistadorów i książąt. Nieprzypadkowo głośne pojedynki bokserskie od lat budzą olbrzymie zainteresowanie. Po raz pierwszy terminu "walka stulecia" użyto 4 lipca 1910, gdy naprzeciw siebie stanęli Jeffries i Johnson. Ich pojedynek, okrzyknięty walką w obronie honoru białej rasy, na żywo obejrzało 42 tysiące osób. Czarnoskóry Johnson z łatwością obronił tytuł mistrza świata. Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre zasługiwały na to miano, inne nie. Warto wspomnieć pojedynki Dempseya, Carpentiera i Tunneya. Bokserzy zaczęli zarabiać oszałamiające pieniądze. Z okresem międzywojennym najbardziej kojarzą się walki czarnoskórego Louisa ze Schmellingiem – pupilem Hitlera. Ich pierwsze starcie, wygrane przez Niemca, było komentowane w III Rzeszy na tle rasistowskim. Jednak w drugiej walce Louis znokautował Schmellinga już w pierwszej rundzie. Boks jest stary jak świat. Uprawiano go już w starożytnej Grecji. Rzymski cesarz Kaligula uczynył z tej dyscypliny główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Po upadku cesarstwa boks popadł w zapomnienie. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się przede wszystkim Anglię. Jego prekursorem na początku XVIII wieku był James Figg. Pierwsze przepisy opracowano w 1732 roku. W 1865 roku powstały tzw. "Queensberry Rules". W 1872 roku wprowadzono podział na trzy kategorie wagowe. Pod koniec XIX wieku boks był sportem zawodowym, więc nie znalazł się w programie pierwszych igrzysk olimpijskich. Bokserzy pojawili się dopiero na III Igrzyskach Olimpijskich w St. Louis. Dzisiaj znów toczą się dyskusje o usunięciu boksu z programu igrzysk. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. Powstała wówczas Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego. Istnieją znaczące różnice między boksem amatorskim a zawodowym. Polacy odnosili sukcesy przede wszystkim w boksie amatorskim. Historyczny sukces na mistrzostwach Europy w Warszawie w 1953 roku, gdzie Polacy zdobyli pięć złotych medali i pokonali w klasyfikacji drużynowej ekipę Związku Radzieckiego, miał wymiar nie tylko sportowy. Wielkie sukcesy Polacy odnieśli też na igrzyskach w Tokio w 1964 roku. Boks stał się sportem narodowym, a na świecie mówiono nawet o polskiej szkole boksu. Dzisiaj to tylko wspomnienia. W cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Cała Polska żyła walkami Andrzeja Gołoty. Emocje wzbudzają też walki Dariusza Michalczewskiego. Boks amatorski pozbawiony jest pieniędzy i gwiazd wielkiego formatu, więc coraz bardziej traci na znaczeniu. Możliwe, że za kilka lat nie będzie go miał kto oglądać. Zawodowi bokserzy zarabiają bajeczne sumy. Pierwszym bokserem, który otrzymał milionowe honorarium, był Gene Tunney. Rekord ten długo nie mógł zostać pobity. Prawdziwą hossę przyniosła jednak epoka telewizji. Ostatni rekord to 35 milionów dolarów, jakie Evander Holyfield otrzymał w 1997 roku za walkę z Tysonem, podczas której przeciwnik odgryzł mu ucho. Bokserzy często stają się legendami, jak np. Muhammad Ali. Lennox Lewis mówi nawet, że nie walczy dla pieniędzy, tylko dla sławy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. Z drugiej strony nie można jednak lekceważyć opinii socjologów i psychologów, od lat przytaczających dowody, że boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej.
Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. Termin ustalano na 4 lipca. Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem frekwencji na imprezie bokserskiej. Johnson obronił tytuł mistrza świata i zarobił 145 tysięcy dolarów.Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem. Za drugi pojedynek z Dempseyem Gene Tunney zarobił milion dolarów, sumę szokującą nawet ćwierć wieku później.Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. Boks jest tak stary jak świat. To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. To tam w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała FIBA, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich, choć nie brak głosów, by go wykluczyć. Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. Nic dziwnego, że boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Gdy Andrzej Gołota walczył w Atlantic City z Riddickiem Bowe'em, mówiła o nim cała Polska. Ogromne emocje wzbudzają walki Dariusza Michalczewskiego.W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. Prawdziwa hossa zaczyna się dopiero w epoce telewizji. To ona kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych, niepotrzebnych i płaci gigantyczne pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="651">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="920" end="1019">Setki wypadków śmiertelnych mających ścisły związek z boksem to fakty, których nie da się wymazać. </span>
        <span start="1352" end="1613">Z drugiej strony nie można jednak lekceważyć opinii socjologów i psychologów, od lat przytaczających dowody, że boks to ratunek dla setek tysięcy zaniedbanych chłopców, którzy najpierw na sali treningowej, a później w ringu odnajdują drogę do normalnego życia. </span>
        <span start="3140" end="3369">To chyba nie przypadek, że głośne pojedynki bokserskie, niezmiennie od lat, budzą takie zainteresowanie. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę najbardziej zbliżoną do realnej.</span>
        <span start="3449" end="3450">
</span>
        <span start="3467" end="3614">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku w Reno w stanie Nevada. </span>
        <span start="4254" end="4261">Termin </span>
        <span start="4286" end="4305">ustalano na 4 lipca</span>
        <span start="4343" end="4345">. </span>
        <span start="4534" end="4734">Podsycano napięcie przed walką, która miała być podjęta w obronie honoru białej rasy. Pojedynek obejrzały wtedy na żywo 42 tysiące osób, co było światowym rekordem frekwencji na imprezie bokserskiej. </span>
        <span start="5036" end="5043">Johnson</span>
        <span start="5056" end="5115"> obronił tytuł mistrza świata i zarobił 145 tysięcy dolarów</span>
        <span start="5188" end="5189">.</span>
        <span start="5208" end="5421">Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. W latach trzydziestych na pewno wielkim wydarzeniem był pojedynek Jacka Dempseya z Francuzem Georges'em Carpentierem</span>
        <span start="5455" end="5496"> i dwie walki Dempseya z Gene'em Tunneyem</span>
        <span start="5528" end="5530">. </span>
        <span start="6420" end="6529">Za drugi pojedynek z Dempseyem Gene Tunney zarobił milion dolarów, sumę szokującą nawet ćwierć wieku później.</span>
        <span start="6546" end="6719">Gdyby jednak zapytać kibica, jacy bokserzy i jakie pojedynki najbardziej kojarzą mu się z okresem międzywojennym, zapewne wymieniłby nazwiska Joe Louisa i Maxa Schmellinga. </span>
        <span start="6812" end="6889">Z jednej strony nowy amerykański król ringu, z drugiej pupil Adolfa Hitlera. </span>
        <span start="7111" end="7242">Niemiecki bokser Max Schmelling miał wykazać wyższość rasy białej nad czarną, czego Hitler nie omieszkał wykorzystać propagandowo. </span>
        <span start="8691" end="8722">Boks jest tak stary jak świat. </span>
        <span start="8810" end="8921">To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Wielkim zwolennikiem walk bokserów był rzymski cesarz Kaligula</span>
        <span start="9004" end="9143">. To on z boksu uczynił główny punkt programu igrzysk cyrkowych. Z upadkiem Rzymu i jego kultury pięściarstwo na długo zostało zapomniane. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9677">Anglię. To tam w 1719 roku James Figg, fechmistrz na szpady i kije, w jednej z gospód na przedmieściach Londynu utworzył szkołę boksu. </span>
        <span start="10629" end="10714">organizatorzy III Igrzysk Olimpijskich w St. Louis doprowadzili do udziału bokserów. </span>
        <span start="10901" end="10990">W Europie rozwój boksu amatorskiego nastąpił po I wojnie światowej. W 1920 roku powstała </span>
        <span start="11035" end="11039">FIBA</span>
        <span start="11040" end="11179">, która opracowała jednolite przepisy zasadniczo różniące pięściarstwo zawodowe od amatorskiego. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich</span>
        <span start="11187" end="11226">, choć nie brak głosów, by go wykluczyć</span>
        <span start="11364" end="11366">. </span>
        <span start="11735" end="11822">Z boksem amatorskim, a nie zawodowym wiążą się największe sukcesy polskich pięściarzy. </span>
        <span start="12349" end="12413">Nic dziwnego, że boks postrzegano w Polsce jako sport narodowy, </span>
        <span start="12475" end="12521">a na świecie mówiono o polskiej szkole boksu. </span>
        <span start="12780" end="12921">Dziś w cenie jest przede wszystkim boks zawodowy. Gdy Andrzej Gołota walczył w Atlantic City z Riddickiem Bowe'em, mówiła o nim cała Polska. </span>
        <span start="13114" end="13170">Ogromne emocje wzbudzają walki Dariusza Michalczewskiego</span>
        <span start="13291" end="13292">.</span>
        <span start="13637" end="13734">W boksie sumy, jakie wypłacano pięściarzom, od dawna mają nie mniejsze znaczenie niż sama walka. </span>
        <span start="14205" end="14260">Prawdziwa hossa zaczyna się dopiero w epoce telewizji. </span>
        <span start="14352" end="14452">To ona kreuje nowych mistrzów, strąca z tronu starych, niepotrzebnych i płaci gigantyczne pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Boks budzi kontrowersje. Jedni uważają, że powinien być zakazany ze względów medycznych. Inni widzą w nim wentyl pozwalający rozładować naturalną agresję tkwiącą w człowieku. Prawda leży po środku. Boks jest stary jak świat. Uprawiano go już w starożytnej Grecji. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. Po I wojnie światowej powstała Międzynarodowa Federacja Boksu Amatorskiego. Istnieją znaczące różnice między boksem amatorskim a zawodowym. Polacy odnosili sukcesy przede wszystkim w boksie amatorskim. W boksie zawodowym nie ma pieniędzy i gwiazd, więc coraz bardziej traci on na znaczeniu. Zawodowi bokserzy zarabiają bajeczne sumy. Pierwszym bokserem, który otrzymał milionowe honorarium, był Tunney. Ostatni rekord to 35 milionów dolarów, jakie Holyfield otrzymał za walkę z Tysonem. Bokserzy często stają się legendami, jak np. Muhammad Ali. Niektórzy z nich twierdzą, że nie walczą dla pieniędzy, tylko dla sławy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę.Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku. Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. Boks jest tak stary jak świat. To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się Anglię. W 1920 roku powstała FIBA. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich, choć nie brak głosów, by go wykluczyć.</body>
      <spans>
        <span start="346" end="651">W czym tkwi fenomen boksu, sportu od lat budzącego kontrowersje i mieszane uczucia? Jedni twierdzą, nie kryjąc oburzenia, że boks jest niegodny cywilizacji końca XX wieku, inni z kolei uważają, że w świecie, gdzie dobro przemieszane jest ze złem, zawsze będzie miejsce dla tych, którzy chcą oglądać boks. </span>
        <span start="3245" end="3336">Ludzie są gotowi płacić ogromne sumy tylko za to, by z najbliższej odległości śledzić walkę</span>
        <span start="3368" end="3369">.</span>
        <span start="3467" end="3589">Termin "walka stulecia" po raz pierwszy pojawił się przed pojedynkiem Jima Jeffriesa z Jackiem Johnsonem 4 lipca 1910 roku</span>
        <span start="3612" end="3614">. </span>
        <span start="5208" end="5305">Później "walk stulecia" było już bez liku. Niektóre z nich zasługiwały na takie miano, inne nie. </span>
        <span start="8691" end="8722">Boks jest tak stary jak świat. </span>
        <span start="8810" end="8859">To Grecy jako pierwsi stworzyli sztukę pugilatu. </span>
        <span start="9477" end="9518">Za ojczyznę nowoczesnego boksu uważa się </span>
        <span start="9542" end="9550">Anglię. </span>
        <span start="10969" end="10990">W 1920 roku powstała </span>
        <span start="11035" end="11039">FIBA</span>
        <span start="11135" end="11179">. Boks jest w programie igrzysk olimpijskich</span>
        <span start="11187" end="11226">, choć nie brak głosów, by go wykluczyć</span>
        <span start="11364" end="11365">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
