<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911060044">
  <date>1999-11-06</date>
  <title>Teoria gwizdka</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Janusz Pindera, Marek Jóźwik, Krzysztof Rawa</authors>
  <body>PRAWA TELEWIZYJNE

Polsat nową siłą w sportowych przekazach

Teoria gwizdka

RYS. JANUSZ MAYK-MAJEWSKI

Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.

Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy", jak to określił jeden z pracowników TVP, z góry wykluczał takie działanie. "Oni po prostu mają więcej pieniędzy" - dodał, nie chcąc zajmować oficjalnego stanowiska w tej sprawie. Piotr Nurowski z Rady Nadzorczej Polsatu nie chce mówić o stronie finansowej całego przedsięwzięcia. "Mogę tylko powiedzieć - stwierdził w rozmowie z »Rz« - że suma zakupu nie była niższa od 20 mln dolarów." Oprócz praw do transmisji MŚ 2002 stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa (Wimbledon 2000 i 2001, ATP Super 9 w latach 2000 - 2002, Finał ATP Tour 2000 - 2002. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.

To nie wszystko

Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. - Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej" - twierdzi Piotr Nurowski. Zapytany przez "Rz", jak Polsat zamierza rozwiązać problem obsługi tak potężnej machiny sportowej, powiedział: "Nie zamierzamy korzystać z gwiazd telewizji publicznej. Skorzystamy z dziennikarzy radiowych i prasowych. Zajmie się tym zastępca dyrektora programowego naszej stacji, Marian Kmita".

To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. Jaka będzie odpowiedź TVP, trudno przewidzieć. "Moim zdaniem - mówi Piotr Nurowski - powinna ona w większym stopniu wypełniać swą funkcję publiczną. To TVP, a nie my, powinna transmitować mecze polskich juniorów, którzy grają w Nowej Zelandii w mistrzostwach świata."

W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu specjalnie nikogo nie dziwi. "Nie wykluczamy współpracy z tą stacją. Nie ulega jednak wątpliwości, że na sportowym rynku pojawiła się nowa siła i bardzo poważny konkurent. Polsat jest popularny, ma duży zasięg i pieniądze. Pytanie tylko, jaką nada jakość programom przez siebie serwowanym" - powiedział dyrektor ds. sportu w Canal Plus, Janusz Basałaj, który jednocześnie potwierdził, że Canal Plus nie brał udziału w przetargu na zakup praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002.

Władysław Puchalski z Wizji TV nie przecenia sukcesu Polsatu: "Zakup praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002 na razie jest śmiałą inwestycją. Te prawa mogą zyskać na wartości, mogą też stracić. Wszystko zależy od tego, czy na MŚ w 2002 zagrają polscy piłkarze."

Futbolowa siła przyciągania

Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.

Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. Tylko początek nie był obiecujący, pierwsze mecze eliminacji miały nieco ponad 2 procent widowni. Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry. Oto przykłady: mecz Brazylia - Holandia zaczęło oglądać 26 procent Polaków, w drugiej połowie wskaźnik ten wzrósł do 28 procent. OBOP zbadał wówczas dokładnie, że 38 proc. mężczyzn powyżej szesnastego roku życia oglądało pierwszą połowę tego meczu, ale gdyby policzyć wszystkich panów, którzy włączyli wówczas telewizory (choćby na krótko), to byłoby ich 75 proc.

Druga połowa meczu Francja - Chorwacja przyciągnęła jeszcze więcej widzów (29 procent). Jego pierwszą część obejrzało 34 procent dorosłych mężczyzn, drugą - 41 procent. Włączyło telewizory prawie 90 proc. mężczyzn. Podobne wskaźniki osiągają  tylko największe wydarzenia polityczne, a nie ma wątpliwości, że ewentualny awans drużyny polskiej do finałów mistrzostw świata 2002 roku oznaczałby powiększenie widowni.

Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. W kraju gospodarza mistrzostw mecz półfinałowy Francja - Chorwacja obejrzało ponad 17 mln obywateli, w tym połowa kobiet. Szczyt oglądalności przypadł na koniec meczu, gdy prawie 24 mln telewidzów przełączyło się na transmisję ze Stade de France. Finał Francja - Brazylia widziało ponad 10 mln kobiet i znów była to niemal połowa wszystkich (20,5 mln) telewidzów oglądających transmisję w FT1. France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw, który przesłał 60 tys. godzin transmisji dla 350 sieci telewizyjnych na świecie, zarobił 120 mln franków. Stawki za telewizyjne spoty reklamowe wzrosły ze średniego poziomu 700 tys. franków do 1,5 mln w meczu Francji z Brazylią. Oceniono, że spotkanie to obejrzało ponad 2 mld ludzi na świecie.

Ostatni mecz Anglików z Argentyną oglądało na Wyspach ponad 26 mln telewidzów. Podczas spotkania Danii z Brazylią przed telewizorami zgromadziło się 2,8 miliona obywateli Danii (kraj ten liczy 5,2 mln mieszkańców). Kiedy Duńczycy walczyli w 1992 roku o mistrzostwo Europy, finałowy mecz z Niemcami zobaczyło 2,736 miliona rodaków, a półfinał z Holandią 2,776 mln. Gdy grała Japonia z Chorwacją, w telewizory wpatrywało się ponad 9 milionów mieszkańców Tokio (60,9 proc. mieszkańców) i była to największa frekwencja telewizyjna od 30 lat.

Cztery głosy w sprawie

Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: "Oczywiście nie cieszę się. Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. Padają różne liczby. Przyjmijmy dolną granicę. Załóżmy, że Polsat zapłacił za prawa do mistrzostw 20 mln dolarów. Dla porównania podam, że Festiwal Filmów Fabularnych w Gdyni kosztował nas 6 mln dolarów. TVP w trzech czwartych finansuje polską produkcję filmową. Co to oznacza? To znaczy, że te półtora miesiąca festiwalu piłkarskiego to ponad trzy lata produkcji filmowej w Polsce. A przecież w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. Czy stracimy przez to widzów? Nie sądzę. Z własnego doświadczenia wiemy, że transmisje na żywo o drugiej czy czwartej w nocy nie mają dużej oglądalności. Retransmisje to już nie to. Rzecz jasna chciałoby się to mieć. Ale chciałoby się mieć, być może, program kosmiczny. Nie stać nas na to. Współczesny sport, w swojej widowiskowej części, to element potężnego show-biznesu. Nie ma wiele wspólnego z misją telewizji publicznej. W sumie lepiej się stało, że prawa do mundialu kupił Polsat, a nie któraś ze stacji kodowanych. W końcu jest to telewizja ogólnie dostępna. Zrozumiałe, że sprawie towarzyszą wielkie emocje, bo było, a nie ma. No cóż, mamy rynek ze wszystkimi tego konsekwencjami."

Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: "Polsat teraz to taka sama telewizja jak publiczna. Mam na myśli szeroką dostępność, zasięg ogólnopolski. Toteż nie robiłbym dramatu z tego, że TVP straciła prawa do piłkarskich mistrzostw świata, a nabył je Polsat. Kibic na tym nie straci. Będzie sobie siedział na Mazurach czy na działce pod Warszawą i oglądał to, co lubi. Jest natomiast inny problem. Kiedyś TVP była silna i sport był silny w TVP. W Jedynce, w Dwójce, wszystko jedno. Ale zaczęli sami siebie torpedować. Przypomnę ten słynny play-off w koszykówce. Przerwanie decydującego meczu na dwie minuty przed końcem, to się po prostu nie mieści w głowie. Tego nie robi żadna telewizja na świecie. Chyba że byłoby trzęsienie ziemi, wybuch wojny. Nic takiego się nie działo. Kibicowi wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać. No, ale takiego numeru nikt nie wytrzyma. Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma. Sport nadawano o ludzkich porach. Dzisiaj godziny transmisji urągają zdrowemu rozumowi. Przecież sport ogląda także młodzież. A może nawet przede wszystkim młodzież. Kiedy ma oglądać? Po pierwszej w nocy?

Być może suma tych wszystkich okoliczności zaważyła na przegranej z Polsatem. TVP brakuje nie tylko pieniędzy, ale i siły."

Dariusz Szpakowski, komentator futbolu w TVP, mówi o żalu: "Cokolwiek powiem, obróci się to przeciwko mnie. Czy żałuję? Pewnie, że żałuję. Komentowałem dotychczas sześć finałów mistrzostw świata, dwa w radiu i cztery w telewizji. Miałem przyjemność przeżywać ostatni sukces polskiego futbolu, trzecie miejsce drużyny Piechniczka w Hiszpanii. Jest czego żałować, bo bez względu na to, czy w finałach grają Polacy, czy też nie, piłkarskie mistrzostwa świata to wielkie sportowe wydarzenie. Podczas ostatnich mistrzostw komentowałem dwa najbardziej oglądane mecze, półfinał i finał. To są emocje, których się nie zapomina."

Janusz Zaorski, reżyser filmowy, były prezes Radiokomitetu, jest zaniepokojony: "Jeśli Polsat, tak jak zapowiada, będzie pokazywał w telewizji otwartej tylko mecze reprezentacji Polski (jeśli ta zakwalifikuje się do finałów 2002) i faworytów turnieju, a całą resztę w swych programach satelitarnych, to nie chciałbym być w skórze kibica z Parzęcina Dolnego, który tych meczów po prostu nie obejrzy. Ja wiem, że dziś ten, który sprzedaje prawa telewizyjne, nie tylko chce milionów dolarów, ale też daje kupującemu niewiele czasu do namysłu. Przy obecnej strukturze w TVP proces decyzyjny jest znacznie dłuższy. Jeśli dodamy do tego, że część ludzi z establishmentu chce zdyskredytować telewizję publiczną, a sport jest ku temu dobrą okazją, lepiej zrozumiemy to, co się stało."

Janusz Pindera, Marek Jóźwik, Krzysztof Rawa</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Polsat staje się nową siłą w sportowych przekazach. Ostatnio zakupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku i finalizuje zakup praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach MŚ. Prawdopodobnie nabędzie też prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku. Ekspansja Polsatu oznacza osłabienie pozycji TVP, jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., twierdzi, że TVP ma związane ręce w zakresie wydatków, gdyż musi realizować misję telewizji publicznej. Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje jednak także na inne przyczyny porażki TVP, takie jak brak dobrej publicystyki sportowej i zbyt późna pora transmisji wydarzeń sportowych. Janusz Zaorski, reżyser filmowy, były prezes Radiokomitetu, upatruje porażki TVP w dłuższym procesie decyzyjnym tej stacji w porównaniu z Polsatem. Uważa też, że telewizja publiczna padła ofiarą ludzi z establishmentu, którzy chcą ją zdyskredytować. Utrata praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata przez TVP nie odbije się negatywnie na kibicach, bo Polsat też ma zasięg ogólnopolski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych.Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy" z góry wykluczał takie działanie. To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. 
Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="390">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych.</span>
        <span start="519" end="776">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy"</span>
        <span start="818" end="853"> z góry wykluczał takie działanie. </span>
        <span start="2550" end="2799">To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. </span>
        <span start="3920" end="4232">
Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Polsat staje się nową siłą w sportowych przekazach. Ostatnio zakupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.). Telewizja Zygmunta Solorza finalizuje też zakup praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach MŚ 2002. Zakupi też prawdopodobnie prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku od niemieckiej grupy Leona Kircha. Ekspansja Polsatu oznacza osłabienie pozycji TVP, jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus. Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni. Liczba ta byłaby jeszcze większa, gdyby do finału weszła nasza reprezentacja.
Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., twierdzi, że TVP bardziej niż inne stacje ma związane ręce w zakresie wydatków, gdyż musi realizować misję telewizji publicznej. Nie sądzi jednak, że Polsat zabierze TVP widzów, bo nocne transmisje na żywo nie mają dużej oglądalności. Uważa, że lepiej się stało, że prawa do mundialu kupił Polsat - telewizja ogólnie dostępna, a nie któraś ze stacji kodowanych. 
Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: brak dobrej publicystyki sportowej, zbyt późna pora transmisji wydarzeń sportowych. Przypomina też złą decyzję o przerwaniu transmisji decydującego meczu koszykówki na dwie minuty przed końcem. Uważa, że utrata praw do piłkarskich mistrzostw świata przez TVP nie jest dramatem dla kibiców, bo Polsat też ma zasięg ogólnopolski.   
Dariusz Szpakowski, komentator futbolu w TVP żałuje, że nie będzie komentował piłkarskich mistrzostw świata.
Janusz Zaorski, reżyser filmowy, były prezes Radiokomitetu, obawia się, że kibice z prowincji nie będą mieli dostępu do meczów nadawanych przez Polsat  w programach satelitarnych. Porażki TVP upatruje w dłuższym procesie decyzyjnym tej stacji w porównaniu z Polsatem. Uważa też, że część ludzi z establishmentu chce zdyskredytować telewizję publiczną, a sport jest ku temu dobrą okazją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. 
Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy", jak to określił jeden z pracowników TVP, z góry wykluczał takie działanie. Piotr Nurowski z Rady Nadzorczej Polsatu nie chce mówić o stronie finansowej całego przedsięwzięcia. Oprócz praw do transmisji MŚ 2002 stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.
Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. - Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej". To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. 
Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="391">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="517" end="518">
</span>
        <span start="519" end="853">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy", jak to określił jeden z pracowników TVP, z góry wykluczał takie działanie. </span>
        <span start="957" end="1058">Piotr Nurowski z Rady Nadzorczej Polsatu nie chce mówić o stronie finansowej całego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="1165" end="1526">Oprócz praw do transmisji MŚ 2002 stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa</span>
        <span start="1611" end="1710">. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.</span>
        <span start="1728" end="1946">
Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. - </span>
        <span start="2075" end="2226">Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej"</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2550" end="2799">To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. </span>
        <span start="3920" end="4232">
Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.</span>
        <span start="5225" end="5226"> </span>
        <span start="5236" end="5360">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Polsat, który ostatnio zakupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku, staje się nową siłą w sportowych przekazach. Ekspansja Polsatu oznacza osłabienie pozycji TVP, jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych. TVP nie było stać na przebicie oferty Polsatu, m.in. ze względu na konieczność realizowania misji telewizji publicznej. W TVP brakuje także dobrej polityki w zakresie programów sportowych (brak dobrej publicystyki sportowej, zbyt późna pora transmisji wydarzeń sportowych). Inwestycja Polsatu jest opłacalna - podczas meczów finałowych padają rekordy oglądalności telewizyjnej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="390">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych.</span>
        <span start="852" end="853"> </span>
        <span start="2550" end="2798">To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r. oznacza, że stacja ta stanie się nową siłą w przekazach sportowych. O transmisję mistrzostw starała się też TVP, ale zaproponowana przez nią kwota była zdecydowanie za niska. Polsat w najbliższych latach pokaże wiele wielkich wydarzeń sportowych. Canal Plus przyznaje, że stacja staje się poważnym konkurentem. Wizja TV nie przecenia jednak jej sukcesu, bo nie wiadomo, czy Polska przejdzie fazę eliminacyjną. Badania OBOP z poprzedniego mundialu wskazują, że piłka nożna ma w Polsce olbrzymią siłę przyciągania, nawet jeśli na boisko nie wybiega nasza reprezentacja. Prezes zarządu TVP przyznaje, że chciałby transmitować wielkie wydarzenia sportowe, ale po prostu go na to nie stać. Jacek Wszoła nie martwi się, że mecze pokaże Polsat, bo to telewizja ogólnodostępna, więc widzowie nie poczują różnicy. Dariusz Szpakowsi żałuje wielkich emocji, które ominą go jako komentatora. Janusz Zaorski zwraca uwagę, że niepokazanie finału imprezy w TVP może być próbą zdyskredytowania telewizji publicznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi. stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa (Wimbledon 2000 i 2001, ATP Super 9 w latach 2000 - 2002, Finał ATP Tour 2000 - 2002. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku. Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnymNie zamierzamy korzystać z gwiazd telewizji publicznej".</body>
      <spans>
        <span start="104" end="240">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP.</span>
        <span start="406" end="517"> piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1199" end="1710">stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa (Wimbledon 2000 i 2001, ATP Super 9 w latach 2000 - 2002, Finał ATP Tour 2000 - 2002. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.</span>
        <span start="1770" end="1914"> "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku</span>
        <span start="1942" end="1943">.</span>
        <span start="1945" end="1994"> Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo,</span>
        <span start="2004" end="2054"> spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym</span>
        <span start="2366" end="2420">Nie zamierzamy korzystać z gwiazd telewizji publicznej</span>
        <span start="2546" end="2548">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r. oznacza, że stacja ta stanie się nową siłą w przekazach sportowych, zwłaszcza że prawdopodobnie zakupi też prawa do transmisji mistrzostw w 2006 r. O transmisję mistrzostw w Japonii i Korei Południowej starała się też TVP, ale zaproponowana przez nią kwota była zdecydowanie za niska. Polsat w najbliższych latach pokaże też Ligę Mistrzów, mecze kwalifikacyjne Polaków, mecze Juventusu Turyn, główne turnieje tenisowe i wiele innych wielkich wydarzeń sportowych. Canal Plus przyznaje, że Polsat staje się poważnym konkurentem. Zaznacza jednak, że wszystko zależeć będzie teraz od jakości programów. Wizja TV nie przecenia sukcesu Polsatu, wskazując, że zakup praw do transmisji MŚ 2002 to śmiała inwestycja, która opłaci się tylko pod warunkiem zakwalifikowania się Polski do finału imprezy. Badania OBOP wskazują, że piłka nożna ma w Polsce olbrzymią siłę przyciągania, nawet jeśli na boisko nie wybiega nasza reprezentacja. Transmitowany przez TVP mundial z roku 1998 r. w fazie pucharowej oglądało niekiedy nawet 90% dorosłych mężczyzn. Widownia ta byłaby jeszcze większa w przypadku awansu biało-czerwonych. Rekordy oglądalności bito prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach. Podobne wskaźniki osiągają tylko najważniejsze wydarzenia polityczne. Prezes zarządu TVP przyznaje, że chciałby transmitować wielkie wydarzenia sportowe, ale po prostu go na to nie stać. Kwota, jaką Polsat zapłacił za licencję, odpowiada przynajmniej trzyletniemu budżetowi przeznaczanemu na polskie produkcje filmowe. Prezes zaznacza, że wielki sport to współcześnie potężny show-biznes, który nie ma wiele wspólnego z misją nadawcy publicznego. Jacek Wszoła nie martwi się, że mecze pokaże Polsat, bo to telewizja ogólnodostępna, więc widzowie nie poczują różnicy. Narzeka jednak na pogarszającą się jakość publicystyki sportowej w TVP. Dariusz Szpakowsi żałuje wielkich emocji, które ominą go jako komentatora. Janusz Zaorski zwraca uwagę, że sprzedawca praw do transmisji mógł nie dać TVP, gdzie proces decyzyjny jest długi, wystarczająco dużo czasu do namysłu. Zaznacza też, że część ludzi z establishmentu chce zdyskredytować telewizję publiczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi. suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP, nie była niższa od 20 mln dolarów. stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa (Wimbledon 2000 i 2001, ATP Super 9 w latach 2000 - 2002, Finał ATP Tour 2000 - 2002. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku. Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej. Nie zamierzamy korzystać z gwiazd telewizji publicznej. Skorzystamy z dziennikarzy radiowych i prasowych".W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu nikogo nie dziwi. Canal Plus nie brał udziału w przetargu na zakup praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002.
 siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw, który przesłał 60 tys. godzin transmisji dla 350 sieci telewizyjnych na świecie, zarobił 120 mln franków.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="321">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus</span>
        <span start="389" end="517">. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="557" end="678"> suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP</span>
        <span start="758" end="760">, </span>
        <span start="1129" end="1163">nie była niższa od 20 mln dolarów.</span>
        <span start="1198" end="1710"> stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa (Wimbledon 2000 i 2001, ATP Super 9 w latach 2000 - 2002, Finał ATP Tour 2000 - 2002. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów (2000 - 2003) zakupiona przez Polsat wcześniej.</span>
        <span start="1729" end="1914">Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. "Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku</span>
        <span start="1942" end="1943">.</span>
        <span start="1945" end="2075"> Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. </span>
        <span start="2115" end="2225">Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2366" end="2470">Nie zamierzamy korzystać z gwiazd telewizji publicznej. Skorzystamy z dziennikarzy radiowych i prasowych</span>
        <span start="2546" end="2548">".</span>
        <span start="3068" end="3122">W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu </span>
        <span start="3133" end="3151">nikogo nie dziwi. </span>
        <span start="3510" end="3614">Canal Plus nie brał udziału w przetargu na zakup praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002.
</span>
        <span start="4016" end="4086"> siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. </span>
        <span start="4234" end="4285">Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. </span>
        <span start="4383" end="4456">Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry. </span>
        <span start="5236" end="5361">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. </span>
        <span start="5755" end="5926">France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw, który przesłał 60 tys. godzin transmisji dla 350 sieci telewizyjnych na świecie, zarobił 120 mln franków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r. oznacza, że stacja ta stanie się nową siłą w przekazach sportowych. O transmisję mistrzostw starała się też TVP, ale zaproponowana przez nią kwota była zdecydowanie za niska. Prezes TVP żałuje niepowodzenia, ale przyznaje, że jest bezradny. Badania OBOP z poprzedniego mundialu wskazują, że piłka nożna ma w Polsce olbrzymią siłę przyciągania, nawet jeśli na boisko nie wybiega nasza reprezentacja. Ewentualne mecze biało-czerwonych Polsat pokaże na kanale ogólnodostępnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002 (Japonia i Korea Płd.) oznacza porażkę TVP. piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi. stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002).</body>
      <spans>
        <span start="104" end="177">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata </span>
        <span start="179" end="183">2002</span>
        <span start="188" end="220"> (Japonia i Korea Płd.) oznacza </span>
        <span start="228" end="240">porażkę TVP.</span>
        <span start="406" end="517"> piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1199" end="1483">stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii (z udziałem reprezentacji Polski), losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn (1999 - 2000) i magazyn FIFA TV (2000 - 2002).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku  oznacza porażkę TVP. Polsat zaoferował sumę ok. 20 mln dolarów,za wysoką dla TVP. Polsat właśnie finalizuje zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku. Konkurencyjne telewizje oceniają, że Polsat staje się poważnym konkurentem, ale o zyskach z transmisji zadecyduje głównie udział Polaków, bo ich awans zwiększy widownię. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności. Prezes Zarządu TVP S.A. zaznacza, że telewizja publiczna ma wspierać kulturę i nie ma funduszy na  zakup praw do transmisji. Według Jacka Wszoły, mistrza olimpijskiego w skoku wzwyż, kibic nie straci na transmisjach nadawanych przez Polsat, szkoda jednak że TVP nie ma już dobrej publicystyki sportowej. Dariusz Szpakowski, komentatorowi futbolu w TVP, żal komentowania MŚ 2002. Janusz Zaorski, reżyser filmowy, jest zaniepokojony, że Polsat zamierza transmitować w telewizji otwartej tylko mecze reprezentacji Polski, a pozostałe spotkania w swoich programach satelitarnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. suma, jaką zaoferował Polsat, znacznie przewyższała ofertę TVP. Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym. Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej. sportowa ekspansja Polsatu nikogo nie dziwi.  Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata badań OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą. musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. Współczesny sport to element potężnego show-biznesu. Nie ma wiele wspólnego z misją telewizji publicznej. Kibic na tym nie straci. wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać. Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="323">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, </span>
        <span start="338" end="391">Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="558" end="586">suma, jaką zaoferował Polsat</span>
        <span start="644" end="680">, znacznie przewyższała ofertę TVP. </span>
        <span start="1946" end="2054">Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym</span>
        <span start="2073" end="2225">. Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="3095" end="3122">sportowa ekspansja Polsatu </span>
        <span start="3133" end="3151">nikogo nie dziwi. </span>
        <span start="3624" end="3625"> </span>
        <span start="3921" end="3968">Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata </span>
        <span start="3979" end="3985">badań </span>
        <span start="4001" end="4086">OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. </span>
        <span start="6680" end="6738">Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą</span>
        <span start="6835" end="6837">. </span>
        <span start="7267" end="7349">musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. </span>
        <span start="7639" end="7656">Współczesny sport</span>
        <span start="7687" end="7776"> to element potężnego show-biznesu. Nie ma wiele wspólnego z misją telewizji publicznej. </span>
        <span start="8350" end="8375">Kibic na tym nie straci. </span>
        <span start="8877" end="8924">wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać. </span>
        <span start="8966" end="9029">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku  oznacza porażkę TVP. Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych.  Piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r.  grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi. Nieoficjalnie wiadomo, że suma zaoferowana przez Polsat za prawa do transmisji  (ok.20 mln dolarów) znacznie przewyższa ofertę TVP. Polsat w pakiecie dostał też prawa do transmisji innych imprez sportowych. Polsat właśnie finalizuje zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku. Mecze Polaków w Polsce chce pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzeda stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. Do obsługi potężnej maszyny sportowej zamierza skorzystać z dziennikarzy radiowych i prasowych. Według Canal Plus, Polsat to poważny konkurent na rynku, ale ważne jest jaką jakość nada swoim programom. TV Wizja zaznacza, że zakup praw transmisji to śmiała decyzja, a czy przyniesie korzyści zależy w głównej mierze od udziału polskich piłkarzy w MŚ.Futbol ma w Polsce ogromną siłę przyciągania. Mondial 1998 pokazała telewizja publiczna, a czym bliżej było finałów tym więcej Polaków przed telewizorami. Nie ma wątpliwości, że ewentualny awans drużyny polskiej do finałów MŚ 2002 oznaczałby powiększenie widowni. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności. France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw zarobił 120 mln franków. Finały z udziałem swoich drużyn oglądały miliony widzów.Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A. nie cieszy się, ale zaznacza, że ma związane ręce w sprawach finansów. Telewizja publiczna ma wspierać kulturę. Liczy, że mimo braku transmisji, nie straci widzów. Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż mówi, że kibic nie straci na transmisjach nadawanych przez Polsat, ale smutne jest, że w TVP nie ma już dobrej publicystyki sportowej. Dariusz Szpakowski, komentator futbolu w TVP żałuje, że nie będzie komentował  MŚ 2002. Janusz Zaorski, reżyser filmowy, jest zaniepokojony, że Polsat zamierza transmitować w telewizji otwartej tylko mecze reprezentacji Polski, a pozostałe spotkania w swoich programach satelitarnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi. suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem. Telewizja Zygmunta Solorza atakuje. Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej. W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu specjalnie nikogo nie dziwi. Pytanie tylko, jaką nada jakość programom przez siebie serwowanym. Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni.Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry. gdyby policzyć wszystkich panów, którzy włączyli wówczas telewizory (choćby na krótko), to byłoby ich 75 proc. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności. France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw, zarobił 120 mln franków. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą. w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. Współczesny sport to element potężnego show-biznesu. Nie ma wiele wspólnego z misją telewizji publicznej. Kibic na tym nie straci. wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać. Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma. Sport nadawano o ludzkich porach. Dzisiaj godziny transmisji urągają zdrowemu rozumowi. Być może suma tych wszystkich okoliczności zaważyła na przegranej z Polsatem.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="323">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, </span>
        <span start="338" end="517">Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="557" end="758"> suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem</span>
        <span start="851" end="853">. </span>
        <span start="1729" end="1763">Telewizja Zygmunta Solorza atakuje</span>
        <span start="1769" end="1771">. </span>
        <span start="1946" end="2225">Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym, by obniżyć koszty. Obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="3068" end="3151">W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu specjalnie nikogo nie dziwi. </span>
        <span start="3345" end="3410">Pytanie tylko, jaką nada jakość programom przez siebie serwowanym</span>
        <span start="3612" end="3613">.</span>
        <span start="3624" end="3625"> </span>
        <span start="3921" end="3985">Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań </span>
        <span start="4001" end="4153">OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni</span>
        <span start="4231" end="4232">.</span>
        <span start="4234" end="4285">Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. </span>
        <span start="4383" end="4456">Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry. </span>
        <span start="4709" end="4819">gdyby policzyć wszystkich panów, którzy włączyli wówczas telewizory (choćby na krótko), to byłoby ich 75 proc.</span>
        <span start="4826" end="4827"> </span>
        <span start="5236" end="5346">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności</span>
        <span start="5359" end="5361">. </span>
        <span start="5755" end="5821">France Télécom, oficjalny operator łączności i obrazu mistrzostw, </span>
        <span start="5902" end="5927">zarobił 120 mln franków. </span>
        <span start="6680" end="6738">Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą</span>
        <span start="6835" end="6837">. </span>
        <span start="7231" end="7349">w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. </span>
        <span start="7639" end="7656">Współczesny sport</span>
        <span start="7687" end="7776"> to element potężnego show-biznesu. Nie ma wiele wspólnego z misją telewizji publicznej. </span>
        <span start="8350" end="8375">Kibic na tym nie straci. </span>
        <span start="8877" end="8924">wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać. </span>
        <span start="8966" end="9118">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma. Sport nadawano o ludzkich porach. Dzisiaj godziny transmisji urągają zdrowemu rozumowi. </span>
        <span start="9236" end="9313">Być może suma tych wszystkich okoliczności zaważyła na przegranej z Polsatem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Polsat zakupił prawa do transmisji piłkarskich MŚ w 2002 roku. TVP na taką transakcję nie stać. Komercyjne telewizje twierdzą, że Polsat jest poważnym konkurentem na rynku, ale o zyskach z transmisji zdecyduje awans Polaków do MŚ. Prezes TVP zaznacza, że  obowiązkiem telewizji publicznej jest wspieranie kultury. Według mistrza olimpijskiego w skoku wzwyż, kibic nie straci na transmisjach nadawanych przez Polsat. Dariuszowi Szpakowskiemu żal komentowania MŚ 2002. Janusz  Zaorskiego zaniepokoiło, że Polsat zamierza transmitować tylko mecze reprezentacji Polski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym. Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej. Kibic na tym nie straci. wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="323">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, </span>
        <span start="338" end="391">Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="1946" end="2054">Mecze Polaków w Polsce chcemy pokazywać na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe sprzedamy stacjom komercyjnym</span>
        <span start="2073" end="2075">. </span>
        <span start="2115" end="2225">Retransmisje rozpoczynać będziemy bezpośrednio po gwizdku sędziowskim kończącym spotkanie w stacji komercyjnej</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="8350" end="8375">Kibic na tym nie straci. </span>
        <span start="8877" end="8923">wszystko jedno, gdzie ogląda, co chce oglądać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Polsat wykupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r. Wygrana Polsatu oznacza kolejną porażkę TVP oraz sprawia, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych i tym samym stanie się zagrożeniem dla komercyjnych stacji telewizyjnych. Z nieoficjalnych informacji wynika, że Polsat zaoferował ponad 20 mln dolarów. Oprócz praw do MŚ telewizja kupiła także w pakiecie prawa do transmisji innych mistrzostw świata oraz turniejów tenisowych. Właściciel Polsatu twierdzi,że to nie koniec zakupów.Najprawdopodobniej telewizja kupi prawa do transmisji meczów podczas kolejnych mistrzostw świata, które odbędą się w 2006 roku. Polsat zamierza również kupić prawa do transmisji meczów polskiej reprezentacji podczas eliminacji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r. Mecze Polaków będą pokazywane na żywo, natomiast transmisje spotkań wyjazdowych zostaną sprzedane stacjom komercyjnym aby obniżtć koszty. Polsat obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka, czyli retransmisja meczu będzie miała miesjce po zakończeniu transmisji.
Badania OBOP pokazują, że zainteresowanie piłką nożną w Polsce jest ogromne. Ostatnie MŚ obejrzało ponad 90 % mężczyzn.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: "Polsat teraz to taka sama telewizja jak publiczna. Mam na myśli szeroką dostępność, zasięg ogólnopolski. Toteż nie robiłbym dramatu z tego, że TVP straciła prawa do piłkarskich mistrzostw świata, a nabył je Polsat. Kibic na tym nie straci.. Jest natomiast inny problem. Kiedyś TVP była silna i sport był silny w TVP. W Jedynce, w Dwójce, wszystko jedno. Ale zaczęli sami siebie torpedować.Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="285">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych</span>
        <span start="321" end="517">, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="519" end="679">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.</span>
        <span start="8041" end="8374">Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: "Polsat teraz to taka sama telewizja jak publiczna. Mam na myśli szeroką dostępność, zasięg ogólnopolski. Toteż nie robiłbym dramatu z tego, że TVP straciła prawa do piłkarskich mistrzostw świata, a nabył je Polsat. Kibic na tym nie straci.</span>
        <span start="8458" end="8608">. Jest natomiast inny problem. Kiedyś TVP była silna i sport był silny w TVP. W Jedynce, w Dwójce, wszystko jedno. Ale zaczęli sami siebie torpedować.</span>
        <span start="8966" end="9029">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Polsat wykupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002, co oznacza, że nie tylko po raz kolejny pokonał TVP, ale też, jako nowa siła w przekazach sportowych, stanowi zagrożenie dla stacji komercyjnych. Z nieoficjalnych informacji wiadomo, że Polsat zaoferował ponad 20 mln dolarów. Oprócz praw do transmisji MŚ stacja kupiła w pakiecie MŚ juniorów w Nowej Zelandii, losowanie eliminacji i finałów MŚ, MŚ U-20, MŚ U-17, Puchar Konfederacji, mecze Juventusu Turyn, magazyn FIFA TV oraz transmisje turniejów tenisowych. 
Właściciel Polsatu zapowiada kolejne zakupy. Najprawdopodobniej telewizja kupi prawa do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostw świata w Korei. Mecze Polaków w ojczyźnie mają być pokazywane na żywo, natomiast spotkania wyjazdowe zostaną sprzedane stacjom komercyjnym aby obniżyć koszty. W Polsacie obowiązywać będzie tzw. teoria gwizdka- retransmisja meczu będzie się rozpoczynać bezpośrednio po zakończeniu meczu na żywo.
Nieoficjanie mówi się,że Polsat kupi także prawa do transmisji kolejnych piłkarskich mistrzostw świata w 2006 r.
Poadania OBOP wskazują,że w Polsce zainteresowanie oglądaniem meczy piłki nożnej jest ogromne. Mistrzostwa świata w piłce nożnej ogląda średnio 90 procent mężczyzm. Co ciekawe, ponad połowę widzów ogólnej liczyby widzów stanowią kobiety.
Z inwazji sportowej Polsatu nie jest zadowolony Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A. Choć Telewizja Polska chciałaby mieć prawa do transmisji MŚ to jednak jej na to nie stać z powodu obowiązków jakie nakłada na nią prawo. TVP jako telewizja publiczna musi wspierać wszystkie dziedziny kultury, w tym również produkcję filmową, która pochłania trzy czwarte budżetu. Jeszcze innych powodów doszukuje się Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż. Uważa on, że TVP brakuje nie tyle pieniędzy dobrej publicystyki sportowej i pomysłu na prezentację sportu. Z kolei Janusz Zaorski, reżyser filmowy,jest zaniepokojony polityką Polsatu względem udostępniania transmisji meczów nie tylko reprezentacji Polski. Uważa on, że Polsat nie powinien pozostałych meczy pokazywać w płatnej telwizji satelitarnej, co znacznie ograniczy ich odbiór.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.
Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.Oprócz praw do transmisji MŚ 2002 stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii, losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów  zakupiona przez Polsat wcześniej.W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu specjalnie nikogo nie dziwi.Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. Tylko początek nie był obiecujący, pierwsze mecze eliminacji miały nieco ponad 2 procent widowni. Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry.Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej.Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: "Polsat teraz to taka sama telewizja jak publiczna. Mam na myśli szeroką dostępność, zasięg ogólnopolski. Toteż nie robiłbym dramatu z tego, że TVP straciła prawa do piłkarskich mistrzostw świata, a nabył je Polsat. Kibic na tym nie straci.. Jest natomiast inny problem. Kiedyś TVP była silna i sport był silny w TVP. W Jedynce, w Dwójce, wszystko jedno. Ale zaczęli sami siebie torpedować.Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="285">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych</span>
        <span start="321" end="518">, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.
</span>
        <span start="519" end="679">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.</span>
        <span start="1165" end="1271">Oprócz praw do transmisji MŚ 2002 stacja ta kupiła w pakiecie mistrzostwa świata juniorów w Nowej Zelandii</span>
        <span start="1305" end="1436">, losowanie eliminacji i finałów MŚ 2002, MŚ U-20 w 2000 roku, MŚ U-17 w 2001 roku, Puchar Konfederacji 2001, mecze Juventusu Turyn</span>
        <span start="1450" end="1526"> i magazyn FIFA TV (2000 - 2002). Będzie też w Polsacie sporo dobrego tenisa</span>
        <span start="1611" end="1663">. Oczywiście dochodzi do tego jeszcze Liga Mistrzów </span>
        <span start="1676" end="1710"> zakupiona przez Polsat wcześniej.</span>
        <span start="3068" end="3150">W telewizjach komercyjnych sportowa ekspansja Polsatu specjalnie nikogo nie dziwi.</span>
        <span start="3921" end="4232">Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni, chociaż było to tylko smakowanie piękna futbolu, bez uniesień patriotycznych.</span>
        <span start="4234" end="4455">Mondial 1998 pokazała Polakom telewizja publiczna. Tylko początek nie był obiecujący, pierwsze mecze eliminacji miały nieco ponad 2 procent widowni. Im bliżej finału, tym szybciej krzywe oglądalności wspinały się do góry.</span>
        <span start="5236" end="5360">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej.</span>
        <span start="8041" end="8374">Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: "Polsat teraz to taka sama telewizja jak publiczna. Mam na myśli szeroką dostępność, zasięg ogólnopolski. Toteż nie robiłbym dramatu z tego, że TVP straciła prawa do piłkarskich mistrzostw świata, a nabył je Polsat. Kibic na tym nie straci.</span>
        <span start="8458" end="8608">. Jest natomiast inny problem. Kiedyś TVP była silna i sport był silny w TVP. W Jedynce, w Dwójce, wszystko jedno. Ale zaczęli sami siebie torpedować.</span>
        <span start="8966" end="9029">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Polsat wykupił prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 r., co oznacza, że nie tylko po raz kolejny pokonał TVP, ale też, jako nowa siła w przekazach sportowych, stanowi zagrożenie dla innych stacji komercyjnych. Z nieoficjalnych informacji wynika, że Polsat zaoferował ponad 20 mln dolarów. Ponadto telewizja kupiła także w pakiecie prawa do transmisji innych mistrzostw świata oraz turniejów tenisowych. Właściciel telewizji zapowiada, że to jeszcze nie koniec zakupów. Polsat planuje wykupić prawa do transmisji meczów kolejnych MŚ.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="285">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku (Japonia i Korea Płd.) oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych</span>
        <span start="321" end="517">, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Tym bardziej że piłkarskie mistrzostwa świata w 2006 r. niemiecka grupa Leona Kircha też najprawdopodobniej sprzeda Polsatowi.</span>
        <span start="519" end="679">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP.</span>
        <span start="8966" end="9029">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Wykupiwszy prawa do transmisji mistrzostw świata w piłce nożnej w 2002 r., Polsat staje się nową siłą w przekazach sportowych i stanowi zagrożenie dla TVP oraz stacji komercyjnych. Polsat chce pokazywać na żywo eliminacyjne mecze polskiej reprezentacji w kraju, występy wyjazdowe chce sprzedać innym stacjom. Prezesi innych stacji nie wykluczają współpracy z Polsatem. Dodają, że jego sukces będzie zależał od jakości transmisji i udziału polskiej reprezentacji w mistrzostwach. Polacy chętnie oglądają piłkarskie rozgrywki na poziomie światowym. Podczas transmisji z mundialu we Francji w 1998 r. oglądalność stopniowo rosła wraz z kolejnymi fazami rozgrywek. Rekordy oglądalności bito we wszystkich krajach, których drużyny grały we Francji. Robert Kwiatkowski zaznacza, że telewizja publiczna jest ograniczona w zakresie wydatków, ma wiele obowiązków wynikających z jej misji, m.in. wspieranie kultury. Jacek Wszoła uważa, że kibicowi jest wszystko jedno, która telewizja transmituje mecze. Dariusz Szpakowski żałuje, że nie będzie mógł komentować kolejnego finału mistrzostw, a Janusza Zaorskiego niepokoi obecna sytuacja w TVP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="285">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych</span>
        <span start="321" end="391">, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="1729" end="1771">Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. </span>
        <span start="1772" end="1943">Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski.</span>
        <span start="2590" end="2799"> Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. </span>
        <span start="5236" end="5361">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. </span>
        <span start="6680" end="6740">Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: </span>
        <span start="6768" end="6837">Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. </span>
        <span start="7231" end="7313">w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. </span>
        <span start="8041" end="8134">Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: </span>
        <span start="8966" end="9028">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma</span>
        <span start="10380" end="10381">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji mistrzostw świata w piłce nożnej w 2002 r. jest porażką TVP i zagrożeniem dla stacji komercyjnych. Oferta Polsatu znacznie przewyższyła możliwości finansowe TVP. Polsat staje się nową siłą w przekazach sportowych, oprócz mundialu będzie transmitował kilka mniejszych imprez, losowania eliminacji do kolejnych mistrzostw świata i prawdopodobnie także piłkarskie mistrzostwa w 2006 r. Polsat chce pokazywać na żywo eliminacyjne mecze polskiej reprezentacji w kraju, występy wyjazdowe zaś chce sprzedać innym stacjom komerycjnym. Spotkania komentować będą dziennikarze radiowi i prasowi. Popularny i bogaty Polsat jest poważnym konkurentem na rynku. Prezesi innych stacji nie wykluczają współpracy z Polsatem. Dodają, że jego sukces będzie zależał od jakości transmisji i tego, czy polska reprezentacja weźmie udział w mistrzostwach.Polacy bardzo chętnie oglądają piłkarskie rozgrywki na poziomie światowym. Podczas transmisji z mundialu we Francji w 1998 r. oglądalność stopniowo rosła wraz z kolejnymi fazami rozgrywek. Badania OBOP wskazują, że niektóre mecze oglądało 41% mężczyzn, a telewizory włączyło prawie 90%. Takie wskaźniki mają tylko największe wydarzenia polityczne. Rekordy oglądalności bito we wszystkich krajach, których drużyny grały we Francji. Finał Francja - Brazylia oglądało 20,5 miliona widzów, w tym połowa to kobiety. Mecz Japonia - Chorwacja widziało prawie 61% mieszkańców Tokio i była to największa frekwencja od 30 lat. Robert Kwiatkowski wyjaśnia, że telewizja publiczna jest ograniczona w zakresie wydatków, ma wiele obowiązków wynikających z jej misji, m.in. wspieranie kultury, produkcji filmowych i teatralnych. Chciałby, aby TVP transmitowała mecze piłkarskie, ale w dobie wolnego rynku telewizji na to nie stać. Jacek Wszoła uważa, że kibicowi jest wszystko jedno, która telewizja pokaże mecze, byle tylko mógł je oglądać. Jednak jakość publicystyki sportowej w TVP znacznie spadła. Dariusz Szpakowski żałuje, że nie będzie mógł komentować kolejnego finału mistrzostw, bo to wielkie sportowe wydarzenie. Janusza Zaorskiego niepokoi obecna struktura TVP, która znacznie wydłuża procesy decyzyjne, oraz dyskredytowanie telewizji publicznej przez polski establishment.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy", jak to określił jeden z pracowników TVP, z góry wykluczał takie działanie. Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. Jaka będzie odpowiedź TVP, trudno przewidzieć. Moim zdaniem - mówi Piotr Nurowski - powinna ona w większym stopniu wypełniać swą funkcję publiczną.Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni.
Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. Czy stracimy przez to widzów? Nie sądzę. Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma. Sport nadawano o ludzkich porach. Dzisiaj godziny transmisji urągają zdrowemu rozumowi. TVP brakuje nie tylko pieniędzy, ale i siły.Dariusz Szpakowski, komentator futbolu w TVP, mówi o żalu. Janusz Zaorski, reżyser filmowy, były prezes Radiokomitetu, jest zaniepokojony.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="391">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, takich jak Wizja TV czy Canal Plus, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="519" end="853">Z nieoficjalnych informacji wynika, że suma, jaką zaoferował Polsat za prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata 2002, znacznie przewyższała ofertę TVP. Zarząd telewizji publicznej zdecydował, że nie będzie się licytował z Polsatem, bo "poziom sumy", jak to określił jeden z pracowników TVP, z góry wykluczał takie działanie. </span>
        <span start="1729" end="1771">Telewizja Zygmunta Solorza atakuje dalej. </span>
        <span start="1772" end="1944">Jesteśmy na etapie finalizacji zakupu praw do transmisji meczów reprezentacji Polski w eliminacjach piłkarskich mistrzostwach świata 2002 roku - powiedział Piotr Nurowski. </span>
        <span start="2550" end="2846">To jeszcze nie koniec ekspansji Polsatu. Z dobrze poinformowanych źródeł wiemy, że prawa do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2006 roku, które niemiecka grupa Leona Kircha kupiła od FIFA za miliard dolarów, też zostaną sprzedane Polsatowi. Jaka będzie odpowiedź TVP, trudno przewidzieć. </span>
        <span start="2847" end="2947">Moim zdaniem - mówi Piotr Nurowski - powinna ona w większym stopniu wypełniać swą funkcję publiczną.</span>
        <span start="3921" end="4153">Z wykonanych po ostatnich mistrzostwach świata we Francji badań telemetrycznych OBOP wynika, że siła przyciągania piłki na światowym poziomie jest w Polsce ogromna. Mecze w fazie finałowej oglądało prawie 30 procent polskiej widowni</span>
        <span start="4231" end="4233">.
</span>
        <span start="5236" end="5361">Prawie we wszystkich krajach, których reprezentacje grały na francuskich stadionach, bito rekordy oglądalności telewizyjnej. </span>
        <span start="6680" end="6740">Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: </span>
        <span start="6768" end="6837">Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. </span>
        <span start="7231" end="7390">w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę. Takie zadania nakłada na nas prawo. Czy stracimy przez to widzów? Nie sądzę. </span>
        <span start="8041" end="8134">Jacek Wszoła, mistrz olimpijski w skoku wzwyż, wskazuje także na inne przyczyny porażki TVP: </span>
        <span start="8966" end="9117">Kiedyś TVP miała dobrą publicystykę sportową. Teraz jej nie ma. Sport nadawano o ludzkich porach. Dzisiaj godziny transmisji urągają zdrowemu rozumowi.</span>
        <span start="9313" end="9358"> TVP brakuje nie tylko pieniędzy, ale i siły.</span>
        <span start="9361" end="9418">Dariusz Szpakowski, komentator futbolu w TVP, mówi o żalu</span>
        <span start="9467" end="9469">. </span>
        <span start="9983" end="10061">Janusz Zaorski, reżyser filmowy, były prezes Radiokomitetu, jest zaniepokojony</span>
        <span start="10380" end="10381">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Polsat wykupił prawa do transmisji mistrzostw świata w piłce nożnej w 2002 r. i stał się nową siłą w przekazach sportowych. Zagraża tym samym TVP oraz innym stacjom komercyjnym. Polacy chętnie oglądają piłkarskie rozgrywki na poziomie światowym, czego dowodem była wysoka oglądalność podczas transmisji z mundialu we Francji w 1998 r. TVP jest ograniczona w zakresie wydatków m.in. z powodu swojej misji publicznej. Kibicom jest pewnie wszystko jedno, która telewizja transmituje mecze, ale sytuacja w TVP jest niepokojąca.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="189">Zakupienie przez Polsat praw do transmisji piłkarskich mistrzostw świata w 2002 roku </span>
        <span start="212" end="285">oznacza kolejną porażkę TVP. Jest też zagrożeniem dla stacji komercyjnych</span>
        <span start="321" end="391">, bo oznacza, że Polsat stanie się nową siłą w przekazach sportowych. </span>
        <span start="6680" end="6740">Robert Kwiatkowski, prezes Zarządu TVP S.A., jest realistą: </span>
        <span start="6768" end="6837">Bardziej niż ktokolwiek inny mamy związane ręce w zakresie wydatków. </span>
        <span start="7231" end="7311">w ramach misji telewizji publicznej musimy wspierać film, teatr, w ogóle kulturę</span>
        <span start="10380" end="10381">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
