<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910210059">
  <date>1999-10-21</date>
  <title>Mniejsze wymagania,  droższe bilety</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>POLSKA - UE

Obóz rządowy ma kłopoty ze zdynamizowaniem procesu integracyjnego

Największe wyzwanie

RYS. DARIUSZ PIETRZAK

JANUSZ A. MAJCHEREK

Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat  do prezydentury prawdopodobnie nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać.

Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne, wyznaczając jej perspektywę rozwojową na następne stulecie, a być może i tysiąclecie. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej, w pełni skoordynowanej i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.

Łamiące się szeregi

Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych, których nie była w stanie zrealizować poprzednia koalicja. W tym sensie i zakresie sprawujący nadal władzę układ polityczny spełnił pozytywną dla kraju rolę. Stało się to jednak wbrew znaczącym siłom wewnątrz niego samego, które udało się bądź zneutralizować, bądź zignorować, bądź spacyfikować. Sprawiało to wszakże, iż każde kolejne przedsięwzięcie okazywało się coraz trudniejsze do przeprowadzenia, a impet reformatorski słabł. Na wyprowadzenie ofensywy w polityce integracyjnej już go zapewne nie starczy, przeciwnicy oraz kunktatorzy są bowiem zbyt liczni i silni.

Choć niesiony falą wyborczego sukcesu i zintegrowany dzięki niemu obóz rządowy z zapałem przystąpił dwa lata temu do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych i zdeterminowanych oponentów. Każde kolejne przedsięwzięcie napotykało ich opór lub obstrukcję. Wprawdzie udało się zrealizować rządowe zamierzenia wbrew postawie posłów spod znaku KPN czy Radia Maryja, lecz za cenę utraty ich głosów i osłabienia rządzącej większości. Przyspieszenie negocjacji z Unią Europejską na przekór ZChN nie będzie możliwe, bo bez tego środowiska politycznego obecny obóz rządowy utraciłby parlamentarną większość i w rezultacie władzę.

Zakładnicy eurosceptycznej mniejszości

Rządząca koalicja jest więc de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Mnożenie okresów przejściowych, wyłączeń i wyjątków w sposób oczywisty hamuje i opóźnia stosowne procedury, stawiając pod znakiem zapytania miejsce Polski w grupie państw, które jako pierwsze zostaną włączone do UE.

Wątpliwe jest również, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo, w którym zresztą ma w ogóle niewielkie zaufanie, a poparcie dla członkostwa w UE osłabło do niepokojącego poziomu. Jeśli referendum zostanie przeprowadzone w okresie sprawowania władzy przez układ polityczny, w którym tak silne wpływy mają eurosceptycy, to jego wynik stanie się problematyczny.

Choć więc zwolennicy szybkiego i pełnego członkostwa w UE stanowią większość w obecnej koalicji, w istocie jest ona paraliżowana w polityce integracyjnej przez mniejszość domagającą się mnożenia warunków i zastrzeżeń. Jeśli przez wiele miesięcy nie można powołać sekretarza Komitetu Integracji Europejskiej z powodu oporu stawianego przez eurokrytyczne środowiska wewnątrz koalicji, to perspektywa zdynamizowania przez nią polityki integracyjnej wydaje się wątpliwa. Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie powiększających się antyunijnych kręgów społeczeństwa.

Uwikłana kandydatura

Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich, ktokolwiek nim zostanie.

Gdyby miał zostać wyłoniony jako wspólny przedstawiciel wszystkich obecnych w nim środowisk, to część z nich w zamian za poparcie go może zażądać deklaracji "respektowania polskiego interesu narodowego", czyli powściągliwości wobec procesów integracyjnych. Jeżeli zaś, co znacznie bardziej prawdopodobne, zostałby desygnowany tylko przez AWS, a zwłaszcza jeśli stałby się nim Marian Krzaklewski, to w jego kampanii niemal na pewno pojawiłyby się zachęty i umizgi wobec elektoratu związanego z Radiem Maryja, wykluczające zajęcie jednoznacznie prounijnego stanowiska. Istnieje więc niebezpieczeństwo, że w konfrontacji z Aleksandrem Kwaśniewskim doszłoby do przeciwstawienia się otwartej i integracyjnej polityce prowadzonej przez niego z powodzeniem na arenie międzynarodowej. Kandydat solidarnościowej prawicy mógłby w dążeniu do zakwestionowania "internacjonalistycznej" i nie dość rzekomo dbałej o narodową tożsamość postawy obecnego prezydenta posunąć się do przeciwstawienia mu swojego nacjonalistycznego podejścia.

Presja opozycji

SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby prawdopodobnie bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.

Wynika to, po pierwsze, z braku tych fobii i lęków, które paraliżują "narodowców" z AWS, zaniepokojonych o ekonomiczną i kulturową tożsamość narodową. Po drugie, w strukturach SLD zlikwidowane zostało zbiorowe członkostwo i związane z nim wewnętrzne zróżnicowanie, jest to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana, niepodatna na walki frakcyjne i szantaż zorganizowanych grup mniejszościowych w takim stopniu, jak AWS. Po trzecie wreszcie, obecnie w Unii Europejskiej, zwłaszcza w jej krajach członkowskich, dominującą siłą polityczną jest lewica. To, oczywiście, okoliczność doraźna i tymczasowa, lecz Polska właśnie akurat teraz potrzebuje nie tylko jak największego postępu w negocjacjach z władzami UE, lecz jak najsilniejszych sprzymierzeńców w poszczególnych państwach do niej należących, a przede wszystkim wśród środowisk w nich rządzących.

Gdyby liderzy AWS chcieli wykazać fałszywość przekonania o bardziej prounijnej postawie SLD, to musieliby tego dokonać konkretnymi decyzjami i poczynaniami. Wątpliwe jednak, czy byliby w stanie je przeforsować we własnym obozie politycznym, skoro nie udaje im się to nawet w takiej sprawie, jak długość urlopów macierzyńskich.

W interesie narodowym

Politycy postsolidarnościowej prawicy, czując presję rosnącej w siłę opozycji, próbują przekonywać, że przejęcie władzy przez SLD, zwiastowane w regularnie przeprowadzanych sondażach opinii publicznej, byłoby narodową tragedią. Zależy jednak, co uważa się za narodową tragedię, a co za narodowy interes.

Jeśli jako zgodne z interesem narodowym traktować, a taki był i jest pogląd większości obiektywnych obserwatorów i niezależnych komentatorów, przeprowadzenie głębokich reform w infrastrukturze administracyjnej i społecznej oraz sektorze publicznym, to większa część rządów koalicji SLD - PSL była rzeczywiście czasem zmarnowanym, a pierwsza połowa kadencji układu AWS - UW przyniosła znaczący postęp w realizacji tych przedsięwzięć. Można dyskutować, czy owych reform nie dało się przeprowadzić sprawniej, przy mniejszej liczbie błędów oraz większej społecznej aprobacie, ich dokonanie wszakże stało się faktem, na dodatek nieodwracalnym, wbrew bałamutnym zapowiedziom niektórych liderów SLD. Oni sami nie byli w stanie ich zrealizować bądź z powodu sprzeciwu ówczesnego koalicjanta (decentralizacja administracji publicznej), bądź kunktatorstwa we własnych szeregach i na zapleczu (zmiana systemu emerytalno-rentowego, restrukturyzacja górnictwa), ale nie zdecydują się na pewno na ich anulowanie. W przypadku reformy samorządowej lider SLD krytykuje nawet jej zbyt ograniczony dotychczas zasięg i zapowiada znaczne rozszerzenie.

Gdy owe reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej, a więc dokonanie w kraju zmian, które to umożliwią, i przygotowanie na te, które wynikną. Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy przez następną kadencję, a być może nawet przez resztę obecnej, staną pod znakiem zapytania. Z punktu widzenia długofalowego interesu narodowego nieważne jest bowiem kto rządzi, lecz istotne jest, czy skutecznie realizuje przedsięwzięcia, których ten interes wymaga.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. 
Choć obóz rządowy z zapałem przystąpił dwa lata temu do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych i zdeterminowanych oponentów. Rządząca koalicja jest de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="613" end="718">Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="742" end="971"> i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. </span>
        <span start="1051" end="1052">
</span>
        <span start="1729" end="1734">Choć </span>
        <span start="1795" end="2006">obóz rządowy z zapałem przystąpił dwa lata temu do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych i zdeterminowanych oponentów. </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2507" end="2689">de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne, wyznaczając jej perspektywę rozwojową na następne stulecie. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.
Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych, których nie była w stanie zrealizować poprzednia koalicja. W tym sensie i zakresie sprawujący nadal władzę układ polityczny spełnił pozytywną dla kraju rolę. Choć niesiony falą wyborczego sukcesu i zintegrowany dzięki niemu obóz rządowy z zapałem przystąpił dwa lata temu do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych i zdeterminowanych oponentów. Rządząca koalicja jest de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest również, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo, w którym zresztą ma w ogóle niewielkie zaufanie, a poparcie dla członkostwa w UE osłabło do niepokojącego poziomu.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="438" end="585">Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne, wyznaczając jej perspektywę rozwojową na następne stulecie</span>
        <span start="611" end="718">. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="742" end="1052"> i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.
</span>
        <span start="1074" end="1315">Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych, których nie była w stanie zrealizować poprzednia koalicja. W tym sensie i zakresie sprawujący nadal władzę układ polityczny spełnił pozytywną dla kraju rolę. </span>
        <span start="1729" end="2006">Choć niesiony falą wyborczego sukcesu i zintegrowany dzięki niemu obóz rządowy z zapałem przystąpił dwa lata temu do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych i zdeterminowanych oponentów. </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2507" end="2690">de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="3173">Wątpliwe jest również, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo, w którym zresztą ma w ogóle niewielkie zaufanie, a poparcie dla członkostwa w UE osłabło do niepokojącego poziomu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="613" end="718">Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="742" end="970"> i sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat do prezydentury prawdopodobnie nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać. Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. one narzucają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji.Wynika to, z braku lęków, które paraliżują "narodowców" z AWS. Gdy reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="363">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat </span>
        <span start="364" end="436">do prezydentury prawdopodobnie nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać.</span>
        <span start="1733" end="1734"> </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="2579" end="2593">one narzucają </span>
        <span start="2607" end="2690">stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="2972">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem </span>
        <span start="2986" end="3057">prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5290">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5305" end="5315">Wynika to,</span>
        <span start="5328" end="5337"> z braku </span>
        <span start="5350" end="5392">lęków, które paraliżują "narodowców" z AWS</span>
        <span start="5454" end="5456">. </span>
        <span start="7944" end="7948">Gdy </span>
        <span start="7952" end="8095">reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii</span>
        <span start="8198" end="8199">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat do prezydentury prawdopodobnie nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać.

Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych. układ polityczny spełnił pozytywną dla kraju rolę. Stało się to jednak wbrew znaczącym siłom wewnątrz niego samego. impet reformatorski słabł. Na wyprowadzenie ofensywy w polityce integracyjnej już go zapewne nie starczy. Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. one narzucają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich.

SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.Wynika to, z braku lęków, które paraliżują "narodowców" z AWS. Po drugie, jest to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana. Po trzecie, obecnie w Unii Europejskiej, dominującą siłą polityczną jest lewica. 

Politycy postsolidarnościowej prawicy próbują przekonywać, że przejęcie władzy przez SLD byłoby narodową tragedią. Zależy jednak, co uważa się za narodową tragedię, a co za narodowy interes.Gdy reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej. nieważne jest kto rządzi, lecz istotne jest, czy skutecznie realizuje przedsięwzięcia, których ten interes wymaga.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="363">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat </span>
        <span start="364" end="436">do prezydentury prawdopodobnie nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać.</span>
        <span start="1072" end="1155">

Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych</span>
        <span start="1214" end="1216">. </span>
        <span start="1264" end="1378">układ polityczny spełnił pozytywną dla kraju rolę. Stało się to jednak wbrew znaczącym siłom wewnątrz niego samego</span>
        <span start="1451" end="1453">. </span>
        <span start="1562" end="1666">impet reformatorski słabł. Na wyprowadzenie ofensywy w polityce integracyjnej już go zapewne nie starczy</span>
        <span start="1726" end="1727">.</span>
        <span start="1733" end="1734"> </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="2579" end="2593">one narzucają </span>
        <span start="2607" end="2690">stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="2972">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem </span>
        <span start="2986" end="3057">prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3993" end="4073">Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="5138" end="5184">

SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5303">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.</span>
        <span start="5305" end="5315">Wynika to,</span>
        <span start="5328" end="5337"> z braku </span>
        <span start="5350" end="5392">lęków, które paraliżują "narodowców" z AWS</span>
        <span start="5454" end="5467">. Po drugie, </span>
        <span start="5570" end="5619">jest to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana</span>
        <span start="5723" end="5735">. Po trzecie</span>
        <span start="5744" end="5775">, obecnie w Unii Europejskiej, </span>
        <span start="5814" end="5854">dominującą siłą polityczną jest lewica. </span>
        <span start="6505" end="6544">

Politycy postsolidarnościowej prawicy</span>
        <span start="6585" end="6636"> próbują przekonywać, że przejęcie władzy przez SLD</span>
        <span start="6708" end="6810"> byłoby narodową tragedią. Zależy jednak, co uważa się za narodową tragedię, a co za narodowy interes.</span>
        <span start="7944" end="7948">Gdy </span>
        <span start="7952" end="8108">reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej</span>
        <span start="8198" end="8200">. </span>
        <span start="8461" end="8475">nieważne jest </span>
        <span start="8482" end="8582">kto rządzi, lecz istotne jest, czy skutecznie realizuje przedsięwzięcia, których ten interes wymaga.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską jest doprowadzenie do członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat do prezydentury nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać. Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. one narzucają stawianie komplikujących procesy negocjacyjne warunków. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="198">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską </span>
        <span start="247" end="269">jest doprowadzenie do </span>
        <span start="277" end="363">członkostwa w Unii Europejskiej. Obecna koalicja rządząca ani jej ewentualny kandydat </span>
        <span start="364" end="380">do prezydentury </span>
        <span start="395" end="436">nie będą w stanie temu wyzwaniu sprostać.</span>
        <span start="1733" end="1734"> </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="2579" end="2593">one narzucają </span>
        <span start="2607" end="2617">stawianie </span>
        <span start="2644" end="2690">komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5227">bardziej zdolny do podjęcia </span>
        <span start="5242" end="5290">ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurofobicznych. To one wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby prawdopodobnie bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE. Gdy reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2533">zakładnikiem sił </span>
        <span start="2560" end="2583">eurofobicznych. To one </span>
        <span start="2597" end="2690">wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="3057">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3993" end="4073">Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="4877" end="4878"> </span>
        <span start="5140" end="5303">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby prawdopodobnie bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.</span>
        <span start="7244" end="7245"> </span>
        <span start="7944" end="7948">Gdy </span>
        <span start="7952" end="8108">reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej</span>
        <span start="8199" end="8316"> Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy </span>
        <span start="8380" end="8408">staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurofobicznych. To one wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich. Kandydat solidarnościowej prawicy mógłby w dążeniu do zakwestionowania nie dość rzekomo dbałej o narodową tożsamość postawy obecnego prezydenta posunąć się do przeciwstawienia mu swojego nacjonalistycznego podejścia.

SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby prawdopodobnie bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.
Wynika to, po pierwsze, z braku tych fobii, które paraliżują "narodowców" z AWS, zaniepokojonych o tożsamość narodową. Po drugie, SLD to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana, niepodatna na walki frakcyjne. Po trzecie, obecnie w Unii Europejskiej dominującą siłą polityczną jest lewica. 

Jeśli jako zgodne z interesem narodowym traktować przeprowadzenie głębokich reform w infrastrukturze administracyjnej i społecznej oraz sektorze publicznym, to większa część rządów koalicji SLD - PSL była czasem zmarnowanym, a pierwsza połowa kadencji układu AWS - UW przyniosła znaczący postęp w realizacji tych przedsięwzięć. Gdy owe reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2533">zakładnikiem sił </span>
        <span start="2560" end="2583">eurofobicznych. To one </span>
        <span start="2597" end="2690">wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="3057">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3993" end="4073">Podobnie będzie z ewentualnym reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="4877" end="4949"> Kandydat solidarnościowej prawicy mógłby w dążeniu do zakwestionowania </span>
        <span start="4976" end="5121">nie dość rzekomo dbałej o narodową tożsamość postawy obecnego prezydenta posunąć się do przeciwstawienia mu swojego nacjonalistycznego podejścia.</span>
        <span start="5122" end="5123">
</span>
        <span start="5139" end="5304">
SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby prawdopodobnie bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.
</span>
        <span start="5305" end="5347">Wynika to, po pierwsze, z braku tych fobii</span>
        <span start="5355" end="5412">, które paraliżują "narodowców" z AWS, zaniepokojonych o </span>
        <span start="5436" end="5467">tożsamość narodową. Po drugie, </span>
        <span start="5481" end="5485">SLD </span>
        <span start="5575" end="5650">to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana, niepodatna na walki frakcyjne</span>
        <span start="5723" end="5735">. Po trzecie</span>
        <span start="5744" end="5773">, obecnie w Unii Europejskiej</span>
        <span start="5813" end="5854"> dominującą siłą polityczną jest lewica. </span>
        <span start="6483" end="6484">
</span>
        <span start="6810" end="6811">
</span>
        <span start="6812" end="6861">Jeśli jako zgodne z interesem narodowym traktować</span>
        <span start="6953" end="7109"> przeprowadzenie głębokich reform w infrastrukturze administracyjnej i społecznej oraz sektorze publicznym, to większa część rządów koalicji SLD - PSL była </span>
        <span start="7122" end="7245">czasem zmarnowanym, a pierwsza połowa kadencji układu AWS - UW przyniosła znaczący postęp w realizacji tych przedsięwzięć. </span>
        <span start="7944" end="8108">Gdy owe reformy zostały już wprowadzone, najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej</span>
        <span start="8199" end="8316"> Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy </span>
        <span start="8380" end="8408">staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurofobicznych. To one wymuszają stawianie przez Polskę komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.</body>
      <spans>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2533">zakładnikiem sił </span>
        <span start="2560" end="2583">eurofobicznych. To one </span>
        <span start="2597" end="2630">wymuszają stawianie przez Polskę </span>
        <span start="2644" end="2690">komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="3057">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5303">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy, mogącej przyspieszyć proces integracji Polski z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej. Obecna ekipa rządząca zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych ma we własnych szeregach zdeterminowanych oponentów. Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie antyunijnych kręgów społeczeństwa.Podobnie będzie z reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy.SLD to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana. najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do UE. Jeśli obecna koalicja nie będzie do tego zdolna, jej aspiracje do sprawowania władzy staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="613" end="698">Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie </span>
        <span start="745" end="790">sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej</span>
        <span start="969" end="971">. </span>
        <span start="1074" end="1096">Obecna ekipa rządząca </span>
        <span start="1108" end="1155">zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych</span>
        <span start="1935" end="1961"> ma we własnych szeregach </span>
        <span start="1978" end="2006">zdeterminowanych oponentów. </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="3822" end="3915">Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie </span>
        <span start="3935" end="3969">antyunijnych kręgów społeczeństwa.</span>
        <span start="3993" end="4011">Podobnie będzie z </span>
        <span start="4023" end="4073">reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="4667" end="4668"> </span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5250">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5481" end="5485">SLD </span>
        <span start="5575" end="5619">to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="7985" end="8092">najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do U</span>
        <span start="8096" end="8097">E</span>
        <span start="8198" end="8233">. Jeśli obecna koalicja nie będzie </span>
        <span start="8261" end="8277">do tego zdolna, </span>
        <span start="8280" end="8316">jej aspiracje do sprawowania władzy </span>
        <span start="8380" end="8408">staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej na arenie międzynarodowej i wewnętrznej. Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych. sprawujący władzę układ polityczny spełnił pozytywną rolę. szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zdeterminowanych oponentów. Rządząca koalicja jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. Wątpliwe jest, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. Choć zwolennicy pełnego członkostwa w UE stanowią większość w obecnej koalicji, Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie antyunijnych kręgów społeczeństwa.Podobnie będzie z reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich.Gdyby miał zostać wyłoniony jako wspólny przedstawiciel wszystkich środowisk, część z nich za poparcie go może zażądać deklaracji respektowania polskiego interesu narodowego. Jeżeli stałby się nim Marian Krzaklewski, to w jego kampanii pojawiłyby się umizgi wobec elektoratu związanego z Radiem Maryja. SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy.Wynika to z braku lęków, które paraliżują AWS. SLD to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana. wreszcie w UE dominującą siłą polityczną jest lewica. Politycy postsolidarnościowej prawicy próbują przekonywać, że przejęcie władzy przez SLD byłoby narodową tragedią. najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do UE. Jeśli obecna koalicja nie będzie do tego zdolna, jej aspiracje do sprawowania władzy staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="613" end="698">Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie </span>
        <span start="745" end="790">sprawnie przeprowadzonej ofensywy politycznej</span>
        <span start="798" end="824"> na arenie międzynarodowej</span>
        <span start="829" end="843"> i wewnętrznej</span>
        <span start="969" end="971">. </span>
        <span start="1074" end="1155">Obecna ekipa rządząca okazała się zdolna do przeprowadzenia reform strukturalnych</span>
        <span start="1214" end="1216">. </span>
        <span start="1240" end="1251">sprawujący </span>
        <span start="1257" end="1298">władzę układ polityczny spełnił pozytywną</span>
        <span start="1308" end="1315"> rolę. </span>
        <span start="1911" end="1961">szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach </span>
        <span start="1978" end="2006">zdeterminowanych oponentów. </span>
        <span start="2479" end="2502">Rządząca koalicja jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="2907" end="2920">Wątpliwe jest</span>
        <span start="2928" end="2972">, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem </span>
        <span start="2986" end="3057">prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3355" end="3360">Choć </span>
        <span start="3365" end="3376">zwolennicy </span>
        <span start="3388" end="3452">pełnego członkostwa w UE stanowią większość w obecnej koalicji, </span>
        <span start="3822" end="3915">Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie </span>
        <span start="3935" end="3969">antyunijnych kręgów społeczeństwa.</span>
        <span start="3993" end="4011">Podobnie będzie z </span>
        <span start="4023" end="4073">reprezentantem tego obozu w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="4101" end="4168">Gdyby miał zostać wyłoniony jako wspólny przedstawiciel wszystkich </span>
        <span start="4183" end="4194">środowisk, </span>
        <span start="4197" end="4210">część z nich </span>
        <span start="4219" end="4258">za poparcie go może zażądać deklaracji </span>
        <span start="4259" end="4302">respektowania polskiego interesu narodowego</span>
        <span start="4356" end="4365">. Jeżeli </span>
        <span start="4462" end="4516">stałby się nim Marian Krzaklewski, to w jego kampanii </span>
        <span start="4532" end="4547">pojawiłyby się </span>
        <span start="4557" end="4607">umizgi wobec elektoratu związanego z Radiem Maryja</span>
        <span start="4666" end="4668">. </span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5250">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5305" end="5314">Wynika to</span>
        <span start="5328" end="5337"> z braku </span>
        <span start="5350" end="5374">lęków, które paraliżują </span>
        <span start="5389" end="5392">AWS</span>
        <span start="5454" end="5456">. </span>
        <span start="5481" end="5485">SLD </span>
        <span start="5575" end="5619">to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="5736" end="5744">wreszcie</span>
        <span start="5753" end="5757"> w U</span>
        <span start="5761" end="5762">E</span>
        <span start="5813" end="5854"> dominującą siłą polityczną jest lewica. </span>
        <span start="6507" end="6544">Politycy postsolidarnościowej prawicy</span>
        <span start="6585" end="6636"> próbują przekonywać, że przejęcie władzy przez SLD</span>
        <span start="6708" end="6735"> byłoby narodową tragedią. </span>
        <span start="7985" end="8092">najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do U</span>
        <span start="8096" end="8097">E</span>
        <span start="8198" end="8233">. Jeśli obecna koalicja nie będzie </span>
        <span start="8261" end="8277">do tego zdolna, </span>
        <span start="8280" end="8316">jej aspiracje do sprawowania władzy </span>
        <span start="8380" end="8408">staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Obecna ekipa rządząca ma we własnych szeregach zdeterminowanych oponentów. jest zakładnikiem sił eurosceptycznych. Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie antyunijnych kręgów społeczeństwa.SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy. to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana. najważniejszym wyzwaniem stało się wprowadzenie Polski do UE.</body>
      <spans>
        <span start="1074" end="1096">Obecna ekipa rządząca </span>
        <span start="1936" end="1961">ma we własnych szeregach </span>
        <span start="1978" end="2006">zdeterminowanych oponentów. </span>
        <span start="2497" end="2502">jest </span>
        <span start="2516" end="2549">zakładnikiem sił eurosceptycznych</span>
        <span start="2574" end="2576">. </span>
        <span start="3822" end="3915">Część polityków AWS otwarcie przyznaje, że swoją pozycję chce umacniać przez reprezentowanie </span>
        <span start="3935" end="3969">antyunijnych kręgów społeczeństwa.</span>
        <span start="5140" end="5184">SLD jest bardziej prounijny niż AWS i byłby </span>
        <span start="5199" end="5250">bardziej zdolny do podjęcia dyplomatycznej ofensywy</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5484" end="5485"> </span>
        <span start="5575" end="5619">to obecnie formacja zwarta i zdyscyplinowana</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="7985" end="8010">najważniejszym wyzwaniem </span>
        <span start="8058" end="8092">stało się wprowadzenie Polski do U</span>
        <span start="8096" end="8097">E</span>
        <span start="8198" end="8199">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać. Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy przez następną kadencję staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="438" end="525">Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne</span>
        <span start="611" end="718">. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="769" end="1051"> ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.</span>
        <span start="1720" end="1721"> </span>
        <span start="8200" end="8339">Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy przez następną kadencję</span>
        <span start="8379" end="8408"> staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać. Choć niesiony falą wyborczego sukcesu i zintegrowany dzięki niemu obóz rządowy z zapałem przystąpił do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych oponentów. Rządząca koalicja jest więc de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. Wątpliwe jest również, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo. Choć więc zwolennicy szybkiego i pełnego członkostwa w UE stanowią większość w obecnej koalicji, jest ona paraliżowana w polityce integracyjnej przez mniejszość domagającą się mnożenia warunków i zastrzeżeń. najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej. Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy przez następną kadencję staną pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="438" end="525">Wstąpienie do Unii Europejskiej będzie mieć dla Polski przełomowe znaczenie historyczne</span>
        <span start="611" end="718">. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="769" end="1051"> ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej, aby uzyskać zgodę nie tylko unijnych partnerów, ale i własnych obywateli, mających się wypowiedzieć w powszechnym referendum. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.</span>
        <span start="1720" end="1721"> </span>
        <span start="1729" end="1829">Choć niesiony falą wyborczego sukcesu i zintegrowany dzięki niemu obóz rządowy z zapałem przystąpił </span>
        <span start="1843" end="1976">do realizacji programu kilku kluczowych reform infrastrukturalnych, szybko wyszło na jaw, że ma we własnych szeregach zaprzysięgłych </span>
        <span start="1995" end="2006">oponentów. </span>
        <span start="2479" end="2690">Rządząca koalicja jest więc de facto zakładnikiem sił eurosceptycznych czy wręcz eurofobicznych. To one narzucają lub wymuszają stawianie przez Polskę nierealnych i komplikujących procesy negocjacyjne warunków. </span>
        <span start="2907" end="3057">Wątpliwe jest również, czy ekipa mająca problemy z wypracowaniem jednoznacznie prounijnego stanowiska będzie w stanie przekonać do niego społeczeństwo</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3355" end="3452">Choć więc zwolennicy szybkiego i pełnego członkostwa w UE stanowią większość w obecnej koalicji, </span>
        <span start="3462" end="3573">jest ona paraliżowana w polityce integracyjnej przez mniejszość domagającą się mnożenia warunków i zastrzeżeń. </span>
        <span start="7985" end="8108">najważniejszym wyzwaniem z punktu widzenia polskiego interesu narodowego stało się wprowadzenie Polski do Unii Europejskiej</span>
        <span start="8198" end="8339">. Jeśli obecna koalicja nie będzie w stanie udowodnić, że jest do tego zdolna, to jej aspiracje do sprawowania władzy przez następną kadencję</span>
        <span start="8379" end="8408"> staną pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="310">Największym wyzwaniem stającym przed polityką polską na następną kadencję parlamentarną i prezydencką jest doprowadzenie do pełnego członkostwa w Unii Europejskiej. </span>
        <span start="613" end="718">Doprowadzenie do pomyślnego finału negocjacji o przystąpieniu do Unii wymagać będzie dobrze przygotowanej</span>
        <span start="769" end="843"> ofensywy politycznej zarówno na arenie międzynarodowej, jak i wewnętrznej</span>
        <span start="969" end="1051">. Ostatnie wyniki badań opinii publicznej pokazują, jak trudne może się to okazać.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
