<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911060043">
  <date>1999-11-06</date>
  <title>Zjawisko Jadwiga Staniszkis</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Sylwetka

Femme fatale polskiej polityki

Zjawisko Jadwiga Staniszkis

Małgorzata Subotić

Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.

"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.

Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.

- Im więcej rozumiem z polskiej rzeczywistości, tym bardziej chcę jechać do Chin - powiedziała mi niedawno. Tak też uczyniła. Pojechała do męża, który jest radcą w polskiej ambasadzie w Pekinie. Wróci prawdopodobnie w czerwcu przyszłego roku.

Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. Nawet gdy już w kilka miesięcy po powstaniu jego gabinetu krytykowała rządowe decyzje, o nim samym mówiła ciepło, że ma miękką charyzmę. Ale już w kwietniu tego roku powiedziała (w wywiadzie dla "Rz"): "dla premiera Buzka nie mam ani jednego dobrego słowa" i: "dobrym to można być dla kotów". Posunęła się nawet dalej. Oświadczyła, że żałuje, iż przyczyniła się do powrotu "Solidarności" do polityki.

Zważywszy na to, kto to powiedział, zdanie jest szokujące. Bo Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.

- Rozumiem co drugi jej ruch, życiowa trajektoria Jadwigi jest bardzo skomplikowana - ocenia Jacek Kurczewski, profesor socjologii i przyjaciel jeszcze z czasów studenckich.

Rok 68

Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Używa nazwiska po mężu, Lewicka. Była marksistką. Do dzisiaj zresztą korzysta w swoich analizach z Hegla i mówi, że ma lewicową wrażliwość.

- Wtedy ją pierwszy raz zobaczyłem w otoczeniu grupy studentów, to była bardzo znana pani - wspomina Jarosław Kaczyński (wówczas się nie poznali, polityczną znajomość zawarli wiele lat później).

Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. Środowisku rozbudzonym politycznie. Razem m.in. z Aleksandrem Smolarem, Jackiem Tarkowskim, Waldemarem Kuczyńskim tworzyła ekskluzywne kółko młodych, zdolnych asystentów. I tak nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.

Jadwiga Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. (Dziadek był endeckim posłem na Sejm, a ojciec był związany z "Falangą" - Ma.S.). Byłam w delegacji, która podczas wiecu na dziedzińcu uniwersytetu poszła do rektora. Stamtąd mnie zwinęli. A potem na krótko wypuścili. Deklarację programową pisaliśmy u nas w domu, mama, która jest prawnikiem, bardzo nam w tym pomogła. Podczas przesłuchania powiedziałam niestety o udziale mamy i do dzisiaj uważam to za jedną z najgorszych z rzeczy, które zrobiłam. Od tego czasu nie wiem, jak bym się zachowała w sytuacji prawdziwego niebezpieczeństwa grożącego drugiej osobie, i już nigdy nikogo nie osądzam".

Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. - Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało - uważa Jakub Karpiński.

Na przesłuchaniach dużo mówiła. Czy oznacza to, że "sypała"? W każdym razie przestawiała krytyczną analizę psychologiczną osób, z którymi była związana - Więzienie nie jest najlepszym miejscem na deponowanie swoich wspomnień - wyjaśnia Karpiński.

Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. W jej tekstach nie znalazłam ani jednego dobrego zdania o Unii Wolności. Niechęć zdaje się być obustronna. Waldemar Kuczyński (Unia Wolności) stwierdził, że nie chce uczestniczyć w przygotowywaniu tekstu o Staniszkis, a Jacek Kuroń powiedział mi, że nic nie powie.

Staniszkis: "Straciłam 13 lat życia zawodowego. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Byłam jedną z nielicznych osób pochodzenia nieżydowskiego, które się zaangażowały w wydarzenia marcowe. A gdy po 89 roku w »Tygodniku Solidarność« opowiedziałam się z Jarkiem Kaczyńskim po stronie prawicowej, zaczęto mnie brutalnie szczuć. Robiło to środowisko »Gazety Wyborczej«, zarzucając mi uprawianie »spiskowej teorii«. Tymi argumentami o »spiskowej teorii« i rozpuszczaniem nieprawdziwych pogłosek uczyniono mi dużo szkody nie tylko w Polsce, ale przede wszystkim na Zachodzie. Nie lubię w tamtym środowisku podporządkowywania sobie ludzi, posługiwania się nimi, nawet jeśli robi się to dla wyższych celów. Każdy, kto się nie podporządkuje, jest niszczony".

Rodzinny los

Sama wychowała córkę. - "Gdy byłam bez pracy, to chałturzyłam i żyłam bardzo biednie. Pracowałam nawet w liceum pielęgniarskim, w szpitalu na Bielanach jako pielęgniarka przyjmująca zlecenia. Wiem, że mam umiejętność przetrwania".

Tej umiejętności nauczyła ją zapewne matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. Nawet teraz dzwoni do niej z Chin, by zrelacjonowała jej, co dzieje się w polskiej polityce.

- Trzeba się uwolnić od zależności od innych ludzi, szczególnie jeśli się jest kobietą, bo kobiety są fizycznie słabsze. Dbałam o wykształcenie swoich córek, tak by miały narzędzia pozwalające dawać im sobie radę w życiu. Uczyłam je, że najważniejszą sprawą jest samodzielność i odwaga przekonań - opowiada matka naszej bohaterki. W jej rodzinie od trzech pokoleń wszyscy mieli wyższe wykształcenie.

Rodzina Staniszkisów po wojnie mieszkała w Gdańsku, potem w Poznaniu, ojciec się ukrywał.

Jadwiga Staniszkis: "Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. Jest adwokatem, ale nie mogła wykonywać tego zawodu, więc pracowała w różnych miejscach. Nie chodziłam głodna, ale dobrych rzeczy do jedzenia nie mieliśmy. Do dzisiaj pamiętam smak placków drożdżowych z kruszonką, które dawali nam w soboty w szkole. Mama była i jest osobą bardzo silną. Ja też uważam się za osobę bardzo silną. Ojciec nie miał na mnie żadnego politycznego wpływu. Był w więzieniu, a gdy wrócił, przeniosłam się już do Warszawy. Ale z domu wyniosłam sposób funkcjonowania w życiu. Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności. Mam silne poczucie oparcia w sobie".

Konkurs kłamstwa

Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Do jej brata Witolda, młodszego o rok, nauczyciele mówili: - Nie możesz być tak głupi, jeśli masz taką mądrą siostrę.

Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. - Jadwiga ma na wszystko odpowiedź, ma tendencje do koloryzowania - uważa jej brat Witold.

Kiedyś, podczas wakacji we Francji, dzieci z rodziny zorganizowały konkurs, kto będzie najlepiej kłamał. Jadwiga bezapelacyjnie zwyciężyła.

Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.

Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii, obliczyć, zbadać. Jakub Karpiński tę cechę określa inaczej: "Ona ma skłonność do poezji".

Z kolei Jerzy Strzelecki, także socjolog, który był przez kilka lat jej życiowym partnerem, uważa, że niewiele jest osób, które tak jak ona potrafią budować uniwersalne teorie.

W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. Spisek realizowany za pomocą kukiełek poruszanych tajemniczymi pociągnięciami sznurka (określenie Jana Lityńskiego). Głośne są jej analizy o roli KGB w procesie przemian w Polsce.

Obserwatorem jest jednak bystrym i pełnym poświęceń. Jako kilkunastoletnia dziewczynka ukryła się w krzakach, by oglądać wydarzenia poznańskiego czerwca. Chęć zobaczenia była silniejsza niż strach przed świszczącymi wokół kulami. Nawet krytycznie nastawiony do jej teorii Lityński uważa, że Jadwiga Staniszkis "niekiedy zwraca uwagę na rzeczy istotne". Jako przykład podaje analizy korupcjogennego sposobu sprawowania władzy przez obecną koalicję.

- Jej miłość do polityki jest miłością zaborczą i nie jest to czysto abstrakcyjne zainteresowanie intelektualistki - ocenia Jacek Kurczewski.

Jak więc Jadwiga Staniszkis "praktykuje" politykę?

Polityczna droga

Oto, co ma na ten temat do powiedzenia sama bohaterka: "Robię rzeczy, może nie tyle spektakularne, bo nie chcę używać pretensjonalnych sformułowań, ile takie, które są zauważane. Wyjazd do Stoczni Gdańskiej w 80 roku. Włączanie się w »Sieć«. Różne analizy, na przykład o możliwości papierowej rewolucji. Tę analizę, opracowaną przeze mnie w okresie wydarzeń bydgoskich, odnalazłam później w materiałach Biura Politycznego KC KPZR z czasów Breżniewa. Oni to cytowali. Pisałam ją, jak większość rzeczy, które piszę, na zasadzie intelektualnych rozważań. Nie zdając sobie sprawy ze skutków realnych.

Ciągle się łapię na postawie, którą opisywał Tomasz Mann w "Czarodziejskiej górze". Jeden z jego bohaterów, analizując swój stosunek do faszyzmu, uznał, że jak długo potrafi to intelektualnie uchwycić, tak długo odczuwa pokrętną satysfakcję. Miałam to samo w czasie komunizmu, jakąś intelektualną satysfakcję. Uważam, że ktokolwiek moją analizę wykorzysta, zracjonalizuje swoje działania".

Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku, dzięki pomocy - oczywiście nie merytorycznej - Jerzego Wiatra, broni doktoratu o biurokracji. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na kilkumiesięczne stypendium do Stanów Zjednoczonych. A przez cały ten czas, oprócz podejmowania się dziwnych chałtur, pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.

Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.

Jadwiga Staniszkis: "Weszłam do grupy doradców. Ale nie bardzo chciałam tam jechać, tłumaczyłam nawet, że właśnie o tym piszę i nie chcę być za blisko. Powiedziano mi jednak, że to jest ważne. Włożyłam najlepsze, nie gniotące się ubranie, buty na najwyższych szpilkach, umalowałam się najbardziej czerwoną szminką. I pojechałam. Robotnicy - jak wywnioskowałam z późniejszych rozmów - nie pamiętali w ogóle tego, co mówiłam. Zapamiętali tylko, że miałam uroczyste ubranie. I że traktowałam tę sytuację, podobnie jak oni, jako święto".

Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Potem podaje różne wyjaśnienia tego kroku, najczęściej, że doradcy manipulowali robotnikami, podejmowali za nich decyzje. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.

Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. - Ona elektryzowała ludzi, śliczna, drobna, pełna siły wewnętrznej; przyszedł taki tłum, że bałam się zawalenia stropu pod salą, w której odbywało się z nią spotkanie - wspomina Barbara Labuda. - Ale potem musiałam tłumaczyć robotnikom, co pani doktor (profesorem Staniszkis została dopiero w nowej Polsce) chciała powiedzieć.

Otaczał ją nimb "mózgu politycznego", ale miała też zagorzałych wrogów. - Czy ona nie widziała, że wszyscy się z niej śmiali, z jej wizji i teorii? Tak daje upust swej niechęci do Staniszkis anonimowy krytyk.

W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" w okresie największych represji, by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.

W 1988 roku wydaje "Ontologię socjalizmu", która ukazuje się w podziemnej "Krytyce" i na Zachodzie.

Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Na długo przed tym, nim do władzy doszła koalicja SLD - PSL. Stała się też ekspertem od zmian w państwach byłego Związku Radzieckiego.

Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. A następnie wchodzi do gremium eksperckiego, rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. "Rada dawno została rozwiązana, ale ja przestałam tam chodzić po dwóch zebraniach. To była fikcja, dyskutowaliśmy o rzeczach, które były już postanowione".

Autopsychoanaliza

Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. Dlaczego?

Barbara Labuda uważa, że najlepszym psychoanalitykiem Jadwigi Staniszkis jest ona sama. A niektóre wyznania pani profesor, przynajmniej jak na socjologa, są szokujące. Ale braku odwagi pod żadnym pozorem zarzucić jej nie można.

Jadwiga Staniszkis: "Nie mam żadnej potrzeby lojalności grupowej, potrzeby przynależności. Jestem indywidualistką. W jakimś sensie jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która nie rozumie, jak inni ją postrzegają. I nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. Nie rozumie ironii, bierze rzeczy zbyt dosłownie. Ale za to, jeśli jest inteligentna, redukuje wszystko, czego nie jest w stanie zrozumieć - pomija podmiotowość innych ludzi, ostrzej za to dostrzegając struktury i siatki powiązań. A ja sądzę, że jestem autystycznie inteligentnym osobnikiem.

Ten autyzm uformował również moją socjologię. Z większą pasją, niż wynikało to z potrzeb zawodu, zajmowałam się strukturami. Jak gdyby zrozumienie tych struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. Bo będę kontrolowała sytuację. Z ludźmi zawsze miałam złe kontakty. Złe - bo nie nawiązywałam porozumienia. Ale i dobre - w tym sensie, że nie odbieram agresji, którą budzę. Ludziom się wydawało, że jestem z gumy, ale nie była to guma w sensie odporności, tylko braku kontaktu. I tak jest do dzisiaj. Pewnych słów, które wypowiadam, na przykład o premierze Buzku, nie słyszę. Nie mam żadnych konotacji emocjonalnych. Nic więc mi nie »pika«, żeby jakiegoś słowa nie użyć.

Nie mam przywiązania do symboli. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud przypominający to, co opisał Albert Camus w »Człowieku zbuntowanym«. Tym prostym robotnikom kategorie moralne służyły jako ich pierwszy język opisu świata. A ja byłam wściekła, bardzo mnie to drażniło - ten opis emocjonalnego przeżycia. Nie byłam w stanie zrozumieć euforii, która temu towarzyszyła: ci płaczący dziennikarze, ci wchodzący na scenę. Ja tych emocji po prostu nie rozumiałam. Nie mieszczą się w moim sposobie przeżywania świata. To była dla mnie histeria, której nie potrafiłam się poddać - zaczęłam więc ją natychmiast opisywać. I tak powstała książka, »Samoograniczająca się rewolucja«, którą wydałam po angielsku. Po polsku by się nie dało. Pamiętam z tamtego okresu spotkanie na Foksal, w Stowarzyszeniu Dziennikarzy Polskich, podczas którego nazwałam Wałęsę »zwierzątkiem posiadającym instynkt przetrwania w autorytarnej dżungli«. Natychmiast, na trzy miesiące, otrzymałam zakaz publicznych wystąpień w Polskim Towarzystwie Socjologicznym. Ale nie miałam wyboru, bo gdy widzę kogoś, kto jest uznany za charyzmatycznego, to pierwsza rzecz - budzi się we mnie bunt. Nie poddaję się »stadnym urokom osobistym«, przywództwu. Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. A w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną. Miałam wielu mężczyzn w życiu, ale prawie ich nie pamiętam. Ważny był kontekst, a nie konkretna osoba. Znajomość prywatna pozwala mi penetrować obcy świat. Nie chcę wymieniać teraz nazwisk, bo cześć moich sympatii to mężczyźni, którzy są publicznie znani, ale wszyscy oni pochodzili ze środowisk obcych mojemu doświadczeniu. Na przykład byli pochodzenia żydowskiego".

Uczucia i mężczyźni

O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów.

Czy jest bardzo kochliwa? To za silny typ, by tak o niej powiedzieć, to raczej ona była osobą zmuszającą innych do kochania - ocenia Jacek Kurczewski.

Połowa lat siedemdziesiątych, spotkanie Polskiego Towarzystwa Socjologicznego. Tam pierwszy raz ujrzał ją  Jerzy Strzelecki, młodszy od niej o 12 lat. - Wyglądała bardzo urokliwie, była piorunującą mieszanką urody i intelektu. Wyszedłem zakochany - wspomina Strzelecki.

Jadwiga Staniszkis: "Od jednych nauczyłam się więcej, od innych mniej, od niektórych niczego. Większość to byli, że tak powiem, towarzysze podróży.

Od Iredyńskiego nauczyłam się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia po prostu dobrym człowiekiem, który potrafi coś poświęcać. A po pierwszym mężu zostało mi poczucie, że mogę wszystko wytrzymać, wszystko przetrwać. Ale tak naprawdę nie poznałam żadnego z moich mężczyzn, bo niezbyt się nimi interesowałam. I właściwie pamiętam to, co ja do nich mówiłam, a nie to, co oni mówili do mnie. Nie potrafię słuchać ani nawet zadawać pytań. Byłam trudnym partnerem, przez bardzo wiele lat nikt ze mną po prostu nie wytrzymywał. ( - Jak jest interesująco, to i trudno - tak komentuje tę wypowiedź eks-przyjaciółki Jerzy Strzelecki).

Moje pierwsze małżeństwo szybko się rozpadło. Żyliśmy w koszmarnych warunkach. Studiowaliśmy, nie mieliśmy pieniędzy. Wynajmowaliśmy siedmiometrowy pokoik, mieliśmy dziecko. Mimo to zdołałam skończyć studia. Mąż podczas sprawy rozwodowej wyjaśniał, że powodem naszego rozstania było to, iż miałam zawsze rację.

W ważnym dla mnie związku, z Iredyńskim, to ja odeszłam. Bo mówił mi to instynkt samozachowawczy. Poznałam go tydzień przed obroną doktoratu. Wprowadził się do mnie kilka tygodni później. Potem przez trzy lata nie napisałam ani jednej linijki. Byłam zajęta poznawaniem innego świata i przyprowadzaniem go wieczorami z restauracji SPATiF. Gdy ktoś pije tak jak on, rytm życia zmienia strach, dbałość o to, by zawsze była wódka.

Iredyński doskonale wyczuwał moc języka. Wiedział, jak ludzi można uwikłać za jego pomocą. Wykorzystując słowa, epitety grał ludźmi. Gdy nie miał już nikogo innego pod ręką, takie gry prowadził też ze mną. Uświadomiłam sobie wtedy, jak łatwo jest manipulować innymi, jak trudno się przed tym bronić. Iredyński »uwodził« ludzi. Na tym polegały jego manipulacje, dlatego inni poddawali się tym jego okrutnym grom. I to bez względu na to, czy miał do czynienia z mężczyzną, czy kobietą. On ogniskował się na osobie, udowadniał jej, że może zrobić z niej wszystko, i anioła, i diabła. Najpierw ponosił trud, aby pokazać, że ktoś jest pępkiem świata, a dopiero potem wykazywał swoją władzę nad tym pępkiem świata. Ja takimi manipulacjami nigdy się nie zajmowałam, nie interesowałam się nigdy do tego stopnia drugim człowiekiem".

Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą. "Miałam tam wykład. Był bodaj '92 rok. Kiedyś podczas zwiedzania jakiejś wystawy, na którą mnie zabrał, strasznie zmarzłam. Zdjął swoją kurtkę i okrył mnie ją. Potraktował mnie jak słabą osobę. Bardzo mnie to rozczuliło. Pomyślałam sobie wtedy: to jest mężczyzna dla mnie. Na początku jeździłam do niego osiemnaście godzin w jedną stronę autobusami do Holandii. Rozwiódł się z żoną Chinką, i wrócił dla mnie do Polski".

Rola polityczna

Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.

Jaką rolę w polskim życiu publicznym odgrywa dzisiaj osoba, o której Jan Lityński mówi, że jest "naukowcem, który wyrusza na podbój świata polityki i próbuje pełnić w nim rolę kreatywną"?

Najlepszy psychoanalityk Jadwigi Staniszkis, czyli Jadwiga Staniszkis: "Czy dzisiaj słuchają tego, co mam do powiedzenia? Na pewno czytają, nie wiem z jakim skutkiem. Być może traktują te moje wypowiedzi w kategoriach zamachu stanu. Nawet takie głosy do mnie doszły z Klubu AWS.

Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.

Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę.

Czy boją się mnie? Trochę tak jak w dzieciństwie bali się pani od polskiego. Gdy mnie słyszą, to może przypominają się im tamte lęki.

Jestem teraz politycznie niczyją, i bardzo dobrze, zawsze tak było.

Byłam związana z tworzeniem AWS, bo wydawało mi się, że będzie to sprawny obóz. Okazał się niesprawny. Początkowo występowałam na spotkaniach Klubu AWS, na zebraniach bardziej kameralnych, prywatnych. Ale doradca ma niewielką rolę, bo ten, kto mówi ostatni, decyduje. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media, do tego się ograniczyłam. zachowując niezależność. Choć szczerze powiedziawszy, ta niezależność polega na tym, że za każdym razem kto inny mną manipuluje. Mam więc nadzieję, że te manipulacje znoszą się wzajemnie.

Na przykład nagle pokazuję się we wszystkich mediach. Jest oczywiste, że krytyka rządu Buzka była na rękę części obozu postkomunistycznego. Dlatego zostałam "wpuszczona w media".

Mam bardzo dużo informacji. W tym sporo takich, które są informacjami ze środka polityki. Mam tyle kontaktów po wszystkich stronach barykady, że nawet nie pamiętam, kto co mi powiedział. A ponieważ dużo mówię, to ktoś mi te informacje "wrzuca" po to, by wyszły na zewnątrz. Bo jest to potrzebne w jakichś wewnętrznych rozgrywkach. Ujawnione informacje wpływają na reguły gry politycznej. Moje informacje w 90 procentach się potwierdzają. Poddaję się tym manipulacjom, bo kieruje mną ciekawość. Jestem osobą, która z ciekawości pójdzie nawet do piekła. Aby zrozumieć".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek.  Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.Jest rok 1966. Staniszkis jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. Była marksistką. nadszedł marzec '68. Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem". Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Niechęć zdaje się być obustronna. ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki. Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek.".
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku broni doktoratu. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na stypendium do Stanów Zjednoczonych. pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego. na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia"  by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. wchodzi do rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. Staniszkis: "sądzę, że jestem autystycznie inteligentnym osobnikiem. zrozumienie struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. ".ajbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Staniszkis: "Moje pierwsze małżeństwo szybko się rozpadło".Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą.</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="771" end="861">Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="1075" end="1148">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. </span>
        <span start="1450" end="1540">Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. </span>
        <span start="1858" end="1859"> </span>
        <span start="2012" end="2060">Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2388" end="2403">Jest rok 1966. </span>
        <span start="2411" end="2422">Staniszkis </span>
        <span start="2435" end="2490">jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="2547" end="2564">Była marksistką. </span>
        <span start="3129" end="3150">nadszedł marzec '68. </span>
        <span start="3197" end="3348">Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4191" end="4192"> </span>
        <span start="4408" end="4506">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników</span>
        <span start="4512" end="4566">, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="4639" end="4673">Niechęć zdaje się być obustronna. </span>
        <span start="7786" end="7945">ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.</span>
        <span start="8358" end="8466"> Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek.</span>
        <span start="10295" end="10297">".</span>
        <span start="10298" end="10364">
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna </span>
        <span start="10372" end="10414">Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10494"> broni doktoratu</span>
        <span start="10508" end="10579">. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na </span>
        <span start="10595" end="10631">stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10696" end="10746">pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.</span>
        <span start="10759" end="10806"> w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11354" end="11446"> przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego</span>
        <span start="11480" end="11482">. </span>
        <span start="11714" end="11789">na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12416" end="12563">Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" </span>
        <span start="12595" end="12664"> by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.</span>
        <span start="12766" end="12864">
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13157" end="13168">wchodzi do </span>
        <span start="13190" end="13239">rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. </span>
        <span start="13859" end="13872">Staniszkis: "</span>
        <span start="14344" end="14399">sądzę, że jestem autystycznie inteligentnym osobnikiem.</span>
        <span start="14497" end="14498"> </span>
        <span start="14536" end="14548">zrozumienie </span>
        <span start="14553" end="14597">struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać.</span>
        <span start="15491" end="15492"> </span>
        <span start="16283" end="16353">Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. </span>
        <span start="16800" end="16802">".</span>
        <span start="16906" end="16975">ajbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. </span>
        <span start="17463" end="17476">Staniszkis: "</span>
        <span start="18243" end="18287">Moje pierwsze małżeństwo szybko się rozpadło</span>
        <span start="19804" end="19806">".</span>
        <span start="19808" end="19910">Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. 
"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują.  Zdarza się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
Jadwiga Staniszkis, socjolog. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. jest medialna. zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.
Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek.  Oświadczyła, że żałuje, iż przyczyniła się do powrotu "Solidarności" do polityki.Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.
Jest rok 1966. Staniszkis jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. rozwódką z dzieckiem. Była marksistką. Do dzisiaj mówi, że ma lewicową wrażliwość.
Była uważana za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. nadszedł marzec '68. Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. Byłam w delegacji, która poszła do rektora. Stamtąd mnie zwinęli".
Na przesłuchaniach dużo mówiła. Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Niechęć zdaje się być obustronna. Staniszkis: "Straciłam 13 lat życia zawodowego. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Nie lubię w tamtym środowisku podporządkowywania sobie ludzi, posługiwania się nimi, nawet jeśli robi się to dla wyższych celów".
Sama wychowała córkę. - "Wiem, że mam umiejętność przetrwania".Tej umiejętności nauczyła ją matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. Staniszkis: "Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. Jest adwokatem, ale nie mogła wykonywać  zawodu. . Mama była i jest osobą bardzo silną. Ja też uważam się za osobę bardzo silną".
Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki. Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek.".

Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku broni doktoratu. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na stypendium do Stanów Zjednoczonych. pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.
 w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje.  na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia"  by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Stała się ekspertem od zmian w państwach byłego Związku Radzieckiego.
Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. wchodzi do rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. Staniszkis: "sądzę, że jestem autystycznie inteligentnym osobnikiem. zajmowałam się strukturami. Jak gdyby zrozumienie struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud. Nie byłam w stanie zrozumieć euforii, która temu towarzyszyła. Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. ".O kolejnych miłościach  Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Staniszkis: "Moje pierwsze małżeństwo szybko się rozpadło.  Mąż podczas sprawy rozwodowej wyjaśniał, że powodem naszego rozstania było to, iż miałam zawsze rację.Iredyński doskonale wyczuwał moc języka. ykorzystując słowa, epitety grał ludźmi".Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą. "Rozwiódł się z żoną Chinką, i wrócił dla mnie do Polski".Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju. "swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana.

Jestem teraz politycznie niczyją, i bardzo dobrze, zawsze tak było.Jestem osobą, która z ciekawości pójdzie nawet do piekła. Aby zrozumieć".</body>
      <spans>
        <span start="91" end="137">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. </span>
        <span start="380" end="381">
</span>
        <span start="382" end="448">"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. </span>
        <span start="535" end="543"> Zdarza </span>
        <span start="547" end="621">się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
</span>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="771" end="861">Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="874" end="889">jest medialna. </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="1075" end="1204">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="1449" end="1540">
Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. </span>
        <span start="1858" end="1940"> Oświadczyła, że żałuje, iż przyczyniła się do powrotu "Solidarności" do polityki.</span>
        <span start="2012" end="2060">Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2387" end="2403">
Jest rok 1966. </span>
        <span start="2411" end="2422">Staniszkis </span>
        <span start="2435" end="2490">jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="2492" end="2513">rozwódką z dzieckiem.</span>
        <span start="2546" end="2575"> Była marksistką. Do dzisiaj </span>
        <span start="2621" end="2653">mówi, że ma lewicową wrażliwość.</span>
        <span start="2850" end="2863">
Była uważana</span>
        <span start="2890" end="2952"> za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. </span>
        <span start="3129" end="3150">nadszedł marzec '68. </span>
        <span start="3197" end="3350">Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. </span>
        <span start="3432" end="3457">Byłam w delegacji, która </span>
        <span start="3498" end="3537">poszła do rektora. Stamtąd mnie zwinęli</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4159" end="4192">
Na przesłuchaniach dużo mówiła. </span>
        <span start="4408" end="4506">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników</span>
        <span start="4512" end="4566">, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="4639" end="4673">Niechęć zdaje się być obustronna. </span>
        <span start="4832" end="4911">Staniszkis: "Straciłam 13 lat życia zawodowego. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. </span>
        <span start="5396" end="5523">Nie lubię w tamtym środowisku podporządkowywania sobie ludzi, posługiwania się nimi, nawet jeśli robi się to dla wyższych celów</span>
        <span start="5573" end="5576">".
</span>
        <span start="5591" end="5616">Sama wychowała córkę. - "</span>
        <span start="5783" end="5821">Wiem, że mam umiejętność przetrwania".</span>
        <span start="5823" end="5851">Tej umiejętności nauczyła ją</span>
        <span start="5859" end="5919"> matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. </span>
        <span start="6513" end="6640">Staniszkis: "Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. Jest adwokatem, ale nie mogła wykonywać </span>
        <span start="6644" end="6651"> zawodu</span>
        <span start="6754" end="6756">. </span>
        <span start="6848" end="6926">. Mama była i jest osobą bardzo silną. Ja też uważam się za osobę bardzo silną</span>
        <span start="7177" end="7179">".</span>
        <span start="7198" end="7251">
Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7786" end="7945">ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.</span>
        <span start="8358" end="8466"> Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek.</span>
        <span start="10295" end="10364">".

Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna </span>
        <span start="10372" end="10414">Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10494"> broni doktoratu</span>
        <span start="10508" end="10579">. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na </span>
        <span start="10595" end="10631">stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10696" end="10747">pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.
</span>
        <span start="10759" end="10806"> w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11354" end="11482"> przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. </span>
        <span start="11713" end="11789"> na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12416" end="12563">Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" </span>
        <span start="12595" end="12664"> by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.</span>
        <span start="12766" end="12864">
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="12888" end="12966">zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13027" end="13037">Stała się </span>
        <span start="13041" end="13100">ekspertem od zmian w państwach byłego Związku Radzieckiego.</span>
        <span start="13101" end="13145">
Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13157" end="13168">wchodzi do </span>
        <span start="13190" end="13239">rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. </span>
        <span start="13859" end="13872">Staniszkis: "</span>
        <span start="14344" end="14399">sądzę, że jestem autystycznie inteligentnym osobnikiem.</span>
        <span start="14497" end="14548"> zajmowałam się strukturami. Jak gdyby zrozumienie </span>
        <span start="14553" end="14598">struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. </span>
        <span start="15103" end="15142">W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud</span>
        <span start="15297" end="15299">. </span>
        <span start="15380" end="15441">Nie byłam w stanie zrozumieć euforii, która temu towarzyszyła</span>
        <span start="15490" end="15492">. </span>
        <span start="16283" end="16353">Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. </span>
        <span start="16800" end="16802">".</span>
        <span start="16825" end="16848">O kolejnych miłościach </span>
        <span start="16855" end="16975"> Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. </span>
        <span start="17463" end="17476">Staniszkis: "</span>
        <span start="18243" end="18289">Moje pierwsze małżeństwo szybko się rozpadło. </span>
        <span start="18450" end="18553"> Mąż podczas sprawy rozwodowej wyjaśniał, że powodem naszego rozstania było to, iż miałam zawsze rację.</span>
        <span start="18983" end="19024">Iredyński doskonale wyczuwał moc języka. </span>
        <span start="19075" end="19114">ykorzystując słowa, epitety grał ludźmi</span>
        <span start="19804" end="19806">".</span>
        <span start="19808" end="19912">Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą. "</span>
        <span start="20273" end="20330">Rozwiódł się z żoną Chinką, i wrócił dla mnie do Polski".</span>
        <span start="20357" end="20493">Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
        <span start="20754" end="20756"> "</span>
        <span start="21041" end="21114">swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21247" end="21249">.
</span>
        <span start="21384" end="21452">
Jestem teraz politycznie niczyją, i bardzo dobrze, zawsze tak było.</span>
        <span start="22660" end="22733">Jestem osobą, która z ciekawości pójdzie nawet do piekła. Aby zrozumieć".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce. marzec '68. Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem". Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym z Komitetem Obrony Robotników, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną."Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Staniszkis jest mało widoczna. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia"  by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. wchodzi do rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku.</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="783" end="861">Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="2012" end="2060">Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="3137" end="3150"> marzec '68. </span>
        <span start="3197" end="3348">Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4191" end="4192"> </span>
        <span start="4408" end="4469">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4477" end="4506">z Komitetem Obrony Robotników</span>
        <span start="4512" end="4566">, a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="8359" end="8407">Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną</span>
        <span start="8465" end="8466">.</span>
        <span start="10295" end="10296">"</span>
        <span start="10299" end="10364">Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna </span>
        <span start="10372" end="10403">Staniszkis jest mało widoczna. </span>
        <span start="10760" end="10806">w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11354" end="11355"> </span>
        <span start="11714" end="11789">na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12416" end="12563">Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" </span>
        <span start="12595" end="12664"> by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.</span>
        <span start="12766" end="12864">
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13157" end="13168">wchodzi do </span>
        <span start="13190" end="13238">rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego.  I tak nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało. 
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. 
Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="381">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
</span>
        <span start="382" end="621">"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
</span>
        <span start="622" end="1204">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="2387" end="2490">
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="3122" end="3187"> I tak nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3947" end="4067">Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. </span>
        <span start="4069" end="4133">Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało</span>
        <span start="4157" end="4158">.</span>
        <span start="4162" end="4163"> </span>
        <span start="10298" end="10403">
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. </span>
        <span start="10748" end="10806">Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="10815" end="10816"> </span>
        <span start="11343" end="11482">Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. </span>
        <span start="12327" end="12416">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. </span>
        <span start="12767" end="12966">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13414" end="13610">
Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.
Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. Oświadczyła, że żałuje, iż przyczyniła się do powrotu "Solidarności" do polityki.Zważywszy na to, kto to powiedział, zdanie jest szokujące. Bo Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Używa nazwiska po mężu, Lewicka. Była marksistką. Do dzisiaj zresztą korzysta w swoich analizach z Hegla i mówi, że ma lewicową wrażliwość.Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. Środowisku rozbudzonym politycznie. Razem m.in. z Aleksandrem Smolarem, Jackiem Tarkowskim, Waldemarem Kuczyńskim tworzyła ekskluzywne kółko młodych, zdolnych asystentów. I tak nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało. Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. 
Sama wychowała córkę. - "Wiem, że mam umiejętność przetrwania".Tej umiejętności nauczyła ją zapewne matka. Rodzina Staniszkisów po wojnie mieszkała w Gdańsku, potem w Poznaniu, ojciec się ukrywał.
Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki. W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. 
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku, dzięki pomocy Jerzego Wiatra, broni doktoratu o biurokracji. Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Otaczał ją nimb "mózgu politycznego", ale miała też zagorzałych wrogów. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. 
Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. 
O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów.
Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą. 
Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="381">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
</span>
        <span start="382" end="621">"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
</span>
        <span start="622" end="1204">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="1449" end="1540">
Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. </span>
        <span start="1859" end="1940">Oświadczyła, że żałuje, iż przyczyniła się do powrotu "Solidarności" do polityki.</span>
        <span start="1942" end="2203">Zważywszy na to, kto to powiedział, zdanie jest szokujące. Bo Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2387" end="2653">
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Używa nazwiska po mężu, Lewicka. Była marksistką. Do dzisiaj zresztą korzysta w swoich analizach z Hegla i mówi, że ma lewicową wrażliwość.</span>
        <span start="2851" end="3187">Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. Środowisku rozbudzonym politycznie. Razem m.in. z Aleksandrem Smolarem, Jackiem Tarkowskim, Waldemarem Kuczyńskim tworzyła ekskluzywne kółko młodych, zdolnych asystentów. I tak nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3947" end="4067">Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. </span>
        <span start="4069" end="4133">Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało</span>
        <span start="4157" end="4158">.</span>
        <span start="4162" end="4163"> </span>
        <span start="4408" end="4566">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5590" end="5616">
Sama wychowała córkę. - "</span>
        <span start="5783" end="5821">Wiem, że mam umiejętność przetrwania".</span>
        <span start="5823" end="5867">Tej umiejętności nauczyła ją zapewne matka. </span>
        <span start="6414" end="6503">Rodzina Staniszkisów po wojnie mieszkała w Gdańsku, potem w Poznaniu, ojciec się ukrywał.</span>
        <span start="7198" end="7251">
Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7370" end="7507">Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. </span>
        <span start="7740" end="7945">Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.</span>
        <span start="7952" end="7953"> </span>
        <span start="8336" end="8467">W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. </span>
        <span start="10298" end="10429">
Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku, dzięki pomocy</span>
        <span start="10462" end="10510"> Jerzego Wiatra, broni doktoratu o biurokracji. </span>
        <span start="10748" end="10806">Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="10815" end="10816"> </span>
        <span start="11343" end="11482">Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. </span>
        <span start="12117" end="12189">Otaczał ją nimb "mózgu politycznego", ale miała też zagorzałych wrogów. </span>
        <span start="12327" end="12416">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. </span>
        <span start="12767" end="12966">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13414" end="13611">
Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. </span>
        <span start="16824" end="17031">
O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów.
</span>
        <span start="19808" end="19911">Swojego obecnego męża, Michała Korca, poznała w Królewskim Instytucie Spraw Międzynarodowych pod Hagą. </span>
        <span start="20348" end="20493">
Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="381">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.
</span>
        <span start="382" end="621">"Wszystko albo nic", tylko takie sprawy i sytuacje ją interesują. Bez względu na to, czy in plus, czy in minus temperatura, także uczuć, musi być wysoka. Zdarza jej się, że najpierw przecenia polityków, a potem ich bezwzględnie krytykuje.
</span>
        <span start="622" end="1204">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Choć mówi tak, że przeciętnemu odbiorcy trudno ją zrozumieć, to zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. W słuchaczach nie budzi agresji, może dlatego, że czują, iż jest bezinteresowna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.

Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. Była marksistką. nadszedł marzec '68. "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem".
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. 
Sama wychowała córkę. "mam umiejętność przetrwania. Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. z domu wyniosłam Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności".
Osoby jej życzliwe uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek.
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. 

W 1971 roku broni doktoratu o biurokracji. W 1976 roku wyjeżdża na kilkumiesięczne stypendium do Stanów Zjednoczonych. przez cały czas pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. 
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. 

"jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. Ten autyzm uformował również moją socjologię. zajmowałam się strukturami".
Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów. "tak naprawdę nie poznałam żadnego z moich mężczyzn, bo niezbyt się nimi interesowałam. Byłam trudnym partnerem".

Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju. "swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media. zachowując niezależność".</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="771" end="861">Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2379" end="2380">
</span>
        <span start="2387" end="2490">
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="2547" end="2564">Była marksistką. </span>
        <span start="3129" end="3150">nadszedł marzec '68. </span>
        <span start="3209" end="3348">"Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4407" end="4469">
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4516" end="4566">obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5590" end="5613">
Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5615" end="5616">"</span>
        <span start="5792" end="5819">mam umiejętność przetrwania</span>
        <span start="5865" end="5867">. </span>
        <span start="6526" end="6600">Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. </span>
        <span start="7049" end="7066">z domu wyniosłam </span>
        <span start="7097" end="7141">Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności</span>
        <span start="7177" end="7179">".</span>
        <span start="7180" end="7181">
</span>
        <span start="7740" end="7745">Osoby</span>
        <span start="7759" end="7772"> jej życzliwe</span>
        <span start="7773" end="7850"> uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek</span>
        <span start="7944" end="7945">.</span>
        <span start="7946" end="8006">
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. </span>
        <span start="8351" end="8467">Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. </span>
        <span start="9291" end="9292">
</span>
        <span start="9309" end="9310">
</span>
        <span start="10403" end="10414">W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10510"> broni doktoratu o biurokracji. </span>
        <span start="10555" end="10631">W 1976 roku wyjeżdża na kilkumiesięczne stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10633" end="10644">przez cały </span>
        <span start="10648" end="10652">czas</span>
        <span start="10695" end="10746"> pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.</span>
        <span start="10759" end="10806"> w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11347"> </span>
        <span start="11705" end="11789">Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12327" end="12375">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły</span>
        <span start="12414" end="12510">. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. </span>
        <span start="12766" end="12966">
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13395" end="13396">
</span>
        <span start="13414" end="13415">
</span>
        <span start="13871" end="13872">"</span>
        <span start="13982" end="14030">jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która </span>
        <span start="14070" end="14108">nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. </span>
        <span start="14401" end="14447">Ten autyzm uformował również moją socjologię. </span>
        <span start="14498" end="14524">zajmowałam się strukturami</span>
        <span start="16800" end="16802">".</span>
        <span start="16824" end="16825">
</span>
        <span start="16905" end="17030">Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów.</span>
        <span start="17474" end="17476"> "</span>
        <span start="17837" end="17924">tak naprawdę nie poznałam żadnego z moich mężczyzn, bo niezbyt się nimi interesowałam. </span>
        <span start="18051" end="18074">Byłam trudnym partnerem</span>
        <span start="20328" end="20330">".</span>
        <span start="20331" end="20332">
</span>
        <span start="20348" end="20396">
Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. </span>
        <span start="20446" end="20493">jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
        <span start="20754" end="20756"> "</span>
        <span start="21041" end="21114">swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21198" end="21200">. </span>
        <span start="21722" end="21769">Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media</span>
        <span start="21795" end="21820">. zachowując niezależność</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. 
Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.

Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Była marksistką. Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. I tak nadszedł marzec '68. "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem".
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. 

Sama wychowała córkę. "Gdy byłam bez pracy, to chałturzyłam i żyłam bardzo biednie. mam umiejętność przetrwania".
Tej umiejętności nauczyła ją zapewne matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. Rodzina Staniszkisów po wojnie mieszkała w Gdańsku, potem w Poznaniu, ojciec się ukrywał.
"Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. z domu wyniosłam Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności".

Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek.
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Jerzy Strzelecki, także socjolog,  uważa, że niewiele jest osób, które tak jak ona potrafią budować uniwersalne teorie.
Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. 

W 1971 roku broni doktoratu o biurokracji. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na kilkumiesięczne stypendium do Stanów Zjednoczonych. przez cały czas pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" w okresie największych represji, by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. A następnie wchodzi do gremium eksperckiego, rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. 

Barbara Labuda uważa, że najlepszym psychoanalitykiem Jadwigi Staniszkis jest ona sama. "W jakimś sensie jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. jeśli jest inteligentna, pomija podmiotowość innych ludzi, ostrzej za to dostrzegając struktury i siatki powiązań. Ten autyzm uformował również moją socjologię. zajmowałam się strukturami. Jak gdyby zrozumienie tych struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. Nie mam przywiązania do symboli. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud. To była dla mnie histeria, której nie potrafiłam się poddać - zaczęłam więc ją opisywać. I tak powstała książka, »Samoograniczająca się rewolucja«. Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. A w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną".

Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów. "Od Iredyńskiego nauczyłam się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia dobrym człowiekiem. A po pierwszym mężu zostało mi poczucie, że mogę wszystko wytrzymać. Ale tak naprawdę nie poznałam żadnego z moich mężczyzn, bo niezbyt się nimi interesowałam. Byłam trudnym partnerem".

Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.
 "swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media. zachowując niezależność. Choć ta niezależność polega na tym, że za każdym razem kto inny mną manipuluje. Mam bardzo dużo informacji. A ponieważ dużo mówię, to ktoś mi te informacje "wrzuca" po to, by wyszły na zewnątrz".</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="771" end="861">Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="1075" end="1148">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. </span>
        <span start="1941" end="1942">
</span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2379" end="2380">
</span>
        <span start="2387" end="2514">
Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. </span>
        <span start="2547" end="2564">Była marksistką. </span>
        <span start="2851" end="2952">Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. </span>
        <span start="3123" end="3150">I tak nadszedł marzec '68. </span>
        <span start="3209" end="3348">"Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4407" end="4566">
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5576" end="5577">
</span>
        <span start="5590" end="5613">
Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5615" end="5677">"Gdy byłam bez pracy, to chałturzyłam i żyłam bardzo biednie. </span>
        <span start="5792" end="5822">mam umiejętność przetrwania".
</span>
        <span start="5823" end="5919">Tej umiejętności nauczyła ją zapewne matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. </span>
        <span start="6414" end="6504">Rodzina Staniszkisów po wojnie mieszkała w Gdańsku, potem w Poznaniu, ojciec się ukrywał.
</span>
        <span start="6525" end="6600">"Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. </span>
        <span start="7049" end="7066">z domu wyniosłam </span>
        <span start="7097" end="7141">Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności</span>
        <span start="7177" end="7179">".</span>
        <span start="7180" end="7181">
</span>
        <span start="7198" end="7251">
Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7740" end="7850">Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek</span>
        <span start="7944" end="7945">.</span>
        <span start="7946" end="8006">
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. </span>
        <span start="8166" end="8200">Jerzy Strzelecki, także socjolog, </span>
        <span start="8249" end="8335"> uważa, że niewiele jest osób, które tak jak ona potrafią budować uniwersalne teorie.
</span>
        <span start="8351" end="8467">Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. </span>
        <span start="9291" end="9292">
</span>
        <span start="9309" end="9310">
</span>
        <span start="10403" end="10414">W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10631"> broni doktoratu o biurokracji. Został on uznany za najlepszy doktorat roku. W 1976 roku wyjeżdża na kilkumiesięczne stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10633" end="10644">przez cały </span>
        <span start="10648" end="10652">czas</span>
        <span start="10695" end="10746"> pracuje w Ośrodku Doskonalenia Kadr Kierowniczych.</span>
        <span start="10759" end="10806"> w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11482"> jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. </span>
        <span start="11705" end="11789">Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12327" end="12664">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Proponowała działaczom "solidarnościowego podziemia" w okresie największych represji, by spotkali się na przykład z Jerzym Wiatrem, PZPR-owskim liberałem.</span>
        <span start="12766" end="12966">
Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Jako jedna z pierwszych zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13239">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. A następnie wchodzi do gremium eksperckiego, rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. </span>
        <span start="13395" end="13396">
</span>
        <span start="13414" end="13415">
</span>
        <span start="13622" end="13710">Barbara Labuda uważa, że najlepszym psychoanalitykiem Jadwigi Staniszkis jest ona sama. </span>
        <span start="13871" end="13872">"</span>
        <span start="13966" end="14030">W jakimś sensie jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która </span>
        <span start="14070" end="14108">nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. </span>
        <span start="14169" end="14194">jeśli jest inteligentna, </span>
        <span start="14249" end="14339">pomija podmiotowość innych ludzi, ostrzej za to dostrzegając struktury i siatki powiązań. </span>
        <span start="14401" end="14447">Ten autyzm uformował również moją socjologię. </span>
        <span start="14498" end="14598">zajmowałam się strukturami. Jak gdyby zrozumienie tych struktur było dla mnie ważne, aby przetrwać. </span>
        <span start="15070" end="15142">Nie mam przywiązania do symboli. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud</span>
        <span start="15210" end="15212">. </span>
        <span start="15586" end="15665">To była dla mnie histeria, której nie potrafiłam się poddać - zaczęłam więc ją </span>
        <span start="15677" end="15744">opisywać. I tak powstała książka, »Samoograniczająca się rewolucja«</span>
        <span start="15772" end="15774">. </span>
        <span start="16283" end="16433">Mój autyzm nie pozwala mi przeżyć jakiegoś wymiaru życia społecznego. A w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną</span>
        <span start="16800" end="16802">".</span>
        <span start="16803" end="16804">
</span>
        <span start="16824" end="16825">
</span>
        <span start="16905" end="17030">Najbardziej znanym mężczyzną jej życia był pisarz Ireneusz Iredyński. Ale było w tym gronie również wielu znanych socjologów.</span>
        <span start="17474" end="17476"> "</span>
        <span start="17604" end="17685">Od Iredyńskiego nauczyłam się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia </span>
        <span start="17695" end="17713">dobrym człowiekiem</span>
        <span start="17742" end="17811">. A po pierwszym mężu zostało mi poczucie, że mogę wszystko wytrzymać</span>
        <span start="17831" end="17924">. Ale tak naprawdę nie poznałam żadnego z moich mężczyzn, bo niezbyt się nimi interesowałam. </span>
        <span start="18051" end="18074">Byłam trudnym partnerem</span>
        <span start="20328" end="20330">".</span>
        <span start="20331" end="20332">
</span>
        <span start="20348" end="20494">
Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.
</span>
        <span start="20754" end="20756"> "</span>
        <span start="21041" end="21114">swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21198" end="21200">. </span>
        <span start="21722" end="21769">Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media</span>
        <span start="21795" end="21827">. zachowując niezależność. Choć </span>
        <span start="21851" end="21926">ta niezależność polega na tym, że za każdym razem kto inny mną manipuluje. </span>
        <span start="22166" end="22194">Mam bardzo dużo informacji. </span>
        <span start="22353" end="22438">A ponieważ dużo mówię, to ktoś mi te informacje "wrzuca" po to, by wyszły na zewnątrz</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. Niezależna. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.
Była marksistką. nadszedł marzec '68. "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem".
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Sama wychowała córkę. "mam umiejętność przetrwania".
Osoby jej życzliwe uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek.
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. 
W 1971 roku broni doktoratu o biurokracji. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. jeździ po kraju z prelekcjami. W następnym okresie Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu przemówienia o treściach antysemickich. gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. 
"jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media. zachowując niezależność".</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="771" end="783">Niezależna. </span>
        <span start="2109" end="2203">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2387" end="2388">
</span>
        <span start="2547" end="2564">Była marksistką. </span>
        <span start="3129" end="3150">nadszedł marzec '68. </span>
        <span start="3209" end="3249">"Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych</span>
        <span start="3274" end="3348">, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="4407" end="4469">
Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4516" end="4566">obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5591" end="5613">Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5615" end="5616">"</span>
        <span start="5792" end="5819">mam umiejętność przetrwania</span>
        <span start="7177" end="7179">".</span>
        <span start="7180" end="7181">
</span>
        <span start="7740" end="7745">Osoby</span>
        <span start="7759" end="7772"> jej życzliwe</span>
        <span start="7773" end="7850"> uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek</span>
        <span start="7944" end="7945">.</span>
        <span start="7946" end="8006">
Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. </span>
        <span start="9309" end="9310">
</span>
        <span start="10403" end="10414">W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10510"> broni doktoratu o biurokracji. </span>
        <span start="10760" end="10806">w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11347"> </span>
        <span start="11758" end="11789">jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12327" end="12347">W następnym okresie </span>
        <span start="12416" end="12460">Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu </span>
        <span start="12470" end="12510">przemówienia o treściach antysemickich. </span>
        <span start="12781" end="12864">gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13414" end="13415">
</span>
        <span start="13871" end="13872">"</span>
        <span start="13982" end="14030">jestem osobą autystyczną. To znaczy taką, która </span>
        <span start="14070" end="14108">nie ma prawdziwego kontaktu z ludźmi. </span>
        <span start="21041" end="21114">swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21198" end="21200">. </span>
        <span start="21722" end="21769">Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media</span>
        <span start="21795" end="21820">. zachowując niezależność</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. niezwiązana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo jest medialna, zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji. Była uważana za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki. Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. Na przesłuchaniach przestawiała krytyczną analizę psychologiczną osób, z którymi była związana.Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym z Komitetem Obrony Robotników a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. po 89 roku opowiedziałam się po stronie prawicowej, zaczęto mnie brutalnie szczuć. Sama wychowała córkę. Wie, że ma umiejętność przetrwania.Tej umiejętności nauczyła ją matka. z domu wyniosła sposób funkcjonowania w życiu. Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności. Jadwiga Staniszkis uwielbia podglądać scenę polityczn. Obserwatorem jest bystrym. W 1971 roku broni doktorat o biurokracji. W 1976 roku wyjeżdża na stypendium do Stanów Zjednoczonych. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. przed podpisaniem porozumień sierpniowych wychodzi z komitetu doradczego. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły jej wrogów i przyjaciół. Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. nigdy nie stała się politykiem. Nie ma przywiązania do symboli. w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną. O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki. Od Iredyńskiego nauczyła się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia dobrym człowiekiem. Jaką rolę w polskim życiu publicznym odgrywa dzisiaj? swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana.Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media, zachowując niezależność.</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="705" end="708">nie</span>
        <span start="709" end="788">związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest </span>
        <span start="794" end="864">najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo </span>
        <span start="874" end="887">jest medialna</span>
        <span start="948" end="950">, </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="1450" end="1540">Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. </span>
        <span start="2004" end="2060">Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2171">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji</span>
        <span start="2202" end="2203">.</span>
        <span start="2563" end="2564"> </span>
        <span start="2851" end="2863">Była uważana</span>
        <span start="2890" end="2952"> za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. </span>
        <span start="3129" end="3187">nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3208" end="3209"> </span>
        <span start="3210" end="3250">Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych </span>
        <span start="3267" end="3350">dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. </span>
        <span start="4160" end="4179">Na przesłuchaniach </span>
        <span start="4236" end="4311">przestawiała krytyczną analizę psychologiczną osób, z którymi była związana</span>
        <span start="4405" end="4406">.</span>
        <span start="4408" end="4469">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4477" end="4506">z Komitetem Obrony Robotników</span>
        <span start="4513" end="4566"> a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5021" end="5032">po 89 roku </span>
        <span start="5058" end="5076">opowiedziałam się </span>
        <span start="5097" end="5151">po stronie prawicowej, zaczęto mnie brutalnie szczuć. </span>
        <span start="5591" end="5613">Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5783" end="5786">Wie</span>
        <span start="5787" end="5794">, że ma</span>
        <span start="5795" end="5819"> umiejętność przetrwania</span>
        <span start="5820" end="5821">.</span>
        <span start="5823" end="5852">Tej umiejętności nauczyła ją </span>
        <span start="5860" end="5867">matka. </span>
        <span start="7049" end="7064">z domu wyniosła</span>
        <span start="7065" end="7143"> sposób funkcjonowania w życiu. Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności. </span>
        <span start="8351" end="8379">Jadwiga Staniszkis uwielbia </span>
        <span start="8380" end="8389">podglądać</span>
        <span start="8390" end="8406"> scenę polityczn</span>
        <span start="8465" end="8467">. </span>
        <span start="8648" end="8666">Obserwatorem jest </span>
        <span start="8673" end="8680">bystrym</span>
        <span start="8699" end="8700">.</span>
        <span start="10402" end="10414"> W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10493"> broni doktorat</span>
        <span start="10494" end="10510"> o biurokracji. </span>
        <span start="10555" end="10579">W 1976 roku wyjeżdża na </span>
        <span start="10595" end="10631">stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10760" end="10806">w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11347"> </span>
        <span start="11355" end="11397">przed podpisaniem porozumień sierpniowych </span>
        <span start="11416" end="11446">wychodzi z komitetu doradczego</span>
        <span start="11480" end="11482">. </span>
        <span start="11604" end="11703">Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.</span>
        <span start="11982" end="11983"> </span>
        <span start="12327" end="12376">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły </span>
        <span start="12386" end="12396">jej wrogów</span>
        <span start="12401" end="12416"> i przyjaciół. </span>
        <span start="12767" end="12864">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="12888" end="12966">zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13545" end="13577">nigdy nie stała się politykiem. </span>
        <span start="15070" end="15076">Nie ma</span>
        <span start="15077" end="15103"> przywiązania do symboli. </span>
        <span start="16355" end="16435">w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną. </span>
        <span start="16825" end="16879">O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki</span>
        <span start="16903" end="16905">. </span>
        <span start="17604" end="17628">Od Iredyńskiego nauczyła</span>
        <span start="17629" end="17685"> się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia </span>
        <span start="17695" end="17713">dobrym człowiekiem</span>
        <span start="17742" end="17744">. </span>
        <span start="20495" end="20547">Jaką rolę w polskim życiu publicznym odgrywa dzisiaj</span>
        <span start="20681" end="20682">?</span>
        <span start="21040" end="21114"> swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21198" end="21199">.</span>
        <span start="21722" end="21771">Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media, </span>
        <span start="21797" end="21821">zachowując niezależność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało. Nikt nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.Jadwiga Staniszkis, socjolog. niezwiązana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo jest medialna, zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. Nie ma w niej nienawiści, jest bezwzględna analiza. Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. kilka miesięcy po powstaniu jego gabinetu krytykowała rządowe decyzje, o nim samym mówiła ciepło. już w kwietniu powiedziała: "dla premiera Buzka nie mam ani jednego dobrego słowa". Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji.Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Była marksistką. Była uważana za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki. Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", ale była "uwikłana" w to środowisku. Na przesłuchaniach dużo mówiła. przestawiała krytyczną analizę psychologiczną osób, z którymi była związana.Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym z Komitetem Obrony Robotników a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Byłam jedną z nielicznych osób pochodzenia nieżydowskiego, które się zaangażowały w wydarzenia marcowe. A po 89 roku opowiedziałam się z Jarkiem Kaczyńskim po stronie prawicowej, zaczęto mnie brutalnie szczuć. Robiło to środowisko Gazety Wyborczej. Sama wychowała córkę. Wie, że ma umiejętność przetrwania.Tej umiejętności nauczyła ją matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. W rodzinie od trzech pokoleń wszyscy mieli wyższe wykształcenie.Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. Jest adwokatem, ale nie mogła wykonywać tego zawodu, więc pracowała w różnych miejscach. z domu wyniosłam sposób funkcjonowania w życiu. Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności. Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Znajdowała odpowiedź na każde pytanie. Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii. Jadwiga Staniszkis uwielbia podglądać scenę polityczn. Obserwatorem jest bystrym. Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku broni doktorat o biurokracji. W 1976 roku wyjeżdża na stypendium do Stanów Zjednoczonych. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. elektryzowała ludzi, pełna siły wewnętrznej. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły jej wrogów i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. nigdy nie stała się politykiem. Nie ma potrzeby lojalności grupowej, przynależności. Jest indywidualistką. Nie ma przywiązania do symboli. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud. Tym prostym robotnikom kategorie moralne służyły jako ich pierwszy język opisu świata. bardzo mnie to drażniło. Nie byłam w stanie zrozumieć euforii, która temu towarzyszyła. w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną. O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. Od jednych nauczyłam się więcej, od innych mniej, od niektórych niczego. Od Iredyńskiego nauczyłam się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia dobrym człowiekiem. Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.Jaką rolę w polskim życiu publicznym odgrywa dzisiaj? swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana. Byłam związana z tworzeniem AWS, bo wydawało mi się, że będzie to sprawny obóz. Okazał się niesprawny. Początkowo występowałam na spotkaniach Klubu AWS. Ale doradca ma niewielką rolę. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media, zachowując niezależność.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="164">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało</span>
        <span start="192" end="194">. </span>
        <span start="298" end="303">Nikt </span>
        <span start="310" end="380">nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.</span>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="705" end="708">nie</span>
        <span start="709" end="788">związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest </span>
        <span start="794" end="864">najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo </span>
        <span start="874" end="887">jest medialna</span>
        <span start="948" end="950">, </span>
        <span start="953" end="994">zawsze wypowiada się ostro i krytycznie. </span>
        <span start="1075" end="1106">Nie ma w niej nienawiści, jest </span>
        <span start="1112" end="1123">bezwzględna</span>
        <span start="1138" end="1148"> analiza. </span>
        <span start="1450" end="1540">Ostatnim politykiem, na którym Jadwiga Staniszkis się zawiodła, jest premier Jerzy Buzek. </span>
        <span start="1556" end="1652">kilka miesięcy po powstaniu jego gabinetu krytykowała rządowe decyzje, o nim samym mówiła ciepło</span>
        <span start="1675" end="1677">. </span>
        <span start="1681" end="1696">już w kwietniu </span>
        <span start="1706" end="1717">powiedziała</span>
        <span start="1740" end="1796">: "dla premiera Buzka nie mam ani jednego dobrego słowa"</span>
        <span start="1831" end="1833">. </span>
        <span start="2004" end="2060">Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2171">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji</span>
        <span start="2202" end="2203">.</span>
        <span start="2388" end="2422">Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis </span>
        <span start="2435" end="2514">jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. </span>
        <span start="2547" end="2564">Była marksistką. </span>
        <span start="2851" end="2863">Była uważana</span>
        <span start="2890" end="2952"> za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. </span>
        <span start="3129" end="3187">nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3208" end="3209"> </span>
        <span start="3210" end="3250">Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych </span>
        <span start="3267" end="3350">dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem. </span>
        <span start="3947" end="3992">Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów"</span>
        <span start="4028" end="4067">, ale była "uwikłana" w to środowisku. </span>
        <span start="4160" end="4192">Na przesłuchaniach dużo mówiła. </span>
        <span start="4236" end="4311">przestawiała krytyczną analizę psychologiczną osób, z którymi była związana</span>
        <span start="4405" end="4406">.</span>
        <span start="4408" end="4469">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4477" end="4506">z Komitetem Obrony Robotników</span>
        <span start="4513" end="4566"> a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="4880" end="5017">Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Byłam jedną z nielicznych osób pochodzenia nieżydowskiego, które się zaangażowały w wydarzenia marcowe. A </span>
        <span start="5021" end="5032">po 89 roku </span>
        <span start="5058" end="5172">opowiedziałam się z Jarkiem Kaczyńskim po stronie prawicowej, zaczęto mnie brutalnie szczuć. Robiło to środowisko </span>
        <span start="5173" end="5189">Gazety Wyborczej</span>
        <span start="5235" end="5237">. </span>
        <span start="5591" end="5613">Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5783" end="5786">Wie</span>
        <span start="5787" end="5794">, że ma</span>
        <span start="5795" end="5819"> umiejętność przetrwania</span>
        <span start="5820" end="5821">.</span>
        <span start="5823" end="5852">Tej umiejętności nauczyła ją </span>
        <span start="5860" end="5919">matka. Jeśli ktokolwiek miał na nią wpływ, to właśnie ona. </span>
        <span start="6344" end="6346">W </span>
        <span start="6350" end="6412">rodzinie od trzech pokoleń wszyscy mieli wyższe wykształcenie.</span>
        <span start="6526" end="6689">Moja matka, gdy ojciec siedział w więzieniu, sama wychowała troje dzieci. Jest adwokatem, ale nie mogła wykonywać tego zawodu, więc pracowała w różnych miejscach. </span>
        <span start="7049" end="7143">z domu wyniosłam sposób funkcjonowania w życiu. Wiarę w siebie, brak potrzeby przynależności. </span>
        <span start="7199" end="7251">Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7370" end="7407">Znajdowała odpowiedź na każde pytanie</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="7947" end="8065">Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii</span>
        <span start="8083" end="8085">. </span>
        <span start="8351" end="8379">Jadwiga Staniszkis uwielbia </span>
        <span start="8380" end="8389">podglądać</span>
        <span start="8390" end="8406"> scenę polityczn</span>
        <span start="8465" end="8467">. </span>
        <span start="8648" end="8666">Obserwatorem jest </span>
        <span start="8673" end="8680">bystrym</span>
        <span start="8699" end="8701">. </span>
        <span start="10299" end="10414">Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. W 1971 roku</span>
        <span start="10478" end="10493"> broni doktorat</span>
        <span start="10494" end="10510"> o biurokracji. </span>
        <span start="10555" end="10579">W 1976 roku wyjeżdża na </span>
        <span start="10595" end="10631">stypendium do Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="10760" end="10806">w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11482"> jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. </span>
        <span start="11604" end="11703">Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.</span>
        <span start="11705" end="11789">Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="11795" end="11816">elektryzowała ludzi, </span>
        <span start="11833" end="11855">pełna siły wewnętrznej</span>
        <span start="11981" end="11983">. </span>
        <span start="12327" end="12376">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły </span>
        <span start="12386" end="12396">jej wrogów</span>
        <span start="12401" end="12510"> i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. </span>
        <span start="12767" end="12864">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="12888" end="12966">zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13545" end="13577">nigdy nie stała się politykiem. </span>
        <span start="13872" end="13878">Nie ma</span>
        <span start="13886" end="13917"> potrzeby lojalności grupowej, </span>
        <span start="13926" end="13946">przynależności. Jest</span>
        <span start="13948" end="13966"> indywidualistką. </span>
        <span start="15070" end="15076">Nie ma</span>
        <span start="15077" end="15142"> przywiązania do symboli. W stoczni w 1980 roku dokonywał się cud</span>
        <span start="15210" end="15299">. Tym prostym robotnikom kategorie moralne służyły jako ich pierwszy język opisu świata. </span>
        <span start="15320" end="15343">bardzo mnie to drażniło</span>
        <span start="15378" end="15441">. Nie byłam w stanie zrozumieć euforii, która temu towarzyszyła</span>
        <span start="15490" end="15492">. </span>
        <span start="16355" end="16435">w życiu osobistym emocje zawsze podbudowywałam jakąś konstrukcją intelektualną. </span>
        <span start="16825" end="16905">O kolejnych miłościach Jadwigi Staniszkis krążą plotki po Warszawie do dzisiaj. </span>
        <span start="17476" end="17549">Od jednych nauczyłam się więcej, od innych mniej, od niektórych niczego. </span>
        <span start="17604" end="17685">Od Iredyńskiego nauczyłam się mocy słowa, od obecnego męża - satysfakcji z bycia </span>
        <span start="17695" end="17713">dobrym człowiekiem</span>
        <span start="17742" end="17744">. </span>
        <span start="20349" end="20493">Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
        <span start="20495" end="20547">Jaką rolę w polskim życiu publicznym odgrywa dzisiaj</span>
        <span start="20681" end="20682">?</span>
        <span start="21040" end="21114"> swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21198" end="21200">. </span>
        <span start="21454" end="21605">Byłam związana z tworzeniem AWS, bo wydawało mi się, że będzie to sprawny obóz. Okazał się niesprawny. Początkowo występowałam na spotkaniach Klubu AWS</span>
        <span start="21653" end="21684">. Ale doradca ma niewielką rolę</span>
        <span start="21720" end="21771">. Uznałam, że najwięcej mogę zrobić poprzez media, </span>
        <span start="21797" end="21821">zachowując niezależność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Jadwiga Staniszkis, socjolog. niezwiązana z żadnym ośrodkiem władzy. Jest najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji.Była uważana za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki. Uczestniczyła w wydarzeniach marcowych. Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. Sama wychowała córkę. Wie, że ma umiejętność przetrwania. uwielbia podglądać scenę polityczn. Obserwatorem jest bystrym. w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. przed podpisaniem porozumień sierpniowych wychodzi z komitetu doradczego. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień. Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. nigdy nie stała się politykiem. swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana, najwięcej mogę zrobić poprzez media.</body>
      <spans>
        <span start="622" end="652">Jadwiga Staniszkis, socjolog. </span>
        <span start="705" end="708">nie</span>
        <span start="709" end="718">związana </span>
        <span start="727" end="752">z żadnym ośrodkiem władzy</span>
        <span start="769" end="771">. </span>
        <span start="783" end="788">Jest </span>
        <span start="794" end="861">najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="2004" end="2060">Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. </span>
        <span start="2109" end="2171">Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji</span>
        <span start="2202" end="2203">.</span>
        <span start="2851" end="2863">Była uważana</span>
        <span start="2890" end="2952"> za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. </span>
        <span start="3129" end="3187">nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3208" end="3209"> </span>
        <span start="3210" end="3223">Uczestniczyła</span>
        <span start="3224" end="3249"> w wydarzeniach marcowych</span>
        <span start="3348" end="3350">. </span>
        <span start="4408" end="4469">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym </span>
        <span start="4477" end="4479">z </span>
        <span start="4526" end="4566">"Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. </span>
        <span start="5591" end="5613">Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="5783" end="5786">Wie</span>
        <span start="5787" end="5794">, że ma</span>
        <span start="5795" end="5819"> umiejętność przetrwania</span>
        <span start="5820" end="5821">.</span>
        <span start="8369" end="8379"> uwielbia </span>
        <span start="8380" end="8389">podglądać</span>
        <span start="8390" end="8406"> scenę polityczn</span>
        <span start="8465" end="8467">. </span>
        <span start="8648" end="8666">Obserwatorem jest </span>
        <span start="8673" end="8680">bystrym</span>
        <span start="8699" end="8700">.</span>
        <span start="10402" end="10403"> </span>
        <span start="10760" end="10806">w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11346" end="11347"> </span>
        <span start="11355" end="11397">przed podpisaniem porozumień sierpniowych </span>
        <span start="11416" end="11446">wychodzi z komitetu doradczego</span>
        <span start="11480" end="11482">. </span>
        <span start="11604" end="11703">Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.</span>
        <span start="11982" end="11983"> </span>
        <span start="12767" end="12864">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="12888" end="12966">zaczęła głośno mówić o mafijnych powiązaniach polskiej gospodarki i polityki. </span>
        <span start="13102" end="13145">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. </span>
        <span start="13545" end="13576">nigdy nie stała się politykiem.</span>
        <span start="21040" end="21114"> swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana</span>
        <span start="21729" end="21731">, </span>
        <span start="21734" end="21769">najwięcej mogę zrobić poprzez media</span>
        <span start="21820" end="21821">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości. Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa. Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce. Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.Mniej życzliwi twierdzą, że jest pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii, obliczyć, zbadać. W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. Obserwatorem jest jednak bystrym i pełnym poświęceń. Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju. Jadwiga Staniszkis: "Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę".</body>
      <spans>
        <span start="91" end="380">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.</span>
        <span start="609" end="610"> </span>
        <span start="622" end="889">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. </span>
        <span start="1075" end="1204">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="2003" end="2203"> Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="5612" end="5613"> </span>
        <span start="7199" end="7251">Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7370" end="7507">Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. </span>
        <span start="7740" end="7945">Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.</span>
        <span start="7947" end="7980">Mniej życzliwi twierdzą, że jest </span>
        <span start="7992" end="8085">pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii, obliczyć, zbadać. </span>
        <span start="8336" end="8467">W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. </span>
        <span start="8648" end="8701">Obserwatorem jest jednak bystrym i pełnym poświęceń. </span>
        <span start="13415" end="13611">Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. </span>
        <span start="20349" end="20493">Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
        <span start="20734" end="20756"> Jadwiga Staniszkis: "</span>
        <span start="20964" end="21032">Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.</span>
        <span start="21034" end="21247">Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości. Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa. Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce. Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Używa nazwiska po mężu, Lewicka. Była marksistką. Do dzisiaj zresztą korzysta w swoich analizach z Hegla i mówi, że ma lewicową wrażliwość. Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. Środowisku rozbudzonym politycznie. nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.Jadwiga Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem".Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. - Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało - uważa Jakub Karpiński. Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. W jej tekstach nie znalazłam ani jednego dobrego zdania o Unii Wolności. Niechęć zdaje się być obustronna. Staniszkis: "Straciłam 13 lat życia zawodowego. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Byłam jedną z nielicznych osób pochodzenia nieżydowskiego, które się zaangażowały w wydarzenia marcowe".Sama wychowała córkę. Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii, obliczyć, zbadać. W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. Obserwatorem jest jednak bystrym i pełnym poświęceń. Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert. Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Potem podaje różne wyjaśnienia tego kroku, najczęściej, że doradcy manipulowali robotnikami, podejmowali za nich decyzje. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. W 1988 roku wydaje "Ontologię socjalizmu", która ukazuje się w podziemnej "Krytyce" i na Zachodzie.Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. A następnie wchodzi do gremium eksperckiego, rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju. Jadwiga Staniszkis: "Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę".</body>
      <spans>
        <span start="91" end="380">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.</span>
        <span start="609" end="610"> </span>
        <span start="622" end="889">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Bo po prostu jest medialna. </span>
        <span start="1075" end="1204">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="2003" end="2203"> Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="2383" end="2384"> </span>
        <span start="2388" end="2653">Jest rok 1966. Jadwiga Staniszkis ma 24 lata i jest pracownikiem naukowym Uniwersytetu Warszawskiego. I rozwódką z dzieckiem. Używa nazwiska po mężu, Lewicka. Była marksistką. Do dzisiaj zresztą korzysta w swoich analizach z Hegla i mówi, że ma lewicową wrażliwość.</span>
        <span start="2839" end="2840"> </span>
        <span start="2851" end="2988">Była uważana, obok Jakuba Karpińskiego, za najbardziej utalentowaną w środowisku młodych socjologów. Środowisku rozbudzonym politycznie. </span>
        <span start="3129" end="3187">nadszedł marzec '68. Wtedy wkroczyła do wielkiej polityki.</span>
        <span start="3189" end="3348">Jadwiga Staniszkis: "Uczestniczyłam w wydarzeniach marcowych przede wszystkim dlatego, by wykazać, że endeckie korzenie nie mają nic wspólnego z antysemityzmem</span>
        <span start="3943" end="3945">".</span>
        <span start="3947" end="4158">Staniszkis nigdy nie należała do "komandosów", choćby ze względu na różnicę wieku, ale była "uwikłana" w to środowisku. - Po wydarzeniach marcowych to środowisko się od niej dystansowało - uważa Jakub Karpiński.</span>
        <span start="4395" end="4396"> </span>
        <span start="4408" end="4673">Dzisiaj rozdźwięk między Staniszkis a środowiskiem związanym później z Komitetem Obrony Robotników (KOR), a obecnie z "Gazetą Wyborczą" jest bardzo widoczny. W jej tekstach nie znalazłam ani jednego dobrego zdania o Unii Wolności. Niechęć zdaje się być obustronna. </span>
        <span start="4832" end="5013">Staniszkis: "Straciłam 13 lat życia zawodowego. Wyrzucono mnie z uniwersytetu. Byłam jedną z nielicznych osób pochodzenia nieżydowskiego, które się zaangażowały w wydarzenia marcowe</span>
        <span start="5573" end="5575">".</span>
        <span start="5591" end="5613">Sama wychowała córkę. </span>
        <span start="7199" end="7251">Sprawnością umysłową odznaczała się od dzieciństwa. </span>
        <span start="7370" end="7507">Znajdowała odpowiedź na każde pytanie, nie było takiego, z którym nie potrafiłaby się uporać. I ta umiejętność pozostała jej do dzisiaj. </span>
        <span start="7740" end="7945">Osoby, nawet bardzo jej życzliwe, uważają, że ma skłonność do budowania teorii na podstawie wątłych przesłanek, że tworzy całe konstrukcje, biorąc za punkt wyjścia ślady informacji, a czasem zwykłe plotki.</span>
        <span start="7947" end="8085">Mniej życzliwi twierdzą, że jest mitomanką i pseudouczoną. Nie próbuje nawet zweryfikować swych socjologicznych teorii, obliczyć, zbadać. </span>
        <span start="8336" end="8467">W każdym razie Jadwiga Staniszkis uwielbia "podglądać" scenę polityczną, która czasami jawi jej się jako wszechogarniający spisek. </span>
        <span start="8648" end="8701">Obserwatorem jest jednak bystrym i pełnym poświęceń. </span>
        <span start="10299" end="10403">Po marcu '68, w latach siedemdziesiątych, działalność opozycyjna Jadwigi Staniszkis jest mało widoczna. </span>
        <span start="10748" end="10806">Aż wreszcie w sierpniu '80 trafia do Stoczni jako ekspert.</span>
        <span start="11332" end="11333"> </span>
        <span start="11343" end="11703">Ale jeszcze przed podpisaniem porozumień sierpniowych Jadwiga Staniszkis wychodzi z komitetu doradczego, choć w Stoczni Gdańskiej zostaje. Potem podaje różne wyjaśnienia tego kroku, najczęściej, że doradcy manipulowali robotnikami, podejmowali za nich decyzje. Nie wytrzymała, gdy eksperci przeforsowali zapis "o kierowniczej roli partii" w tekście porozumień.</span>
        <span start="11705" end="11789">Później, na zaproszenie solidarnościowych działaczy, jeździ po kraju z prelekcjami. </span>
        <span start="12327" end="12510">W następnym okresie robiła rzeczy, które dziwiły nie tylko jej wrogów, ale i przyjaciół. Została doradcą Mariana Jurczyka, pisała mu szokujące przemówienia o treściach antysemickich. </span>
        <span start="12666" end="12765">W 1988 roku wydaje "Ontologię socjalizmu", która ukazuje się w podziemnej "Krytyce" i na Zachodzie.</span>
        <span start="12767" end="12864">Po 1989 roku, gdy Lech Wałęsa zaczął ubiegać się o prezydenturę, została jego osobistym doradcą. </span>
        <span start="13102" end="13239">Gdy powstaje AWS, współtworzy jej program. A następnie wchodzi do gremium eksperckiego, rady reform państwa przy premierze Jerzym Buzku. </span>
        <span start="13415" end="13611">Choć fascynują ją polityczne gry i najbardziej lubi rozmawiać o partyjnych sekretarzach (kiedyś) i politycznych liderach (teraz), nigdy nie stała się politykiem. A podobno miała takie propozycje. </span>
        <span start="20349" end="20493">Jadwiga Staniszkis wyjechała do męża, do Chin. Jej matka ocenia, że długo tam nie wytrzyma. Zbyt jest zainteresowana tym, co dzieje się w kraju.</span>
        <span start="20734" end="20756"> Jadwiga Staniszkis: "</span>
        <span start="20964" end="21032">Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.</span>
        <span start="21034" end="21247">Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości. Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa. Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.Jadwiga Staniszkis: "Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę".</body>
      <spans>
        <span start="91" end="380">Miłość do polityki - w tym zawsze była stała. Wszystko inne się zmieniało, mężczyźni, teorie, poglądy. Jedni uważają ją za jedną z najtęższych głów w Rzeczypospolitej, pozostali za politologiczną mitomankę. Nikt jednak nie odmawia Jadwidze Staniszkis bystrości umysłu i bezkompromisowości.</span>
        <span start="609" end="610"> </span>
        <span start="622" end="861">Jadwiga Staniszkis, socjolog. Jedna z nielicznych osób zajmujących się tą profesją nie związana na stałe z żadnym ośrodkiem władzy ani ugrupowaniem. Niezależna. Jest bodaj najczęściej występującym ekspertem politycznym w polskich mediach. </span>
        <span start="1075" end="1204">Nie ma w niej nienawiści, jest tylko bezwzględna, intelektualna analiza. Na ile trafna i sprawdzona, to już zupełnie inna sprawa.</span>
        <span start="2003" end="2203"> Jadwiga Staniszkis jest uważana za matkę chrzestną AWS. Zaproponowała tę formułę, współtworzyła program. Dzisiaj jest jednym z największych krytyków rządzącej koalicji i tego, co dzieje się w Polsce.</span>
        <span start="20735" end="20756">Jadwiga Staniszkis: "</span>
        <span start="20964" end="21032">Ludzie zaczepiają mnie w tramwajach i mówią, że powinnam kandydować.</span>
        <span start="21034" end="21247">Ale ja swoją rolę widzę we wskazywaniu kierunków, w których powinna pójść zmiana - choćby w podejściu do finansów publicznych, mimo że narusza to interesy polityków. Mówienie o tym, to są krople, które drążą skałę</span>
        <span start="22731" end="22733">".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
