<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911200030">
  <date>1999-11-20</date>
  <title>Plagi sejmowe, czyli kto kogo przechytrzy</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>SEJM

Do czego posłom służy regulamin

Plagi sejmowe, czyli kto kogo przechytrzy

Różowe kartki, których nie można kopiować, setki poprawek, brak kworum, odrzucanie własnych projektów, a wszystko to zgodne z przepisami. Wygląda na to, że w ostatniej grze parlamentarnej mniejsze znaczenie miały same podatki, a znacznie większe - kto kogo przechytrzy, korzystając z możliwości, jakie stwarza procedura. To już nie były prace legislacyjne, lecz spektakl polityczny emitowany w godzinach największej oglądalności, w którym obie strony zarzucały sobie nieczystą grę.

Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. I chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale nawet o budżetową na 2000 rok (poseł SLD Maciej Manicki podczas debaty nad podatkami stwierdził wprost, że ustawa podatkowa stwarza pracowitemu posłowi nieograniczone możliwości przedłużania toku legislacyjnego - tysiące przepisów, setki tabel, dziesiątki źle obliczonych liczb, a wszystko to do poprawy).

- Ja też znam regulamin i jego słabości, piłka jeszcze w grze - mówił poseł Manicki z sejmowej trybuny podczas debaty podatkowej. I o to właśnie chodziło - o grę, której głównym narzędziem stał się regulamin.

Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.

Godziny pyskówek  w sprawie porządku

Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.

W Sejmie X kadencji zwanym kontraktowym poseł Parlamentarnego Klubu Lewicy Demokratycznej Janusz Szymański znany był z tego, że podczas sporów proceduralnych toczących się na sali plenarnej wychodził na trybunę z regulaminem Sejmu w ręku i dowodził, że taki lub inny wniosek jest nieregulaminowy. Wywoływało to konsternację większości posłów, szczególnie solidarnościowych, którzy wówczas dopiero zaczynali swoją karierę polityczną.

Janusz Szymański przeszedł później do Unii Pracy (w Sejmie II kadencji) i znacznie rzadziej posługiwał się regulaminem, jednak posłowie Sojusz Lewicy Demokratycznej nadal doceniali znaczenie procedury w polityce parlamentarnej.

Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin i zdarzało się, że - z dziennikarskiego punktu widzenia - było najciekawszym punktem całego posiedzenia plenarnego. W owym czasie każdy poseł dwanaście godzin przed rozpoczęciem posiedzenia Sejmu miał prawo zgłosić do laski marszałkowskiej wniosek o poszerzenie porządku obrad o dodatkowy punkt. Każdy wnioskodawca miał prawo uzasadnić swój wniosek, a marszałek dopuszczał jeden głos za i jeden przeciw. Wszystko to działo się pierwszego dnia posiedzenia rano, gdy telewizja na żywo transmitowała obrady. Niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad z pełną świadomością, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.

Gra o województwa

W Sejmie II kadencji koalicja mająca miażdżącą przewagę nad opozycją ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. SLD z PSL były w stanie przegłosować wszystko z wyjątkiem odrzucenia weta prezydenta i wprowadzenia zmian do konstytucji. Jednak właśnie poprzednia koalicja wprowadziła zwyczaj pospiesznych prac nad projektami ustaw, forsowania projektów rządowych zgłaszanych w trybie pilnym i w znakomitej większości bez projektów aktów wykonawczych, choć marszałek Sejmu w zasadzie nie powinien był w ogóle dopuszczać do debaty nad takimi projektami. Nieraz też opozycja oskarżała koalicję o ucinanie dyskusji podczas prac w komisji i pospieszne przechodzenie do rozstrzygnięć.

W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. Posłowie Akcji rzeczywiście wielu rzeczy musieli się nauczyć.

Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.

Rząd chciał, aby Polska była podzielona na dwanaście dużych województw. Projekt ten bez zastrzeżeń poparła wyłącznie Unia Wolności. W AWS koncepcji podziału administracyjnego kraju było niemal do końca kilka. Koalicja nie była w stanie, aż do głosowań wypracować rozwiązania kompromisowego, popieranego zgodnie przez wszystkich posłów. W tej sytuacji Sojusz Lewicy Demokratycznej, który w zasadzie popierał siedemnaście województw, zręcznie wykorzystał brak jednomyślności w obozie rządzącym.

Do ustawy o podziale administracyjnym kraju SLD zgłosił poprawki określające liczbę województw na 13, 14, 15, 16 i 17.

Propozycja rządowa nie przeszła w pierwszym głosowaniu. Marszałek ogłosił przerwę, koalicja dogadała się, że województw będzie piętnaście i... SLD wycofał propozycję utworzenia piętnastu województw, aby uniemożliwić przyjęcie tego wariantu koalicji.

Zmusiło to koalicję rządzącą do upokarzającego manewru - uchwalenia podziału kraju na dwanaście województw z zastrzeżeniem, że Senat niezwłocznie poprawi ustawę, uchwalając województw piętnaście. Jak wiadomo z powodu weta prezydenta, którego koalicja nie była w stanie oddalić, województw ostatecznie mamy szesnaście.

Miller kontra Lipowicz

Misterna gra SLD nie była pierwszą w tej kadencji Sejmu. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.

W lutym ubiegłego roku, podczas pierwszego czytania projektów ustaw o samorządzie powiatowym i samorządzie wojewódzkim, Leszek Miller niespodziewanie, już po zreferowaniu projektów, których było sześć, złożył wniosek o odroczenie debaty nad tym punktem "do czasu, gdy rząd uzupełni przedstawione projekty o rozwiązania zawierające omówienie szczegółowych kompetencji nowych jednostek administracyjnych oraz zasady finansowania tych jednostek".

- Nie wiem, kiedy rząd potrafi to uczynić, ale żywię nadzieję, że szybko - mówił lider SLD.

Mogłoby to rzeczywiście zablokować na pewien czas prace nad ustawami, gdyby nie refleks i zimna krew posłanki Ireny Lipowicz z UW, która - zgodnie z regulaminem - złożyła wniosek przeciwny (o kontynuowanie obrad) i uzasadniała go tak długo, aż na salę plenarną powróciło dostatecznie dużo posłów koalicyjnych i w głosowaniu odrzucili wniosek SLD. Mimo ponagleń ze strony posłów SLD Irena Lipowicz nie pozwoliła sobie przerwać i nie zeszła z trybuny sejmowej.

- Przecież nie chodzi, proszę państwa, o to żeby stosować podstępy, lecz o to, żeby państwa wniosek rozpatrzyć z należytą starannością - argumentowała niewinnie.

Jacek Rybicki wiceszef Klubu AWS wygłosił wówczas oświadczenie, w którym zaprotestował przeciwko łamaniu kultury politycznej przez Klub SLD.

Niespełna miesiąc później, 4 marca, SLD zdołał przeforsować odłożenie dyskusji nad projektami ordynacji wyborczej do samorządów. Koalicja chciała poszerzyć porządek obrad o pierwsze czytanie projektów ordynacji do gmin, powiatów i województw. Sojusz złożył wniosek przeciwny, o niewprowadzaniu tego punktu do porządku obrad. Wynik głosowania bez wątpienia zaskoczył koalicję - za poszerzeniem porządku obrad opowiedziało się 170 posłów, a przeciw było 175 (25 się wstrzymało). W ten sposób projekty były omawiane dopiero dwa tygodnie później - 18 marca.

Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty. Dochodzi do tego, że pytania przedłużają niektóre dyskusje nawet o kilka godzin, co skutecznie burzy plan obrad Sejmu.

Eliza Olczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej w pełni uzmysowił opinii publicznej jak wielkie znaczenie mają przepisy proceduralne. Chociaż ich zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu często są wykorzystywane po to aby dana ustawa mogła być przyjęta lub odrzucona.
Spory proceduralne były zmorą Sejmu od jego pierwszej kadencji. Nagminne było zgłaszanie przez posłów wniosków o poszerzenie porządku obrad aby móc zaprezentować siebie i swoje poglądy na forum publicznym. Dodatkową zachętą do tego typu poczynań był fakt, że w owych czasach telewizja transmitowała obrady Sejmu,co sprawiało, że dany poseł mógł przedstawić swoje poglądy na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.
W wykorzysytwaniu przepisów proceduralnych do innych celów niż przewidziane przoduje przede wszystkim SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="928">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.</span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
        <span start="1721" end="1889">Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.</span>
        <span start="7832" end="7943">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała aż tak jak ta w przypadki wykrzystania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych. Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej w pełni uzmysłowił opinii publicznej jak wielkie znaczenie polityczne mają procesy proceduralne, których  de facto głównym zadaniem jest organizacja prac Sejmu. Okazuje się jednak, że w przypadku gorących sejmowych dyskusji umiejętne wykorzysywanie procedury może przesądzić o wprowadzeniu lub odrzuceniu danej ustawy w życie. 
Spory proceduralne były przekleństwem Sejmu od pierwszej kadencji. Ustalanie porządku obrad trwało czasem nawet kilka godzin, ponieważ w tamtym czasie każdy poseł na dwanaście godzin przed rozpoczęciem posiedzenia miał prawo zgłosić wniosek o poszerzenie porządku obrad o dodatkowy punkt. Ponadto każdy wnioskodawca miał prawo uzasadnić swój głos, co często wykorzystywane było przez posłów do zaprezentowanie się w tzw. czasie antenowym, czyli wtedy kiedy telewizja nadawała transmisję z posiedzenia Sejmu.
W Sejmie II kadencji koalicja posiadające miażdżącą przewagę nad opozycję ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad - SLD z PSL miały taką przewagę głosową w Sejmie, że mogły przegłosować wszystko z wyjątkiem odrzucenia weta przez prezydenta i wprowadzenia zmian do konstytucji. Jednocześnie ta sama koalicja wprowadziła zwyczaj przyśpieszania prac nad projektami ustaw. 
Przed tegorocznym bojem podatkowym najjaskrawszym przykładem manipulowania procedurą była dyskusja w sprawie ustalenia nowego podziału administracyjnego państwa. SLD najpierw zgłosił poprawki określające liczbę województw na 13,14, 15, 16 i 17 a potem, gdy rząd ustalił, że województw będzie 15, wycifał się poprzednich propozycji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.
Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin i zdarzało się, żebyło najciekawszym punktem całego posiedzenia plenarnego.W Sejmie II kadencji koalicja mająca miażdżącą przewagę nad opozycją ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. SLD z PSL były w stanie przegłosować wszystko z wyjątkiem odrzucenia weta prezydenta i wprowadzenia zmian do konstytucji. Jednak właśnie poprzednia koalicja wprowadziła zwyczaj pospiesznych prac nad projektami ustaw, forsowania projektów rządowych zgłaszanych w trybie pilnym i w znakomitej większości bez projektów aktów wykonawczych, choć marszałek Sejmu w zasadzie nie powinien był w ogóle dopuszczać do debaty nad takimi projektami.Misterna gra SLD nie była pierwszą w tej kadencji Sejmu. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="928">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.</span>
        <span start="1508" end="1682">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
</span>
        <span start="1721" end="1890">Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.
</span>
        <span start="2554" end="2680">Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin i zdarzało się, że</span>
        <span start="2720" end="2777">było najciekawszym punktem całego posiedzenia plenarnego.</span>
        <span start="3444" end="3996">W Sejmie II kadencji koalicja mająca miażdżącą przewagę nad opozycją ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. SLD z PSL były w stanie przegłosować wszystko z wyjątkiem odrzucenia weta prezydenta i wprowadzenia zmian do konstytucji. Jednak właśnie poprzednia koalicja wprowadziła zwyczaj pospiesznych prac nad projektami ustaw, forsowania projektów rządowych zgłaszanych w trybie pilnym i w znakomitej większości bez projektów aktów wykonawczych, choć marszałek Sejmu w zasadzie nie powinien był w ogóle dopuszczać do debaty nad takimi projektami.</span>
        <span start="5713" end="5973">Misterna gra SLD nie była pierwszą w tej kadencji Sejmu. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.
</span>
        <span start="7832" end="7943">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Posłowie Sejmu RP nagminnie wykorzystują przepisy proceduralne, których podstawowym celem jest organizacja prac Sejmu, do odrzucenia lub przyjęcia danej uchwały. Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej w pełni uzmysłowił opinii publicznej jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne. Spory prodecduralne były zmorą Sejmu od jego pierwszej kadencji, kiedy to zgłaszanie wniosków o poszerzenie porządku obrad o jakiś punkt dawało posłom możliwość autoprezentacju na oczach tysięcy telewidzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
      <spans>
        <span start="778" end="928">Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli.</span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
        <span start="7832" end="7943">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Regulamin sejmowy, ktorego zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu, często jest przez posłów wykorzystywany do osiągnięcia celów politycznych. W czasie Sejmu I kadencji, kiedy posiedzenia były transmitowane na żywo, posłowie korzystali niejednokrotnie z prawa zgłoszenia wniosku o poszerzenie porządku obrad, aby móc przedstawić swoje racje w tzw. czasie antenowym. Zwykle z dużą wprawą posługiwali się regulaminem posłowie Sojuszu Lewicy Demokratycznej. Na przykład starając się storpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień, posłowie SLD zgłaszali nieoczekiwane dla koalicji wnioski o odłożenie obrad. W obecnej kadencji parlamentu posłowie manipulują instytucją zapytań, poprzedzając pytanie długimi oświadczeniami. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna. Plagą tej kadencji stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. Dochodzi do tego, że pytania przedłużają niektóre dyskusje nawet o kilka godzin, co skutecznie burzy plan obrad Sejmu.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="929">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="5965" end="5966"> </span>
        <span start="7832" end="7850">Plagą tej kadencji</span>
        <span start="7861" end="7994"> stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom </span>
        <span start="8011" end="8078">wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie.</span>
        <span start="8179" end="8298"> Dochodzi do tego, że pytania przedłużają niektóre dyskusje nawet o kilka godzin, co skutecznie burzy plan obrad Sejmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Regulamin sejmowy, ktorego zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu, często jest przez posłów wykorzystywany do osiągnięcia celów politycznych. W czasie Sejmu I kadencji, kiedy posiedzenia były transmitowane na żywo, posłowie korzystali niejednokrotnie z prawa zgłoszenia wniosku o poszerzenie porządku obrad z pełną świadomością, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym. Plagą obecnej kadencji parlamentu stało się zadawanie pytań wnioskodawcom. Korzystając z tego prawa, parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty. Zwykle z dużą wprawą posługiwali się regulaminem posłowie Sojuszu Lewicy Demokratycznej. Najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa, kiedy to SLD, zręcznie wykorzystując brak jednomyślności w obozie rządzącym, doprowadził do stworzenia szesnastu województw. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad. W lutym ubiegłego roku odbył się pojedynek między Leszkiem Millerem, który złożył wniosek o odroczenie debaty nad projektami ustaw o samorządzie powiatowym i samorządzie wojewódzkim, a Ireną Lipowicz z UW, która złożyła wniosek przeciwny (o kontynuowanie obrad) i uzasadniała go tak długo, aż na salę plenarną powróciło dostatecznie dużo posłów koalicyjnych i w głosowaniu odrzucili wniosek SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.
W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa. Do ustawy SLD zgłosił poprawki określające liczbę województw na 13, 14, 15, 16 i 17. Misterna gra SLD nie była pierwszą w tej kadencji Sejmu. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty. Dochodzi do tego, że pytania przedłużają niektóre dyskusje nawet o kilka godzin, co skutecznie burzy plan obrad Sejmu.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="929">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="4124" end="4270">
W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. </span>
        <span start="4333" end="4503">Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.</span>
        <span start="4986" end="4987"> </span>
        <span start="4999" end="5008">Do ustawy</span>
        <span start="5042" end="5117"> SLD zgłosił poprawki określające liczbę województw na 13, 14, 15, 16 i 17.</span>
        <span start="5129" end="5130"> </span>
        <span start="5713" end="5972">Misterna gra SLD nie była pierwszą w tej kadencji Sejmu. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.</span>
        <span start="7831" end="8298">
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty. Dochodzi do tego, że pytania przedłużają niektóre dyskusje nawet o kilka godzin, co skutecznie burzy plan obrad Sejmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Regulamin sejmowy, ktorego zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu, często jest przez posłów wykorzystywany do osiągnięcia celów politycznych. Np. aby ominąć ustalone ograniczenie czasowe debaty, posłowie wykorzystują instytucję zapytań, poprzedzając pytanie długimi oświadczeniami. Umiejętne wykorzystywanie procedury może niejednokrotnie przesądzać o wejściu w życie ustawy. Posłowie mogą np. blokować prace nad ustawami, zgłaszając wnioski o odroczenie obrad.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>spór wokół reformy podatkowej uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie mają przepisy proceduralne. Okazało się, że wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna. Plagą tej kadencji stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
      <spans>
        <span start="576" end="606">spór wokół reformy podatkowej </span>
        <span start="623" end="675">uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie </span>
        <span start="686" end="712">mają przepisy proceduralne</span>
        <span start="776" end="794">. Okazało się, że </span>
        <span start="804" end="871">wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="5965" end="5966"> </span>
        <span start="7832" end="7850">Plagą tej kadencji</span>
        <span start="7861" end="7943"> stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej w parlamencie po raz kolejny uzmysłowił, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne i regulamin sejmowy. Umiejętnie wykorzystywany, staje się w rękach posłów orężem walki politycznej i może przesądzić o być albo nie być wielu ustaw. Zwłaszcza posłowie Sojuszu Lewicy Demokratycznej posługują się regulaminem z dużą wprawą, wywołując niekiedy konsternację mniej doświadczonych posłów solidarnościowych. 
 Polem głośnei batalii sejmowej była debata nt. nowego podziału administracyjnego kraju. Wykorzystując zręcznie możliwości regulaminowe, Sojusz pokrzyżował decyzje rządowe dotyczące liczby województw.
Powszechną praktyką jest wydłużanie procesu legislacyjnego, opóźnianie lub wręcz blokowanie prac, zgłaszanie dodatkowych wniosków i wniosków przeciwnych itp.
Plagą tej kadencji stała sie też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku. Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin. Plagą tej kadencji stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="745">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest </span>
        <span start="754" end="929">organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. </span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
        <span start="1690" end="1691"> </span>
        <span start="2554" end="2661">Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin</span>
        <span start="2776" end="2778">. </span>
        <span start="7832" end="7851">Plagą tej kadencji </span>
        <span start="7862" end="7944">stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. </span>
        <span start="8079" end="8179">W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej, toczący się w parlamencie, z całą ostrością uzmysłowił, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne.Choć ich zasadniczym celem jest organizacja prac sejmowych, to w rękach posłów przekształcają się w narzędzie walki politycznej, niejednokrotnie decydując o być albo nie być ustaw.  Wykorzystywanie regulaminu i określonych w nim procedur do celów innych niż zostały stworzone nie jest charakterystyczne tylko dla obecnej kadencji. W Sejmie X kadencji, zwanym kontraktowym, poseł Janusz Szymański i jego koledzy z  Klubu Parlamentarnego Lewicy Demokratycznej,wykorzystując swoją znajomość regulaminu i doświadczenie parlamentarne, niejednokrotnie wywoływali konsternację posłów solidarnościowych, którzy wówczas dopiero zaczynali swoją karierę polityczną. Spory proceduralne były też zmorą Sejmu I kadencji. Samo ustalenie porządku obrad trwało czasem wiele godzin.
 W kolejnej kadencji nie było lepiej. Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłow AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. Posłowie Akcji wielu rzeczy musieli się nauczyć. Głośnym polem takiej "nauki" była batalia o podział administracyjny kraju. SLD, zręcznie wykorzystując możliwości regulaminowe, zablokował przyjęcie propozycji rządowej
dotyczącej liczby województw. Duże możliwości wydłużania procesu legislacyjnego,opóźniania lub wręcz blokowania prac stwarza też składanie wniosków i wniosków przeciwnych itp.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytan wnioskodawcom, posłowie wygłaszaja długie oświadczeniapoprzedzające samo pytanie. Przedłuża to właściwą dyskusję nawet o kilka godzin, burząc plan pracy Sejmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku. Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin. W owym czasie każdy poseł dwanaście godzin przed rozpoczęciem posiedzenia Sejmu miał prawo zgłosić do laski marszałkowskiej wniosek o poszerzenie porządku obrad o dodatkowy punkt. Każdy wnioskodawca miał prawo uzasadnić swój wniosek, a marszałek dopuszczał jeden głos za i jeden przeciw. Wszystko to działo się pierwszego dnia posiedzenia rano, gdy telewizja na żywo transmitowała obrady. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.
najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.

Zmusiło to koalicję rządzącą do upokarzającego manewru - uchwalenia podziału kraju na dwanaście województw. 

Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="745">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest </span>
        <span start="754" end="929">organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. </span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
        <span start="1690" end="1691"> </span>
        <span start="2554" end="2661">Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami kilka godzin</span>
        <span start="2776" end="3167">. W owym czasie każdy poseł dwanaście godzin przed rozpoczęciem posiedzenia Sejmu miał prawo zgłosić do laski marszałkowskiej wniosek o poszerzenie porządku obrad o dodatkowy punkt. Każdy wnioskodawca miał prawo uzasadnić swój wniosek, a marszałek dopuszczał jeden głos za i jeden przeciw. Wszystko to działo się pierwszego dnia posiedzenia rano, gdy telewizja na żywo transmitowała obrady. </span>
        <span start="3287" end="3424">Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.
</span>
        <span start="4368" end="4418">najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą </span>
        <span start="4428" end="4504">miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.
</span>
        <span start="5368" end="5369">
</span>
        <span start="5370" end="5476">Zmusiło to koalicję rządzącą do upokarzającego manewru - uchwalenia podziału kraju na dwanaście województw</span>
        <span start="5564" end="5566">. </span>
        <span start="5711" end="5712">
</span>
        <span start="7830" end="7831">
</span>
        <span start="7832" end="8179">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Spór wokół reformy podatkowej pokazał, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne. Umiejętnie wykorzystywane przez posłów, stają się orężem walki politycznej i mogą przesądzić o być albo nie być ustaw. Zwłaszcza posłowie Sojuszu Lewicy Demokratycznej posługują się regulaminem z dużą wprawą, "ucząc" posłów AWS jakie znaczenie ma procedura sejmowa. Można wydłużać lub opóźniać proces legislacyjny itp.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="745">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest </span>
        <span start="754" end="871">organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna. Prawdziwą plagą stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom, parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale o budżetową na 2000 rok. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.
posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z wprawą. Chodziło o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym. najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="871">umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="931" end="991">chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale </span>
        <span start="997" end="1020">o budżetową na 2000 rok</span>
        <span start="1295" end="1296">.</span>
        <span start="1495" end="1496"> </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1682">.
</span>
        <span start="1820" end="1877">posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z </span>
        <span start="1882" end="1889">wprawą.</span>
        <span start="3286" end="3296"> Chodziło </span>
        <span start="3306" end="3380">o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym</span>
        <span start="3422" end="3423">.</span>
        <span start="4269" end="4270"> </span>
        <span start="4368" end="4418">najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą </span>
        <span start="4428" end="4502">miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa</span>
        <span start="5971" end="5972">.</span>
        <span start="7832" end="7944">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. </span>
        <span start="8011" end="8179">wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Proste ustalanie porządku obrad trwało czasami nawet kilka godzin. W owym czasie każdy poseł dwanaście godzin przed rozpoczęciem posiedzenia Sejmu miał prawo zgłosić do laski marszałkowskiej wniosek o poszerzenie porządku obrad o dodatkowy punkt i otrzymywał możliwość uzasadnienia swoich racji. Niejednokrotnie posłowie zgłaszali takie wnioski podczas porannych sesji z pełną świadomością tego, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich postulatów w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów. 
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. Korzystając z prawa zadawania pytań wnioskodawcom, parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty. A przecież powinno chodzić nie o to, żeby stosować podstępy, ale o to, by rozpatrywać zgłoszone wnioski z należytą starannością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale o budżetową na 2000 rok. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.
posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z wprawą.
Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad z pełną świadomością, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.W Sejmie II kadencji koalicja mająca miażdżącą przewagę nad opozycją ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. poprzednia koalicja wprowadziła zwyczaj pospiesznych prac nad projektami ustaw, forsowania projektów rządowych zgłaszanych w trybie pilnym i w znakomitej większości bez projektów aktów wykonawczych. W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="871">umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="931" end="991">chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale </span>
        <span start="997" end="1020">o budżetową na 2000 rok</span>
        <span start="1295" end="1296">.</span>
        <span start="1495" end="1496"> </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1682">.
</span>
        <span start="1820" end="1877">posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z </span>
        <span start="1882" end="1890">wprawą.
</span>
        <span start="2554" end="2602">Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. </span>
        <span start="3167" end="3423">Niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad z pełną świadomością, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.</span>
        <span start="3444" end="3560">W Sejmie II kadencji koalicja mająca miażdżącą przewagę nad opozycją ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. </span>
        <span start="3697" end="3894">poprzednia koalicja wprowadziła zwyczaj pospiesznych prac nad projektami ustaw, forsowania projektów rządowych zgłaszanych w trybie pilnym i w znakomitej większości bez projektów aktów wykonawczych</span>
        <span start="3995" end="3997">. </span>
        <span start="4125" end="4270">W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. </span>
        <span start="4368" end="4503">najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.</span>
        <span start="5770" end="5972">Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień. Polegało to m.in. na zgłaszaniu nieoczekiwanych dla koalicji wniosków o odłożenie obrad.</span>
        <span start="7832" end="7944">Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. </span>
        <span start="7994" end="8179">parlamentarzyści wygłaszają często długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie. W ten sposób każdy poseł może zabrać głos w dyskusji, omijając ustalone ograniczenie czasowe debaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z wprawą. Plagą tej kadencji stała się instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. wygłaszają długie oświadczenia poprzedzające zapytanie.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="871">umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1508" end="1648">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="1820" end="1877">posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z </span>
        <span start="1882" end="1889">wprawą.</span>
        <span start="3286" end="3287"> </span>
        <span start="7832" end="7851">Plagą tej kadencji </span>
        <span start="7862" end="7872">stała się </span>
        <span start="7876" end="7944">instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę. </span>
        <span start="8011" end="8022">wygłaszają </span>
        <span start="8029" end="8062">długie oświadczenia poprzedzające</span>
        <span start="8067" end="8078"> zapytanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy.
Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna.
Szczególnie metodę tę stosowali posłowie Sojuszu.
W Sejmie I kadencji niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad wiedząc, że zostaną one odrzucone, byle móc przedstawić swoje racje w tzw. czasie antenowym.
W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS procedury sejmowej.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wygląda na to, że w ostatniej grze parlamentarnej mniejsze znaczenie miały same podatki, a znacznie większe - kto kogo przechytrzy, korzystając z możliwości, jakie stwarza procedura. To już nie były prace legislacyjne, lecz spektakl polityczny emitowany w godzinach największej oglądalności, w którym obie strony zarzucały sobie nieczystą grę.
Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="564">Wygląda na to, że w ostatniej grze parlamentarnej mniejsze znaczenie miały same podatki, a znacznie większe - kto kogo przechytrzy, korzystając z możliwości, jakie stwarza procedura. To już nie były prace legislacyjne, lecz spektakl polityczny emitowany w godzinach największej oglądalności, w którym obie strony zarzucały sobie nieczystą grę.
</span>
        <span start="565" end="871">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. I chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale nawet o budżetową na 2000 rok.
Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
Szczególnie posłowie Sojuszu posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.
Spory proceduralne były zmorą Sejmu I kadencji. Niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad z pełną świadomością, że zostaną one odrzucone. Chodziło wyłącznie o wywołanie dyskusji i przedstawienie swoich racji w tzw. czasie antenowym, na oczach dziesiątków tysięcy telewidzów.
W Sejmie II kadencji koalicja ucięła wielogodzinne ustalanie porządku obrad. SLD z PSL były w stanie przegłosować wszystko z wyjątkiem odrzucenia weta prezydenta i wprowadzenia zmian do konstytucji. W tej kadencji parlamentu Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS, jakie znaczenie polityczne ma procedura sejmowa. Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę, wygłaszając długie oświadczenia poprzedzające samo zapytanie, byle zburzyć plan obrad Sejmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Różowe kartki, których nie można kopiować, setki poprawek, brak kworum, odrzucanie własnych projektów, a wszystko to zgodne z przepisami. Wygląda na to, że w ostatniej grze parlamentarnej mniejsze znaczenie miały same podatki, a znacznie większe - kto kogo przechytrzy, korzystając z możliwości, jakie stwarza procedura. To już nie były prace legislacyjne, lecz spektakl polityczny emitowany w godzinach największej oglądalności, w którym obie strony zarzucały sobie nieczystą grę.
Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. I chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale nawet o budżetową na 2000 rok. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.
Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa. Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień.
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
      <spans>
        <span start="82" end="564">Różowe kartki, których nie można kopiować, setki poprawek, brak kworum, odrzucanie własnych projektów, a wszystko to zgodne z przepisami. Wygląda na to, że w ostatniej grze parlamentarnej mniejsze znaczenie miały same podatki, a znacznie większe - kto kogo przechytrzy, korzystając z możliwości, jakie stwarza procedura. To już nie były prace legislacyjne, lecz spektakl polityczny emitowany w godzinach największej oglądalności, w którym obie strony zarzucały sobie nieczystą grę.
</span>
        <span start="565" end="1020">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne, których zasadniczym celem jest przecież organizacja prac Sejmu. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy, czyli prawa, które ma obowiązywać wszystkich obywateli. I chodzi nie tylko o ustawę o przyszłorocznych podatkach, ale nawet o budżetową na 2000 rok</span>
        <span start="1295" end="1296">.</span>
        <span start="1299" end="1300"> </span>
        <span start="1508" end="1682">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.
</span>
        <span start="1721" end="1889">Meandry procedury były zawsze wykorzystywane przez posłów do innych celów niż zostały stworzone, a posłowie Sojuszu zazwyczaj posługiwali się regulaminem z dużą wprawą.</span>
        <span start="4332" end="4503">
Przed tegorocznym bojem podatkowym najbardziej spektakularne manipulowanie procedurą przez SLD miało miejsce podczas uchwalania nowego podziału administracyjnego państwa.</span>
        <span start="5769" end="5883"> Wcześniej Sojusz starał się torpedować przeniesienie ubiegłorocznych wyborów samorządowych z czerwca na wrzesień.</span>
        <span start="7831" end="7943">
Plagą tej kadencji parlamentu stała się też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy.
W Sejmie I kadencji niejednokrotnie posłowie zgłaszali wnioski o poszerzenie porządku obrad, byle móc przedstawić swoje racje w tzw. czasie antenowym.
W tej kadencji Sojusz Lewicy Demokratycznej niemalże od początku "uczył" posłów AWS procedury sejmowej.
Plagą jest też instytucja pytań, którą posłowie przekształcili w dodatkową debatę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy. Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="712">Tegoroczny spór wokół reformy podatkowej z całą ostrością uzmysłowił opinii publicznej, jak wielkie znaczenie polityczne mają przepisy proceduralne</span>
        <span start="776" end="871">. Okazało się, że umiejętne wykorzystywanie procedury może przesądzać o być albo nie być ustawy</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1508" end="1681">Żadna z wcześniejszych kadencji Sejmu nie obfitowała tak w przypadki wykorzystywania regulaminu do osiągnięcia celów politycznych jak obecna, która jest dopiero na półmetku.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
