<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906240084">
  <date>1999-06-24</date>
  <title>Walka o ucznia</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Łukasz Gołębiewski</authors>
  <body>PODRĘCZNIKI

We wrześniu wielu książek będzie brakować - twierdzą wydawcy

Walka o ucznia

ŁUKASZ GOŁĘBIEWSKI

Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.

W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.

Bogata oferta

- Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia - mówi Danuta Mieszkowska z departamentu kształcenia i wychowania MEN. - Wydłużyliśmy okres składania wniosków o wpis do rejestru na prośbę samych wydawców. Dotychczas wpłynęło ponad sto wniosków. Z naszego rozeznania wynika, że do każdego przedmiotu w klasach objętych reformą będą co najmniej dwa podręczniki.

Z naszej ankiety przeprowadzonej wśród wydawców książek szkolnych wynika, że będzie tych podręczników więcej: 3-4, a do niektórych przedmiotów nawet 6. Razem z zeszytami ćwiczeń, które nie wymagają aprobaty MEN, w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III (tu nie ma konieczności wymiany książki, jednak wielu wydawców przygotowało na ten rok nowoczesne zintegrowane podręczniki).

Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne - potentat na tym rynku - szykują nowe podręczniki do wszystkich zreformowanych klas, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.

- Najgorsza jest niewiedza - mówi Iwona Ring, dyrektor ds. promocji w wydawnictwie. - Nie wiemy, czy wszystkie nasze podręczniki uzyskają akceptację MEN. Wielką niewiadomą są nakłady. Trudno przewidzieć, jak będą się sprzedawały nowe tytuły. Postanowiliśmy zaryzykować i będziemy drukować więcej, niż sprzedawaliśmy w latach ubiegłych. Dzięki temu we wrześniu będzie dużo naszych książek. Jeśli się nie sprzedadzą - albo pójdą na przemiał, albo będą czekały na następny rok.

Inni wydawcy są jednak ostrożniejsi niż WSiP.

- Nie chcemy ryzykować i na początek drukujemy po 50 tys. każdego tytułu - mówi Piotr Oziębło, dyrektor wydawnictwa Juka-91. - Liczymy, że sprzedamy trzy razy więcej, ale nie chcemy ponosić strat.

- Pierwszy nakład każdego z naszych nowych podręczników to 60 tys. egzemplarzy - mówi Tomasz Gigol z Nowej Ery. - Nie ryzykujemy i z drukiem czekamy na akceptację książek przez MEN.

W oczekiwaniu na kolejki

Pod koniec sierpnia odbędzie się w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. Wszystko w związku z reformą oświaty i panującym na rynku zamieszaniem, które spowodowało, że w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. Najgorzej, że nawet do klas, które nie są objęte reformą, sprzedaż książek bardzo spadła.

- Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki - twierdzi Grzegorz Bartosiewicz, szef największej hurtowni książek szkolnych - Wkra. - Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej niż kiedykolwiek planują nakłady. Oznacza to, że w krótkim czasie do hurtowni wpłynie dużo tytułów, które stale trzeba będzie uzupełniać. W razie potrzeby, wprowadzę w swojej firmie pod koniec sierpnia 24-godzinny dzień pracy i przyjmę nowych pracowników.

- Z całą pewnością we wrześniu będzie brakowało podręczników. Nauczyciele są zdezorientowani, wydawcy też. Ten rok dla wszystkich jest wielkim doświadczeniem - twierdzi Olgierd Buchocki, szef Gdańskiego Wydawnictwa Oświatowego.

- To, co sprzedawano w pięć miesięcy, będzie trzeba sprzedać w 30 dni. Księgarze nie dadzą sobie z tym rady - uważa Marek Rożak, właściciel wydawnictwa edukacyjnego M. Rożak.

Nowe firmy

Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych. Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne.

- Nasze koszty na promocję w tym roku wzrosły kilkakrotnie - twierdzi Tomasz Gigol z Nowej Ery. - Zazwyczaj wysyłaliśmy nasze materiały do szkół raz w roku, a teraz, do czerwca, zrobiliśmy to już pięć razy  (w tym 135 tys. egz. bezpłatnych książek).

W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm: Znak, Prószyński i S-ka, Muza, LektorKlett. Reforma otwiera nowe możliwości. Wiadomo, że nauczyciele niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą. Teraz będą musieli. 

Ceny wzrosną

Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne przygotowały w tym roku 114 nowych podręczników, z czego dopiero połowa została wydrukowana. Wydawnictwo M. Rożak szykuje nowy podręcznik do przyrody (nowy przedmiot, który pojawi się w klasie IV) oraz historię, polski, geografię i biologię do gimnazjum. Gdańskie Wydawnictwo Oświatowe będzie miało nowe podręczniki do polskiego, historii i matematyki. Nowa Era szykuje książkę do przyrody oraz podręczniki do gimnazjum: biologię, chemię, fizykę, geografię, matematykę, technikę. Juka-91 drukuje nowy zintegrowany elementarz, podręcznik do przyrody i matematyki dla klas IV i historię dla gimnazjum. Res Polona będzie miała nową matematykę dla klas IV-VI i dla gimnazjum, fizykę dla gimnazjum i zintegrowany podręcznik do nauczania w klasach I-III. Zintegrowany podręcznik do nauczania początkowego szykuje też Didasko. Osiem nowych podręczników wyda oficyna Adam. Szesnaście nowych tytułów szykuje poznańska Arka... Wyliczać można długo, bo w Polsce działa blisko 200 wydawnictw specjalizujących się w książce oświatowej.

Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym (przykładowe ceny podajemy w tabelce). Pojedyncza książka kosztuje dziś w detalu ok. 13-21 złotych, zeszyt ćwiczeń 4-12 złotych. Co roku rodzice muszą jednak wydać od 100 do 200 złotych na podręczniki, co dla wielu domowych budżetów jest sporym obciążeniem. Ceny książek szkolnych nie różnią się znacznie, konkurencja powoduje, że wydawcy nie mają zbyt dużych możliwości ani podnoszenia, ani obniżania cen. Wiele zależy tu od Wydawnictw Szkolnych i Pedagogicznych, do których polityki cenowej dostosowują się mniejsi edytorzy. W ostatnich latach WSiP stosunkowo drogo sprzedawał książki osiągając co roku ogromne zyski.

Urok ćwiczeń

Nauczyciel będzie miał w czym wybierać. A nowe podręczniki kuszą kredowym papierem, pięknymi ilustracjami, bogatym zestawem ćwiczeń. W niczym nie przypominają tych, z których uczyły się poprzednie pokolenia. Edytorsko są to obecnie jedne z najpiękniejszych książek na polskim rynku. Także tekst uległ przeobrażeniom. Nowe podręczniki mają uczyć samodzielnego myślenia, dlatego ich autorzy dbają o to, by uczeń utrwalał wiedzę dzięki licznym przykładom i ćwiczeniom, wykład zaś ograniczony jest do minimum tłumaczącego definicje i pojęcia. Liczne wykresy i ilustracje przemawiają do wyobraźni ucznia i ułatwiają szybkie zrozumienie tematu lekcji.

Poziom podręczników jest wyrównany, tu wchodzą w grę zbyt duże pieniądze, by któryś wydawca mógł sobie pozwolić na wypuszczenie bubla.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować. W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia, w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="1049" end="1122">Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia</span>
        <span start="3159" end="3161">, </span>
        <span start="3183" end="3277">w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. </span>
        <span start="4346" end="4486">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. </span>
        <span start="6296" end="6381">Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki.W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana. Wydawnictwa szykują nowe książki do wszystkich zreformowanych klas, wstrzymują się jednak z drukiem, ponieważ mie wiadomo jeszcze, które podręczniki uzyskają akceptację MEN.  Ministerstwo do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach, więc wykaz zatwierdzonych książek będzie znany dopiero pod koniec sierpnia. Zdezorientowani są również nauczyciele: nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok. Już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować. W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki. 
Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych. Wiadomo, że nauczyciele niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą, a teraz będą musieli. W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm: Znak, Prószyński i S-ka, Muza, LektorKlett.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.
Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia. Pod koniec sierpnia odbędzie się w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. Wszystko w związku z reformą oświaty i panującym na rynku zamieszaniem, w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki. Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne. Wiadomo, że niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą. Teraz będą musieli. 
Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym. Także tekst uległ przeobrażeniom. Nowe podręczniki mają uczyć samodzielnego myślenia, dlatego ich autorzy dbają o to, by uczeń utrwalał wiedzę dzięki licznym przykładom i ćwiczeniom, wykład zaś ograniczony jest do minimum tłumaczącego definicje i pojęcia.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="496">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.
</span>
        <span start="1049" end="1122">Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia</span>
        <span start="1192" end="1194">. </span>
        <span start="2974" end="3161">Pod koniec sierpnia odbędzie się w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. Wszystko w związku z reformą oświaty i panującym na rynku zamieszaniem, </span>
        <span start="3183" end="3277">w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. </span>
        <span start="3370" end="3524">Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki</span>
        <span start="3609" end="3611">. </span>
        <span start="4346" end="4486">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. </span>
        <span start="4582" end="4730">Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne.</span>
        <span start="5126" end="5139"> Wiadomo, że </span>
        <span start="5151" end="5222">niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą. Teraz będą musieli. 
</span>
        <span start="6296" end="6381">Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym</span>
        <span start="6509" end="6511">. </span>
        <span start="7300" end="7555">Także tekst uległ przeobrażeniom. Nowe podręczniki mają uczyć samodzielnego myślenia, dlatego ich autorzy dbają o to, by uczeń utrwalał wiedzę dzięki licznym przykładom i ćwiczeniom, wykład zaś ograniczony jest do minimum tłumaczącego definicje i pojęcia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować. Wszystko przez to, że wykaz książek zatwierdzonych przez MEN pojawi się dopiero pod koniec sierpnia. Wtedy też w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. W związku z reformą oświaty i zamieszaniem, jakie zapanowało na rynku, w wielu szkołach uczniowie dopiero we wrześniu dowiedzą się, z jakich książek mają się uczyć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wprowadzona reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="122">Wprowadzona</span>
        <span start="144" end="305"> reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum</span>
        <span start="345" end="495">. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="497" end="544">W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk </span>
        <span start="557" end="609">w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży</span>
        <span start="659" end="811">. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać</span>
        <span start="827" end="1030">, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować. Wszystko przez to, że wykaz książek zatwierdzonych przez MEN pojawi się dopiero pod koniec sierpnia. Wtedy też w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. W związku z reformą oświaty i zamieszniem, jakie zapanowało na rynku, w wielu szkołach uczniowie dopiero we wrześniu dowiedzą się, z jakich książek mają się uczyć.
Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne. Nauczyciele, chociaż niechętnie, będą zmuszeni zmienić podręczniki, z których do tej pory uczyli. Ceny podręczników wzrosną nieznacznie - o ok. 10 proc. w porównaniu z rokiem ubiegłym. Zawartość merytoryczna też uległa zmianie. Nowe podręczniki mają uczyć samodzielnego myślenia, dlatego ich autorzy dbają o to, by uczeń utrwalał wiedzę dzięki licznym przykładom i ćwiczeniom, wykład zaś ograniczony jest do minimum tłumaczącego definicje i pojęcia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.
Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.
W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm: Znak, Prószyński i S-ka, Muza, LektorKlett. Reforma otwiera nowe możliwości. Wiadomo, że nauczyciele niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą. Teraz będą musieli. 
Ceny podręczników nieznacznie wzrosną w porównaniu z rokiem ubiegłym. Wiele zależy tu od Wydawnictw Szkolnych i Pedagogicznych, do których polityki cenowej dostosowują się mniejsi edytorzy.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="497" end="1030">W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</span>
        <span start="1879" end="1880">
</span>
        <span start="4346" end="4581">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.</span>
        <span start="4730" end="4731">
</span>
        <span start="4983" end="5221">W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm: Znak, Prószyński i S-ka, Muza, LektorKlett. Reforma otwiera nowe możliwości. Wiadomo, że nauczyciele niechętnie zmieniają podręczniki, z których uczą. Teraz będą musieli. </span>
        <span start="6295" end="6334">
Ceny podręczników nieznacznie wzrosną </span>
        <span start="6351" end="6381">w porównaniu z rokiem ubiegłym</span>
        <span start="6419" end="6420">.</span>
        <span start="6788" end="6908"> Wiele zależy tu od Wydawnictw Szkolnych i Pedagogicznych, do których polityki cenowej dostosowują się mniejsi edytorzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W związku z zamieszniem, jakie zapanowało na rynku, w wielu szkołach uczniowie dopiero we wrześniu dowiedzą się, z jakich książek mają się uczyć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wprowadzona reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany podręczników. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana.Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="122">Wprowadzona</span>
        <span start="144" end="191"> reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany</span>
        <span start="202" end="215"> podręczników</span>
        <span start="345" end="429">. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana</span>
        <span start="494" end="495">.</span>
        <span start="762" end="811">Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać</span>
        <span start="827" end="1030">, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W związku z reformą oświaty konieczna jest wymiana podręczników. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać, rejestr książek dopuszczonych przez ministerstwo będzie gotowy pod koniec sierpnia. Wydawcy twierdzą, że w tym roku ukaże się ok. 400 nowych podręczników i zeszytów ćwiczeń. Nie wiadomo, które tytuły uzyskają akceptację ministerstwa, więc większość wydawnictw decyduje się na małe nakłady. Sprzedawcy spodziewają się największego zainteresowania podręcznikami we wrześniu i obawiają się, że wielu tytułów może zabraknąć. Reforma to szansa dla uznanych i nowych wydawców, którzy od miesięcy promują swoje podręczniki. Książki będą droższe niż w zeszłym roku, choć ceny poszczególnych tytułów nie będą się różniły. Obecne podręczniki są na wysokim poziomie merytorycznym i edytorskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany podręczników. Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia. w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III. Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej niż kiedykolwiek planują nakłady. Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne. o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników wzrosną o ok. 10 proc. Poziom podręczników jest wyrównany.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="192">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany </span>
        <span start="203" end="215">podręczników</span>
        <span start="345" end="347">. </span>
        <span start="1049" end="1122">Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia</span>
        <span start="1192" end="1194">. </span>
        <span start="1648" end="1754">w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III</span>
        <span start="1878" end="1879">.</span>
        <span start="3612" end="3706"> Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej niż kiedykolwiek planują nakłady. </span>
        <span start="4346" end="4486">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. </span>
        <span start="4582" end="4730">Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne.</span>
        <span start="4993" end="5048"> o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5092" end="5094">. </span>
        <span start="6296" end="6314">Ceny podręczników </span>
        <span start="6326" end="6334">wzrosną </span>
        <span start="6336" end="6351">o ok. 10 proc. </span>
        <span start="7664" end="7698">Poziom podręczników jest wyrównany</span>
        <span start="7797" end="7798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W związku z reformą oświaty konieczna jest wymiana podręczników dla IV klasy szkoły podstawowej i I klasy gimnazjum. Połowa książek nie została jeszcze wydrukowana, nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać, rejestr książek dopuszczonych przez ministerstwo do nauki w szkołach będzie gotowy dopiero pod koniec sierpnia. Ministerstwo szacuje, że do każdego przedmiotu w klasach objętych reformą będą co najmniej dwa podręczniki. Wydawcy twierdzą, że w tym roku ukaże się ok. 400 nowych podręczników i zeszytów ćwiczeń, także dla klas I-III. Nie wiadomo, które tytuły uzyskają akceptację ministerstwa. Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne decydują się na duży nakład, który być może sprzeda się w przyszłym roku. Inni wydawcy nie chcą ryzykować. Pod koniec sierpnia odbędą się Targi Książki Edukacyjnej. Sprzedawcy spodziewają się największego zainteresowania podręcznikami we wrześniu, kiedy szkoły zdecydują się na konkretne książki. Obawiają się, że wielu tytułów może zabraknąć. Reforma to szansa dla wydawców, którzy od miesięcy promują swoje podręczniki. Najwięcej nowych podręczników przygotowało WSiP, inne opracowują książki do wybranych przedmiotów. Rynek edukacyjny zapewnia najszybszy przypływ gotówki. O uczniów walczyć będą także nowe wydawnictwa. Podręczniki będą droższe niż w zeszłym roku. Rodzice będą musieli wydać nawet 200 złotych na książki dla dziecka. Ze względu na konkurencję na rynku ceny poszczególnych tytułów nie różnią się znacznie. Obecne podręczniki, z przykładami, ilustracjami i wykresami, są na wysokim poziomie merytorycznym i edytorskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana, we wrześniu wielu książek będzie brakować. Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia.  w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III (wielu wydawców przygotowało na ten rok nowoczesne zintegrowane podręczniki).Pod koniec sierpnia odbędzie się w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. nawet do klas, które nie są objęte reformą, sprzedaż książek bardzo spadła. Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej niż kiedykolwiek planują nakłady. Nauczyciele są zdezorientowani, wydawcy też. Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne.
 o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników wzrosną o ok. 10 proc. Wiele zależy od Wydawnictw Szkolnych i Pedagogicznych, do których polityki cenowej dostosowują się mniejsi edytorzy. Poziom podręczników jest wyrównany.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="429">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana</span>
        <span start="448" end="450">, </span>
        <span start="453" end="495">we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="1048" end="1122"> Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia</span>
        <span start="1192" end="1194">. </span>
        <span start="1647" end="1756"> w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III (</span>
        <span start="1803" end="1879">wielu wydawców przygotowało na ten rok nowoczesne zintegrowane podręczniki).</span>
        <span start="2974" end="3089">Pod koniec sierpnia odbędzie się w Pałacu Kultury i Nauki w Warszawie specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. </span>
        <span start="3183" end="3277">w wielu szkołach uczniowie dowiedzą się dopiero we wrześniu, z jakich książek mają się uczyć. </span>
        <span start="3291" end="3366">nawet do klas, które nie są objęte reformą, sprzedaż książek bardzo spadła.</span>
        <span start="3612" end="3706"> Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej niż kiedykolwiek planują nakłady. </span>
        <span start="3991" end="4036">Nauczyciele są zdezorientowani, wydawcy też. </span>
        <span start="4346" end="4486">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. </span>
        <span start="4582" end="4731">Dlatego wydawcy od kilku miesięcy spotykają się z nauczycielami, wysyłają do szkół gratisowe egzemplarze książek, organizują konferencje metodyczne.
</span>
        <span start="4993" end="5048"> o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5092" end="5094">. </span>
        <span start="6296" end="6314">Ceny podręczników </span>
        <span start="6326" end="6334">wzrosną </span>
        <span start="6336" end="6351">o ok. 10 proc. </span>
        <span start="6789" end="6802">Wiele zależy </span>
        <span start="6805" end="6909">od Wydawnictw Szkolnych i Pedagogicznych, do których polityki cenowej dostosowują się mniejsi edytorzy. </span>
        <span start="7664" end="7698">Poziom podręczników jest wyrównany</span>
        <span start="7797" end="7798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W związku z reformą oświaty konieczna będzie wymiana podręczników. W tym roku ukaże się ok. 400 nowych tytułów. Nie wiadomo, które uzyskają akceptację ministerstwa, nauczyciele nie wiedzą, które podręczniki i ćwiczenia wybrać. Możliwe, że we wrześniu wielu podręczników zabraknie. Reforma to szansa dla uznanych i nowych wydawców, którzy od miesięcy promują swoje książki w szkołach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany podręczników. Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie pod koniec sierpnia. pojawi się ok. 400 nowych tytułów. Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej planują nakłady. będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników wzrosną o ok. 10 proc. Poziom podręczników jest wyrównany.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="192">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany </span>
        <span start="203" end="215">podręczników</span>
        <span start="345" end="347">. </span>
        <span start="1049" end="1095">Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie </span>
        <span start="1103" end="1122">pod koniec sierpnia</span>
        <span start="1192" end="1194">. </span>
        <span start="1659" end="1692">pojawi się ok. 400 nowych tytułów</span>
        <span start="1878" end="1879">.</span>
        <span start="3612" end="3671"> Wielu tytułów we wrześniu zabraknie, bo wydawcy ostrożniej</span>
        <span start="3688" end="3706"> planują nakłady. </span>
        <span start="5011" end="5048">będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5092" end="5094">. </span>
        <span start="6296" end="6314">Ceny podręczników </span>
        <span start="6326" end="6334">wzrosną </span>
        <span start="6336" end="6351">o ok. 10 proc. </span>
        <span start="7664" end="7698">Poziom podręczników jest wyrównany</span>
        <span start="7797" end="7798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>We wrześniu w życie wejdzie reforma oświaty, więc niezbędna będzie wymiana wielu podręczników. Dziś już wiadomo jednak, że nie wszystkie książki uda się wydrukować na czas. Wykaz książek dopuszczonych przez MEN do nauki w szkołach ukaże się dopiero pod koniec sierpnia. Wydawnictwa nie są pewne, jak szacować przyszłe wyniki sprzedaży. Reforma oświaty to dla nich wyzwanie, ale i szansa. Wydawnictwa szukają więc sposobów, by zachęcić nauczycieli do wybrania ich podręczników. Do tej pory nauczyciele niechętnie zmieniali podręczniki, z których uczyli, a teraz będą do tego zmuszeni. Nowe podręczniki znacznie różnią się od tych z poprzednich pokoleń. Pod względem edycji są jednymi z najpiękniejszych książek na rynku polskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana, we wrześniu wielu książek będzie brakować. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać , wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji. Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia - mówi Mieszkowska z departamentu MEN.  
W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. nowe podręczniki kuszą kredowym papierem, pięknymi ilustracjami, bogatym zestawem ćwiczeń. Poziom podręczników jest wyrównany.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="305">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum</span>
        <span start="345" end="429">. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana</span>
        <span start="448" end="450">, </span>
        <span start="453" end="495">we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="761" end="812"> Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać </span>
        <span start="827" end="885">, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1048" end="1130"> Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia - mówi </span>
        <span start="1137" end="1164">Mieszkowska z departamentu </span>
        <span start="1189" end="1194">MEN. </span>
        <span start="1512" end="1513"> </span>
        <span start="4982" end="5048">
W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5125" end="5127">. </span>
        <span start="6296" end="6351">Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. </span>
        <span start="7059" end="7150">nowe podręczniki kuszą kredowym papierem, pięknymi ilustracjami, bogatym zestawem ćwiczeń. </span>
        <span start="7664" end="7698">Poziom podręczników jest wyrównany</span>
        <span start="7797" end="7798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>We wrześniu w życie wejdzie reforma oświaty, która między innymi wprowadzi szkoły gimnazjalne. Ze względu na zmiany w programie nauczania i strukturze szkół niezbędna będzie wymiana wielu podręczników. Dziś już wiadomo jednak, że nie wszystkie książki uda się wydrukować na czas. W czerwcu sprzedaż podręczników zmalała w stosunku do ubiagłych lat, bo nauczyciele nie wiedzą jeszcze, jakie książki polecać na przyszły rok. Wykaz książek dopuszczonych przez MEN do nauki w szkołach ukaże się dopiero pod koniec sierpnia. Wiadomo więc, że we wrześniu ruch w księgarniach będzie jeszcze większy niż zazwyczaj. Wydawnictwa nie są pewne, jak szacować przyszłe wyniki sprzedaży. Jedne zaryzykują i wydrukują dużo książek, inne w obawie o straty ograniczą się do mniejszej liczby. Reforma oświaty to dla nich wyzwanie, ale i szansa. Wydawnictwa szukają sposobów, by zachęcić nauczycieli do wybrania ich podręczników. Do tej pory nauczyciele niechętnie zmieniali podręczniki, z których uczyli, a teraz będą do tego zmuszeni. W związku z tym do startu na rynku podręczników szykuje się także wiele nowych firm. Ceny książek wzrosną w stosunku do ubiegłego roku o około 10 procent. Nowe podręczniki znacznie różnią się od tych z poprzednich pokoleń. Pod względem edycji są jednymi z najpiękniejszych książek na rynku polskim. W sierpniu w Pałacu Kultury i Nauki odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej, podczas których będzie można zapoznać się z ofertą wydawnictw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana, we wrześniu wielu książek będzie brakować. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji.
- Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia - mówi Danuta Mieszkowska z departamentu kształcenia i wychowania MEN.  będzie podręczników więcej: 3-4, a do niektórych przedmiotów nawet 6. 
Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne szykują nowe podręczniki, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.
- Nie chcemy ryzykować i na początek drukujemy po 50 tys. każdego tytułu - mówi dyrektor wydawnictwa Juka-91. Tomasz Gigol z Nowej Ery - Nie ryzykujemy i z drukiem czekamy na akceptację książek przez MEN.
- Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki - twierdzi szef hurtowni książek szkolnych - Wkra. 
W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. konkurencja powoduje, że wydawcy nie mają zbyt dużych możliwości ani podnoszenia, ani obniżania cen. nowe podręczniki kuszą kredowym papierem, pięknymi ilustracjami, bogatym zestawem ćwiczeń. Poziom podręczników jest wyrównany.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="305">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum</span>
        <span start="345" end="429">. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana</span>
        <span start="448" end="450">, </span>
        <span start="453" end="495">we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="761" end="885"> Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji</span>
        <span start="1029" end="1031">.
</span>
        <span start="1047" end="1194">- Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN będzie dopiero pod koniec sierpnia - mówi Danuta Mieszkowska z departamentu kształcenia i wychowania MEN. </span>
        <span start="1512" end="1520"> będzie </span>
        <span start="1525" end="1588">podręczników więcej: 3-4, a do niektórych przedmiotów nawet 6. </span>
        <span start="1880" end="1916">
Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne </span>
        <span start="1942" end="1966">szykują nowe podręczniki</span>
        <span start="2000" end="2042">, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.</span>
        <span start="2566" end="2647">
- Nie chcemy ryzykować i na początek drukujemy po 50 tys. każdego tytułu - mówi </span>
        <span start="2662" end="2691">dyrektor wydawnictwa Juka-91.</span>
        <span start="2850" end="2875"> Tomasz Gigol z Nowej Ery</span>
        <span start="2876" end="2947"> - Nie ryzykujemy i z drukiem czekamy na akceptację książek przez MEN.
</span>
        <span start="3368" end="3536">- Ponieważ teraz rodzice nie kupują książek, należy oczekiwać, że we wrześniu, a nawet jeszcze w październiku, przed księgarniami będą ustawiały się kolejki - twierdzi </span>
        <span start="3559" end="3564">szef </span>
        <span start="3576" end="3611">hurtowni książek szkolnych - Wkra. </span>
        <span start="4982" end="5048">
W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5125" end="5127">. </span>
        <span start="6296" end="6351">Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc. </span>
        <span start="6688" end="6789">konkurencja powoduje, że wydawcy nie mają zbyt dużych możliwości ani podnoszenia, ani obniżania cen. </span>
        <span start="7059" end="7150">nowe podręczniki kuszą kredowym papierem, pięknymi ilustracjami, bogatym zestawem ćwiczeń. </span>
        <span start="7664" end="7698">Poziom podręczników jest wyrównany</span>
        <span start="7797" end="7798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>We wrześniu w życie wejdzie reforma oświaty, więc niezbędna będzie wymiana wielu podręczników. Wykaz książek dopuszczonych przez MEN do nauki w szkołach ukaże się dopiero pod koniec sierpnia. Wydawnictwa szukają sposobów, by zachęcić nauczycieli do wybrania ich podręczników. Do tej pory nauczyciele niechętnie zmieniali podręczniki, z których uczyli, a teraz będą do tego zmuszeni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. we wrześniu wielu książek będzie brakować. W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm. Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="305">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum</span>
        <span start="345" end="347">. </span>
        <span start="453" end="495">we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="761" end="762"> </span>
        <span start="4983" end="5048">W tym roku o ucznia walczyć będzie wiele nowych na tym rynku firm</span>
        <span start="5125" end="5127">. </span>
        <span start="6296" end="6350">Ceny podręczników nieznacznie wzrosną - o ok. 10 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Reforma oświaty obliguje do wymiany podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. We wrześniu będzie prawdopodobnie brakować podręczników a przed księgarniami ustawią się kolejki.
Nauczyciele nie wiedzą jakie podręczniki wybierać, a wydawnictwa czekają na akceptację MEN.
Pojawi się około 400 nowych tytułów.
Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne szykują nowe podręczniki, nie wiadomo jednak które podręczniki zostaną zatwierdzone przez MEN. WSiP zakłada jednak wyższy nakład niż w latach poprzednich.
Inni wydawcy są ostrożniejsi.
W związku z reformą w sierpniu odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. 
Refroma to wyzwanie, ale i szansa dla wydawnictw (zwłaszcza nowych na rynku).
Ceny podręczników wzrosną o ok. 10%.
Ogromny wybór atrakcyjnych podręczników będą mieli też nauczyciele.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="761" end="1030"> Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</span>
        <span start="4346" end="4581">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W związku z reformą oświaty wymienić trzeba podręczniki do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukować nowe książki do pierwszej klasy gimnazjum. Ponad połowa nie została jeszcze wydrukowana i we wrześniu będzie brakować wielu podręczników.
W latach ubiegłych sezon sprzedaży podręczników trwał od czerwca do września. Teraz nauczyciele nie wiedzą jakie podręczniki wybrać, a wydawcy czekają na akceptację resortu edukacji. 
Wykaz książek zatwierdzonych przez MEN dostępny będzie pod koniec sierpnia.  
Wydawnictwa przygotowują po 3-6 podręczników do jednego przedmiotu. Pojawi się ok. 400 nowych tytułów.
Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne szykują nowe podręczniki do wszystkich zreformowanych klas, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.
Wydawnictwo nie wie jakie podręczniki uzyskają akceptację MEN i jak się będą sprzedawały nowe tytuły.  Planuje nakłady wyższe niż w poprzednich latach.
Inni wydawcy są ostrożniejsi, czekają z drukiem na akceptację MEN.
W związku z reformą i chaosem na rynku podręczników w sierpniu odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. 
Wydawcy oceniają, że we wrześniu przed księgarniami będą kolejki, a tytułów zabraknie. 
Reforma to dla wydawnictw wyzwanie, ale i szansa na wypromowanie nowych tytułów i zyski. W tym roku o klientów będą walczyć też nowe firmy.
Ceny podręczników wzrosną o ok.10 %. Ceny zależą w dużej mierze od  WSiP, do którego dopasowują się mniejsi wydawcy.
Ogromny wybór będą też mieli nauczyciele. Nowe podręczniki są pięknie wydane i atrakcyjne, a ich poziom bardzo wyrównany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.Z naszej ankiety przeprowadzonej wśród wydawców książek szkolnych wynika, że będzie tych podręczników więcej: 3-4, a do niektórych przedmiotów nawet 6. Razem z zeszytami ćwiczeń, które nie wymagają aprobaty MEN, w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III.Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne - potentat na tym rynku - szykują nowe podręczniki do wszystkich zreformowanych klas, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.

Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
        <span start="497" end="1030">W poprzednich latach wydawcy rozpoczynali druk podręczników w marcu. Od czerwca zaczynał się sezon ich sprzedaży, którego kulminacja przypadała na koniec września. W tym roku w czerwcu sprzedaż książek szkolnych była o 80-90 proc. mniejsza, niż w latach ubiegłych. Nauczyciele nie wiedzą, jakie podręczniki polecać na następny rok, wydawcy czekają z drukiem na akceptację resortu edukacji, a Ministerstwo Edukacji Narodowej do 12 lipca wydłużyło termin składania wniosków o wpis do rejestru książek dopuszczonych do nauki w szkołach.</span>
        <span start="1436" end="1754">Z naszej ankiety przeprowadzonej wśród wydawców książek szkolnych wynika, że będzie tych podręczników więcej: 3-4, a do niektórych przedmiotów nawet 6. Razem z zeszytami ćwiczeń, które nie wymagają aprobaty MEN, w tym roku pojawi się ok. 400 nowych tytułów adresowanych do uczniów klas objętych reformą oraz klas I-III</span>
        <span start="1878" end="1879">.</span>
        <span start="1881" end="2043">Wydawnictwa Szkolne i Pedagogiczne - potentat na tym rynku - szykują nowe podręczniki do wszystkich zreformowanych klas, jednak nie wszystkie są już wydrukowane.
</span>
        <span start="2565" end="2566">
</span>
        <span start="4346" end="4581">Reforma jest dla wydawcy wyzwaniem, ale i ogromną szansą. Na rynku edukacyjnym są największe nakłady książek i najszybszy przepływ gotówki. Wypromowanie nawet jednego podręcznika może oznaczać wzrost obrotów o kilkaset tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Reforma oświaty obliguje do wymiany podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum. Część z nich jest jeszcze niewydrukowana i we wrześniu będzie prawdopodobnie brakować podręczników.
Około 400 nowych tytułów czeka na akceptację MEN.
W związku z reformą w sierpniu odbędzie się specjalna edycja Targów Książki Edukacyjnej. 
Ceny podręczników wzrosną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="495">Wprowadzona od września tego roku reforma oświaty przewiduje konieczność wymiany wszystkich podręczników do IV klasy szkoły podstawowej i wydrukowania nowych książek do pierwszej klasy gimnazjum, która zastąpi siódmą klasę podstawówki. W połowie czerwca nawet połowa nowych podręczników nie została jeszcze wydrukowana i już dziś wiadomo, że we wrześniu wielu książek będzie brakować.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
