<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910270011">
  <date>1999-10-27</date>
  <title>Zbędne są nie tylko panie od herbaty</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Anita Błaszczak, Tomasz Świderek</authors>
  <body>W firmach konieczne są zwolnienia i wzrost wydajności pracy

Zbędne są nie tylko panie od herbaty

Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia - oceniają ekonomiści. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.

Bohdan Wyżnikiewicz z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową (IBnGR) ocenia, że mamy już za sobą pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw, który polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej, np. pań do parzenia herbaty w biurach.

Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. Jak przypomina Bohdan Wyżnikiewicz, gdy porównamy największe polskie przedsiębiorstwa z ich zachodnimi odpowiednikami, okazuje się, że w stosunku do wielkości produkcji zatrudnienie u nas jest drastycznie większe. Wprawdzie koszty pracy stale w Polsce rosną, ale wciąż nie stanowią problemu dla firm z dobrymi wynikami. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.

Nadrobić stracony czas

W raporcie opublikowanym latem tego roku ekonomiści z Europejskiego Banku Odbudowy i Rozwoju (EBOR) stwierdzili, że jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.

Choć wiele firm zapowiada restrukturyzację i zwolnienia pracowników w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie do 11,5 proc. z 11,8 proc. na koniec '99.

Waldemar Kuczyński, doradca ekonomiczny premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej 11,5 proc. i przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. - Musi się zwiększyć konkurencyjność polskiej gospodarki, a zwłaszcza wydajność pracy. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. Dopiero wtedy będzie można utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego bez zwiększania deficytu w handlu zagranicznym, podkreśla Waldemar Kuczyński. Według niego, teraz będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98.

- Stracono 4-5 najlepszych lat za rządów koalicji SLD-PSL. To wtedy była pora na redukcję zatrudnienia. Tymczasem mieliśmy chorobliwy wzrost zatrudnienia i spadek bezrobocia. W ciągu czterech lat stopa bezrobocia spadła z 15 do 10 proc. - przypomina doradca premiera.

Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. - Zmniejszenie zatrudnienia to jeden z warunków poprawy antyimportowej konkurencyjności polskich firm. Najważniejszą sprawą jest obrona rynku krajowego. 80 proc. polskiej produkcji trafia nie na eksport, lecz do sprzedaży w kraju - przypomina Waldemar Kuczyński.

Inwestorzy ostrożni

W opinii Mirosława Panka, doradcy inwestycyjnego członka zarządu ING BSK Asset Management kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie.

Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.

Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Za każdym razem zatrudnienie zmniejszane jest o kilkaset osób, jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. Można przyjąć, że kolejne zwolnienia następują zawsze po zakończeniu następnego etapu unowocześniania zakładu. Według dostępnych danych, sprzedaż na zatrudnionego w TC Dębica jest o 1/3 niższa niż w Stomilu Olsztyn. Z kolei wartość sprzedaży na zatrudnionego w olsztyńskiej spółce jest dwa razy niższa niż w całej grupie Michelin, do której Stomil należy.

W samym Stomilu, jak do tej pory nie było zwolnień, choć upłynął już termin gwarancji zatrudnienia danych przez Michelina. Liczba osób zatrudnionych w spółce zmniejsza się z przyczyn naturalnych - np. poprzez odejścia na emerytury.

Bardzo ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO, choć w marcu minął okres ochronny, w którym Koreańczycy gwarantowali utrzymanie zatrudnienia w swych polskich zakładach (ponad 20 tys. osób). Zwolnień grupowych w Daewoo FSO jednak nie będzie, gdyż ograniczanie liczby pracowników ma nastąpić głównie poprzez ich przenoszenie do spółek pracujących dla firmy matki.

Natomiast papiernicza spółka Frantschach Świecie SA zapowiedziała niedawno zwolnienia pracowników, informując jednocześnie o dobrych wynikach finansowych. Spośród 2011 pracowników ma z firmy odejść nie więcej niż 475 osób. Jak ocenia Jan Żukowski, dyrektor ds. restrukturyzacji i zasobów ludzkich Frantschach Świecie SA, dzięki restrukturyzacji, w tym zwolnieniom, spółka zaoszczędzi łącznie 40 mln zł.

Co po fuzji

Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób (24 proc. łącznej liczby zatrudnionych), z czego 2/3 w Banku Handlowym. Zwolnienia już się zaczęły i obejmują przede wszystkim osoby, które dublują się na stanowiskach w obu bankach. Eksperci twierdzą, że aby bank Pekao SA osiągnął europejskie normy zatrudnienia, powinno ono zostać drastycznie zmniejszone. Radykałowie mówią o konieczności zredukowania zatrudnienia do jednej trzeciej obecnego poziomu. Najłagodniejsze prognozy mówią o redukcji o jedną trzecią.

Przeprowadzona na początku tego roku fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. Redukcje objęły zakład w Ożarowie i Załomiu. W obu tych kablowniach do fuzji nie redukowano zatrudnienia, bo obowiązywał tzw. pakiet socjalny. Zwolnienia kosztowały spółkę ponad 35 mln zł. Wszystko wskazuje na to, że w najbliższym czasie w spółce Elektrim Kable dojdzie do kolejnej fali redukcji zatrudnienia, tak by wydajność na zatrudnionego zbliżyła się do średniej europejskiej. Wcześniej Elektrim znacząco ograniczył zatrudnienie w trzeciej swojej fabryce kabli - w Bydgoszczy. Jednocześnie spółka ta była intensywnie modernizowana.

Parasol ochronny

Zwalniani pracownicy Frantschach Świecie SA otrzymają odprawy w wysokości ośmiokrotnego miesięcznego wynagrodzenia. Opłacanie przez firmę szkolenia komputerowego przewiduje dla ok. 87 zwalnianych pracowników (ponad 40 proc.) giełdowe Polskie Przedsiębiorstwo Wydawnictw Kartograficznych (PPWK SA), największy w kraju producent atlasów szkolnych.

Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. W Hucie Katowice, która poinformowała, że w 1999 r. zmniejszy zatrudnienie o ponad połowę do 7 tys. osób. (głównie przez przejścia pracowników do wydzielonych z huty spółek) 1300 osób skorzysta z hutniczego pakietu socjalnego.

Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie - jak informuje Zbigniew Kaniewski, przewodniczący Krajowej Rady Federacji NSZZ Przemysłu Lekkiego oraz Sejmowej Komisji Gospodarki - w tym roku pracę straci ok. 40 tys., czyli ok. 10 proc. pracowników. Już zwolniono ok. 25 tys. osób. Związkowcy i pracodawcy zdają sobie sprawę, że zatrudnienie w przemyśle lekkim będzie musiało się zmniejszyć wraz z poprawą wydajności. Na razie wskaźnik wydajności w polskim przemyśle lekkim jest 7-11-krotnie niższy niż w krajach Unii Europejskiej.

W przemyśle lekkim największe zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe. Zagrożone upadłością białostockie Fasty - jeden z największych krajowych producentów tkanin informował niedawno o zwolnieniach grupowych 100 do 400 osób z 1100-osobowej załogi.

Około 23 proc. redukcja liczby pracowników w ciągu 12 miesięcy (do czerwca tego roku) związana była też z restrukturyzacją zatrudnienia w spółkach z grupy tekstylnej Próchnika. Zwolnienia grupowe nastąpiły także w innych giełdowych spółkach przemysłu lekkiego, np. w Arielu i Lubawie.

Bielawski Bielbaw, giełdowy producent tkanin i pościeli, w drugiej połowie 1998 r. i w pierwszych 6 miesiącach tego roku zmniejszył zatrudnienie o 545 osób do 1906.

Zwolnienia to za mało

Zbigniew Skowroński, prezes zarządu Bielbawu, zapowiada kolejne redukcje w przyszłym roku. Podkreśla, że wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. W większości zakładów pracownicy obsługują przestarzałe maszyny, które pracują na granicy swych możliwości i nie są w stanie produkować więcej. - Jeden złoty płacy w przestarzałej technice nie daje dużych przychodów ani zysków - uważa dyr. Skowroński. Tymczasem przy niewielkiej rentowności, bez wsparcia większymi ulgami inwestycyjnymi, przedsiębiorstw nie stać na modernizację.

- Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny. Problem nie polega na tym, że nasze szwaczki szyją wolniej - podkreśla Cezary Przybysławski, prezes Bytomia. Dodaje, że w wyniku trwającej od 1998 r. restrukturyzacji Bytomia, już 80 proc. z 2400 pracowników jest zatrudnionych bezpośrednio przy produkcji. W 1998 i 1999 r. ze spółki odejdzie łącznie ok. 300 osób. Po inwestycjach w nowe maszyny i technologie, Bytom mógłby zmniejszyć zatrudnienie jeszcze o 20 proc.

W ostatnich dniach zwolnienia grupowe zapowiedziały Vistula i Elpo. Elpo, które w 1998 r. zatrudniało ponad 740 osób, zmniejsza niezbyt opłacalną produkcję przerobową i chce ograniczyć zatrudnienie o ok. 130 osób.

Vistula w ostatnich latach ograniczyła liczbę pracowników z 3100 do 2366. Teraz spółka zapowiada, że od nowego roku jej główny zakład w Krakowie będzie pracował na jedną zmianę, co oznacza grupowe zwolnienia 220 osób spośród 750 pracowników. - Musimy dostosować zatrudnienie do wielkości sprzedaży i produkcji - mówi prezes spółki, Edward Robak.

Anita Błaszczak, Tomasz Świderek</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Według ekonomistów w najbliższych latach firmy będą zmuszone do kolejnych redukcji zatrudnienia, tym razem pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Ich celem będzie ograniczenie kosztów i poprawienie konkurencyjność przede wszystkim na rynku krajowym. Konieczna jest jego obrona, ponieważ 80 proc. polskiej produkcji jest sprzedawana w kraju, a presja konkurencji importu znacznie wzrosła wraz z obniżeniem stawek celnych w handlu z UE. Według Waldemara Kuczyńskiego, doradcy premiera Buzka, koalicja SLD-PSL sraciła swoje najlepsze lata rządów, kiedy była pora na redukcję zatrudnienia. Do zmniejszenia zatrudnienia przyczyniają się również wejścia zagranicznych inwestorów (jak np. w TC Dębica) i fuzje przedsiębiorstw (jak np. fuzja BRE z Bankiem Handlowym). Zatrudnieni w górnictwie czy hutnictwie będą mogła liczyć na parasol ochronny pakietów socjalnych i odprawy, natomiast pracownicy przemysłu lekkiego nie będą chronieni. W przemyśle tekstylnym poza redukcją zatrudnienia będą konieczne inwestycje w technologię, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Pierwszy etap zwolnień większość polskich firm ma już za sobą. możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność.Musi się zwiększyć wydajność pracy. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. wtedy będzie można utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację.Również wejście zagranicznego inwestora oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie największe zwolnienia dotyczą spółek przeżywających problemy finansowe. wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć bez inwestycji w technologię.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="121">Pierwszy etap zwolnień</span>
        <span start="154" end="195"> większość polskich firm ma już za sobą. </span>
        <span start="217" end="270">możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="374">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność</span>
        <span start="436" end="437">.</span>
        <span start="2174" end="2193">Musi się zwiększyć </span>
        <span start="2242" end="2301">wydajność pracy. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. </span>
        <span start="2309" end="2372">wtedy będzie można utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="2449" end="2451">. </span>
        <span start="2805" end="2948">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. </span>
        <span start="3469" end="3547">kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację</span>
        <span start="3602" end="3603">.</span>
        <span start="3605" end="3645">Również wejście zagranicznego inwestora </span>
        <span start="3652" end="3822">oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.</span>
        <span start="5429" end="5496">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="7052" end="7108">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy </span>
        <span start="7124" end="7173">mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7464">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie </span>
        <span start="7969" end="7999">największe zwolnienia dotyczą </span>
        <span start="8006" end="8048">spółek przeżywających problemy finansowe. </span>
        <span start="8806" end="8861">wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć</span>
        <span start="8884" end="8914"> bez inwestycji w technologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Według ekonomistów po pierwszym etapie restrukturyzacji przedsiębiorstw w najbliższych latach firmy będą zmuszone do kolejnych redukcji zatrudnienia, tym razem pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Celem ich będzie ograniczenie kosztów i poprawienie konkurencyjności przede wszystkim na rynku krajowym. Konieczna jest jego obrona, ponieważ 80 proc. polskiej produkcji jest sprzedawana w kraju, a presja konkurencji importu znacznie wzrosła wraz z obniżeniem stawek celnych w handlu z UE. Raport EBOR-u dowodzi, że jeśli polskie przedsiębiorstwa nie przeprowadzą głębokiej restrukturyzacji, nie staną się konkurencyjne w momencie wejścia Polski do UE. Według Waldemara Kuczyńskiego, doradcy premiera Buzka, to koalicja SLD-PSL sraciła swoje najlepsze lata rządów, kiedy była pora na redukcję zatrudnienia. Do zmniejszenia zatrudnienia przyczyniają się również wejścia zagranicznych inwestorów, jak np. w  TC Dębica, gdzie za każdym razem zatrudnienie zmniejszane jest o kilkaset osób, a jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. Podobnie w wyniku fuzji zatrudnienie jest redukowane, np. w wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę ma stracić 24% łącznej liczby zatrudnionych, a fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. Zatrudnieni w górnictwie czy hutnictwie będą mogli liczyć na parasol ochronny pakietów socjalnych i odprawy. W Hucie Katowice 1300 osób skorzysta z hutniczego pakietu socjalnego. Na osłonę natomiast nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie w tym roku pracę straci ok. 10% zatrudnionych. Już redukcji dokonano w Faście, Próchniku, Arielu, Lubawie, Bielbawie i Bytomiu, a grupowe zwolnienia zapowiedziały Vistula i Elpo. Przemysł lekki będzie musiał być również bardziej wydajny, ponieważ jego wskaźnik wydajności jest 7-11-krotnie niższy niż w UE. W przemyśle tekstylnym poza redukcją zatrudnienia będą konieczne inwestycje w technologię, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Pierwszy etap zwolnień zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność.Dotychczas ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia. Musi się zwiększyć konkurencyjność polskiej gospodarki, a zwłaszcza wydajność pracy. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. wtedy będzie można utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego, podkreśla Waldemar Kuczyński. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu. Najważniejszą sprawą jest obrona rynku krajowego. W opinii Mirosława Panka kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację.Również wejście zagranicznego inwestora oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Bardzo ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO, Koreańczycy gwarantowali utrzymanie zatrudnienia w polskich zakładach. Zwolnień grupowych nie będzie.Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób.Przeprowadzona na początku tego roku fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. Redukcje objęły zakład w Ożarowie i Załomiu. Wcześniej Elektrim ograniczył zatrudnienie w trzeciej fabryce w Bydgoszczy. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie największe zwolnienia dotyczą spółek przeżywających problemy finansowe. wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="122">Pierwszy etap zwolnień </span>
        <span start="134" end="195">zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. </span>
        <span start="217" end="270">możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="374">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność</span>
        <span start="436" end="437">.</span>
        <span start="694" end="705">Dotychczas </span>
        <span start="719" end="819">ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. </span>
        <span start="1607" end="1704">Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="2173" end="2301"> Musi się zwiększyć konkurencyjność polskiej gospodarki, a zwłaszcza wydajność pracy. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. </span>
        <span start="2309" end="2372">wtedy będzie można utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="2419" end="2451">, podkreśla Waldemar Kuczyński. </span>
        <span start="2805" end="2978">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu</span>
        <span start="3092" end="3094">. </span>
        <span start="3197" end="3247">Najważniejszą sprawą jest obrona rynku krajowego. </span>
        <span start="3379" end="3403">W opinii Mirosława Panka</span>
        <span start="3468" end="3547"> kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację</span>
        <span start="3602" end="3603">.</span>
        <span start="3605" end="3645">Również wejście zagranicznego inwestora </span>
        <span start="3652" end="3822">oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.</span>
        <span start="3824" end="3919">Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. </span>
        <span start="4646" end="4697">Bardzo ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO, </span>
        <span start="4741" end="4792">Koreańczycy gwarantowali utrzymanie zatrudnienia w </span>
        <span start="4798" end="4816">polskich zakładach</span>
        <span start="4837" end="4858">. Zwolnień grupowych </span>
        <span start="4878" end="4888">nie będzie</span>
        <span start="5009" end="5010">.</span>
        <span start="5429" end="5569">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób</span>
        <span start="5640" end="5641">.</span>
        <span start="6034" end="6193">Przeprowadzona na początku tego roku fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. Redukcje objęły zakład w Ożarowie i Załomiu. </span>
        <span start="6531" end="6550">Wcześniej Elektrim </span>
        <span start="6559" end="6594">ograniczył zatrudnienie w trzeciej </span>
        <span start="6601" end="6609">fabryce </span>
        <span start="6617" end="6631">w Bydgoszczy. </span>
        <span start="7052" end="7173">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7464">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie </span>
        <span start="7969" end="7999">największe zwolnienia dotyczą </span>
        <span start="8006" end="8048">spółek przeżywających problemy finansowe. </span>
        <span start="8806" end="8915">wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. </span>
        <span start="9298" end="9375">Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W najbliższych latach firmy będą zmuszone do kolejnych redukcji zatrudnienia, by ograniczyć koszty i poprawić konkurencyjność przede wszystkim na rynku krajowym. Konieczna jest jego obrona, ponieważ 80 proc. polskiej produkcji jest sprzedawana w kraju, a presja konkurencji importu znacznie wzrosła wraz z obniżeniem stawek celnych w handlu z UE. Do zmniejszenia zatrudnienia przyczyniają się również wejścia zagranicznych inwestorów i fuzje przedsiębiorstw. Część zwalnianych będzie mogła liczyć na parasol ochronny pakietów socjalnych i odprawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność. Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów.  Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć bez inwestycji w technologię.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="270">możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="374">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność</span>
        <span start="436" end="437">.</span>
        <span start="2258" end="2301"> Musi spaść poziom zatrudnienia i kosztów. </span>
        <span start="2450" end="2451"> </span>
        <span start="2805" end="2948">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. </span>
        <span start="7052" end="7108">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy </span>
        <span start="7124" end="7173">mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="8806" end="8861">wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć</span>
        <span start="8884" end="8914"> bez inwestycji w technologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W raporcie opublikowanym latem tego roku ekonomiści z Europejskiego Banku Odbudowy i Rozwoju (EBOR) stwierdzili, że jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej.  W wielu największych spółkach dojdzie więc do zwolnień zatrudnionych bezpośrednio w produkcji, gdzie zatrudnienie jest drastyczne większe niż w ich zachodnich odpowiednikach.
Część pracowników jest zabezpieczona pakietem socjalnym (głównie zatrudnieni w górnictwie, hutnictwie i przemyśle lekkim), otrzyma więc wysokie odprawy, część będzie musiała się przekwalifikować, aby znaleźć miejsce w nowych zakładach pracy. Pomimo to w roku 2000 w Polsce wskaźnik bezrobocia nieznacznie spadnie. Oprócz głębokiej restrukturyzacji niezbędna jest także modernizacja większości fabryk, które wciąż pracują na mało wydajnym sprzęcie. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W najbliższych latach możemy spodziewać się redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.Dotychczas bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. koszty pracy stale rosną. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie niskimi płacami. w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej i przekroczy 12 proc.przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie w tym roku pracę straci ok. 40 tys. zatrudnienie w przemyśle lekkim będzie musiało się zmniejszyć wraz z poprawą wydajności. zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe.  wydajności nie da się podwyższyć bez inwestycji w technologię.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="239">W najbliższych latach możemy spodziewać się </span>
        <span start="249" end="270">redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="437">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.</span>
        <span start="694" end="705">Dotychczas </span>
        <span start="712" end="791">bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. </span>
        <span start="1043" end="1062">koszty pracy stale </span>
        <span start="1071" end="1076">rosną</span>
        <span start="1137" end="1198">. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie </span>
        <span start="1209" end="1225">niskimi płacami.</span>
        <span start="1606" end="1607"> </span>
        <span start="1984" end="2085">w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej</span>
        <span start="2096" end="2118"> i przekroczy 12 proc.</span>
        <span start="3692" end="3764">przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając </span>
        <span start="3770" end="3822">2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.</span>
        <span start="5495" end="5496"> </span>
        <span start="7052" end="7173">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7464">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie </span>
        <span start="7598" end="7633">w tym roku pracę straci ok. 40 tys.</span>
        <span start="7745" end="7835"> zatrudnienie w przemyśle lekkim będzie musiało się zmniejszyć wraz z poprawą wydajności. </span>
        <span start="7980" end="8048">zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe. </span>
        <span start="8805" end="8816"> wydajności</span>
        <span start="8839" end="8861"> nie da się podwyższyć</span>
        <span start="8884" end="8914"> bez inwestycji w technologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W raporcie opublikowanym latem tego roku ekonomiści z Europejskiego Banku Odbudowy i Rozwoju (EBOR) stwierdzili, że jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Polska ma pierwszy etap zwolnień za sobą - to wtedy pracę straciła absolutnie niepotrzebna siła robocza, np. panie do parzenia herbaty w biurach. Potrzebne są jednak dalsze redukcje. Oprócz nacisków Unii okazuje się, że również kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie. Oba te bodźce spowodują, że w największych spółkach dojdzie do zwolnień pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji, gdzie zatrudnienie jest drastyczne większe niż w ich zachodnich odpowiednikach (przez co na przykład wskaźnik wydajności w polskim przemyśle lekkim jest 7-11-krotnie niższy niż w krajach Unii Europejskiej). Część pracowników jest zabezpieczona pakietem socjalnym (głównie zatrudnieni w górnictwie, hutnictwie i przemyśle lekkim), otrzyma więc wysokie odprawy, część będzie musiała się przekwalifikować, aby znaleźć miejsce w nowych zakładach pracy. Choć wiele firm zapowiada zwolnienia pracowników, w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie do 11,5 proc. z 11,8 proc. na koniec '99. Oprócz głębokiej restrukturyzacji niezbędna jest także modernizacja większości fabryk, które wciąż pracują na mało wydajnym sprzęcie. Nieprawdą jest, że polscy pracownicy pracują gorzej od europejskich, nie mają technologicznych możliwości, a na starym, psującym się sprzęcie szybciej po prostu nie da się pracować. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny. Ostatnimi czasy zainteresowanie zagranicznych inwestorów oraz fuzje przedsiębiorstw, oprócz tego, że istotnie przyczyniają się do zwolnień pracowników, to jednocześnie stawiają na modernizację zakładów i podnoszą wydajność pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.
Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas.  koszty pracy stale w Polsce rosną, ale wciąż nie stanowią problemu dla firm z dobrymi wynikami. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami. Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia. w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie do 11,5 proc. z 11,8 proc. na koniec '99. w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej 11,5 proc. i przekroczy 12 proc. będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98. Zmniejszenie zatrudnienia to jeden z warunków poprawy antyimportowej konkurencyjności polskich firm. Najważniejszą sprawą jest obrona rynku krajowego. 80 proc. polskiej produkcji trafia nie na eksport, lecz do sprzedaży w kraju.
 kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację. przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie w tym roku pracę straci ok. 40 tys. zatrudnienie w przemyśle lekkim będzie musiało się zmniejszyć wraz z poprawą wydajności. W przemyśle lekkim największe zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe.  wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="270">Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="438">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.
</span>
        <span start="694" end="819">Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. </span>
        <span start="1042" end="1225"> koszty pracy stale w Polsce rosną, ale wciąż nie stanowią problemu dla firm z dobrymi wynikami. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.</span>
        <span start="1606" end="1704"> Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="1773" end="1906"> w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie do 11,5 proc. z 11,8 proc. na koniec '99.</span>
        <span start="1983" end="2119"> w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej 11,5 proc. i przekroczy 12 proc. </span>
        <span start="2471" end="2534">będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98.</span>
        <span start="3095" end="3323"> Zmniejszenie zatrudnienia to jeden z warunków poprawy antyimportowej konkurencyjności polskich firm. Najważniejszą sprawą jest obrona rynku krajowego. 80 proc. polskiej produkcji trafia nie na eksport, lecz do sprzedaży w kraju</span>
        <span start="3355" end="3357">.
</span>
        <span start="3468" end="3547"> kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację</span>
        <span start="3602" end="3603">.</span>
        <span start="3691" end="3822"> przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.</span>
        <span start="5410" end="5411"> </span>
        <span start="5429" end="5496">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="7052" end="7173">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7464">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie </span>
        <span start="7598" end="7633">w tym roku pracę straci ok. 40 tys.</span>
        <span start="7745" end="7835"> zatrudnienie w przemyśle lekkim będzie musiało się zmniejszyć wraz z poprawą wydajności. </span>
        <span start="7950" end="8048">W przemyśle lekkim największe zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe. </span>
        <span start="8805" end="8914"> wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Aby polskie firmy mogły być konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej konieczne są zwolnienia, które doprowadzą do wzrostu wydajności pracy. W wielu największych spółkach dojdzie więc do grupowych zwolnień. Część pracowników jest zabezpieczona pakietem socjalnym, otrzyma więc wysokie odprawy, część będzie musiała się przekwalifikować, aby znaleźć miejsce w nowych miejscach pracy. Oprócz głębokiej restrukturyzacji niezbędna jest także modernizacja większości fabryk, które wciąż pracują na mało wydajnym sprzęcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W najbliższych latach możemy spodziewać się redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym. w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej i przekroczy 12 proc. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="239">W najbliższych latach możemy spodziewać się </span>
        <span start="249" end="270">redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="437">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.</span>
        <span start="1606" end="1607"> </span>
        <span start="1984" end="2085">w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej</span>
        <span start="2096" end="2118"> i przekroczy 12 proc.</span>
        <span start="5495" end="5496"> </span>
        <span start="7052" end="7173">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7411" end="7456">nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego</span>
        <span start="8046" end="8047">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Polskie firmy, które chcą ograniczyć koszty i poprawić swoją konkurencyjność, zmuszone są do redukcji zatrudnienia. Polskie przedsiębiorstwa zatrudniają więcej osób niż odpowiadające im firmy zachodnie. Przed wejściem Polski do Unii Europejskiej konieczne jest przeprowadzenie głębokiej restrukturyzacji. Zwolnienia podwyższą średnioroczne bezrobocie, ale są konieczne. Dotyczy to nie tylko eksporterów, lecz także firm produkujących towary dla rynku krajowego. Na restrukturyzację firm w Polsce wpływają m.in. kryzys w Rosji, fuzje przedsiębiorstw, np. BRE i Banku Handloweg, oraz wejście zagranicznych inwestorów, np. do TC Dębica czy Daewoo FSO. W przemyśle ciężkim zwalniani mogą liczyć na pakiety socjalne, odprawy i dodatkowe szkolenia. Gorzej jest w przemyśle lekkim. Redukcja zatrudnienia, dostosowana do wielkości produkcji i sprzedaży, dotknęła spółki tekstylne, jak: Próchnik, Bielbaw, Bytom i Vistula. Do zwiększenia wydajności tych przedsiębiorstw niezbędna jest także inwestycja w nowe technologie, w zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.Dotychczas bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami. Prawie 45 procent polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.Choć wiele firm zapowiada zwolnienia pracowników w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia spadnie. kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie.Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia.Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="270">Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="437">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.</span>
        <span start="694" end="705">Dotychczas </span>
        <span start="712" end="791">bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. </span>
        <span start="1139" end="1225">Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.</span>
        <span start="1606" end="1625"> Prawie 45 procent </span>
        <span start="1651" end="1704">polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="1706" end="1731">Choć wiele firm zapowiada</span>
        <span start="1750" end="1840"> zwolnienia pracowników w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia </span>
        <span start="1857" end="1864">spadnie</span>
        <span start="1905" end="1906">.</span>
        <span start="3093" end="3094"> </span>
        <span start="3469" end="3603">kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie.</span>
        <span start="3605" end="3685">Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="5429" end="5496">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="8915">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. </span>
        <span start="9298" end="9375">Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Polskie firmy, które chcą ograniczyć koszty i poprawić swoją konkurencyjność, zmuszone są do redukcji zatrudnienia. Na początku zwalniani są zupełnie niepotrzebni pracownicy biurowi. Teraz przyszedł czas na restrukturyzację w produkcji. Polskie przedsiębiorstwa zatrudniają znaczenie więcej osób niż odpowiadające im firmy zachodnie. Przed wejściem Polski do Unii Europejskiej konieczne jest przeprowadzenie głębokiej restrukturyzacji, aby polskie firmy stały się konkurencyjne w Europie. Zwolnienia podwyższą średnioroczne bezrobocie, ale są konieczne, aby obniżać koszty, zwiększać wydajność pracy i utrzymać tempo wzrostu gospodarczego bez zwiększania deficytu w handlu zagranicznym. Wymagają tego także firmy produkujące towary dla rynku krajowego, które konkurują z importerami z Unii. Obrona rynku krajowego jest bardzo ważna. Na restrukturyzację firm w Polsce wpływa m.in. kryzys w Rosji oraz wejście zagranicznych inwestorów, np. do TC Dębica, gdzie po kolejnych etapach unowocześniania zakładu zmniejsza się zatrudnienie. Redukcja przeprowadzana jest ostrożnie w Daewoo FSO przejętym przez Koreańczyków. Zwolnieniń grupowych nie będzie, pracownicy będą przenoszei do innych spółek. Również fuzje przedsiębiorstw prowadzą do zmniejszania liczby pracowników, zwłaszcza tych dublujących się na stanowiskach. Tak było po połączeniu BRE z Bankiem Handlowym oraz w przypadku fuzji trzech fabryk kabli z grupy Elektrim, które dążą do osiągnięcia europejskiego poziomu wydajności. Zwalniani mogą liczyć na ochronny parasol pakietów socjalnych, odprawy i dodatkowe szkolenia. Na ochronę nie mogą jednak liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, w tej branży przedsiębiorstwa często mają poważne problemy finansowe. Redukcja zatrudnienia dotknęła spółki tekstylne, jak Próchnik i Bielbaw, przewidywane są dalsze zwolnienia. Do zwiększenia wydajności niezbędna jest także inwestycja w nowe technologie, w zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny. Po zakupie nowych maszyn i technologii Bytom mógłby jeszcze bardziej zmniejszyć zatrudnienie. Zwolnienia grupowe zapowiedziały Vistula i Elpo, które starają się dostosować zatrudnienie do wielkości produkcji i sprzedaży.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.Dotychczas bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.
ekonomiści z EBOR stwierdzili, że jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.Choć wiele firm zapowiada zwolnienia pracowników w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie.Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie.Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia.Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie w tym roku pracę straci ok. 10 proc. pracowników. Na razie wskaźnik wydajności w polskim przemyśle lekkim jest 7-11-krotnie niższy niż w krajach Unii Europejskiej.W przemyśle lekkim największe zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe. wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="98">
</span>
        <span start="99" end="270">Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich firm ma już za sobą. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="437">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.</span>
        <span start="694" end="705">Dotychczas </span>
        <span start="712" end="791">bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. </span>
        <span start="1139" end="1226">Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.
</span>
        <span start="1292" end="1305">ekonomiści z </span>
        <span start="1345" end="1349">EBOR</span>
        <span start="1350" end="1704"> stwierdzili, że jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Prawie 45 procent z przebadanych przez EBOR polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="1706" end="1731">Choć wiele firm zapowiada</span>
        <span start="1750" end="1864"> zwolnienia pracowników w projekcie budżetu na 2000 r. przewidziano, że poziom bezrobocia w przyszłym roku spadnie</span>
        <span start="1905" end="1906">.</span>
        <span start="2805" end="3094">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. </span>
        <span start="3469" end="3603">kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację i jest to pozytywny efekt załamania rynku na wschodzie.</span>
        <span start="3605" end="3685">Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="5429" end="5496">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="7052" end="7173">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7464">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie </span>
        <span start="7598" end="7622">w tym roku pracę straci </span>
        <span start="7641" end="7667">ok. 10 proc. pracowników. </span>
        <span start="7835" end="7948">Na razie wskaźnik wydajności w polskim przemyśle lekkim jest 7-11-krotnie niższy niż w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="7950" end="8048">W przemyśle lekkim największe zwolnienia dotyczą zwykle spółek przeżywających problemy finansowe. </span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="8915">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. </span>
        <span start="9298" end="9375">Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Firmy, które przed wejściem Polski do Unii Europejskiej chcą ograniczyć koszty i poprawić swoją konkurencyjność, zmuszone są do redukcji zatrudnienia. Dotyczy to nie tylko eksporterów, lecz także firm produkujących towary dla rynku krajowego. Redukcję zatrudnienia w Polsce przysieszają m.in. fuzje przedsiębiorstw oraz wejście zagranicznych inwestorów. Zwalniani mogą liczyć na pakiety socjalne i odprawy. W przemyśle lekkim do zwiększenia wydajności przedsiębiorstw niezbędne są inwestycje w nowe technologie i zarządzanie produkcją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym. Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami. Prawie 45 procent polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia. wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="270">W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia</span>
        <span start="292" end="437">. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym.</span>
        <span start="790" end="791"> </span>
        <span start="1139" end="1225">Nadmierne zatrudnienie przedsiębiorstwa rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami.</span>
        <span start="1606" end="1625"> Prawie 45 procent </span>
        <span start="1651" end="1704">polskich firm przyznało, że ma przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="5495" end="5496"> </span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="8915">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. </span>
        <span start="9298" end="9375">Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W firmach konieczne są zwolnienia i wzrost wydajności pracy. Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich przedsiębiorstw ma już za sobą. Zwolnienia wymusza chęć ograniczenia kosztów i poprawy konkurencyjności, w eksporcie i na rynku krajowym. Jeśli porównamy polskie przedsiębiorstwa z ich zachodnimi odpowiednikami, okazuje się, że w stosunku do wielkości produkcji zatrudnienie u nas jest drastycznie większe. Głęboka restrukturyzacja jest konieczna, jeśli polscy producenci chcą być konkurencyjni po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej. Doradca premiera lata rządów koalicji SLD-PSL uważa za stracone w tym zakresie. Przyspieszone restrukturyzacje w polskich przedsiębiorstwach wymusił kryzys na Wschodzie. Często wiążą się one również z wejściem zagranicznego inwestora. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą też fuzje. Zwalniani mogą liczyć na ochronny parasol pakietów socjalnych. Nie dotyczy to jednak pracowników przemysłu lekkiego. Same zwolnienia nie wystarczą. Potrzebne są inwestycje w technologie, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy eksporterów i firm, których usługi skierowane są na rynek krajowy. 

wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia.Od chwili wejścia inwestora do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Za każdym razem jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. W Stomilu nie było zwolnień. ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego. wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię.</body>
      <spans>
        <span start="1367" end="1431">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona </span>
        <span start="1439" end="1607">restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="2805" end="2854">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy </span>
        <span start="2864" end="2875">eksporterów</span>
        <span start="2880" end="2897"> i firm, których </span>
        <span start="2909" end="2948">usługi skierowane są na rynek krajowy. </span>
        <span start="3377" end="3379">

</span>
        <span start="3613" end="3685">wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="3824" end="3852">Od chwili wejścia inwestora </span>
        <span start="3867" end="3935">do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Za każdym razem </span>
        <span start="3982" end="4056">jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. </span>
        <span start="4413" end="4415">W </span>
        <span start="4421" end="4428">Stomilu</span>
        <span start="4445" end="4463"> nie było zwolnień</span>
        <span start="4534" end="4536">. </span>
        <span start="4653" end="4695">ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO</span>
        <span start="4837" end="4839">. </span>
        <span start="5429" end="5569">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="7052" end="7094">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i </span>
        <span start="7100" end="7173">odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7456">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego</span>
        <span start="7665" end="7667">. </span>
        <span start="8806" end="8914">wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W firmach konieczne są zwolnienia i wzrost wydajności pracy. Pierwszy etap zwolnień najbardziej zbędnych pracowników większość polskich przedsiębiorstw ma już za sobą. Zwolnienia wymusza chęć ograniczenia kosztów i poprawy konkurencyjności, zarówno w eksporcie, jak i na rynku krajowym, na którym wciąż zwiększa się import. Dotychczas bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Jeśli porównamy największe polskie przedsiębiorstwa z ich zachodnimi odpowiednikami, okazuje się, że w stosunku do wielkości produkcji zatrudnienie u nas jest drastycznie większe. Firmy z dobrymi wynikami nadmierne zatrudnienie rekompensują sobie stosunkowo niskimi płacami, choć te w Polsce stale rosną. Prawie 45 procent polskich firm, przebadanych przez Europejski Bank Odbudowy i Rozwoju, przyznało, że ma przerost zatrudnienia. Głęboka restrukturyzacja jest konieczna, jeśli polscy producenci chcą być konkurencyjni po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej. Mimo zapowiadanych zwolnień w projekcie budżetu przewidziano spadek bezrobocia. Zwolnienia restrukturyzacyjne są niezbędne, aby utrzymać większe tempo wzrostu gospodarczego bez zwiększania deficytu w handlu zagranicznym. Doradca premiera lata rządów koalicji SLD-PSL uważa za stracone w tym zakresie. Przyspieszone restrukturyzacje w polskich przedsiębiorstwach wymusił kryzys na Wschodzie. Często wiążą się one również z wejściem zagranicznego inwestora, choć przedsiębiorstwa bronią się przed zwolnieniami, zabezpieczając dwu- lub trzyletnią ochronę pracowników w pakietach socjalnych. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą też fuzje przedsiębiorstw. Zwalniani mogą liczyć na ochronny parasol pakietów socjalnych. Byli pracodawcy wypłacają im hojne odprawy, a ponadto opłacają szkolenia komputerowe. Nie dotyczy to jednak pracowników przemysłu lekkiego. Do grupowych zwolnień dochodzi tam zwłaszcza w przemyśle tekstylnym. Same zwolnienia nie wystarczą jednak do uzdrowienia tej gałęzi gospodarki. Potrzebne są inwestycje w technologie. Przedsiębiorstw nie stać jednak na modernizacje, ponieważ ich rentowność jest niewielka. Niezbędne są ulgi inwestycyjne. Potrzeba również inwestycji w zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Waldemar Kuczyński, doradca premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku bezrobocie przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. - Stracono 4-5 najlepszych lat za rządów koalicji SLD-PSL. wtedy była pora na redukcję zatrudnienia - przypomina.Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy eksporterów i firm, których usługi skierowane są na rynek krajowy. 

wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia.Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Za każdym razem jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. W Stomilu nie było zwolnień, choć upłynął termin gwarancji zatrudnienia danych przez Michelina. ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO. papiernicza spółka Frantschach Świecie SA zapowiedziała zwolnienia. Spośród 2011 pracowników ma z firmy odejść nie więcej niż 475 osób. 

Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób. Przeprowadzona na początku tego roku fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. 

Zwalniani pracownicy Frantschach Świecie SA otrzymają odprawy w wysokości ośmiokrotnego miesięcznego wynagrodzenia. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. W Hucie Katowice 1300 osób skorzysta z hutniczego pakietu socjalnego.Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego. 

Zbigniew Skowroński, prezes zarządu Bielbawu, zapowiada kolejne redukcje. Podkreśla, że wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. - Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny - podkreśla Cezary Przybysławski, prezes Bytomia. W 1998 i 1999 r. ze spółki odejdzie łącznie 300 osób. W ostatnich dniach zwolnienia grupowe zapowiedziały Vistula i Elpo.</body>
      <spans>
        <span start="1367" end="1431">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona </span>
        <span start="1439" end="1607">restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1908" end="1936">Waldemar Kuczyński, doradca </span>
        <span start="1948" end="2001">premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku </span>
        <span start="2015" end="2026">bezrobocie </span>
        <span start="2099" end="2172">przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. </span>
        <span start="2536" end="2595">- Stracono 4-5 najlepszych lat za rządów koalicji SLD-PSL. </span>
        <span start="2598" end="2638">wtedy była pora na redukcję zatrudnienia</span>
        <span start="2772" end="2785"> - przypomina</span>
        <span start="2802" end="2803">.</span>
        <span start="2805" end="2854">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy </span>
        <span start="2864" end="2875">eksporterów</span>
        <span start="2880" end="2897"> i firm, których </span>
        <span start="2909" end="2948">usługi skierowane są na rynek krajowy. </span>
        <span start="3377" end="3379">

</span>
        <span start="3613" end="3685">wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="3824" end="3935">Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica trwa proces zmniejszania zatrudnienia. Za każdym razem </span>
        <span start="3982" end="4056">jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. </span>
        <span start="4413" end="4415">W </span>
        <span start="4421" end="4428">Stomilu</span>
        <span start="4445" end="4478"> nie było zwolnień, choć upłynął </span>
        <span start="4482" end="4536">termin gwarancji zatrudnienia danych przez Michelina. </span>
        <span start="4653" end="4695">ostrożnie podchodzi do zwolnień Daewoo FSO</span>
        <span start="4837" end="4839">. </span>
        <span start="5022" end="5078">papiernicza spółka Frantschach Świecie SA zapowiedziała </span>
        <span start="5087" end="5097">zwolnienia</span>
        <span start="5165" end="5235">. Spośród 2011 pracowników ma z firmy odejść nie więcej niż 475 osób. </span>
        <span start="5427" end="5569">

Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="6034" end="6148">Przeprowadzona na początku tego roku fuzja trzech fabryk kabli z grupy Elektrim spowodowała zwolnienia 1000 osób. </span>
        <span start="6703" end="6821">

Zwalniani pracownicy Frantschach Świecie SA otrzymają odprawy w wysokości ośmiokrotnego miesięcznego wynagrodzenia. </span>
        <span start="7052" end="7094">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i </span>
        <span start="7100" end="7189">odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. W Hucie Katowice</span>
        <span start="7346" end="7399"> 1300 osób skorzysta z hutniczego pakietu socjalnego.</span>
        <span start="7401" end="7456">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego</span>
        <span start="7665" end="7667">. </span>
        <span start="8699" end="8773">

Zbigniew Skowroński, prezes zarządu Bielbawu, zapowiada kolejne redukcje</span>
        <span start="8790" end="8915">. Podkreśla, że wydajności w przemyśle tekstylnym nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. </span>
        <span start="9296" end="9374">- Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny</span>
        <span start="9434" end="9485"> - podkreśla Cezary Przybysławski, prezes Bytomia. </span>
        <span start="9632" end="9676">W 1998 i 1999 r. ze spółki odejdzie łącznie </span>
        <span start="9680" end="9690">300 osób. </span>
        <span start="9793" end="9860">W ostatnich dniach zwolnienia grupowe zapowiedziały Vistula i Elpo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W firmach konieczne są zwolnienia restrukturyzacyjne i wzrost wydajności pracy. Jeśli porównamy polskie przedsiębiorstwa z ich zachodnimi odpowiednikami, okazuje się, że w stosunku do wielkości produkcji zatrudnienie u nas jest drastycznie większe. Głęboka restrukturyzacja jest konieczna, jeśli polscy producenci chcą być konkurencyjni po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej. Wymusza ją też kryzys na Wschodzie. Często są one również wynikami wejścia zagranicznego inwestora lub fuzji. Oprócz zwolnień potrzebne są inwestycje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego.</body>
      <spans>
        <span start="1367" end="1431">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona </span>
        <span start="1439" end="1607">restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="3613" end="3685">wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="4838" end="4839"> </span>
        <span start="5429" end="5496">Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="7052" end="7094">Na ochronny parasol pakietów socjalnych i </span>
        <span start="7100" end="7173">odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni górnictwie i hutnictwie. </span>
        <span start="7401" end="7456">Na osłonę nie mogą liczyć pracownicy przemysłu lekkiego</span>
        <span start="7665" end="7666">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Ekonomiści oceniają, że mamy za sobą pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw, który polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej, możemy jednak spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia, obejmujących także pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność. Dotyczy to nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, zwiększona poprzez obniżenie do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. Czynnikiem wymuszającym zmniejszenie zatrudnienia w polskich przedsiębiorstwach jest często wejście zagranicznego inwestora. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą także fuzje przedsiębiorstw. Zwalniani pracownicy są czasem chronieni pakietami socjalnymi. Na taki ochronny parasol mogą liczyć zatrudnieni w górnictwie i hutnictwie, pozbawieni są go jednak pracownicy przemysłu lekkiego. Zwolnienia nie rozwiążą wszystkich problemów firm. Konieczne są inwestycje w technologię, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej.
Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. 
kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację.
Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia.
Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. 
wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia. Potrzebne są inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="582">pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw</span>
        <span start="589" end="652"> polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej</span>
        <span start="691" end="692">.</span>
        <span start="693" end="819">
Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. </span>
        <span start="1367" end="1607">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="2805" end="3094">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. </span>
        <span start="3378" end="3379">
</span>
        <span start="3469" end="3547">kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację</span>
        <span start="3602" end="3603">.</span>
        <span start="3604" end="3685">
Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="5428" end="5496">
Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. </span>
        <span start="8700" end="8701">
</span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="8883">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia</span>
        <span start="8913" end="8915">. </span>
        <span start="9298" end="9311">Potrzebne są </span>
        <span start="9319" end="9375">inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Ekonomiści oceniają, że mamy już za sobą pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw, który polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej. W najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia, obejmujących także pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność, co jest szczególnie istotne w kontekście wejścia Polski do Unii Europejskiej. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy przy tym nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. Waldemar Kuczyński, doradca ekonomiczny premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie będzie większe, niż planowane w projekcie ustawy budżetowej 11,5 proc. i przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. Według niego, teraz będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98, kiedy to nastąpił chorobliwy wzrost zatrudnienia. Czynnikiem wymuszającym zmniejszenie zatrudnienia w polskich przedsiębiorstwach jest często wejście zagranicznego inwestora, choć firmy bronią się przed większymi zwolnieniami, zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym. Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą także fuzje przedsiębiorstw, np. w wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób. Zwalniani pracownicy są czasem chronieni pakietami socjalnymi, np. Polskie Przedsiębiorstwo Wydawnictw Kartograficznych przewiduje dla ok. 87 zwalnianych pracowników opłacanie przez firmę szkolenia komputerowego. Na ochronny parasol pakietów socjalnych i hojne odprawy dla zwalnianych mogą liczyć zatrudnieni w górnictwie i hutnictwie. Takiej osłony pozbawieni są jednak pracownicy przemysłu lekkiego, gdzie w tym roku pracę straci ok. 40 tys. osób, czyli ok. 10 proc. pracowników. Zwolnienia nie rozwiążą wszystkich problemów firm. Konieczne są inwestycje w technologię, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Bohdan Wyżnikiewicz z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową ocenia, że mamy już za sobą pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw, który polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej.
Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Waldemar Kuczyński, doradca ekonomiczny premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. Według niego, teraz będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98.
Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. 

kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację.
Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.
Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica zatrudnienie zmniejszane jest o kilkaset osób, jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. 
Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób. Zwolnienia obejmują przede wszystkim osoby, które dublują się na stanowiskach w obu bankach. 

wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. W większości zakładów pracownicy obsługują przestarzałe maszyny, które pracują na granicy swych możliwości i nie są w stanie produkować więcej. Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="500">Bohdan Wyżnikiewicz z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową </span>
        <span start="508" end="652">ocenia, że mamy już za sobą pierwszy etap restrukturyzacji przedsiębiorstw, który polegał na pozbyciu się absolutnie niepotrzebnej siły roboczej</span>
        <span start="691" end="692">.</span>
        <span start="693" end="819">
Dotychczas jednak bardzo ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. Teraz przyszedł na to czas. </span>
        <span start="1367" end="1607">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, z ograniczeniem zatrudnienia i wzrostem wydajności, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1908" end="2026">Waldemar Kuczyński, doradca ekonomiczny premiera Buzka, jest przekonany, że w przyszłym roku średnioroczne bezrobocie </span>
        <span start="2099" end="2172">przekroczy 12 proc. Jedną z przyczyn będą zwolnienia restrukturyzacyjne. </span>
        <span start="2451" end="2535">Według niego, teraz będziemy ponosić konsekwencje konsumpcyjnego boomu lat 1993-98.
</span>
        <span start="2805" end="3094">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu, którego presja wzrosła w tym roku wraz z obniżeniem do zera większości stawek celnych w handlu z Unią Europejską. </span>
        <span start="3357" end="3358">
</span>
        <span start="3378" end="3379">
</span>
        <span start="3469" end="3547">kryzys w Rosji wymusił w wielu polskich firmach przyspieszoną restrukturyzację</span>
        <span start="3602" end="3603">.</span>
        <span start="3604" end="3822">
Również wejście zagranicznego inwestora często oznacza zmniejszenie zatrudnienia, choć przedsiębiorstwa bronią się przed większymi zwolnieniami zabezpieczając sobie 2-3-letnią ochronę pracowników w pakiecie socjalnym.</span>
        <span start="3823" end="3880">
Od chwili wejścia inwestora strategicznego do TC Dębica </span>
        <span start="3935" end="4056">zatrudnienie zmniejszane jest o kilkaset osób, jego wielkość i wysokość odpraw jest negocjowana ze związkami zawodowymi. </span>
        <span start="5428" end="5569">
Do zmniejszania liczby pracowników prowadzą fuzje przedsiębiorstw. W wyniku fuzji BRE z Bankiem Handlowym pracę stracić ma ok. 1,5 tys. osób</span>
        <span start="5640" end="5653">. Zwolnienia </span>
        <span start="5671" end="5753">obejmują przede wszystkim osoby, które dublują się na stanowiskach w obu bankach. </span>
        <span start="8677" end="8678">
</span>
        <span start="8700" end="8701">
</span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="9059">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia, bez inwestycji w technologię. W większości zakładów pracownicy obsługują przestarzałe maszyny, które pracują na granicy swych możliwości i nie są w stanie produkować więcej. </span>
        <span start="9298" end="9375">Potrzebne są również inwestycje w zarządzanie produkcją, logistykę, magazyny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Ekonomiści oceniają, że w najbliższych latach możemy spodziewać się kolejnych redukcji zatrudnienia. Firmy będą do tego zmuszone, by ograniczyć koszty i poprawić swą konkurencyjność nie tylko w eksporcie, ale przede wszystkim na rynku krajowym. Konieczne będą również inwestycje w technologię, zarządzanie produkcją, logistykę i magazyny. Czynnikiem wymuszającym zmniejszenie zatrudnienia w polskich przedsiębiorstwach jest często wejście zagranicznego inwestora, a także fuzje przedsiębiorstw. Zwalniani pracownicy są czasem chronieni pakietami socjalnymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Dotychczas ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja, nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu. wydajności w przemyśle nie da się podwyższyć przez same zwolnienia. Potrzebne są inwestycje.</body>
      <spans>
        <span start="694" end="705">Dotychczas </span>
        <span start="719" end="791">ostrożnie zwalniano pracowników zatrudnionych bezpośrednio w produkcji. </span>
        <span start="1367" end="1456">jeśli w polskich przedsiębiorstwach nie zostanie przeprowadzona głęboka restrukturyzacja,</span>
        <span start="1508" end="1607"> nie ma co marzyć, aby stały się one konkurencyjne w momencie wejścia Polski do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="2805" end="2978">Konieczność zwiększenia konkurencyjności dotyczy nie tylko eksporterów, ale i firm, których produkcja i usługi skierowane są na rynek krajowy. Wymusza to konkurencja importu</span>
        <span start="3092" end="3094">. </span>
        <span start="8806" end="8829">wydajności w przemyśle </span>
        <span start="8840" end="8883">nie da się podwyższyć przez same zwolnienia</span>
        <span start="8913" end="8915">. </span>
        <span start="9298" end="9311">Potrzebne są </span>
        <span start="9319" end="9329">inwestycje</span>
        <span start="9374" end="9375">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
