<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901300064">
  <date>1999-01-30</date>
  <title>Leszczuk przychodzi podglądać</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jacek Cieślak</authors>
  <body>ROZMOWA

Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości:  Myślenie, że im ktoś starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe.

Leszczuk przychodzi podglądać

FOT. PIOTR KOWALCZYK

Nie został pan księdzem, nie pisze pan rozpraw filozoficznych, choć poza reżyserią studiował pan również teologię i filozofię. Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA: Rzeczywiście księdzem nie zostałem... Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.

Czym są te składniki? Jakie to pytania, jakie tematy, z którymi przyszedł pan do teatru?

Mówię o narzędziach. Głównym jest aktor. Mogę zapraszać do współpracy scenografów. Odpowiadam za teatralne menu.

Równie dobrze mógł pan zostać "kucharzem" w filmie.

Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. Bardzo lubię ugotować i spożywać przygotowane przez siebie danie razem z nim. Widz może się rozkoszować albo krytykować. Największe znaczenie w teatrze ma wspólne spożywanie.

Chętniej pan mówi o kuchni niż o teologii i filozofii.

Studia teologiczne przerwałem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. Pytania i tematy rodzą się w trakcie mojej pracy w teatrze. Będą kiełkować. Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. Przede wszystkim interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. Jaki był historiozoficzny rozwój myśli. Jak odwraca się i weryfikuje wcześniejsze pojęcia. Słowem: cały ten sąd nad światem, który zaczął Kartezjusz uznając za jedyny fundament świata ludzką myśl, a kończąc na Husserlu, który podważył wszystko. Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. Zarówno w filozofii, jak i w teatrze, znajduję wolność stawiania pytań. Nie ma norm, można zrobić wszystko, jeśli tylko znajdę odpowiedni zespół. Normą jestem ja sam. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.

Chyba pan przesadził. Ogranicza pana w teatrze choćby czas.

Kiedyś pisano dramaty, które działy się ciągu jednej doby. Teraz możemy dokonywać operacji na czasie. W rozwiązaniu tego problemy pomógł nam film.

Mówi pan o starych konwencjach. Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?

Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. Dowiaduję się o nim z mediów. To taki fakt medialny.

Nie ma takiego pokolenia?

Nawet się nad tym nie zastanawiam.

To niech się pan zastanowi.

Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.

Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego w Teatrze Rozmaitości. W klasycznej już formie, treści i kostiumach, wyraził pan emocje młodego pokolenia, jego rytm, puls, pęd, szaleństwo i trans. Tropiki stały się synonimem gorączki młodości.

Dopiero po premierze, może nawet nie widownia, a bardziej krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. Przed premierą nie myślałem o tym. Spektakl nie był w moim zamiarze manifestem młodego teatru. Chciałem tylko sprawdzić, jak dramat Witkacego rezonuje z moją wrażliwością.

W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" w Teatrze Dramatycznym pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. Nie obawia się pan, że spektakl, który podąża tropem teatru Artauda i, być może, miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem? Jeden z widzów na premierze zwymiotował.

Artaud jest wciąż moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. W tym przedstawieniu jest też coś z oczyszczenia, o którym mówił Arystoteles... Nie interesuje mnie działalność edukacyjna. Ale zależało mi, żeby widz zwymiotował rzeczywistością, o której pan wspomniał. Żeby miał dość. Spektakl jest skierowany raczej do młodej publiczności. Narrację prowadziłem na tyle atrakcyjnie, by zrozumiała, że można wejść w życiu na bardzo niebezpieczną ścieżkę i mogą wyniknąć z tego smutne konsekwencje. Jadąc polskimi drogami można zauważyć znaki z krzyżem. Mają zwrócić uwagę na miejsca szczególnie niebezpiecznych wypadków. To fantastyczny pomysł. Taki znak mówi nam - jedziesz szybko bardzo atrakcyjną drogą, szybko jedziesz, jest świetnie, ale uważaj: tu zginęli ludzie.

Co dały panu podróże do Bali i Meksyku?

Tyle co studia w krakowskiej szkole teatralnej. Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli. Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. Nie chodzi już nawet o powstawanie spektaklu, ale o wiele poważniejszy proces, który odbywa się w aktorze. Od tego, jak zostanie wykonany taniec, od precyzji, zależy, czy się powiedzie czy też nie. Zobaczyłem, jak daleko może pójść twórczy wysiłek. Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty. Jestem też pod silnym wpływem opery pekińskiej. Mogłem przekonać się o tym, co mówił Jerzy Grotowski, jak duża może być wolność wyobraźni aktora, jak można kojarzyć fakty poza tekstem. To, co było odkryciem europejskiego teatru, od dawna funkcjonowało w operze pekińskiej. Właśnie poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.

Zygmunt Molik, aktor Grotowskiego, mówił, że wiąże się z tym niebezpieczeństwo dla ludzkiej psychiki. Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?

Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. To ludzie z pewną odpornością. Dochodzenia do premiery zawsze jest procesem bolesnym. Nie jest to tylko przyjemność. Są cudowne momenty i niemiłe. Jest kłótnia i fascynująca przyjaźń. Taka jest natura każdej pracy.

Powiedział pan, że teatr jest jedyną z dziedzin polskiego życia, która nie poddała się po 1989 r. gruntownej reformie. Uważa pan, że środowisku teatralnemu nic się już nie należy od społeczeństwa, bo skończył się czas odcinania kuponów od przeszłości i walki o wolność.

To jest spostrzeżenie młodego człowieka, może subiektywne, może egoistyczne. W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić. Te profity się kończą. Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się też koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno im politykować, bo to drażni widzów, nikt na to nie przyjdzie. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. W skorupach starych form próbują przekazywać nowe myśli.

Zarzucił pan starszym twórcom, że tworzą teatr oparty na oszustwie.

Dla wielu aktorów i reżyserów w Warszawie, ale i w Krakowie, głównym celem jest oszukanie widza. Widz tym bardziej ceni aktora, im bardziej został przez niego oszukany. Nie może się wyzwolić z poczucia teatralności. Nie osiąga pełnej iluzji. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. To jest koszt, który musimy ponieść, żeby osiągnąć prawdę na scenie. To też iluzja, ale innego rodzaju. To teatr bardzo osobisty. Bez kłamstw.

Jako pierwszy bodaj szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. Jak do tego doszło?

Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. Sprawił mi wielką przyjemność i satysfakcję, ale podziękowałem. Nie mogłem przyjąć propozycji, bo jako reżyser zawsze wchodzę na wojenną ścieżkę z kierownictwem teatru. Nie zgadzamy się w kwestiach obsady i wyboru współpracowników. Dyrektor Słoński zaproponował wtedy reformę Rozmaitości. To słowo zapadło mi w pamięć i nie dawało spokoju. Po kolejnym spotkaniu doszliśmy do wniosku, że zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. Aktor jest przekonany o swojej genialności, bo zarabia najwięcej pieniędzy w zespole. Naszym zdaniem, pensja może być stała, żeby nie pozbawiać ludzi stałego źródła dochodów. Ale o wysokościach zarobków powinna decydować całoroczna ocena pracy. To powinno podwyższyć poziom artystyczny. Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. Ktoś może się obrazić, ale nasze zespoły teatralne działają obecnie na zasadzie klubów piłkarskich. Mogę mieć aktorską gwiazdę, gdy zaproponuję jej odpowiednio wysoką gażę. Efekt jest taki, że kiedy przychodzi do teatru reżyser, dyrektor narzuca mu swoją obsadę. Gwiazdy odgrywają w niej najważniejszą rolę, bo na gwiazdy przyjdą ludzie. Reżyser może być słabym człowiekiem i zgadza się. Aktor swoją twarzą zapewni mu przecież darmową reklamę i sukces frekwencyjny. Nawet gdyby nie osiągnął artystycznego.

Stad pomysł, by reżyser w Rozmaitościach miał prawo dobrać sobie współpracowników spoza teatru?

Tak, bo zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie. Nawet zaproszeni do jednego spektaklu. Dla aktorów zatrudnionych na etatach stworzyliśmy gwarancję bezpieczeństwa. Muszą stanowić przynajmniej połowę obsady pracującej przy spektaklu.

Zaproszeni reżyserzy mogą popełnić błędy obsadowe.

Będę zapraszał tylko tych reżyserów, którym ufam. Mam nadzieje, że zaproszeni przezeń współpracownicy nie zawiodą tego zaufania i pomogą kształtować szeroką i otwartą formułę Rozmaitości.

Jakich reżyserów chce pan zaprosić?

Młodych. Ich nazwisk nie mogę jeszcze podać, bo nie podpisałem kontraktów.

Swoje przedstawienia podpisuje pan pseudonimami. Czy to bardziej kreacja artystyczna, czy może dziecinny odruch?

Bardziej interesuje mnie ten drugi aspekt. Myślę, że twórcy teatru w ogóle są w swoich myślach dość dziecinni i naiwni. Prostoduszni. Ta szczerość, a czasami i głupota ludzi, którzy pracują w teatrze, jest gwarancją uczciwości i sukcesu. Pseudonim ma w sobie bardzo dużo z teatru. Mogę nim sprowokować aktorów, tak się wobec nich wykreować, żeby przeniosło się to na pracę sceniczną.

Czy rozpoczyna pan pracę z gotowym już pseudonimem, czy wymyśla go w trakcie prób?

Wymyślam je w przypadkowych sytuacjach. Przychodzą jak kaprys.

Czy pseudonimy są przyporządkowane do pewnych konwencji?

Tak. Kiedy przygotowywałem w telewizji adaptację "Historii" Gombrowicza, tak jak w przypadku "Iwony, księżniczki Burgunda" był to Horst Leszczuk. Stylistyki spektaklu były różne, ale czułem, że do rozwiązania jest ten sam problem - wnikania w zakazane sprawy. Leszczuk zawsze przychodzi podglądać.

To nazwisko zaczerpnięte z Gombrowicza.

Tak się nazywał trener tenisa w powieści "Opętani". Gombrowicz zmienił nazwisko, gdy do redakcji drukującej kolejne odcinki przyszedł list, że trener o tym samym nazwisku istnieje w rzeczywistości. Dopiero potem wyszło na jaw, że taką informację spreparowali dowcipni koledzy pisarza.

Kim był d'Albertis?

To słynny podróżnik włoski znany z wypraw na Papuę-Nową Gwineę. Ciemny typ. Nie miał się czym chwalić. Zainteresował mnie smutny koniec jego kariery. To dla mnie życiowa postać.

Najnowszą pańską premierą będą "Śluby panieńskie". Skąd taki wybór?

Z Polaków, których wystawiałem, Fredro jest twórcą najbardziej świadomym teatru. Znalazłem partnera, który bywał w teatrze. "Śluby" są bardzo teatralnym tekstem. W najgorszym znaczeniu tego słowa. Pokazują, jak można teatralnie zrobić teatr. Jak bardzo można się w teatrze oszukiwać. Jak wszystko można zagrać. Proszę zauważyć, że wokół Fredry krążą satelity tej źle pojmowanej teatralności, która już dawno powinna znaleźć się w lamusie. Fredro był genialnym dramaturgiem. To taki sami mózgowiec jak Gombrowicz. Ale niezauważenie przez niektórych reżyserów, że jego komedie powstały 150 lat temu, uważam za ignorancję.

Kto podpisze najnowszą premierę?

Sylwia Torsch. Młoda, niedoświadczona reżyserka. Bardziej odważna ode mnie. Nie ograniczona konwencjami.

Latem wybiera się pan z "Iwoną, księżniczką Burgunda" do Awinionu. Będzie to pierwsza od lat wizyta polskiego teatru na tym prestiżowym festiwalu.

Zaproszenie mam, ale nie wiem, czy pojedziemy. Organizatorzy chcą, żebyśmy zrezygnowali z grania spektaklu na scenie obrotowej. Na to nie mogę się zgodzić. Zobaczymy, co z tego wyniknie.

rozmawiał Jacek Cieślak

Grzegorz Jarzyna, ur. 1968. Ukończył wydział filozofii Uniwersytetu Jagiellońskiego i reżyserii krakowskiej PWST. Spektaklem dyplomowym byli "Lunatycy" według Brocha. Debiutował "Bzikiem tropikalnym" według Witkacego w warszawskim Teatrze Rozmaitości. W Starym Teatrze w Krakowie wyreżyserował "Iwonę, księżniczkę Burgunda" Gombrowicza, w warszawskim Teatrze Dramatycznym  "Niezidentyfikowane szczątki ludzkie i prawdziwa natura miłości" Brada Frasera. W telewizyjnym Teatrze "Dwójki" zrealizował "Historię" Gombrowicza. Jest laureatem Nagrody im. Konrada Swinarskiego. Najnowszy spektakl Grzegorza Jarzyny "Doktor Faustus" według Tomasza Manna przygotowany przez Teatr Polski we Wrocławiu we współpracy z berlińskim Hebbel Theater (premiera w czerwcu) zostanie pokazany w dniach 21-23 września na Berliner Fest Wochen'99.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel.Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu.
 Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić. Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się też koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno im politykować, bo to drażni widzów, nikt na to nie przyjdzie. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. W skorupach starych form próbują przekazywać nowe myśli.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="400">Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:</span>
        <span start="439" end="551">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel.</span>
        <span start="1024" end="1169">Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu.</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2613" end="2672"> Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
</span>
        <span start="2912" end="3397">Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
        <span start="6905" end="7137">W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić.</span>
        <span start="7160" end="7468"> Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się też koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno im politykować, bo to drażni widzów, nikt na to nie przyjdzie. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. W skorupach starych form próbują przekazywać nowe myśli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.
Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem.Kiedyś pisano dramaty, które działy się ciągu jednej doby. Teraz możemy dokonywać operacji na czasie. W rozwiązaniu tego problemy pomógł nam film.
Mówi pan o starych konwencjach. Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?

Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.
W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić. Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się też koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno im politykować, bo to drażni widzów, nikt na to nie przyjdzie. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. W skorupach starych form próbują przekazywać nowe myśli.Dla wielu aktorów i reżyserów w Warszawie, ale i w Krakowie, głównym celem jest oszukanie widza. Widz tym bardziej ceni aktora, im bardziej został przez niego oszukany. Nie może się wyzwolić z poczucia teatralności. Nie osiąga pełnej iluzji. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. To jest koszt, który musimy ponieść, żeby osiągnąć prawdę na scenie. To też iluzja, ale innego rodzaju. To teatr bardzo osobisty. Bez kłamstw. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. Aktor jest przekonany o swojej genialności, bo zarabia najwięcej pieniędzy w zespole. Naszym zdaniem, pensja może być stała, żeby nie pozbawiać ludzi stałego źródła dochodów. Ale o wysokościach zarobków powinna decydować całoroczna ocena pracy.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="400">Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:</span>
        <span start="439" end="766">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.
</span>
        <span start="1024" end="1227">Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem.</span>
        <span start="2434" end="2580">Kiedyś pisano dramaty, które działy się ciągu jednej doby. Teraz możemy dokonywać operacji na czasie. W rozwiązaniu tego problemy pomógł nam film.</span>
        <span start="2581" end="2672">
Mówi pan o starych konwencjach. Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
</span>
        <span start="2911" end="3397">
Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
        <span start="6827" end="6828">
</span>
        <span start="6905" end="7137">W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić.</span>
        <span start="7160" end="7468"> Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się też koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno im politykować, bo to drażni widzów, nikt na to nie przyjdzie. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. W skorupach starych form próbują przekazywać nowe myśli.</span>
        <span start="7539" end="8000">Dla wielu aktorów i reżyserów w Warszawie, ale i w Krakowie, głównym celem jest oszukanie widza. Widz tym bardziej ceni aktora, im bardziej został przez niego oszukany. Nie może się wyzwolić z poczucia teatralności. Nie osiąga pełnej iluzji. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. To jest koszt, który musimy ponieść, żeby osiągnąć prawdę na scenie. To też iluzja, ale innego rodzaju. To teatr bardzo osobisty. Bez kłamstw.</span>
        <span start="8890" end="9216"> Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. Aktor jest przekonany o swojej genialności, bo zarabia najwięcej pieniędzy w zespole. Naszym zdaniem, pensja może być stała, żeby nie pozbawiać ludzi stałego źródła dochodów. Ale o wysokościach zarobków powinna decydować całoroczna ocena pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.
 Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="400">Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA:</span>
        <span start="439" end="527">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2613" end="2671"> Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?</span>
        <span start="2912" end="3397">Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Oglądając przedstawienia moich kolegów, nie zawsze są to rówieśnicy, czuję, że poważnie traktują pracę. Nawet jeżeli niektóre przedstawienia nie podobają mi się, wiem, że nie są letnie, nie pozostawiają mnie obojętnym. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA: Teatr jest miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.
jest sztuką przestrzeni. przynależy do świata widowisk. W czasie spektaklu mam żywy kontakt z widzem. interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr.

istnieje młoda fala w polskim teatrze?

tylko w czasie lektury gazet. To fakt medialny. jest fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere.
Artaud jest moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. dały podróże Tyle co studia w krakowskiej szkole teatralnej. Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli. uczestnictwo w tańcu legon Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. Zobaczyłem, Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty.

Dla wielu aktorów i reżyserów głównym celem jest oszukanie widza. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania.
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Aktorzy mogą dostawać pieniędzy  za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. To powinno podwyższyć poziom artystyczny. nie będziemy kolekcjonować aktorów.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="401">Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA: </span>
        <span start="439" end="450">Teatr jest </span>
        <span start="459" end="527">miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.</span>
        <span start="765" end="766">
</span>
        <span start="1075" end="1100">jest sztuką przestrzeni. </span>
        <span start="1104" end="1133">przynależy do świata widowisk</span>
        <span start="1168" end="1189">. W czasie spektaklu </span>
        <span start="1201" end="1227">mam żywy kontakt z widzem.</span>
        <span start="1669" end="1670"> </span>
        <span start="1687" end="1786">interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką.</span>
        <span start="2031" end="2032"> </span>
        <span start="2087" end="2159">Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr.</span>
        <span start="2580" end="2582">

</span>
        <span start="2618" end="2626">istnieje</span>
        <span start="2641" end="2673"> młoda fala w polskim teatrze?

</span>
        <span start="2736" end="2766">tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2796" end="2799">To </span>
        <span start="2804" end="2818">fakt medialny.</span>
        <span start="2939" end="2945"> jest </span>
        <span start="2950" end="3057">fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere.</span>
        <span start="4379" end="4392">
Artaud jest </span>
        <span start="4398" end="4452">moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku.</span>
        <span start="5160" end="5166"> dały </span>
        <span start="5171" end="5179">podróże </span>
        <span start="5199" end="5292">Tyle co studia w krakowskiej szkole teatralnej. Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli.</span>
        <span start="5321" end="5348"> uczestnictwo w tańcu legon</span>
        <span start="5372" end="5440"> Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru.</span>
        <span start="5638" end="5650"> Zobaczyłem,</span>
        <span start="5689" end="5744"> Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty.</span>
        <span start="6111" end="6112">
</span>
        <span start="7538" end="7569">
Dla wielu aktorów i reżyserów </span>
        <span start="7600" end="7635">głównym celem jest oszukanie widza.</span>
        <span start="7780" end="7838"> Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania</span>
        <span start="7856" end="7857">.</span>
        <span start="8162" end="8260">
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny.</span>
        <span start="8647" end="8715"> zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog.</span>
        <span start="8810" end="8819"> Aktorzy </span>
        <span start="8823" end="8847">mogą dostawać pieniędzy </span>
        <span start="8867" end="8971"> za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe.</span>
        <span start="9150" end="9151"> </span>
        <span start="9217" end="9259">To powinno podwyższyć poziom artystyczny. </span>
        <span start="9290" end="9325">nie będziemy kolekcjonować aktorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA: Teatr jest miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.

Jakie to pytania, jakie tematy, z którymi przyszedł pan do teatru?

Mówię o narzędziach. Głównym jest aktor. teatr jest sztuką przestrzeni. przynależy do świata widowisk. W czasie spektaklu mam żywy kontakt z widzem.
Studia teologiczne przerwałem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. w filozofii i teatrze znajduję wolność stawiania pytań.

istnieje młoda fala w polskim teatrze?

tylko w czasie lektury gazet. To fakt medialny. jest fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. poważnie traktują pracę. To tuba propagandowa ich wrażliwości.

W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" w Teatrze Dramatycznym pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. być może miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem?

Artaud jest moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. Nie interesuje mnie działalność edukacyjna. Spektakl jest skierowany do młodej publiczności.

Co dały panu podróże do Bali i Meksyku?

Tyle co studia w krakowskiej szkole teatralnej. Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli. uczestnictwo w tańcu legon Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. Zobaczyłem, Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty.

Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?

Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. To ludzie z odpornością.

Powiedział pan, że teatr jest jedyną z dziedzin polskiego życia, która nie poddała się po 1989 r. gruntownej reformie.

Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno politykować. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych.
Dla wielu aktorów i reżyserów głównym celem jest oszukanie widza. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania. To teatr bardzo osobisty.
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. w teatrze musi zacząć działać rynek. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. o wysokościach zarobków powinna decydować całoroczna ocena pracy. To powinno podwyższyć poziom artystyczny. nie będziemy kolekcjonować aktorów. Mam nadzieje, że zaproszeni współpracownicy nie zawiodą zaufania i pomogą kształtować szeroką i otwartą formułę Rozmaitości.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="401">Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?

GRZEGORZ JARZYNA: </span>
        <span start="439" end="450">Teatr jest </span>
        <span start="459" end="527">miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.</span>
        <span start="765" end="767">

</span>
        <span start="789" end="897">Jakie to pytania, jakie tematy, z którymi przyszedł pan do teatru?

Mówię o narzędziach. Głównym jest aktor.</span>
        <span start="953" end="959"> teatr</span>
        <span start="1074" end="1100"> jest sztuką przestrzeni. </span>
        <span start="1104" end="1133">przynależy do świata widowisk</span>
        <span start="1168" end="1189">. W czasie spektaklu </span>
        <span start="1201" end="1227">mam żywy kontakt z widzem.</span>
        <span start="1459" end="1538">
Studia teologiczne przerwałem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie.</span>
        <span start="1669" end="1670"> </span>
        <span start="1687" end="1786">interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką.</span>
        <span start="2031" end="2159"> Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr.</span>
        <span start="2167" end="2179"> w filozofii</span>
        <span start="2184" end="2187"> i </span>
        <span start="2189" end="2196">teatrze</span>
        <span start="2197" end="2231"> znajduję wolność stawiania pytań.</span>
        <span start="2580" end="2582">

</span>
        <span start="2618" end="2626">istnieje</span>
        <span start="2641" end="2673"> młoda fala w polskim teatrze?

</span>
        <span start="2736" end="2766">tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2796" end="2799">To </span>
        <span start="2804" end="2818">fakt medialny.</span>
        <span start="2939" end="2945"> jest </span>
        <span start="2950" end="3058">fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3137" end="3161">poważnie traktują pracę.</span>
        <span start="3307" end="3345"> To tuba propagandowa ich wrażliwości.</span>
        <span start="4006" end="4167">

W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" w Teatrze Dramatycznym pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie.</span>
        <span start="4238" end="4247"> być może</span>
        <span start="4248" end="4337"> miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem?</span>
        <span start="4378" end="4392">

Artaud jest </span>
        <span start="4398" end="4453">moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. </span>
        <span start="4533" end="4576">Nie interesuje mnie działalność edukacyjna.</span>
        <span start="4672" end="4698"> Spektakl jest skierowany </span>
        <span start="4705" end="4728">do młodej publiczności.</span>
        <span start="5156" end="5292">

Co dały panu podróże do Bali i Meksyku?

Tyle co studia w krakowskiej szkole teatralnej. Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli.</span>
        <span start="5321" end="5348"> uczestnictwo w tańcu legon</span>
        <span start="5372" end="5440"> Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru.</span>
        <span start="5638" end="5650"> Zobaczyłem,</span>
        <span start="5689" end="5744"> Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty.</span>
        <span start="6111" end="6113">

</span>
        <span start="6215" end="6353">Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?

Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. To ludzie z </span>
        <span start="6359" end="6371">odpornością.</span>
        <span start="6555" end="6675">

Powiedział pan, że teatr jest jedyną z dziedzin polskiego życia, która nie poddała się po 1989 r. gruntownej reformie.</span>
        <span start="6826" end="6828">

</span>
        <span start="7161" end="7210">Z rozwiązaniem zagadnień historycznych wiąże się </span>
        <span start="7214" end="7287">koniec pewnej estetyki. Starzy twórcy wiedzą już, że w teatrze nie wolno </span>
        <span start="7290" end="7301">politykować</span>
        <span start="7348" end="7411">. Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych.</span>
        <span start="7538" end="7569">
Dla wielu aktorów i reżyserów </span>
        <span start="7600" end="7635">głównym celem jest oszukanie widza.</span>
        <span start="7780" end="7838"> Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania</span>
        <span start="7856" end="7857">.</span>
        <span start="7961" end="7987"> To teatr bardzo osobisty.</span>
        <span start="8162" end="8260">
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny.</span>
        <span start="8647" end="8715"> zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog.</span>
        <span start="8773" end="8971"> w teatrze musi zacząć działać rynek. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe.</span>
        <span start="9150" end="9259"> o wysokościach zarobków powinna decydować całoroczna ocena pracy. To powinno podwyższyć poziom artystyczny. </span>
        <span start="9290" end="9325">nie będziemy kolekcjonować aktorów.</span>
        <span start="10350" end="10379"> Mam nadzieje, że zaproszeni </span>
        <span start="10387" end="10415">współpracownicy nie zawiodą </span>
        <span start="10420" end="10488">zaufania i pomogą kształtować szeroką i otwartą formułę Rozmaitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>GRZEGORZ JARZYNA: Teatr jest miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.
przynależy do świata widowisk. mam żywy kontakt z widzem. Pytanie "dlaczego" dało początek filozofii, zrodziło także teatr.

istnieje młoda fala w polskim teatrze?

jest fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere.
Artaud jest moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. uczestnictwo w tańcu legon Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. Zobaczyłem jak teatr może stać się święty.Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog.</body>
      <spans>
        <span start="383" end="401">GRZEGORZ JARZYNA: </span>
        <span start="439" end="450">Teatr jest </span>
        <span start="459" end="527">miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej.</span>
        <span start="765" end="766">
</span>
        <span start="1104" end="1133">przynależy do świata widowisk</span>
        <span start="1168" end="1170">. </span>
        <span start="1201" end="1227">mam żywy kontakt z widzem.</span>
        <span start="2031" end="2032"> </span>
        <span start="2087" end="2105">Pytanie "dlaczego"</span>
        <span start="2112" end="2159"> dało początek filozofii, zrodziło także teatr.</span>
        <span start="2580" end="2582">

</span>
        <span start="2618" end="2626">istnieje</span>
        <span start="2641" end="2673"> młoda fala w polskim teatrze?

</span>
        <span start="2940" end="2945">jest </span>
        <span start="2950" end="3057">fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere.</span>
        <span start="4379" end="4392">
Artaud jest </span>
        <span start="4398" end="4452">moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku.</span>
        <span start="5321" end="5348"> uczestnictwo w tańcu legon</span>
        <span start="5372" end="5440"> Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru.</span>
        <span start="5638" end="5649"> Zobaczyłem</span>
        <span start="5712" end="5744"> jak teatr może stać się święty.</span>
        <span start="8163" end="8260">Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny.</span>
        <span start="8647" end="8715"> zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc
Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. 
Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.
Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. 
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego. 
krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. 
W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości"  pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. Nie obawia się pan, że spektakl, który miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem? 
W tym przedstawieniu jest też coś z oczyszczenia, o którym mówił Arystoteles... 
Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. 
Jako pierwszy szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. Jak do tego doszło?
Dyrektor zaproponował reformę Rozmaitości. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek.Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. 
Najnowszą pańską premierą będą "Śluby panieńskie". Skąd taki wybór?
Z Polaków, których wystawiałem, Fredro jest twórcą najbardziej świadomym teatru.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc</span>
        <span start="382" end="383">
</span>
        <span start="439" end="528">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="766" end="767">
</span>
        <span start="2032" end="2087">Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. </span>
        <span start="2327" end="2371">Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2614" end="2672">Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
</span>
        <span start="2999" end="3058">Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3398" end="3478">
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego</span>
        <span start="3500" end="3502">. </span>
        <span start="3675" end="3676">
</span>
        <span start="3734" end="3835">krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. </span>
        <span start="4007" end="4082">
W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" </span>
        <span start="4104" end="4207"> pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. Nie obawia się pan, że spektakl, który </span>
        <span start="4249" end="4338">miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem? </span>
        <span start="4379" end="4380">
</span>
        <span start="4453" end="4533">W tym przedstawieniu jest też coś z oczyszczenia, o którym mówił Arystoteles... </span>
        <span start="6112" end="6113">
</span>
        <span start="6215" end="6287">Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?</span>
        <span start="6288" end="6341">
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. </span>
        <span start="8001" end="8016">
Jako pierwszy </span>
        <span start="8022" end="8161">szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. Jak do tego doszło?</span>
        <span start="8162" end="8163">
</span>
        <span start="8493" end="8502">Dyrektor </span>
        <span start="8510" end="8523">zaproponował </span>
        <span start="8529" end="8550">reformę Rozmaitości. </span>
        <span start="8716" end="8810">Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek.</span>
        <span start="9259" end="9326">Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. </span>
        <span start="12133" end="12201">
Najnowszą pańską premierą będą "Śluby panieńskie". Skąd taki wybór?</span>
        <span start="12202" end="12283">
Z Polaków, których wystawiałem, Fredro jest twórcą najbardziej świadomym teatru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc
poza reżyserią studiował pan również teologię i filozofię. Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?
Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. 

 W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.
Kiedyś pisano dramaty, które działy się ciągu jednej doby. Teraz możemy dokonywać operacji na czasie. 
Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
To taki fakt medialny.Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. 
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego. Tropiki stały się synonimem gorączki młodości.
krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. 
W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości"  pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. Nie obawia się pan, że spektakl, który miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem? 
W tym przedstawieniu jest też coś z oczyszczenia, o którym mówił Arystoteles... 
Co dały panu podróże do Bali i Meksyku?

Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli. 
Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. 
Uważa pan, że środowisku teatralnemu nic się nie należy od społeczeństwa, bo skończył się czas odcinania kuponów od przeszłości i walki o wolność.
 teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić. 
Zarzucił pan starszym twórcom, że tworzą teatr oparty na oszustwie.
Dla wielu aktorów i reżyserów głównym celem jest oszukanie widza. 
Jako pierwszy szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. Jak do tego doszło?
Dyrektor zaproponował reformę Rozmaitości. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek.Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. 
Stad pomysł, by reżyser w Rozmaitościach miał prawo dobrać sobie współpracowników spoza teatru?
zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie.Będę zapraszał tych reżyserów, którym ufam. 
Jakich reżyserów chce pan zaprosić?

Młodych. 
Swoje przedstawienia podpisuje pan pseudonimami. 
twórcy teatru są w swoich myślach dość dziecinni i naiwni. Ta szczerość,jest gwarancją uczciwości i sukcesu. 
Najnowszą pańską premierą będą "Śluby panieńskie". Skąd taki wybór?
Z Polaków, których wystawiałem, Fredro jest twórcą najbardziej świadomym teatru.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc</span>
        <span start="204" end="205">
</span>
        <span start="273" end="381">poza reżyserią studiował pan również teologię i filozofię. Jako formę wypowiedzi wybrał pan teatr. Dlaczego?</span>
        <span start="382" end="383">
</span>
        <span start="439" end="528">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="766" end="767">
</span>
        <span start="969" end="970">
</span>
        <span start="1158" end="1159"> </span>
        <span start="1170" end="1228">W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. </span>
        <span start="1491" end="1539">Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. </span>
        <span start="2032" end="2087">Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. </span>
        <span start="2327" end="2372">Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.
</span>
        <span start="2434" end="2536">Kiedyś pisano dramaty, które działy się ciągu jednej doby. Teraz możemy dokonywać operacji na czasie. </span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2614" end="2672">Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?
</span>
        <span start="2796" end="2818">To taki fakt medialny.</span>
        <span start="2999" end="3058">Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3398" end="3478">
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego</span>
        <span start="3500" end="3502">. </span>
        <span start="3628" end="3674">Tropiki stały się synonimem gorączki młodości.</span>
        <span start="3675" end="3676">
</span>
        <span start="3734" end="3835">krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. </span>
        <span start="4007" end="4082">
W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" </span>
        <span start="4104" end="4207"> pokazał pan na scenie narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. Nie obawia się pan, że spektakl, który </span>
        <span start="4249" end="4338">miał oczyścić widownię ze zła, dla mniej świadomej publiczności stał się jego nośnikiem? </span>
        <span start="4379" end="4380">
</span>
        <span start="4453" end="4533">W tym przedstawieniu jest też coś z oczyszczenia, o którym mówił Arystoteles... </span>
        <span start="5157" end="5199">
Co dały panu podróże do Bali i Meksyku?

</span>
        <span start="5247" end="5293">Więcej niż obejrzenie stu polskich spektakli. </span>
        <span start="6112" end="6113">
</span>
        <span start="6215" end="6287">Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?</span>
        <span start="6288" end="6341">
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. </span>
        <span start="6556" end="6557">
</span>
        <span start="6676" end="6721">Uważa pan, że środowisku teatralnemu nic się </span>
        <span start="6725" end="6826">nie należy od społeczeństwa, bo skończył się czas odcinania kuponów od przeszłości i walki o wolność.</span>
        <span start="6827" end="6828">
</span>
        <span start="6923" end="7138"> teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. A ludzie teatru jakby o tym zapomnieli. W nowym systemie chcą czerpać profity wynikające z przeszłości, którą chcieli zmienić. </span>
        <span start="7469" end="7538">
Zarzucił pan starszym twórcom, że tworzą teatr oparty na oszustwie.
</span>
        <span start="7539" end="7569">Dla wielu aktorów i reżyserów </span>
        <span start="7600" end="7636">głównym celem jest oszukanie widza. </span>
        <span start="8001" end="8016">
Jako pierwszy </span>
        <span start="8022" end="8161">szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. Jak do tego doszło?</span>
        <span start="8162" end="8163">
</span>
        <span start="8493" end="8502">Dyrektor </span>
        <span start="8510" end="8523">zaproponował </span>
        <span start="8529" end="8550">reformę Rozmaitości. </span>
        <span start="8716" end="8810">Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek.</span>
        <span start="9259" end="9326">Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. </span>
        <span start="9832" end="9928">
Stad pomysł, by reżyser w Rozmaitościach miał prawo dobrać sobie współpracowników spoza teatru?</span>
        <span start="9929" end="9930">
</span>
        <span start="9938" end="10063">zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie.</span>
        <span start="10301" end="10316">Będę zapraszał </span>
        <span start="10322" end="10351">tych reżyserów, którym ufam. </span>
        <span start="10489" end="10536">
Jakich reżyserów chce pan zaprosić?

Młodych. </span>
        <span start="10602" end="10652">
Swoje przedstawienia podpisuje pan pseudonimami. </span>
        <span start="10716" end="10717">
</span>
        <span start="10770" end="10784">twórcy teatru </span>
        <span start="10792" end="10837">są w swoich myślach dość dziecinni i naiwni. </span>
        <span start="10851" end="10864">Ta szczerość,</span>
        <span start="10918" end="10955">jest gwarancją uczciwości i sukcesu. </span>
        <span start="12133" end="12201">
Najnowszą pańską premierą będą "Śluby panieńskie". Skąd taki wybór?</span>
        <span start="12202" end="12283">
Z Polaków, których wystawiałem, Fredro jest twórcą najbardziej świadomym teatru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc
Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. 
Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. 
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego. krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. 
Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. 
Jako pierwszy szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. 
Dyrektor zaproponował reformę Rozmaitości.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitośc</span>
        <span start="382" end="383">
</span>
        <span start="439" end="528">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2614" end="2671">Czy istnieje, pana zdaniem, młoda fala w polskim teatrze?</span>
        <span start="2999" end="3058">Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3398" end="3478">
Jednym z młodofalowych spektakli jest pański "Bzik tropikalny" według Witkacego</span>
        <span start="3500" end="3502">. </span>
        <span start="3734" end="3835">krytyka, uświadomiła mi, jak Witkacy zmienił się w moich rękach. Jak dużo ma cech młodego pokolenia. </span>
        <span start="6112" end="6113">
</span>
        <span start="6215" end="6287">Nie boi się pan przekroczyć granicy, za którą rozpoczyna się szaleństwo?</span>
        <span start="6289" end="6341">Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. </span>
        <span start="8001" end="8016">
Jako pierwszy </span>
        <span start="8022" end="8142">szef artystyczny teatru dramatycznego w Polsce zaproponował pan reformę systemu zatrudnienia aktorów i pracy w teatrze. </span>
        <span start="8162" end="8163">
</span>
        <span start="8493" end="8502">Dyrektor </span>
        <span start="8510" end="8523">zaproponował </span>
        <span start="8529" end="8549">reformę Rozmaitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników. 
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. Sprawił mi wielką przyjemność i satysfakcję, ale podziękowałem. Po kolejnym spotkaniu doszliśmy do wniosku, że zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe.  Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie. Będę zapraszał tylko tych reżyserów, którym ufam. Młodych.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="765">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.</span>
        <span start="771" end="772"> </span>
        <span start="2672" end="2766">
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2912" end="3058">Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3277" end="3397">Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
        <span start="4379" end="4380">
</span>
        <span start="8163" end="8325">Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. Sprawił mi wielką przyjemność i satysfakcję, ale podziękowałem. </span>
        <span start="8601" end="8811">Po kolejnym spotkaniu doszliśmy do wniosku, że zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek. </span>
        <span start="8891" end="8972">Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. </span>
        <span start="9258" end="9326"> Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. </span>
        <span start="9938" end="10064">zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie. </span>
        <span start="10301" end="10351">Będę zapraszał tylko tych reżyserów, którym ufam. </span>
        <span start="10527" end="10535">Młodych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników. Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. 
Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. Przede wszystkim interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. Zarówno w filozofii, jak i w teatrze, znajduję wolność stawiania pytań. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.
Artaud jest wciąż moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. 
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. To ludzie z pewną odpornością. Dochodzenia do premiery zawsze jest procesem bolesnym. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. To jest koszt, który musimy ponieść, żeby osiągnąć prawdę na scenie. To teatr bardzo osobisty. Bez kłamstw.
Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. Sprawił mi wielką przyjemność i satysfakcję, ale podziękowałem. Po kolejnym spotkaniu doszliśmy do wniosku, że zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe.  Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. Ktoś może się obrazić, ale nasze zespoły teatralne działają obecnie na zasadzie klubów piłkarskich. Gwiazdy odgrywają w niej najważniejszą rolę, bo na gwiazdy przyjdą ludzie. zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie. Będę zapraszał tylko tych reżyserów, którym ufam. Młodych.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="765">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.</span>
        <span start="771" end="772"> </span>
        <span start="1024" end="1170">Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. </span>
        <span start="1459" end="1460">
</span>
        <span start="1615" end="1741">Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. Przede wszystkim interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. </span>
        <span start="2032" end="2232">Widzę ogromne podobieństwo między filozofią a teatrem. Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. Zarówno w filozofii, jak i w teatrze, znajduję wolność stawiania pytań. </span>
        <span start="2327" end="2371">Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.</span>
        <span start="2672" end="2766">
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2912" end="3058">Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3277" end="3397">Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to, być może, tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
        <span start="4379" end="4453">
Artaud jest wciąż moim mistrzem. Jego śladem ruszyłem do Bali i Meksyku. </span>
        <span start="5293" end="5441">Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. Przeżyłem autentyczne wzruszenie estetyczne. Pojąłem naturę teatru. </span>
        <span start="6288" end="6427">
Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. To ludzie z pewną odpornością. Dochodzenia do premiery zawsze jest procesem bolesnym. </span>
        <span start="7781" end="7927">Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. To jest koszt, który musimy ponieść, żeby osiągnąć prawdę na scenie. </span>
        <span start="7962" end="8001">To teatr bardzo osobisty. Bez kłamstw.
</span>
        <span start="8163" end="8325">Bogdan Słoński, dyrektor naczelny Rozmaitości zaproponował mi kierownictwo artystyczne tej sceny. Sprawił mi wielką przyjemność i satysfakcję, ale podziękowałem. </span>
        <span start="8601" end="8972">Po kolejnym spotkaniu doszliśmy do wniosku, że zależy nam, by między szefem teatru a reżyserami toczył się dialog. Pierwszym uzgodnieniem, do jakiego doszliśmy, było to, że w teatrze musi zacząć działać rynek. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Myślenie, że im ktoś jest starszy, tym genialniejszy, uważam za niesprawiedliwe. </span>
        <span start="9258" end="9426"> Druga zmiana polega na tym, że nie będziemy kolekcjonować aktorów. Ktoś może się obrazić, ale nasze zespoły teatralne działają obecnie na zasadzie klubów piłkarskich. </span>
        <span start="9589" end="9664">Gwiazdy odgrywają w niej najważniejszą rolę, bo na gwiazdy przyjdą ludzie. </span>
        <span start="9938" end="10064">zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów, lecz także grające na naszej scenie. </span>
        <span start="10301" end="10351">Będę zapraszał tylko tych reżyserów, którym ufam. </span>
        <span start="10527" end="10535">Młodych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników. 
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to tworzy się pojęcie młodej fali.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="765">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. To taki cudowny tygiel. Chodzi tylko o to, by znaleźć dobrego kucharza, który by dobrze wyważył składniki, dobrze przyrządził potrawę. Jak kucharz mogę zamówić dwa pęczki rzodkiewki, kapustę pekińską, wiele innych smakowitych składników.</span>
        <span start="771" end="772"> </span>
        <span start="2672" end="2766">
Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2912" end="3058">Jeżeli mówić o młodej fali, jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodych twórców łączy podejście do teatru, bardzo szczere. </span>
        <span start="3277" end="3354">Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Przez to</span>
        <span start="3365" end="3397"> tworzy się pojęcie młodej fali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką.  Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru To fakt medialny. jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Jednym z młodofalowych spektakli jest "Bzik tropikalny" według Witkacego . W klasycznej już formie wyraził emocje młodego pokolenia. W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" pokazał narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. spektakl podąża tropem teatru Artauda. Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. Zobaczyłem, jak daleko może pójść twórczy wysiłek. Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty. Jestem też pod silnym wpływem opery pekińskiej. poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. Starzy twórcy Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. Najnowszą premierą będą "Śluby panieńskie".</body>
      <spans>
        <span start="9" end="74">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: </span>
        <span start="439" end="528">Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="1170" end="1228">W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. </span>
        <span start="1615" end="1670">Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. </span>
        <span start="1687" end="1787">interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. </span>
        <span start="2086" end="2160"> Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. </span>
        <span start="2327" end="2371">Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.</span>
        <span start="2673" end="2718">Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru </span>
        <span start="2796" end="2799">To </span>
        <span start="2804" end="2818">fakt medialny.</span>
        <span start="2939" end="2999"> jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. </span>
        <span start="3399" end="3437">Jednym z młodofalowych spektakli jest </span>
        <span start="3444" end="3478">"Bzik tropikalny" według Witkacego</span>
        <span start="3480" end="3481"> </span>
        <span start="3500" end="3525">. W klasycznej już formie</span>
        <span start="3547" end="3556"> wyraził </span>
        <span start="3560" end="3584">emocje młodego pokolenia</span>
        <span start="3626" end="3628">. </span>
        <span start="4008" end="4082">W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" </span>
        <span start="4105" end="4113">pokazał </span>
        <span start="4127" end="4168">narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. </span>
        <span start="4191" end="4199">spektakl</span>
        <span start="4206" end="4235"> podąża tropem teatru Artauda</span>
        <span start="4727" end="4729">. </span>
        <span start="5293" end="5373">Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. </span>
        <span start="5639" end="5793">Zobaczyłem, jak daleko może pójść twórczy wysiłek. Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty. Jestem też pod silnym wpływem opery pekińskiej. </span>
        <span start="6026" end="6111">poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.</span>
        <span start="6289" end="6341">Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. </span>
        <span start="7238" end="7252">Starzy twórcy </span>
        <span start="7350" end="7412">Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. </span>
        <span start="8811" end="8891">Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. </span>
        <span start="12134" end="12144">Najnowszą </span>
        <span start="12151" end="12184">premierą będą "Śluby panieńskie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: księdzem nie zostałem... Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. Studia teologiczne przerwałem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. Pytania i tematy rodzą się w trakcie mojej pracy w teatrze. Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. Przede wszystkim interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką.  Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. można zrobić wszystko, jeśli tylko znajdę odpowiedni zespół. Normą jestem ja sam. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. To taki fakt medialny. jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. Jednym z młodofalowych spektakli jest "Bzik tropikalny" według Witkacego w Teatrze Rozmaitości. W klasycznej już formie, treści i kostiumach, wyraził emocje młodego pokolenia, jego rytm, puls, pęd, szaleństwo i trans. Spektakl nie był w moim zamiarze manifestem młodego teatru. W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" w Teatrze Dramatycznym pokazał narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. spektakl podąża tropem teatru Artauda Nie interesuje mnie działalność edukacyjna. Ale zależało mi, żeby widz zwymiotował rzeczywistością. Spektakl jest skierowany raczej do młodej publiczności. Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. Zobaczyłem, jak daleko może pójść twórczy wysiłek. Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty. Jestem też pod silnym wpływem opery pekińskiej. poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. Starzy twórcy Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. Widz tym bardziej ceni aktora, im bardziej został przez niego oszukany. Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. nasze zespoły teatralne działają obecnie na zasadzie klubów piłkarskich. zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów. Pseudonim ma w sobie bardzo dużo z teatru. Mogę nim sprowokować aktorów, się wykreować.Najnowszą premierą będą "Śluby panieńskie". Fredro był genialnym dramaturgiem.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="74">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: </span>
        <span start="414" end="528">księdzem nie zostałem... Teatr jest dla mnie miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="1024" end="1228">Film nie jest tak plastyczną dziedziną sztuki. Nie jest sztuką przestrzeni. Nie przynależy do świata widowisk w tradycyjnym tego słowa znaczeniu. W czasie spektaklu teatralnego mam żywy kontakt z widzem. </span>
        <span start="1460" end="1599">Studia teologiczne przerwałem. Filozofia to solidna podstawa wiedzy o świecie. Pytania i tematy rodzą się w trakcie mojej pracy w teatrze. </span>
        <span start="1615" end="1787">Często uciekam w myślach do filozofów i ich rozwiązań. Przede wszystkim interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy. To, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. </span>
        <span start="2086" end="2160"> Pytanie "dlaczego", które dało początek filozofii, zrodziło także teatr. </span>
        <span start="2245" end="2371">można zrobić wszystko, jeśli tylko znajdę odpowiedni zespół. Normą jestem ja sam. Nasze możliwość w teatrze są nieograniczone.</span>
        <span start="2673" end="2766">Tak zwane pokolenie młodego polskiego teatru istnieje dla mnie tylko w czasie lektury gazet. </span>
        <span start="2796" end="2818">To taki fakt medialny.</span>
        <span start="2939" end="2999"> jest taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. </span>
        <span start="3277" end="3346">Młodzi inaczej traktują teatr. To tuba propagandowa ich wrażliwości. </span>
        <span start="3399" end="3437">Jednym z młodofalowych spektakli jest </span>
        <span start="3444" end="3556">"Bzik tropikalny" według Witkacego w Teatrze Rozmaitości. W klasycznej już formie, treści i kostiumach, wyraził </span>
        <span start="3560" end="3628">emocje młodego pokolenia, jego rytm, puls, pęd, szaleństwo i trans. </span>
        <span start="3870" end="3930">Spektakl nie był w moim zamiarze manifestem młodego teatru. </span>
        <span start="4008" end="4113">W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" w Teatrze Dramatycznym pokazał </span>
        <span start="4127" end="4168">narkotyki, dewiacje seksualne, zbrodnie. </span>
        <span start="4191" end="4199">spektakl</span>
        <span start="4206" end="4235"> podąża tropem teatru Artauda</span>
        <span start="4532" end="4631"> Nie interesuje mnie działalność edukacyjna. Ale zależało mi, żeby widz zwymiotował rzeczywistością</span>
        <span start="4655" end="4657">. </span>
        <span start="4673" end="4729">Spektakl jest skierowany raczej do młodej publiczności. </span>
        <span start="5293" end="5373">Cenię sobie przede wszystkim uczestnictwo w tańcu legon opisanym przez Artauda. </span>
        <span start="5639" end="5793">Zobaczyłem, jak daleko może pójść twórczy wysiłek. Używając słów Artauda, jak teatr może stać się święty. Jestem też pod silnym wpływem opery pekińskiej. </span>
        <span start="6026" end="6111">poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.</span>
        <span start="6289" end="6341">Dobieram aktorów świadomych gry, którą podejmujemy. </span>
        <span start="6905" end="7011">W minionym okresie teatr walczył o swobody duchowe, polityczne i ekonomiczne. Te cele zostały wywalczone. </span>
        <span start="7238" end="7252">Starzy twórcy </span>
        <span start="7350" end="7412">Przestali politykować, ale nie zmienili środków estetycznych. </span>
        <span start="7636" end="7708">Widz tym bardziej ceni aktora, im bardziej został przez niego oszukany. </span>
        <span start="7781" end="7858">Młody teatr nie może powstać bez osobistego zaangażowania reżysera i aktora. </span>
        <span start="8811" end="8891">Aktorzy nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne. </span>
        <span start="9353" end="9426">nasze zespoły teatralne działają obecnie na zasadzie klubów piłkarskich. </span>
        <span start="9938" end="10025">zespół Rozmaitości będą tworzyć nie tylko osoby znajdujące się na liście naszych etatów</span>
        <span start="10062" end="10064">. </span>
        <span start="10955" end="11028">Pseudonim ma w sobie bardzo dużo z teatru. Mogę nim sprowokować aktorów, </span>
        <span start="11032" end="11036">się </span>
        <span start="11047" end="11056">wykreować</span>
        <span start="11099" end="11100">.</span>
        <span start="12134" end="12144">Najnowszą </span>
        <span start="12151" end="12185">premierą będą "Śluby panieńskie". </span>
        <span start="12642" end="12676">Fredro był genialnym dramaturgiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: Teatr jest miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką.  pokolenie młodego polskiego teatru To taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. Jednym z młodofalowych spektakli jest "Bzik tropikalny" według Witkacego. W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" pokazał narkotyki, dewiacje, zbrodnie.podąża tropem teatru Artauda. Jestem pod silnym wpływem opery pekińskiej. poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.Dobieram aktorów świadomych gry. nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="74">Grzegorz Jarzyna, reżyser, dyrektor naczelny Teatru Rozmaitości: </span>
        <span start="439" end="450">Teatr jest </span>
        <span start="459" end="528">miejscem, w którym spotykają się wszystkie dziedziny myśli ludzkiej. </span>
        <span start="1687" end="1739">interesują mnie struktury pojmowania świata, systemy</span>
        <span start="1743" end="1787">, jak filozofowie łączyli estetykę z etyką. </span>
        <span start="2682" end="2718"> pokolenie młodego polskiego teatru </span>
        <span start="2796" end="2799">To </span>
        <span start="2945" end="2999">taka fala, ale nie na zasadzie wspólnoty estetycznej. </span>
        <span start="3399" end="3437">Jednym z młodofalowych spektakli jest </span>
        <span start="3444" end="3478">"Bzik tropikalny" według Witkacego</span>
        <span start="3500" end="3502">. </span>
        <span start="4008" end="4082">W "Niezidentyfikowanych szczątkach ludzkich i prawdziwej naturze miłości" </span>
        <span start="4105" end="4113">pokazał </span>
        <span start="4127" end="4146">narkotyki, dewiacje</span>
        <span start="4156" end="4167">, zbrodnie.</span>
        <span start="4207" end="4235">podąża tropem teatru Artauda</span>
        <span start="4727" end="4729">. </span>
        <span start="5745" end="5752">Jestem </span>
        <span start="5756" end="5793">pod silnym wpływem opery pekińskiej. </span>
        <span start="6026" end="6111">poszerzanie horyzontów wyobraźni w teatrze uważam za największą zasługę Grotowskiego.</span>
        <span start="6289" end="6320">Dobieram aktorów świadomych gry</span>
        <span start="6339" end="6341">. </span>
        <span start="8819" end="8890">nie mogą dostawać pieniędzy za wysługę lat, lecz za efekty artystyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
