<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910090049">
  <date>1999-10-09</date>
  <title>Lojack wprowadzany tylnymi drzwiami</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anna Marszałek, z.z.</authors>
  <body>POLICJA

Nieporozumienia wokół systemu poszukiwania skradzionych samochodów 

Lojack wprowadzany tylnymi drzwiami

Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). 

Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". 

Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. W sposób nie do końca uczciwy zachowuje się też Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja, które nie ogłaszają przetargu ani konkursu ofert dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na tak szerokie testowanie systemu (umowy czasowe z Lojackiem podpisało 13 komendantów wojewódzkich i komendant stołeczny). Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. 

Montowanie urządzeń nadających sygnały z samochodu, niezależnie od tego, gdzie on jest, pozwoliłoby na szybkie odnalezienie skradzionego auta. Dlaczego, mimo że plaga kradzieży samochodów w Polsce rośnie, dotychczas nie wprowadzono systemów lokalizacyjnych i policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. 

Nie wiadomo także, dlaczego po kilku latach negatywnych opinii w policji o systemie Lojack nagle zdecydowano się wybrać tę firmę. Rzecznik firmy gwałtownie zaprzecza, jakoby Lojack uprawiał jakiś nieformalny lobbing. 

Pierwsze pytania w tej sprawie "Rzeczpospolita" zadała kilka miesięcy temu MSWiA, Komendzie Głównej Policji oraz firmie Lojack. Ministerstwo nie odpowiedziało, ponieważ - jak oświadczył Paweł Ciach, rzecznik prasowy ówczesnego szefa resortu Janusza Tomaszewskiego - "odpowiedź przekazała już KGP". Z tego powodu bez odpowiedzi pozostały m.in. pytania o zaangażowanie się w poparcie dla tej firmy doradcy jednego z wiceministrów spraw wewnętrznych i administracji oraz samego wiceministra. Z informacji "Rz" wynikało, że firma dążyła do zawarcia umowy z Komendą Główną Policji, jednak mimo sugestii z MSWiA kierownictwo policji nie zdecydowało się jej podpisać. Po decentralizacji policji w styczniu tego roku zdecydowano, że umowy z Lojackiem mogą zawierać sami komendanci wojewódzcy, jednak - jak informował nas w czerwcu rzecznik prasowy KGP - "urządzenia miały być wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane".

Lojack: to nie test

Firma Lojack zapytana o czas, na jaki zawarto umowy z policją, odpowiedziała: "przez jeden rok od czasu podpisania umowy trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie w tym okresie w praktyce przydatność tego systemu dla zwiększenia efektywności odzyskiwania kradzionych pojazdów i zatrzymywania sprawców kradzieży pojazdów, to umowa zostanie przekształcona w długoterminową. W większości podpisanych umów długoterminowa umowa o współpracy zostanie zawarta na okres 10 lat, niezwłocznie po pozytywnej ocenie programu wdrożeniowego. Umowa długoterminowa ulegać będzie automatycznemu przedłużaniu na okres kolejnych 5 lat". 

- Czy firma informuje swoich klientów, że są to wyłącznie umowy dotyczące czasowego pilotażowego testowania urządzeń - zapytaliśmy Lojacka. Odpowiedź brzmiała: "Nasi klienci są poinformowani o zasadach działania systemu, jego zasięgu i opisanych powyżej, a popartych umowami z poszczególnymi KWP zasadach współpracy z policją".

"Rz" telefonicznie zapytała Henryka Gawucia, rzecznika prasowego Lojacka - skąd mają pewność, że policja podpisze z nimi umowy długoterminowe i - po raz kolejny - czy firma informuje swoich klientów, że policja wyłącznie testuje urządzenia Lojacka. 

- Wiążące są odpowiedzi na piśmie - powiedział Henryk Gawuć i dodał: "W umowach, które podpisaliśmy z komendantami wojewódzkimi nie ma mowy o teście, ale o programie wdrożeniowym".

Komendant główny  sprawdza umowy 

Paweł Biedziak powiedział wczoraj "Rz", że komendant główny zarządził sprawdzenie "poprawności umów" komendantów wojewódzkich z Lojackiem. - Wszystkie umowy zostały faktycznie zawarte na nie dłużej niż rok. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu i dlatego zawierane przez KWP umowy muszą dotyczyć czasowego pilotażowego sprawdzenia testowanych urządzeń. W razie stwierdzenia uchybień prawnych, umowy - z polecenia komendanta głównego - muszą zostać poprawione. 

Lojack:  nie trzeba przetargu

Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. W przedstawionej nam przez firmę opinii z Urzędu Zamówień Publicznych napisano, że "nie zachodzi przesłanka wydatkowania środków publicznych, wobec czego zawarcie umowy przez jednostki organizacyjne policji z firmą Lojack nie musi być poprzedzone postępowaniem o udzielenie zamówienia publicznego i nie podlega ustawie o zamówieniach publicznych". 

Policja: będzie przetarg

Firma, która ma możliwość montowania urządzeń odbiorczych w policyjnych radiowozach uzyskuje przewagę nad innymi. Komenda Główna Policji pytana przez "Rz" o takie "preferowanie jednej firmy", odpowiedziała: - KGP jest w kontakcie z innymi podmiotami, działającymi w branży budowy systemów radiowego lub satelitarnego pozycjonowania pojazdów. Uczestniczymy w prezentacjach, nie wykluczając możliwości czasowego testowania proponowanych rozwiązań. 

- Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja w ogóle zdecyduje się  na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu - dodał Paweł Biedziak, rzecznik KGP. 

Co ze Strażą Graniczną

Firma w swoich materiałach reklamowych pisze także: "Aktualnie wyposażamy jednostki Straży Granicznej w komputery śledzące Lojack". Marek Bieńkowski, komendant główny Straży Granicznej, powiedział jednak "Rz", że były jedynie wstępne rozmowy, po których nie podpisano żadnego dokumentu. - SG mogłaby być tym zainteresowana jedynie po pozytywnych ocenach innych instytucji, w tym policji. A także po przeprowadzeniu testów w Straży, czego na razie nie robimy - mówi szef SG, oceniając zachowanie Lojacka jako "nadużycie".

Co to jest Lojack

"Rz" pisała szczegółowo o firmie Lojack w kwietniu br. w dodatku "Nauka i technika". Informowaliśmy wówczas, że spółka Lojack Polska dostała licencję na system od amerykańskiej Lojack Corp. (spółka giełdowa; NASDAQ). W Stanach Zjednoczonych system Lojack zaczęto wprowadzać już przed 10 laty. Od 1993 r., na podstawie licencji, system trafił do 22 krajów.  

Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze montowane w pojazdach objętych nadzorem; urządzenia odbiorcze w samochodach policyjnych lub firm ochrony mienia, lokalizujące pojazd emitujący sygnał identyfikacyjny. Urządzenie montowane jest w zabezpieczanym aucie tak, że nawet właściciel samochodu nie zna miejsca jego instalacji. Pojazd otrzymuje indywidualny kod identyfikacyjny. Po zgłoszeniu kradzieży urządzenie zostaje uruchomione (aktywowane) przez sieć nadajników i emituje sygnał. Odbierają go urządzenia zainstalowane w pojazdach policji lub firm ochrony mienia i lokalizują poszukiwany samochód. 

Przedstawiciele spółki uważają, że mają duże szanse na przedłużenie umów z policją, ponieważ są jedyną firmą lokalizującą auta w systemie komputerowo-radiowym (wykorzystującym w swym działaniu bezprzewodową sieć komputerową).

Nie tylko Lojack

Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów (przy wykorzystaniu sieci satelitów GPS). Te dwie grupy systemów różnią się pod względem stosowanej technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu i dzięki temu odnalezienie go po kradzieży. 

Mniej o nich wiadomo, gdyż właściwie poza firmą Lojack żadna nie zdecydowała się na tak intensywną promocję.

Oferowane systemy wykorzystują do lokalizacji pojazdów techniki satelitarne (GPS) lub techniki radiowe. Do komunikowania się z pojazdami wykorzystuje się łączność radiową (np. w paśmie UKF) lub sieci telefonii komórkowej GSM. Konkurujące ze sobą firmy podkreślają, co oczywiste, walory jedynie swoich systemów. Gdy na przykład  używają systemów satelitarnych, twierdzą, że radiowe można zagłuszyć i odwrotnie,  np. przed satelitarnym systemem auto można ukryć. 

Przed dwoma laty swe systemy próbowały wprowadzić warszawskie spółki PW Milawa oraz Zasada-Noram, miały za sobą okres testów, ale potem mniej było o nich słychać. Funkcjonują też później wprowadzone systemy warszawskiej firmy Boguard oraz system Mobitel (też ma centralę w stolicy). Są to systemy oferowane zarówno użytkownikom prywatnym,  jak i instytucjonalnym.  Natomiast dla firm mających większy tabor pojazdów oferuje system satelitarny Satlok firma Elektronika 2000 z Gdyni. Z pewnością są jeszcze inne, ale nie afiszują się ze swoją działalnością.

Anna Marszałek, Z.Z.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy jest to "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja nie ogłaszają przetargu dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, jednocześnie pozwalają na szerokie testowanie systemu.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="460">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). </span>
        <span start="462" end="551">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo</span>
        <span start="563" end="608"> testowane". Według rzecznika prasowego firmy</span>
        <span start="613" end="622"> jest to </span>
        <span start="632" end="655">"program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="809">Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na </span>
        <span start="838" end="970">zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="1018" end="1078">Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja</span>
        <span start="1085" end="1110"> nie ogłaszają przetargu </span>
        <span start="1129" end="1198">dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut,</span>
        <span start="1200" end="1227"> jednocześnie pozwalają na </span>
        <span start="1231" end="1258">szerokie testowanie systemu</span>
        <span start="1346" end="1347">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja nie ogłaszają przetargu dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na szerokie testowanie systemu. 
przez rok od czasu podpisania umowy trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie w tym okresie w praktyce przydatność systemu dla zwiększenia efektywności odzyskiwania kradzionych pojazdów i zatrzymywania sprawców kradzieży pojazdów, to umowa zostanie przekształcona w długoterminową. 
Wszystkie umowy zostały faktycznie zawarte na nie dłużej niż rok. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu i dlatego zawierane przez KWP umowy muszą dotyczyć czasowego pilotażowego sprawdzenia testowanych urządzeń. Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze montowane w pojazdach objętych nadzorem; urządzenia odbiorcze w samochodach policyjnych lub firm ochrony mienia.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="460">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). </span>
        <span start="462" end="655">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="970">Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="1018" end="1078">Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja</span>
        <span start="1085" end="1110"> nie ogłaszają przetargu </span>
        <span start="1129" end="1227">dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na </span>
        <span start="1231" end="1258">szerokie testowanie systemu</span>
        <span start="1346" end="1348">. </span>
        <span start="1426" end="1427">
</span>
        <span start="2971" end="2977">przez </span>
        <span start="2983" end="3104">rok od czasu podpisania umowy trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie w tym okresie w praktyce przydatność</span>
        <span start="3109" end="3277"> systemu dla zwiększenia efektywności odzyskiwania kradzionych pojazdów i zatrzymywania sprawców kradzieży pojazdów, to umowa zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="3523" end="3524">
</span>
        <span start="4463" end="4693">Wszystkie umowy zostały faktycznie zawarte na nie dłużej niż rok. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu i dlatego zawierane przez KWP umowy muszą dotyczyć czasowego pilotażowego sprawdzenia testowanych urządzeń. </span>
        <span start="4833" end="4975">Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. </span>
        <span start="6932" end="7177">Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze montowane w pojazdach objętych nadzorem; urządzenia odbiorcze w samochodach policyjnych lub firm ochrony mienia</span>
        <span start="7231" end="7232">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy jest to "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="393">trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="551">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo</span>
        <span start="563" end="608"> testowane". Według rzecznika prasowego firmy</span>
        <span start="613" end="622"> jest to </span>
        <span start="632" end="655">"program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="689">Z powodu sprzecznych wypowiedzi </span>
        <span start="744" end="782">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci</span>
        <span start="968" end="969">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja w ogóle zdecyduje się na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="460">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). </span>
        <span start="462" end="655">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="744" end="970">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="5801" end="5892">Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja w ogóle zdecyduje się </span>
        <span start="5893" end="5967">na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Montowanie urządzeń nadających sygnały z samochodu, niezależnie od tego, gdzie on jest, pozwoliłoby na szybkie odnalezienie skradzionego auta. Dlaczego, mimo że plaga kradzieży samochodów w Polsce rośnie, dotychczas nie wprowadzono systemów lokalizacyjnych i policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. Nie wiadomo także, dlaczego po kilku latach negatywnych opinii w policji o systemie Lojack nagle zdecydowano się wybrać tę firmę. Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. Firma, która ma możliwość montowania urządzeń odbiorczych w policyjnych radiowozach uzyskuje przewagę nad innymi. KGP jest w kontakcie z innymi podmiotami, działającymi w branży budowy systemów radiowego lub satelitarnego pozycjonowania pojazdów. Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja w ogóle zdecyduje się na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu. Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów (przy wykorzystaniu sieci satelitów GPS).</body>
      <spans>
        <span start="115" end="460">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut (nadajniki montowane są w pojazdach, a odbiorniki w radiowozach). </span>
        <span start="462" end="655">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="744" end="970">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="1428" end="1739">Montowanie urządzeń nadających sygnały z samochodu, niezależnie od tego, gdzie on jest, pozwoliłoby na szybkie odnalezienie skradzionego auta. Dlaczego, mimo że plaga kradzieży samochodów w Polsce rośnie, dotychczas nie wprowadzono systemów lokalizacyjnych i policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. </span>
        <span start="1741" end="1871">Nie wiadomo także, dlaczego po kilku latach negatywnych opinii w policji o systemie Lojack nagle zdecydowano się wybrać tę firmę. </span>
        <span start="4833" end="4975">Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. </span>
        <span start="5351" end="5465">Firma, która ma możliwość montowania urządzeń odbiorczych w policyjnych radiowozach uzyskuje przewagę nad innymi. </span>
        <span start="5560" end="5693">KGP jest w kontakcie z innymi podmiotami, działającymi w branży budowy systemów radiowego lub satelitarnego pozycjonowania pojazdów. </span>
        <span start="5801" end="5892">Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja w ogóle zdecyduje się </span>
        <span start="5893" end="5967">na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="7873" end="8060">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów (przy wykorzystaniu sieci satelitów GPS).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>trwa kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="138">trwa </span>
        <span start="151" end="393">kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="655">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="744" end="782">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci</span>
        <span start="968" end="969">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. W sposób nie do końca uczciwy zachowuje się też MSWiA oraz policja, które nie ogłaszają przetargu ani konkursu ofert dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut.  Dlaczego,dotychczas policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów. grupy systemów różnią się pod względem technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="160">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania </span>
        <span start="170" end="260">firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. </span>
        <span start="657" end="809">Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na </span>
        <span start="838" end="1019">zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. W sposób nie do końca uczciwy zachowuje się też M</span>
        <span start="1031" end="1032">S</span>
        <span start="1037" end="1038">W</span>
        <span start="1050" end="1051">i</span>
        <span start="1052" end="1053">A</span>
        <span start="1065" end="1197"> oraz policja, które nie ogłaszają przetargu ani konkursu ofert dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut</span>
        <span start="1346" end="1348">. </span>
        <span start="1570" end="1580"> Dlaczego,</span>
        <span start="1633" end="1644">dotychczas </span>
        <span start="1687" end="1739">policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. </span>
        <span start="7873" end="8018">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8061">. </span>
        <span start="8069" end="8108">grupy systemów różnią się pod względem </span>
        <span start="8119" end="8229">technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu</span>
        <span start="8272" end="8273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut . Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. W sposób nie do końca uczciwy zachowuje się też MSWiA oraz policja, które nie ogłaszają przetargu ani konkursu ofert dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut. Montowanie urządzeń nadających sygnały z samochodu, niezależnie od tego, gdzie on jest, pozwoliłoby na szybkie odnalezienie skradzionego auta. Dlaczego, mimo że plaga kradzieży samochodów w Polsce rośnie, dotychczas nie wprowadzono systemów lokalizacyjnych i policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. 
Pierwsze pytania w tej sprawie "Rzeczpospolita" zadała kilka miesięcy temu MSWiA, Komendzie Głównej Policji oraz firmie Lojack. 
Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów. Te dwie grupy systemów różnią się pod względem stosowanej technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu i dzięki temu odnalezienie go po kradzieży. 
Mniej o nich wiadomo, gdyż właściwie poza firmą Lojack żadna nie zdecydowała się na tak intensywną promocję.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="288">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy </span>
        <span start="317" end="394">na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut </span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="655">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="1019">Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy i zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. W sposób nie do końca uczciwy zachowuje się też M</span>
        <span start="1031" end="1032">S</span>
        <span start="1037" end="1038">W</span>
        <span start="1050" end="1051">i</span>
        <span start="1052" end="1053">A</span>
        <span start="1065" end="1197"> oraz policja, które nie ogłaszają przetargu ani konkursu ofert dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut</span>
        <span start="1346" end="1348">. </span>
        <span start="1428" end="1739">Montowanie urządzeń nadających sygnały z samochodu, niezależnie od tego, gdzie on jest, pozwoliłoby na szybkie odnalezienie skradzionego auta. Dlaczego, mimo że plaga kradzieży samochodów w Polsce rośnie, dotychczas nie wprowadzono systemów lokalizacyjnych i policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. </span>
        <span start="1959" end="2088">
Pierwsze pytania w tej sprawie "Rzeczpospolita" zadała kilka miesięcy temu MSWiA, Komendzie Głównej Policji oraz firmie Lojack. </span>
        <span start="7872" end="8018">
Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8275">. Te dwie grupy systemów różnią się pod względem stosowanej technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu i dzięki temu odnalezienie go po kradzieży. 
</span>
        <span start="8276" end="8384">Mniej o nich wiadomo, gdyż właściwie poza firmą Lojack żadna nie zdecydowała się na tak intensywną promocję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów.  Dlaczego,dotychczas policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów. grupy systemów różnią się pod względem technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="160">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania </span>
        <span start="170" end="260">firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. </span>
        <span start="1570" end="1580"> Dlaczego,</span>
        <span start="1633" end="1644">dotychczas </span>
        <span start="1687" end="1739">policja nie podpisała stosownych umów, nie wiadomo. </span>
        <span start="7873" end="8018">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8061">. </span>
        <span start="8069" end="8108">grupy systemów różnią się pod względem </span>
        <span start="8119" end="8229">technologii oraz zakresem oferowanych funkcji, ale wszystkie mają na celu szybkie określanie pozycji samochodu</span>
        <span start="8272" end="8273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "pilotażowo testowane". Według firmy jest to "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Firma Lojack zapytana o czas, na jaki zawarto umowy z policją, odpowiedziała: przez jeden rok trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie przydatność systemu, umowa zostanie przekształcona w długoterminową. komendant główny zarządził sprawdzenie "poprawności umów" z Lojackiem. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu. Według KGP, jeśli policja zdecyduje się na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="393">trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="534">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "</span>
        <span start="553" end="583">pilotażowo testowane". Według </span>
        <span start="603" end="608">firmy</span>
        <span start="613" end="622"> jest to </span>
        <span start="632" end="655">"program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="689">Z powodu sprzecznych wypowiedzi </span>
        <span start="744" end="790">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy</span>
        <span start="882" end="970"> nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="2892" end="2970">Firma Lojack zapytana o czas, na jaki zawarto umowy z policją, odpowiedziała: </span>
        <span start="2971" end="2987">przez jeden rok </span>
        <span start="3013" end="3068">trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie </span>
        <span start="3093" end="3105">przydatność </span>
        <span start="3110" end="3117">systemu</span>
        <span start="3224" end="3226">, </span>
        <span start="3229" end="3275">umowa zostanie przekształcona w długoterminową</span>
        <span start="3521" end="3523">. </span>
        <span start="4365" end="4422">komendant główny zarządził sprawdzenie "poprawności umów"</span>
        <span start="4447" end="4461"> z Lojackiem. </span>
        <span start="4529" end="4584">Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu</span>
        <span start="4691" end="4693">. </span>
        <span start="5801" end="5808">Według </span>
        <span start="5824" end="5829">KGP, </span>
        <span start="5856" end="5870">jeśli policja </span>
        <span start="5878" end="5892">zdecyduje się </span>
        <span start="5893" end="5967">na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "pilotażowo testowane". Według firmy jest to "program wdrożeniowy". Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. 

Firma Lojack zapytana o czas, na jaki zawarto umowy z policją, odpowiedziała: przez jeden rok trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie przydatność tego systemu, to umowa zostanie przekształcona w długoterminową. komendant główny zarządził sprawdzenie "poprawności umów" komendantów wojewódzkich z Lojackiem. Wszystkie umowy zostały zawarte na nie dłużej niż rok. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu. 

Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. Według KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja zdecyduje się  na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu. 

Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze; urządzenia odbiorcze. Urządzenie montowane jest w aucie. Pojazd otrzymuje indywidualny kod identyfikacyjny. Po zgłoszeniu kradzieży urządzenie zostaje uruchomione i emituje sygnał. Odbierają go urządzenia zainstalowane w pojazdach policji lub firm ochrony mienia i lokalizują poszukiwany samochód. Przedstawiciele spółki uważają, że mają duże szanse na przedłużenie umów z policją, ponieważ są jedyną firmą lokalizującą auta w systemie komputerowo-radiowym.Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="393">trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="534">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "</span>
        <span start="553" end="583">pilotażowo testowane". Według </span>
        <span start="603" end="608">firmy</span>
        <span start="613" end="622"> jest to </span>
        <span start="632" end="655">"program wdrożeniowy". </span>
        <span start="657" end="835">Z powodu sprzecznych wypowiedzi przedstawicieli Komendy Głównej Policji i firmy Lojack w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy, decydując się na skorzystanie z usług firmy</span>
        <span start="881" end="970">, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="2890" end="2970">

Firma Lojack zapytana o czas, na jaki zawarto umowy z policją, odpowiedziała: </span>
        <span start="2971" end="2987">przez jeden rok </span>
        <span start="3013" end="3068">trwa program wdrożeniowy. Jeżeli potwierdzona zostanie </span>
        <span start="3093" end="3117">przydatność tego systemu</span>
        <span start="3224" end="3275">, to umowa zostanie przekształcona w długoterminową</span>
        <span start="3521" end="3523">. </span>
        <span start="4365" end="4461">komendant główny zarządził sprawdzenie "poprawności umów" komendantów wojewódzkich z Lojackiem. </span>
        <span start="4463" end="4487">Wszystkie umowy zostały </span>
        <span start="4498" end="4584">zawarte na nie dłużej niż rok. Komenda wyraziła zgodę wyłącznie na testowanie produktu</span>
        <span start="4691" end="4693">. </span>
        <span start="4831" end="4975">

Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. </span>
        <span start="5801" end="5808">Według </span>
        <span start="5824" end="5870">KGP, po zakończeniu testowania, jeśli policja </span>
        <span start="5878" end="5967">zdecyduje się  na trwałe zainstalowanie systemu, Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="6571" end="6573">

</span>
        <span start="6932" end="7065">Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze</span>
        <span start="7105" end="7127">; urządzenia odbiorcze</span>
        <span start="7231" end="7261">. Urządzenie montowane jest w </span>
        <span start="7276" end="7281">aucie</span>
        <span start="7348" end="7455">. Pojazd otrzymuje indywidualny kod identyfikacyjny. Po zgłoszeniu kradzieży urządzenie zostaje uruchomione</span>
        <span start="7490" end="7626"> i emituje sygnał. Odbierają go urządzenia zainstalowane w pojazdach policji lub firm ochrony mienia i lokalizują poszukiwany samochód. </span>
        <span start="7628" end="7786">Przedstawiciele spółki uważają, że mają duże szanse na przedłużenie umów z policją, ponieważ są jedyną firmą lokalizującą auta w systemie komputerowo-radiowym</span>
        <span start="7852" end="7853">.</span>
        <span start="7873" end="8018">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8060">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>trwa kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez policję "pilotażowo testowane". Według firmy jest to "program wdrożeniowy". w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="138">trwa </span>
        <span start="151" end="393">kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="518">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez </span>
        <span start="525" end="534">policję "</span>
        <span start="553" end="583">pilotażowo testowane". Według </span>
        <span start="603" end="608">firmy</span>
        <span start="613" end="622"> jest to </span>
        <span start="632" end="655">"program wdrożeniowy". </span>
        <span start="744" end="790">w błąd mogą zostać wprowadzeni klienci, którzy</span>
        <span start="882" end="969"> nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja nie ogłaszają przetargu dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na szerokie testowanie systemu. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania Lojack będzie musiał stanąć do przetargu. Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="260">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. </span>
        <span start="462" end="534">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "</span>
        <span start="553" end="655">pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". </span>
        <span start="1018" end="1078">Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja</span>
        <span start="1085" end="1110"> nie ogłaszają przetargu </span>
        <span start="1129" end="1227">dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na </span>
        <span start="1231" end="1258">szerokie testowanie systemu</span>
        <span start="1346" end="1426">. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. </span>
        <span start="4833" end="4975">Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. </span>
        <span start="5801" end="5854">Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania</span>
        <span start="5926" end="5967"> Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="7873" end="8018">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8060">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut. Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". 

klienci, którzy, decydując się na zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja nie ogłaszają przetargu dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na szerokie testowanie systemu. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. 

Nie wiadomo, dlaczego po kilku latach negatywnych opinii w policji o systemie Lojack nagle zdecydowano się wybrać tę firmę. Rzecznik firmy zaprzecza, jakoby Lojack uprawiał jakiś nieformalny lobbing. 
Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. Firma, która ma możliwość montowania urządzeń odbiorczych w policyjnych radiowozach uzyskuje przewagę nad innymi. Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania Lojack będzie musiał stanąć do przetargu. 

Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze montowane w pojazdach objętych nadzorem; urządzenia odbiorcze w samochodach policyjnych lub firm ochrony mienia, lokalizujące pojazd emitujący sygnał identyfikacyjny. Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów (przy wykorzystaniu sieci satelitów GPS).</body>
      <spans>
        <span start="115" end="393">Od kilku miesięcy trwa ogólnopolska kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Firma powołuje się na umowy z komendantami wojewódzkimi, na mocy których policja zobowiązana jest reagować na sygnały o kradzieży aut</span>
        <span start="458" end="460">. </span>
        <span start="462" end="657">Według Komendy Głównej urządzenia firmy Lojack są przez polską policję "wyłącznie czasowo, pilotażowo testowane". Według rzecznika prasowego firmy, nie jest to test, ale "program wdrożeniowy". 

</span>
        <span start="775" end="809">klienci, którzy, decydując się na </span>
        <span start="838" end="970">zamontowanie nadajników w swoim samochodzie, nie mają pewności, czy umowa firmy z policją zostanie przekształcona w długoterminową. </span>
        <span start="1018" end="1078">Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja</span>
        <span start="1085" end="1110"> nie ogłaszają przetargu </span>
        <span start="1129" end="1227">dla firm oferujących na polskim rynku różne systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na </span>
        <span start="1231" end="1258">szerokie testowanie systemu</span>
        <span start="1346" end="1427">. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. 
</span>
        <span start="1740" end="1752">
Nie wiadomo</span>
        <span start="1758" end="1886">, dlaczego po kilku latach negatywnych opinii w policji o systemie Lojack nagle zdecydowano się wybrać tę firmę. Rzecznik firmy </span>
        <span start="1897" end="1958">zaprzecza, jakoby Lojack uprawiał jakiś nieformalny lobbing. </span>
        <span start="4832" end="4975">
Przedstawiciele firmy Lojack podkreślają, że nie jest konieczny przetarg, ponieważ firma montuje urządzenia odbiorcze w radiowozach za darmo. </span>
        <span start="5351" end="5465">Firma, która ma możliwość montowania urządzeń odbiorczych w policyjnych radiowozach uzyskuje przewagę nad innymi. </span>
        <span start="5801" end="5854">Według radców prawnych KGP, po zakończeniu testowania</span>
        <span start="5926" end="5967"> Lojack będzie musiał stanąć do przetargu</span>
        <span start="6004" end="6007">. 
</span>
        <span start="6572" end="6573">
</span>
        <span start="6932" end="7233">Na system Lojack składają się: komputer zarządzający siecią stacji nadawczych; urządzenia transmisyjne; urządzenia nadawczo-odbiorcze montowane w pojazdach objętych nadzorem; urządzenia odbiorcze w samochodach policyjnych lub firm ochrony mienia, lokalizujące pojazd emitujący sygnał identyfikacyjny. </span>
        <span start="7873" end="8060">Poza Lojackiem, oferującym system komputerowo-radiowy, funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów (przy wykorzystaniu sieci satelitów GPS).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>trwa kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja nie ogłaszają przetargu dla firm oferujących na polskim rynku systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na szerokie testowanie systemu. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. Poza Lojackiem funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="138">trwa </span>
        <span start="151" end="260">kampania reklamowa firmy Lojack, oferującej radiowo-komputerowy system poszukiwania skradzionych samochodów. </span>
        <span start="1018" end="1078">Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji oraz policja</span>
        <span start="1085" end="1110"> nie ogłaszają przetargu </span>
        <span start="1129" end="1167">dla firm oferujących na polskim rynku </span>
        <span start="1173" end="1227">systemy poszukiwania aut, a jednocześnie pozwalają na </span>
        <span start="1231" end="1258">szerokie testowanie systemu</span>
        <span start="1346" end="1426">. Naraża to firmę na koszty, bez gwarancji na podpisanie umów długoterminowych. </span>
        <span start="7873" end="7887">Poza Lojackiem</span>
        <span start="7927" end="8018"> funkcjonują w kraju firmy, które chcą wdrożyć systemy satelitarnego monitorowania pojazdów</span>
        <span start="8059" end="8060">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
