<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907050071">
  <date>1999-07-05</date>
  <title>Wielka ucieczka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Palarczyk</authors>
  <body>USA

Uciekinierzy z "Zawiszy Czarnego" stali się bohaterami mediów. Przez wiele lat zmagali się z mitem "polskich żeglarzy".

Wielka ucieczka

Waldemar Kaczmarski dziś

JAN PALARCZYK

JAN PALARCZYK z San Francisco

Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. 4 lipca w całym kraju odbywa się wielki festiwal wolności, po południu trwa pokaz ogni sztucznych, a przed kamerami i mikrofonami ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego trudu i cierpienia wyzwoliła ich Ameryka, jak w nowym kraju odnaleźli szczęście, spokój i godziwy zarobek. Są to ulubione programy Amerykanów - tego dnia tysiące cudzoziemców podnoszą prawą rękę w geście przysięgi, by stać się obywatelami Stanów Zjednoczonych.

Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. Polski żaglowiec przypłynął z Kanady szlakiem wodnym rzeki św. Wawrzyńca oraz jezior Ontario i Erie. W Detroit witała go Polonia. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. Rewald był adwokatem w prestiżowej firmie Lopatin, Miller &amp; Plunkett. Firma zajmowała wieżowiec z widokiem na Hart Plaza i rzekę Detroit.

We dwóch raźniej

Był sierpień 1984. W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit - jacht odpływał rano do Toronto - Waldemar Kaczmarski z Nowej Soli, 23-letni student architektury Politechniki Wrocławskiej, ów żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę, podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Kapitan Jan Sauer dał mu pół godziny na zastanowienie się i podjęcie decyzji. - Chciałem grać fair - wspomina dziś Kaczmarski. - Wróciłem, podziękowałem mu za to, że był kapitanem, i powtórzyłem, iż opuszczam statek. Kapitan strasznie się wtedy zdenerwował, zwyzywał mnie od najgorszych i powiedział, żebym się wynosił. A potem dodał, że nie wyda mi paszportu, bo dokument ten jest własnością Polskiej Rzeczpospolitej Ludowej i do niej należy.

Parę minut przed północą 12 sierpnia 1984 roku Kaczmarski zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student ostatniego roku budownictwa na politechnice w Rzeszowie. - We dwójkę ucieka się łatwiej. Byliśmy bez dokumentów. W kieszeniach mieliśmy razem może 20 dolarów.

Polonia żegnała jacht, który z Kanady miał powrócić do Gdańska. - Na molo poprosiliśmy jakichś Polaków, by wzięli nasze podręczne torby.

- Nocą chodziliśmy po centrum Detroit i było jak w "Emigrantach" Mrożka. Tam i z powrotem, chociaż nie było nikogo. Staraliśmy się chodzić szybko i zdecydowanie, bo jak się idzie szybko, to znaczy, że się dokądś zmierza. A my chodziliśmy tak donikąd do piątej nad ranem.

Kiedy zaczęło świtać, poszli na kawę na pokład innego polskiego jachtu. - Czy wiecie o tym, że dwóch z "Zawiszy" dało tej nocy nogę? Uciekinierzy udali zdziwienie.

Jak przechytrzyć  "federalnych"

W poniedziałek 13 sierpnia rozpoczął się wyścig z czasem. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. - To nie są żadni prześladowani żeglarze, to są kadeci - mówił potem mediom rzecznik federalnego urzędu.

Zarówno Kaczmarski, jak i Sołowiej nie przypłynęli na pokładzie "Zawiszy" z Gdańska. Do Kanady przylecieli z Warszawy samolotem i na pokład weszli w Quebecu jako żeglarze praktykanci. - Mam gotowy helikopter i jak tylko ich znajdziemy, zaraz odstawimy na jacht - odgrażał się szef urzędu INS w Detroit, James Montgomery.

O 9.00 rano Kaczmarski wyciągnął z kieszeni wizytówkę, podszedł do telefonu przy słupie na Hart Plaza i zadzwonił do firmy Rewalda.

- May I help you? - zapytała sekretarka.

- Kobieto, żebyś ty wiedziała, jak możesz mi pomóc - pomyślał nie mówiący jeszcze po angielsku uciekinier i wydukał do słuchawki swoje nazwisko. O dziwnym telefonie firma zawiadomiła prawnika. W gabinecie jego szefa znajdowała się luneta. Polak zaczął przez nią oglądać teren Hart Plaza. Polecił, by wszystkie telefony były przełączane bezpośrednio do niego. Kiedy na biurku zadzwonił telefon, Rewald namierzył lunetę na słup z aparatem telefonicznym, gdzie stali dwaj żeglarze. - Nie ruszajcie się stamtąd ani na krok - polecił i zadzwonił do swej ukochanej. Chodziło o to, kto pierwszy dotrze do uciekinierów.

Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. Tym samym uciekinierzy uzyskali chwilową "nietykalność". Władze federalne nie ukrywały potem w mediach swej wściekłości. Dwudziestoparoletni chłopcy z "Zawiszy" nie mogli bowiem lepiej trafić: Paula była córką byłego burmistrza Detroit, a potem sędziego Sądu Apelacyjnego w Michigan. I dziewczyna postawiła całe Detroit na nogi.

Media oszalały

- W tym urzędzie przesłuchania trwały parę godzin - wspomina Kaczmarski. - Chodzili koło nas agenci z wielkimi rewolwerami u pasa. Jakaś Murzynka zadawała nam pytania z formularza, a my musieliśmy na nie odpowiadać. Na koniec stwierdziła, że nie mamy podstaw do azylu i że możemy wracać do Polski. A wtedy Paula powiedziała, że w takim razie złożymy uzupełniające zeznania na piśmie, ale potrzebujemy na to parę dni. I tak też się stało.

Na schodach urzędu czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. W swoim biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. - "Polscy żeglarze" mają niezwykle małe szanse na otrzymanie azylu - mówił dziennikarzom. - Przeciwko nim działają statystyki.

Rewald poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". - Tak jak rodzimy się i umieramy bez doświadczenia, także uciekamy, nie wiedząc, jak to należy właściwie zrobić - wyjaśniał Ziomecki na drugi dzień na łamach tej gazety. Ktoś inny przypominał, że minęło dopiero 5 tygodni od wielkich obchodów Święta Niepodległości w Detroit.

Wtedy amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd po trapie zacumowanego "Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności", "brawurowy czyn". Telewizja pokazywała "Zawiszę" na festiwalu, a potem uciekinierów jeszcze wśród załogi, na koniec zaś - już na wolności i bez swego jachtu. Była to jedna z najlepiej sfilmowanych "ucieczek" w historii mediów w Detroit. O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały wtedy setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.

Azyl dla żeglarzy

Był to rok wyborów. W Białym Domu urzędował Ronald Reagan. - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin - już rozmawiałem w tej sprawie z Departamentem Stanu. Prasa twierdziła, że na terenie Metro Detroit mieszka około 800 tys. wyborców polskiego pochodzenia. Za sprawą Ziomeckiego gazeta "Detroit Free Press" ogłosiła ankietę z pytaniem, czy "polscy żeglarze" powinni otrzymać azyl polityczny. Prawie wszyscy czytelnicy domagali się, aby Ameryka zatrzymała swych nowych bohaterów.

- Takie przypadki zdarzają się od czasu do czasu, ale nie towarzyszą im powody polityczne - mówił w mediach Jacek Gaca z Konsulatu PRL w Chicago. - Kapitan nas nawet o tej ucieczce nie zawiadomił.

- Przecież to nie jest zgodne z prawem. "Polscy żeglarze" winni złożyć wniosek o azyl po przekroczeniu granicy, czyli w Kanadzie, a nie dopiero w USA - coraz słabiej bronił się rzecznik urzędu INS.

Wobec tak wielkiej kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu szef urzędu James Montgomery poczuł, że traci grunt pod nogami. Uświadomił sobie, że nikt nie popiera stanowiska urzędu, a społeczność Detroit oczekuje happy endu. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. Federalni przegrali pojedynek z Paulą Gribbs. Zwyciężyli uciekinierzy oraz ich prawnicy, którzy sprawę prowadzili bezpłatnie.

Ucieczka od sławy

Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Telewizja towarzyszyła im, kiedy szli na zakupy lub na spacer z psem. Niewielu znało ich nazwiska, ale każdy mieszkaniec rozpoznawał na ulicy Sołowieja i Kaczmarskiego jako "polskich żeglarzy". Mijały lata, a oni podczas każdego Święta Niepodległości musieli znowu odgrywać swe role. Byli pod dużą presją. Przez pierwszy rok pracowali razem w fabryce. Potem ich drogi się rozeszły.

Grzegorz Sołowiej zmarł na zawał serca. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów na uniwersytecie w Detroit. Dzięki Staniszkisowi został amerykańskim architektem. Ale kiedy nadchodził czwarty lipca, znowu musiał stawać przed kamerami. - Tego się już nie dało wytrzymać. Wszystko zaczynało się od nowa.

W 1989 roku Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". Z Detroit przeprowadził się do Kalifornii. - Zamieniłem cygańskie życie w światłach reflektorów na życie rodzinne w kalifornijskiej hacjendzie.

Co robią dzisiaj:

Roman Rewald i Paula Rewald Gribbs - małżeństwo prawników amerykańskich polskiego pochodzenia. Rewald jest wiceprzewodniczącym Polsko-Amerykańskiej Izby Handlowej. Mieszkają w Warszawie.

Mariusz Ziomecki - dziennikarz, szef "Komputer świat" (Alex Springer), mieszka w Warszawie.

Jerzy Staniszkis - emerytowany prof. architektury, mieszka w Warszawie, autor pomnika AK przed budynkiem Sejmu.

Waldemar Kaczmarski - architekt w Kalifornii, mieszka we własnym domu w Palo Alto z żoną i dwiema córkami.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit Kaczmarski zszedł z pokładu. Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej. W poniedziałek 13 sierpnia rozpoczął się wyścig z czasem. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. Tym samym uciekinierzy uzyskali chwilową "nietykalność". dziewczyna postawiła całe Detroit na nogi. O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały wtedy setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.Był to rok wyborów. Wobec tak wielkiej kampanii prasowej Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="855">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. </span>
        <span start="1414" end="1460">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit</span>
        <span start="2179" end="2207"> Kaczmarski zszedł z pokładu</span>
        <span start="2217" end="2260">. Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3038" end="3247">W poniedziałek 13 sierpnia rozpoczął się wyścig z czasem. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="4463" end="4752">Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. Tym samym uciekinierzy uzyskali chwilową "nietykalność". </span>
        <span start="4981" end="5023">dziewczyna postawiła całe Detroit na nogi.</span>
        <span start="6491" end="6592"> O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały wtedy setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="6613" end="6633">Był to rok wyborów. </span>
        <span start="7548" end="7584">Wobec tak wielkiej kampanii prasowej</span>
        <span start="7811" end="7851"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. W Detroit witała go Polonia. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit Kaczmarski zszedł z pokładu. Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej. - We dwójkę ucieka się łatwiej. Byliśmy bez dokumentów. W kieszeniach mieliśmy razem może 20 dolarów.W poniedziałek 13 sierpnia rozpoczął się wyścig z czasem. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. - To nie są żadni prześladowani żeglarze, to są kadeci - mówił potem mediom rzecznik federalnego urzędu.Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. Tym samym uciekinierzy uzyskali chwilową "nietykalność". Dwudziestoparoletni chłopcy z "Zawiszy" nie mogli lepiej trafić: Paula była córką byłego burmistrza Detroit, a potem sędziego Sądu Apelacyjnego w Michigan. I dziewczyna postawiła całe Detroit na nogi. O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały wtedy setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.Był to rok wyborów. W Białym Domu urzędował Ronald Reagan. - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin - już rozmawiałem w tej sprawie z Departamentem Stanu. Prasa twierdziła, że na terenie Metro Detroit mieszka około 800 tys. wyborców polskiego pochodzenia. Wobec tak wielkiej kampanii prasowej Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="855">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. </span>
        <span start="956" end="1238">W Detroit witała go Polonia. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1414" end="1460">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit</span>
        <span start="2179" end="2207"> Kaczmarski zszedł z pokładu</span>
        <span start="2217" end="2260">. Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2428">. - We dwójkę ucieka się łatwiej. Byliśmy bez dokumentów. W kieszeniach mieliśmy razem może 20 dolarów.</span>
        <span start="3038" end="3351">W poniedziałek 13 sierpnia rozpoczął się wyścig z czasem. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. - To nie są żadni prześladowani żeglarze, to są kadeci - mówił potem mediom rzecznik federalnego urzędu.</span>
        <span start="4463" end="4752">Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. Tym samym uciekinierzy uzyskali chwilową "nietykalność". </span>
        <span start="4816" end="4866">Dwudziestoparoletni chłopcy z "Zawiszy" nie mogli </span>
        <span start="4873" end="5023">lepiej trafić: Paula była córką byłego burmistrza Detroit, a potem sędziego Sądu Apelacyjnego w Michigan. I dziewczyna postawiła całe Detroit na nogi.</span>
        <span start="6491" end="6592"> O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały wtedy setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="6613" end="6928">Był to rok wyborów. W Białym Domu urzędował Ronald Reagan. - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin - już rozmawiałem w tej sprawie z Departamentem Stanu. Prasa twierdziła, że na terenie Metro Detroit mieszka około 800 tys. wyborców polskiego pochodzenia. </span>
        <span start="7548" end="7584">Wobec tak wielkiej kampanii prasowej</span>
        <span start="7811" end="7852"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8055">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit Kaczmarski zszedł z pokładu. Towarzyszył mu Sołowiej. Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Mecenas Gribbs była szybsza od "federalnych". Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. uciekinierzy Stali się bohaterami metropolii.Był to rok wyborów. Wobec wielkiej kampanii prasowej Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</body>
      <spans>
        <span start="1414" end="1460">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit</span>
        <span start="2179" end="2207"> Kaczmarski zszedł z pokładu</span>
        <span start="2217" end="2233">. Towarzyszył mu</span>
        <span start="2242" end="2243"> </span>
        <span start="2252" end="2260">Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3096" end="3175">Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. </span>
        <span start="4463" end="4471">Mecenas </span>
        <span start="4477" end="4515">Gribbs była szybsza od "federalnych". </span>
        <span start="4559" end="4695">Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="4705" end="4718">uciekinierzy </span>
        <span start="6560" end="6592">Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="6613" end="6633">Był to rok wyborów. </span>
        <span start="7548" end="7554">Wobec </span>
        <span start="7558" end="7584">wielkiej kampanii prasowej</span>
        <span start="7811" end="7851"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>w Stanach Zjednoczonych 4 lipca odbywa się wielki festiwal wolności, imigranci opowiadają, z jakiego cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. w Detroit "Zawisza Czarny" zabierał na pokład gości i odbywał rejsy. Roman Rewald, prawnik  Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. Waldemar Kaczmarski 12 sierpnia 1984 zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do Rewalda. złożą wniosek o azyl polityczny.  Rewald poprosił o pomoc Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". amerykańskie media oszalały. Stali się bohaterami.
Wobec  kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Sołowiej zmarł. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów. kiedy nadchodził czwarty lipca, znowu musiał stawać przed kamerami. W 1989 Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". przeprowadził się do Kalifornii.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="263">w Stanach Zjednoczonych </span>
        <span start="282" end="290">4 lipca </span>
        <span start="304" end="341">odbywa się wielki festiwal wolności, </span>
        <span start="426" end="435">imigranci</span>
        <span start="443" end="466"> opowiadają, z jakiego </span>
        <span start="474" end="506">cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="757" end="767">w Detroit </span>
        <span start="775" end="791">"Zawisza Czarny"</span>
        <span start="854" end="855"> </span>
        <span start="995" end="1029">zabierał na pokład gości i odbywał</span>
        <span start="1044" end="1050"> rejsy</span>
        <span start="1059" end="1061">. </span>
        <span start="1069" end="1083">Roman Rewald, </span>
        <span start="1095" end="1102">prawnik</span>
        <span start="1139" end="1140"> </span>
        <span start="1178" end="1238"> Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1598" end="1599"> </span>
        <span start="2158" end="2175">12 sierpnia 1984 </span>
        <span start="2191" end="2234">zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2326">.</span>
        <span start="3174" end="3175"> </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3792">zadzwonił do </span>
        <span start="3798" end="3806">Rewalda.</span>
        <span start="4661" end="4695"> złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5514" end="5515"> </span>
        <span start="5762" end="5786">Rewald poprosił o pomoc </span>
        <span start="5799" end="5844">Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". </span>
        <span start="6126" end="6155">amerykańskie media oszalały. </span>
        <span start="6560" end="6580">Stali się bohaterami</span>
        <span start="6591" end="6592">.</span>
        <span start="6612" end="6613">
</span>
        <span start="7548" end="7554">Wobec </span>
        <span start="7566" end="7648"> kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu </span>
        <span start="7820" end="7852">"polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8056">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8448" end="8462">Sołowiej zmarł</span>
        <span start="8477" end="8563">. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów</span>
        <span start="8590" end="8592">. </span>
        <span start="8650" end="8718">kiedy nadchodził czwarty lipca, znowu musiał stawać przed kamerami. </span>
        <span start="8786" end="8793">W 1989 </span>
        <span start="8798" end="8849">Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". </span>
        <span start="8859" end="8891">przeprowadził się do Kalifornii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>w Stanach Zjednoczonych 4 lipca odbywa się wielki festiwal wolności, imigranci opowiadają, z jakiego trudu i cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. 
do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". zabierał na pokład gości i odbywał rejsy po rzece. Roman Rewald, prawnik, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. Waldemar Kaczmarski, żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę12 sierpnia 1984 roku zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej.Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do firmy Rewalda.Mecenas Paula Gribbs Przez telefon połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. Rewald poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". amerykańskie media oszalały. Stali się bohaterami metropolii.
Był to rok wyborów. W Białym Domu urzędował Ronald Reagan. Wobec tak wielkiej kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. ich drogi się rozeszły. Sołowiej zmarł. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów na uniwersytecie w Detroit. kiedy nadchodził czwarty lipca, znowu musiał stawać przed kamerami. W 1989 roku Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". przeprowadził się do Kalifornii. dzisiaj:

Roman Rewald i Paula Rewald Gribbs - małżeństwo prawników amerykańskich polskiego pochodzenia. Rewald jest wiceprzewodniczącym Polsko-Amerykańskiej Izby Handlowej. Mieszkają w Warszawie.

Mariusz Ziomecki - dziennikarz, szef "Komputer świat" (Alex Springer), mieszka w Warszawie.

Jerzy Staniszkis - emerytowany prof. architektury, mieszka w Warszawie, autor pomnika AK przed budynkiem Sejmu.

Waldemar Kaczmarski - architekt w Kalifornii, mieszka we własnym domu w Palo Alto z żoną i dwiema córkami.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="263">w Stanach Zjednoczonych </span>
        <span start="282" end="290">4 lipca </span>
        <span start="304" end="341">odbywa się wielki festiwal wolności, </span>
        <span start="426" end="435">imigranci</span>
        <span start="443" end="506"> opowiadają, z jakiego trudu i cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="727" end="728">
</span>
        <span start="748" end="791">do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="995" end="1029">zabierał na pokład gości i odbywał</span>
        <span start="1044" end="1061"> rejsy po rzece. </span>
        <span start="1069" end="1083">Roman Rewald, </span>
        <span start="1095" end="1102">prawnik</span>
        <span start="1124" end="1238">, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1585" end="1587">, </span>
        <span start="1590" end="1632">żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę</span>
        <span start="2158" end="2180">12 sierpnia 1984 roku </span>
        <span start="2191" end="2234">zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2326">.</span>
        <span start="3096" end="3140">Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3806">zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4463" end="4483">Mecenas Paula Gribbs</span>
        <span start="4514" end="4515"> </span>
        <span start="4559" end="4573">Przez telefon </span>
        <span start="4583" end="4695">połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5499" end="5565">czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. </span>
        <span start="5762" end="5844">Rewald poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". </span>
        <span start="6126" end="6155">amerykańskie media oszalały. </span>
        <span start="6560" end="6592">Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="6612" end="6672">
Był to rok wyborów. W Białym Domu urzędował Ronald Reagan. </span>
        <span start="7548" end="7648">Wobec tak wielkiej kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu </span>
        <span start="7820" end="7852">"polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8056">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8414" end="8437">ich drogi się rozeszły.</span>
        <span start="8447" end="8462"> Sołowiej zmarł</span>
        <span start="8477" end="8592">. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów na uniwersytecie w Detroit. </span>
        <span start="8650" end="8718">kiedy nadchodził czwarty lipca, znowu musiał stawać przed kamerami. </span>
        <span start="8786" end="8849">W 1989 roku Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". </span>
        <span start="8859" end="8892">przeprowadził się do Kalifornii. </span>
        <span start="9003" end="9513">dzisiaj:

Roman Rewald i Paula Rewald Gribbs - małżeństwo prawników amerykańskich polskiego pochodzenia. Rewald jest wiceprzewodniczącym Polsko-Amerykańskiej Izby Handlowej. Mieszkają w Warszawie.

Mariusz Ziomecki - dziennikarz, szef "Komputer świat" (Alex Springer), mieszka w Warszawie.

Jerzy Staniszkis - emerytowany prof. architektury, mieszka w Warszawie, autor pomnika AK przed budynkiem Sejmu.

Waldemar Kaczmarski - architekt w Kalifornii, mieszka we własnym domu w Palo Alto z żoną i dwiema córkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w Stanach Zjednoczonych 4 lipca odbywa się festiwal wolności, imigranci opowiadają, z jakiego cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. w Detroit Waldemar Kaczmarski 12 sierpnia 1984 zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Wobec  kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Sołowiej zmarł. W 1989 Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". przeprowadził się do Kalifornii.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="263">w Stanach Zjednoczonych </span>
        <span start="282" end="290">4 lipca </span>
        <span start="304" end="315">odbywa się </span>
        <span start="322" end="341">festiwal wolności, </span>
        <span start="426" end="435">imigranci</span>
        <span start="443" end="466"> opowiadają, z jakiego </span>
        <span start="474" end="506">cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="757" end="767">w Detroit </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1598" end="1599"> </span>
        <span start="2158" end="2175">12 sierpnia 1984 </span>
        <span start="2191" end="2234">zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2326">.</span>
        <span start="3174" end="3175"> </span>
        <span start="7548" end="7554">Wobec </span>
        <span start="7566" end="7648"> kampanii prasowej, nacisku polityków oraz przypuszczalnych monitów z Waszyngtonu </span>
        <span start="7820" end="7852">"polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8056">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8448" end="8462">Sołowiej zmarł</span>
        <span start="8477" end="8479">. </span>
        <span start="8786" end="8793">W 1989 </span>
        <span start="8798" end="8849">Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". </span>
        <span start="8859" end="8891">przeprowadził się do Kalifornii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. przed kamerami ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". Waldemar Kaczmarski podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Nocą chodzili po centrum Detroit. Kapitan zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do firmy Rewalda. Paula Gribbs połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie swoich klientów, którzy złożą wniosek o azyl polityczny. W biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. Polscy żeglarze mają małe szanse na otrzymanie azylu - mówił dziennikarzom. amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności", "brawurowy czyn". Był to rok wyborów. Prawie wszyscy domagali się, aby Ameryka zatrzymała swych nowych bohaterów. Wkrótce polscy żeglarze dostali azyl.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="282">Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. </span>
        <span start="383" end="397">przed kamerami</span>
        <span start="411" end="466"> ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego </span>
        <span start="474" end="506">cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="954" end="956">. </span>
        <span start="1496" end="1516">Waldemar Kaczmarski </span>
        <span start="1634" end="1687">podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd.</span>
        <span start="2218" end="2234"> Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="2570" end="2583">Nocą chodzili</span>
        <span start="2586" end="2605"> po centrum Detroit</span>
        <span start="2639" end="2641">. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3175">zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3806">zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4243" end="4244"> </span>
        <span start="4471" end="4483">Paula Gribbs</span>
        <span start="4558" end="4559"> </span>
        <span start="4583" end="4636">połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie </span>
        <span start="4637" end="4652">swoich klientów</span>
        <span start="4653" end="4695">, którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5565" end="5567">W </span>
        <span start="5573" end="5634">biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. </span>
        <span start="5637" end="5652">Polscy żeglarze</span>
        <span start="5653" end="5659"> mają </span>
        <span start="5669" end="5724">małe szanse na otrzymanie azylu - mówił dziennikarzom. </span>
        <span start="6126" end="6170">amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd </span>
        <span start="6203" end="6273">zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności", "brawurowy czyn". </span>
        <span start="6613" end="6633">Był to rok wyborów. </span>
        <span start="7063" end="7078">Prawie wszyscy </span>
        <span start="7089" end="7149">domagali się, aby Ameryka zatrzymała swych nowych bohaterów.</span>
        <span start="7711" end="7712"> </span>
        <span start="7812" end="7820">Wkrótce </span>
        <span start="7821" end="7836">polscy żeglarze</span>
        <span start="7837" end="7851"> dostali azyl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. odbywa się wielki festiwal wolności, przed kamerami ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". W Detroit witała go Polonia. W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" Waldemar Kaczmarski podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Kapitan strasznie się zdenerwował, dodał, że nie wyda paszportu.Kaczmarski zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Nocą chodzili po centrum Detroit. Kiedy zaczęło świtać, poszli na kawę na pokład innego polskiego jachtu. Kapitan zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski podszedł do telefonu przy słupie na Hart Plaza i zadzwonił do firmy Rewalda. Rewald namierzył słup z aparatem telefonicznym. Paula Gribbs Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie swoich klientów, którzy złożą wniosek o azyl polityczny. W urzędzie przesłuchania trwały parę godzin. Murzynka zadawała nam pytania z formularza. stwierdziła, że nie mamy podstaw do azylu. Paula powiedziała, że złożymy uzupełniające zeznania na piśmie. W biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. Polscy żeglarze mają małe szanse na otrzymanie azylu - mówił dziennikarzom. amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności", "brawurowy czyn". Był to rok wyborów. Prasa twierdziła, że na terenie  Detroit mieszka około 800 tys. wyborców polskiego pochodzenia. Prawie wszyscy domagali się, aby Ameryka zatrzymała swych nowych bohaterów.Wobec tak wielkiej kampanii prasowej, nacisku polityków szef urzędu poczuł, że traci grunt pod nogami. Wkrótce polscy żeglarze dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Mijały lata, a oni podczas każdego Święta Niepodległości musieli odgrywać swe role.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="282">Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. </span>
        <span start="304" end="341">odbywa się wielki festiwal wolności, </span>
        <span start="383" end="397">przed kamerami</span>
        <span start="411" end="466"> ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego </span>
        <span start="474" end="506">cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="954" end="985">. W Detroit witała go Polonia. </span>
        <span start="1414" end="1451">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" </span>
        <span start="1496" end="1516">Waldemar Kaczmarski </span>
        <span start="1634" end="1688">podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. </span>
        <span start="1905" end="1927">Kapitan strasznie się </span>
        <span start="1933" end="1946">zdenerwował, </span>
        <span start="2016" end="2035">dodał, że nie wyda </span>
        <span start="2038" end="2047">paszportu</span>
        <span start="2130" end="2131">.</span>
        <span start="2180" end="2234">Kaczmarski zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="2570" end="2583">Nocą chodzili</span>
        <span start="2586" end="2605"> po centrum Detroit</span>
        <span start="2639" end="2641">. </span>
        <span start="2840" end="2912">Kiedy zaczęło świtać, poszli na kawę na pokład innego polskiego jachtu. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3175">zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3730" end="3806">podszedł do telefonu przy słupie na Hart Plaza i zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4243" end="4261"> Rewald namierzył </span>
        <span start="4271" end="4300">słup z aparatem telefonicznym</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="4471" end="4484">Paula Gribbs </span>
        <span start="4515" end="4559">Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. </span>
        <span start="4583" end="4636">połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie </span>
        <span start="4637" end="4652">swoich klientów</span>
        <span start="4653" end="4695">, którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5043" end="5045">W </span>
        <span start="5049" end="5090">urzędzie przesłuchania trwały parę godzin</span>
        <span start="5112" end="5114">. </span>
        <span start="5178" end="5220">Murzynka zadawała nam pytania z formularza</span>
        <span start="5255" end="5256">.</span>
        <span start="5266" end="5308"> stwierdziła, że nie mamy podstaw do azylu</span>
        <span start="5337" end="5339">. </span>
        <span start="5347" end="5369">Paula powiedziała, że </span>
        <span start="5383" end="5423">złożymy uzupełniające zeznania na piśmie</span>
        <span start="5456" end="5458">. </span>
        <span start="5565" end="5567">W </span>
        <span start="5573" end="5634">biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. </span>
        <span start="5637" end="5652">Polscy żeglarze</span>
        <span start="5653" end="5659"> mają </span>
        <span start="5669" end="5724">małe szanse na otrzymanie azylu - mówił dziennikarzom. </span>
        <span start="6126" end="6170">amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd </span>
        <span start="6203" end="6273">zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności", "brawurowy czyn". </span>
        <span start="6613" end="6633">Był to rok wyborów. </span>
        <span start="6827" end="6859">Prasa twierdziła, że na terenie </span>
        <span start="6864" end="6928"> Detroit mieszka około 800 tys. wyborców polskiego pochodzenia. </span>
        <span start="7063" end="7078">Prawie wszyscy </span>
        <span start="7089" end="7149">domagali się, aby Ameryka zatrzymała swych nowych bohaterów.</span>
        <span start="7548" end="7604">Wobec tak wielkiej kampanii prasowej, nacisku polityków </span>
        <span start="7648" end="7660">szef urzędu </span>
        <span start="7677" end="7712">poczuł, że traci grunt pod nogami. </span>
        <span start="7812" end="7820">Wkrótce </span>
        <span start="7821" end="7836">polscy żeglarze</span>
        <span start="7837" end="7852"> dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8056">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8250" end="8315">Mijały lata, a oni podczas każdego Święta Niepodległości musieli </span>
        <span start="8321" end="8339">odgrywać swe role.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". Waldemar Kaczmarski podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Kapitan zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do firmy Rewalda. Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd zamieniło się w "wybór wolności". Prawie wszyscy domagali się, aby Ameryka zatrzymała nowych bohaterów. Wkrótce dostali azyl.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="954" end="956">. </span>
        <span start="1496" end="1516">Waldemar Kaczmarski </span>
        <span start="1634" end="1687">podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd.</span>
        <span start="2218" end="2234"> Towarzyszył mu </span>
        <span start="2243" end="2260">Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3175">zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3806">zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4243" end="4244"> </span>
        <span start="5580" end="5634">Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. </span>
        <span start="6126" end="6170">amerykańskie media oszalały. Zejście na ląd </span>
        <span start="6203" end="6219">zamieniło się w </span>
        <span start="6237" end="6253">"wybór wolności"</span>
        <span start="6271" end="6273">. </span>
        <span start="7063" end="7078">Prawie wszyscy </span>
        <span start="7089" end="7126">domagali się, aby Ameryka zatrzymała </span>
        <span start="7132" end="7149">nowych bohaterów.</span>
        <span start="7711" end="7712"> </span>
        <span start="7812" end="7820">Wkrótce </span>
        <span start="7838" end="7851">dostali azyl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. 
W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" Waldemar Kaczmarski, 23-letni student architektury Politechniki Wrocławskiej zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student budownictwa na politechnice w Rzeszowie. O 9.00 rano Kaczmarski wyciągnął z kieszeni wizytówkę i zadzwonił do firmy Rewalda. W swoim biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Sołowiej zmarł na zawał serca. Kaczmarski został amerykańskim architektem. W 1989 roku przeprowadził się do Kalifornii.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="985" end="1125">"Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia,</span>
        <span start="1178" end="1238"> Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1376" end="1377">
</span>
        <span start="1414" end="1451">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1528" end="1585">, 23-letni student architektury Politechniki Wrocławskiej</span>
        <span start="2190" end="2270"> zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student </span>
        <span start="2286" end="2327">budownictwa na politechnice w Rzeszowie. </span>
        <span start="3675" end="3728">O 9.00 rano Kaczmarski wyciągnął z kieszeni wizytówkę</span>
        <span start="3776" end="3806"> i zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4694" end="4695"> </span>
        <span start="5565" end="5634">W swoim biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. </span>
        <span start="5769" end="5844">poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". </span>
        <span start="6492" end="6534">O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały </span>
        <span start="6540" end="6592">setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="7811" end="7852"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8056">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8448" end="8490">Sołowiej zmarł na zawał serca. Kaczmarski </span>
        <span start="8613" end="8646">został amerykańskim architektem. </span>
        <span start="8786" end="8798">W 1989 roku </span>
        <span start="8859" end="8891">przeprowadził się do Kalifornii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>w Stanach Zjednoczonych 4 lipca przed kamerami ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego trudu i cierpienia wyzwoliła ich Ameryka. 
Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. 

W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" Waldemar Kaczmarski, 23-letni student architektury Politechniki Wrocławskiej zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student budownictwa na politechnice w Rzeszowie. - Byliśmy bez dokumentów. W kieszeniach mieliśmy razem może 20 dolarów.
Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. O 9.00 rano Kaczmarski wyciągnął z kieszeni wizytówkę i zadzwonił do firmy Rewalda.
Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. W swoim biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.
Był to rok wyborów.  - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. 

Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. podczas każdego Święta Niepodległości musieli znowu odgrywać swe role. 
Grzegorz Sołowiej zmarł na zawał serca. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów na uniwersytecie w Detroit. został amerykańskim architektem. W 1989 roku przeprowadził się do Kalifornii.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="263">w Stanach Zjednoczonych </span>
        <span start="282" end="290">4 lipca </span>
        <span start="383" end="398">przed kamerami </span>
        <span start="412" end="506">ustawiają się imigranci, którzy opowiadają, z jakiego trudu i cierpienia wyzwoliła ich Ameryka</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="727" end="855">
Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny", aby swą obecnością uświetnić polski festiwal przy Hart Plaza. </span>
        <span start="985" end="1238">"Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał z nimi krótkie rejsy po rzece. Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, zabrał w taką podróż swoją dziewczynę, Paulę Gribbs. Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1376" end="1377">
</span>
        <span start="1394" end="1395">
</span>
        <span start="1414" end="1451">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1528" end="1585">, 23-letni student architektury Politechniki Wrocławskiej</span>
        <span start="2190" end="2270"> zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student </span>
        <span start="2286" end="2329">budownictwa na politechnice w Rzeszowie. - </span>
        <span start="2359" end="2428">Byliśmy bez dokumentów. W kieszeniach mieliśmy razem może 20 dolarów.</span>
        <span start="3037" end="3038">
</span>
        <span start="3096" end="3247">Kapitan "Zawiszy" zawiadomił straż graniczną o ucieczce dwóch członków załogi. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3675" end="3728">O 9.00 rano Kaczmarski wyciągnął z kieszeni wizytówkę</span>
        <span start="3776" end="3806"> i zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4462" end="4559">
Mecenas Paula Gribbs była szybsza od "federalnych". Wsadziła dwóch żeglarzy do swego samochodu. </span>
        <span start="4583" end="4695">połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5565" end="5634">W swoim biurze Rewald zorganizował uciekinierom konferencję prasową. </span>
        <span start="5769" end="5844">poprosił o pomoc swego kolegę Mariusza Ziomeckiego z "Detroit Free Press". </span>
        <span start="6492" end="6534">O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały </span>
        <span start="6540" end="6592">setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="6612" end="6633">
Był to rok wyborów. </span>
        <span start="6671" end="6771"> - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin</span>
        <span start="6825" end="6826">.</span>
        <span start="7811" end="7852"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7978" end="7979">
</span>
        <span start="7997" end="8056">
Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8269" end="8340">podczas każdego Święta Niepodległości musieli znowu odgrywać swe role. </span>
        <span start="8438" end="8592">
Grzegorz Sołowiej zmarł na zawał serca. Kaczmarski poznał prof. Jerzego Staniszkisa, który pomógł mu w kontynuowaniu studiów na uniwersytecie w Detroit. </span>
        <span start="8613" end="8646">został amerykańskim architektem. </span>
        <span start="8786" end="8798">W 1989 roku </span>
        <span start="8859" end="8891">przeprowadził się do Kalifornii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" Waldemar Kaczmarski, 23-letni student architektury  zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student budownictwa. Kaczmarski zadzwonił do firmy Rewalda. O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="1061" end="1125">Niejaki Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia,</span>
        <span start="1178" end="1238"> Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1414" end="1451">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1528" end="1560">, 23-letni student architektury </span>
        <span start="2190" end="2270"> zszedł z pokładu "Zawiszy". Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej, student </span>
        <span start="2286" end="2297">budownictwa</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3806">zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4694" end="4695"> </span>
        <span start="6492" end="6534">O "polskich żeglarzach" nakręcone zostały </span>
        <span start="6540" end="6592">setki metrów taśmy. Stali się bohaterami metropolii.</span>
        <span start="7811" end="7851"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. Waldemar Kaczmarski, ów żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę, podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Kapitan zawiadomił o ucieczce. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do Rewalda.Mecenas Paula Gribbs Wsadziła żeglarzy do samochodu. połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie klientów, którzy złożą wniosek o azyl. Na schodach urzędu czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. Zejście na ląd po trapie "Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności". Stali się bohaterami.Był to rok wyborów. gazeta "Detroit Free Press" ogłosiła ankietę. czytelnicy domagali się, aby Ameryka zatrzymała bohaterów. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="282">Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. </span>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="1069" end="1126">Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, </span>
        <span start="1179" end="1238">Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1585" end="1688">, ów żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę, podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. </span>
        <span start="2219" end="2233">Towarzyszył mu</span>
        <span start="2242" end="2260"> Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3125">zawiadomił </span>
        <span start="3141" end="3151">o ucieczce</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3792">zadzwonił do </span>
        <span start="3798" end="3806">Rewalda.</span>
        <span start="4463" end="4484">Mecenas Paula Gribbs </span>
        <span start="4515" end="4524">Wsadziła </span>
        <span start="4530" end="4542">żeglarzy do </span>
        <span start="4548" end="4559">samochodu. </span>
        <span start="4583" end="4636">połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie </span>
        <span start="4644" end="4652">klientów</span>
        <span start="4653" end="4682">, którzy złożą wniosek o azyl</span>
        <span start="4693" end="4695">. </span>
        <span start="5480" end="5565">Na schodach urzędu czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. </span>
        <span start="6155" end="6180">Zejście na ląd po trapie </span>
        <span start="6193" end="6253">"Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności"</span>
        <span start="6271" end="6273">. </span>
        <span start="6560" end="6580">Stali się bohaterami</span>
        <span start="6591" end="6592">.</span>
        <span start="6613" end="6633">Był to rok wyborów. </span>
        <span start="6950" end="6994">gazeta "Detroit Free Press" ogłosiła ankietę</span>
        <span start="7061" end="7063">. </span>
        <span start="7078" end="7126">czytelnicy domagali się, aby Ameryka zatrzymała </span>
        <span start="7139" end="7149">bohaterów.</span>
        <span start="7500" end="7501"> </span>
        <span start="7812" end="7852">Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8055">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. 4 lipca w całym kraju odbywa się wielki festiwal wolności. Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". witała go Polonia. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał rejsy po rzece. Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. 

W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit Waldemar Kaczmarski, ów żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę, podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej. Kapitan zawiadomił straż graniczną o ucieczce. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. Kaczmarski zadzwonił do firmy Rewalda.Rewald zadzwonił do swej ukochanej. Mecenas Paula Gribbs Wsadziła żeglarzy do samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. 

- W tym urzędzie przesłuchania trwały parę godzin - wspomina Kaczmarski. - Jakaś Murzynka stwierdziła, że nie mamy podstaw do azylu. wtedy Paula powiedziała, że złożymy uzupełniające zeznania, ale potrzebujemy na to parę dni. Na schodach urzędu czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. Zejście na ląd po trapie zacumowanego "Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności". Stali się bohaterami.

Był to rok wyborów. - Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin. gazeta "Detroit Free Press" ogłosiła ankietę z pytaniem, czy "polscy żeglarze" powinni otrzymać azyl polityczny. czytelnicy domagali się, aby Ameryka zatrzymała bohaterów. coraz słabiej bronił się rzecznik urzędu INS. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. 

Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. Mijały lata, a oni podczas każdego Święta Niepodległości musieli odgrywać swe role. W 1989 roku Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". Z Detroit przeprowadził się do Kalifornii.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="339">Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. 4 lipca w całym kraju odbywa się wielki festiwal wolności</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="966" end="1030">witała go Polonia. "Zawisza" zabierał na pokład gości i odbywał </span>
        <span start="1045" end="1061">rejsy po rzece. </span>
        <span start="1069" end="1126">Roman Rewald, amerykański prawnik polskiego pochodzenia, </span>
        <span start="1179" end="1238">Na statku poznał żeglarza, któremu zostawił swą wizytówkę. </span>
        <span start="1393" end="1395">

</span>
        <span start="1414" end="1460">W trakcie pożegnalnej nocy "Zawiszy" w Detroit</span>
        <span start="1495" end="1515"> Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1585" end="1688">, ów żeglarz, któremu Rewald zostawił wizytówkę, podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. </span>
        <span start="2219" end="2260">Towarzyszył mu 25-letni Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3151">zawiadomił straż graniczną o ucieczce</span>
        <span start="3173" end="3247">. Straż powiadomiła urząd imigracyjny INS. "Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="3687" end="3698">Kaczmarski </span>
        <span start="3779" end="3806">zadzwonił do firmy Rewalda.</span>
        <span start="4244" end="4251">Rewald </span>
        <span start="4381" end="4410">zadzwonił do swej ukochanej. </span>
        <span start="4463" end="4484">Mecenas Paula Gribbs </span>
        <span start="4515" end="4524">Wsadziła </span>
        <span start="4530" end="4542">żeglarzy do </span>
        <span start="4548" end="4695">samochodu. Przez telefon komórkowy połączyła się z urzędem INS, by uprzedzić, że wiezie "swoich klientów", którzy złożą wniosek o azyl polityczny. </span>
        <span start="5039" end="5116">

- W tym urzędzie przesłuchania trwały parę godzin - wspomina Kaczmarski. - </span>
        <span start="5172" end="5187">Jakaś Murzynka </span>
        <span start="5267" end="5308">stwierdziła, że nie mamy podstaw do azylu</span>
        <span start="5337" end="5339">. </span>
        <span start="5341" end="5369">wtedy Paula powiedziała, że </span>
        <span start="5383" end="5413">złożymy uzupełniające zeznania</span>
        <span start="5423" end="5458">, ale potrzebujemy na to parę dni. </span>
        <span start="5480" end="5565">Na schodach urzędu czekała na nich pierwsza ekipa telewizyjna, potem druga, trzecia. </span>
        <span start="6155" end="6253">Zejście na ląd po trapie zacumowanego "Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności"</span>
        <span start="6271" end="6273">. </span>
        <span start="6560" end="6580">Stali się bohaterami</span>
        <span start="6591" end="6592">.</span>
        <span start="6611" end="6633">

Był to rok wyborów. </span>
        <span start="6672" end="6771">- Zrobię wszystko, aby pomóc "polskim żeglarzom" - zapewniał media demokratyczny senator Carl Levin</span>
        <span start="6825" end="6827">. </span>
        <span start="6950" end="7063">gazeta "Detroit Free Press" ogłosiła ankietę z pytaniem, czy "polscy żeglarze" powinni otrzymać azyl polityczny. </span>
        <span start="7078" end="7126">czytelnicy domagali się, aby Ameryka zatrzymała </span>
        <span start="7139" end="7149">bohaterów.</span>
        <span start="7500" end="7546"> coraz słabiej bronił się rzecznik urzędu INS.</span>
        <span start="7811" end="7852"> Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7996" end="8056">

Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości. </span>
        <span start="8250" end="8315">Mijały lata, a oni podczas każdego Święta Niepodległości musieli </span>
        <span start="8321" end="8340">odgrywać swe role. </span>
        <span start="8786" end="8891">W 1989 roku Kaczmarski uciekł przed mitem "polskich żeglarzy". Z Detroit przeprowadził się do Kalifornii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny". Waldemar Kaczmarski podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. Towarzyszył mu Grzegorz Sołowiej. Kapitan zawiadomił o ucieczce. "Federalni" zarządzili obławę. Zejście na ląd po trapie "Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności". Stali się bohaterami. Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="282">Dzień Niepodległości to w Stanach Zjednoczonych święto szczególne. </span>
        <span start="728" end="791">Piętnaście lat temu do portu w Detroit zawinął "Zawisza Czarny"</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="1496" end="1515">Waldemar Kaczmarski</span>
        <span start="1633" end="1688"> podszedł do kapitana i powiedział, że schodzi na ląd. </span>
        <span start="2219" end="2233">Towarzyszył mu</span>
        <span start="2242" end="2260"> Grzegorz Sołowiej</span>
        <span start="2325" end="2327">. </span>
        <span start="3096" end="3104">Kapitan </span>
        <span start="3114" end="3125">zawiadomił </span>
        <span start="3141" end="3151">o ucieczce</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3216" end="3247">"Federalni" zarządzili obławę. </span>
        <span start="6155" end="6180">Zejście na ląd po trapie </span>
        <span start="6193" end="6253">"Zawiszy" zamieniło się w "skok ze statku", "wybór wolności"</span>
        <span start="6271" end="6273">. </span>
        <span start="6560" end="6580">Stali się bohaterami</span>
        <span start="6591" end="6592">.</span>
        <span start="7500" end="7501"> </span>
        <span start="7812" end="7852">Wkrótce "polscy żeglarze" dostali azyl. </span>
        <span start="7998" end="8055">Ceną wolności uciekinierów stała się utrata anonimowości.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
