<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250113">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Krzyk ma krótki żywot</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Jacek Mączka</authors>
  <body>ROZMOWA: Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: Powtarzanie gestów Wojaczka czy Hłaski jest dzisiaj po prostu śmieszne

Krzyk ma krótki żywot

FOT. WŁADYSłAW SZULC

JACEK MĄCZKA: Przez wiele lat pisał pan do szuflady. Czy zdarzało się panu myśleć o tym, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.

Niechętnie opowiada pan o sobie, a w pana wierszach łatwiej odnaleźć "opowiadacza" niż liryczne "ja". Czyżby pan sądził, że tekst należy odczytywać całkowicie poza sytuacją egzystencjalną, poza biografią twórcy?

Na pewno pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie; prawda o nas samych jest właściwie niedostępna, albo tylko częściowo dostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Wystarczą wiersze, natomiast reszta jest sprawą prywatną. To są pewne bóle, brudy, niechlujstwa, nad którymi autor starał się zapanować w tekście nie po to, żeby jednocześnie je pokazywać. Ci, którzy zajmują się słowami, piszą po to, aby odkrywając, zakryć się  - i odwrotnie.

W swym noblowskim odczycie Wisława Szymborska sugeruje, że poeta to ktoś, kto mówi "nie wiem", utrzymuje umysł otwarty na wszelkie możliwości, gdyż w przeciwnym razie "traci temperaturę sprzyjającą życiu". Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się jakiś błysk, taka prywatna iluminacja. Bywa również tak, że siadam nad jakimś konkretnym wierszem, który widzę w całości, ale niezbyt ostro. Wiadomo, że on będzie stawał okoniem, czegoś żądał... Ale za każdym razem jest inaczej. Dlatego każdy kolejny wiersz staje się dla mnie debiutem; po prostu powstaje w innych okolicznościach. I muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. To jest fascynujące. Często wymogom tego partnera nie sposób sprostać - wiersz odkłada się na jakiś czas i dopiero po iluś tam dniach czy tygodniach można doprowadzić go do końca, przemienić w całość.

Istnieją pisarze tworzący w duchu apollińskim, czyli rzemieślnicy oraz artyści opętani, składający ofiary na ołtarzu Dionizosa. Do której kategorii pan by się zaliczył?

Na pewno nie do drugiej. I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. Cenię rzemiosło - jest warte propagowania. Zdarzają się sytuacje, kiedy człowiek chciałby wykrzyczeć jakieś rozczarowanie sobą, rzeczywistością, kimś konkretnym. Ale to nie znaczy, aby od razu ten skowyt - że użyję określenia Allena Ginsberga - w sposób nieprzetransponowany miał znaleźć się w tekście.

Pisać tak bez emocji?

Rozumiem, że olbrzymia część tego, co się dzisiaj pisze, powstaje pod wpływem emocji. Nie ma poetyki normatywnej, właściwie wszystko jest dozwolone. Oczywiście, jeśli ktoś chce tak pisać, niech pisze. Mnie się to może nie podobać. Krzyk w literaturze ma żywot raczej krótki - wniósł go do literatury romantyzm. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. Nie dlatego, że to wszystko, co dzieje się po stronie dionizejskiej, romantycznej czy lingwistycznej, jest nieprawdziwe, tylko jest tego pewien nadmiar. Dzisiejsza sztuka to nieustanny bunt, krzyk. Więc jeśli piszę pełnym zdaniem, jeżeli staram się to zdanie wyszlifować możliwie dobrze, jest to jednak deklaracja po stronie ładu.

Czy rzemiosło nie wyklucza szczerości, która, być może, jest warunkiem istnienia dzieła literackiego?

Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. Wydaje mi się, że kultura nakłada na człowieka pewne hamulce. Całkowita szczerość jest możliwa, ale tylko podczas seansu psychoanalitycznego, w rozmowie w cztery oczy, czy w czasie spowiedzi. Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. W moich tekstach zdarzyło mi się parę razy ją naruszyć, ale w sposób uzasadniony. Przekraczenie granicy przyzwoitości nie może być metodą, nie może zastępować warstwy intelektualnej.

Większość artystów przyznaje się do istnienia jakiegoś wewnętrznego przymusu, będącego motorem poczynań twórczych tych galerników wrażliwości, jak ich nazwała Maria Janion. Czy czuje się pan skazany na bycie poetą?

W ogóle nie postrzegam siebie jako poety, i mówię to bez kokieterii. Podmiot liryczny czy narrator w moich wierszach nigdy jeszcze nie powiedział o sobie "poeta". Nie dlatego, żebym lekceważył powołanie poety. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu tych już naprawdę wielkich artystów.

A co z przymusem pisania?

Nie wydaje mi się, żeby obowiązkiem kogoś, kto napisał kilka względnie dobrych wierszy, było nieustanne pomnażanie tekstów. Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie nie dziś lub jutro, ale na przestrzeni miesiąca czy pół roku. To jest jedną z przyczyn mojego tak późnego debiutu. Wiele tekstów odrzucam. Na półce leży dziesięć teczek z tekstami może nie całkiem złymi, ale co do których mam pewne zastrzeżenia.

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?

Nie wiem, czy w ogóle literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. Można epatować swoim pijaństwem i ściąganiem spodni, kiedy ma się kilkanaście lat i żyje w społeczeństwie o surowych zasadach moralnych. Natomiast, jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, chamstwa i siły, to postawa takiego "buntu" jest pewnym ułatwieniem. To nie znaczy, że odmawiam tym ludziom talentu poetyckiego. Jedynie ich metoda twórcza mi nie odpowiada. W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu". Powtarzanie gestów Wojaczka czy Hłaski jest dzisiaj po prostu śmieszne. Istnieje kultura i subkultura. Nie mieszajmy ich ze sobą. Często zapomina się, że w literaturze i kulturze nie ma demokracji - obowiązuje pewna hierarchia. Tylko nieliczni dostają się na Parnas i tworzą kanon. Jeśli ktoś chce się wykrzyczeć, to bierze gitarę i idzie na rockowisko. Po prostu jest to inna forma ekspresji.

Stasiuk mówi, że dla niego ważnych jest jedynie tych kilku pisarzy, którzy rzucają na kolana. Cała reszta się nie liczy. A dla pana?

Jest kilku pisarzy, do których nieustannie wracam. Są dramaty greckie, w których się rozczytywałem... W literaturze polskiej jest to ciąg od Kochanowskiego, Sępa-Sarzyńskiego przez pisarzy okresu stanisławowskiego, Krasickiego, Trembeckiego, po Mickiewicza, który jest dla mnie bardzo oświeceniowy. Lubię Leśmiana. Wreszcie Miłosz i Herbert. Tak, dla mnie najważniejszy był zawsze Herbert. Również Gombrowicz. Gdybym, jeszcze jako chłopak, nie przeczytał przemyconego z Paryża "Kosmosu", nie wiem, czy bym w ogóle zaczął pisać. Istotną dla mnie książką jest "Józef i jego bracia" Tomasza Manna. Kawafis. Bardzo cenię Iwaszkiewicza, Henneya i Brodskiego.

O czym pan marzy?

Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i kolejny tom: "Okrągłe oko pogody". Po tych książkach nastąpi być może dłuższy okres niepublikowania. Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby, żeby to nie było tak uciążliwe jak przez ostatnie dwa lata.

Czy dostrzega pan jakiś sens w cierpieniu?

Łatwo powiedzieć, że cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje. Najtrudniejsza dla mnie do przyjęcia jest księga Hioba. W ogóle jej nie lubię.

Rozmawiał Jacek Mączka

Janusz Szuber, urodzony w Sanoku w 1948. Studiował filologię polską na Uniwersytecie Warszawskim. Powrócił do rodzinnego miasta, gdzie mieszka i tworzy do dziś. Erudyta, pasjonuje się historią i kulturą Bieszczad, współzałożyciel Stowarzyszenia "Korporacja Literacka". Przez wiele lat nie publikował swoich utworów. Zaczął je ogłaszać drukiem dopiero w 1994 roku. Dotychczas wydał następujące tomiki: "Paradne ubranko i inne wiersze", "Apokryfy i epitafia sanockie" (1995) "Pan Dymiącego Zwierciadła", "Gorzkie prowincje", "Srebrnopióre ogrody" (1996) i "Śniąc siebie w obcym domu" (1997). Jego wiersze drukowała paryska "Kultura", "Twórczość", "Odra", "Zeszyty Literackie", "NaGłos", "Kwartalnik artystyczny", tłumaczone i publikowane są w językach francuskim i angielskim. W 1996 r.  wyróżniony nagrodą literacką im. Barbary Sadowskiej i nagrodą poetycką im. Kazimiery Iłłakowiczówny. Wydany ostatnio przez Znak tom "O chłopcu mieszającym powidła" jest wyborem autorskim z sześciu dotychczas opublikowanych zbiorów i zawiera sto wierszy napisanych w latach 1968-1997. Książka ta - otrzymała nagrodę główną w konkursie Fundacji Kultury 1998 - właściwie jest debiutem Janusza Szubera na szerszą skalę. Poprzednie tomiki ukazały się w niewielkich nakładach bibliofilskich w obiegu pozaksięgarskim, a sfinansowane zostały przez Grażynę Jarosz z Oslo. Zyskały jednak Januszowi Szuberowi krąg wielbicieli i niezwykle pochlebne opinie  czytelników, m.in. Czesława Miłosza. W"Innym abecadle"  Miłosz przywołuje wiersz Janusza Szubera "Pianie kogutów" jako przykład poezji uważnej, czyli życzliwej dla ludzi i przyrody, szczegółowo postrzegającej rzeczywistość, będącej przeciwwagą nihilizmu.

Wkrótce nakładem wydawnictwa a5 Krystyny i Ryszarda Krynickich ukaże się tom nowych wierszy Janusza Szubera "Biedronka na śniegu", natomiast Wydawnictwo Literackie przygotowuje kolejny zbiór jego utworów "Okrągłe oko pogody". 	j.s.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998 Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Nie ma poetyki normatywnej, właściwie wszystko jest dozwolone. Mnie się to może nie podobać. Krzyk w literaturze ma żywot raczej krótki - wniósł go do literatury romantyzm. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. Wiele tekstów odrzucam. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998</span>
        <span start="534" end="720"> Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="943" end="944"> </span>
        <span start="1197" end="1261">Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1833" end="1925">Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. </span>
        <span start="3477" end="3540">Nie ma poetyki normatywnej, właściwie wszystko jest dozwolone. </span>
        <span start="3592" end="3799">Mnie się to może nie podobać. Krzyk w literaturze ma żywot raczej krótki - wniósł go do literatury romantyzm. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. </span>
        <span start="4234" end="4301">Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. </span>
        <span start="4571" end="4692">Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. </span>
        <span start="5710" end="5734">Wiele tekstów odrzucam. </span>
        <span start="6402" end="6448">Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998 Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. prawda o nas samych jest właściwie niedostępna, albo tylko częściowo dostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. W swym noblowskim odczycie Wisława Szymborska sugeruje, że poeta to ktoś, kto mówi "nie wiem", utrzymuje umysł otwarty na wszelkie możliwości, gdyż w przeciwnym razie "traci temperaturę sprzyjającą życiu". Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. Daleki jestem od improwizacji. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. olbrzymia część tego, co się dzisiaj pisze, powstaje pod wpływem emocji. Nie ma poetyki normatywnej, właściwie wszystko jest dozwolone. Mnie się to może nie podobać. Krzyk w literaturze ma żywot raczej krótki - wniósł go do literatury romantyzm. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. Wiele tekstów odrzucam. Na półce leży dziesięć teczek z tekstami może nie całkiem złymi, ale co do których mam pewne zastrzeżenia.
 W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu". Powtarzanie gestów Wojaczka czy Hłaski jest dzisiaj po prostu śmieszne.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998</span>
        <span start="534" end="720"> Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="943" end="1062"> pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. </span>
        <span start="1118" end="1261">prawda o nas samych jest właściwie niedostępna, albo tylko częściowo dostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1539" end="1745">W swym noblowskim odczycie Wisława Szymborska sugeruje, że poeta to ktoś, kto mówi "nie wiem", utrzymuje umysł otwarty na wszelkie możliwości, gdyż w przeciwnym razie "traci temperaturę sprzyjającą życiu". </span>
        <span start="1798" end="1925">Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. </span>
        <span start="2369" end="2474">muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. </span>
        <span start="2871" end="2974">I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. Daleki jestem od improwizacji. </span>
        <span start="3024" end="3064">Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. </span>
        <span start="3404" end="3540">olbrzymia część tego, co się dzisiaj pisze, powstaje pod wpływem emocji. Nie ma poetyki normatywnej, właściwie wszystko jest dozwolone. </span>
        <span start="3592" end="3799">Mnie się to może nie podobać. Krzyk w literaturze ma żywot raczej krótki - wniósł go do literatury romantyzm. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. </span>
        <span start="4234" end="4301">Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. </span>
        <span start="4571" end="4692">Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. </span>
        <span start="5710" end="5841">Wiele tekstów odrzucam. Na półce leży dziesięć teczek z tekstami może nie całkiem złymi, ale co do których mam pewne zastrzeżenia.
</span>
        <span start="6335" end="6520"> W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu". Powtarzanie gestów Wojaczka czy Hłaski jest dzisiaj po prostu śmieszne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Janusz Szuber, laureat w konkursie Fundacji Kultury 1998 od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".</body>
      <spans>
        <span start="9" end="32">Janusz Szuber, laureat </span>
        <span start="48" end="81">w konkursie Fundacji Kultury 1998</span>
        <span start="534" end="535"> </span>
        <span start="539" end="720">od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="943" end="944"> </span>
        <span start="1197" end="1261">Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="3702" end="3799">Jestem po stronie nurtu klasycznego czy klasycyzującego, a tym samym po stronie ładu i porządku. </span>
        <span start="6402" end="6448">Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie; prawda o nas samych jest właściwie niedostępna. Wystarczą wiersze. Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="335" end="720">Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="925" end="926"> </span>
        <span start="944" end="991">pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. </span>
        <span start="1062" end="1164">Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie; prawda o nas samych jest właściwie niedostępna</span>
        <span start="1195" end="1197">. </span>
        <span start="1261" end="1278">Wystarczą wiersze</span>
        <span start="1317" end="1319">. </span>
        <span start="1798" end="1876">Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się </span>
        <span start="1884" end="2017">wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. </span>
        <span start="2369" end="2473">muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie; prawda o nas samych jest właściwie niedostępna, albo tylko częściowo dostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Wystarczą wiersze. 
Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Bywa również tak, że siadam nad jakimś konkretnym wierszem, który widzę w całości, ale niezbyt ostro. Wiadomo, że on będzie stawał okoniem, czegoś żądał... Dlatego każdy kolejny wiersz staje się dla mnie debiutem; po prostu powstaje w innych okolicznościach. I muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. Często wymogom tego partnera nie sposób sprostać - wiersz odkłada się na jakiś czas i dopiero po iluś tam dniach czy tygodniach można doprowadzić go do końca. I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. Cenię rzemiosło - jest warte propagowania. Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. kultura nakłada na człowieka pewne hamulce.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="335" end="720">Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="925" end="926"> </span>
        <span start="944" end="1278">pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie; prawda o nas samych jest właściwie niedostępna, albo tylko częściowo dostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Wystarczą wiersze</span>
        <span start="1317" end="1319">. </span>
        <span start="1797" end="2017">
Nie wiem, czym jest stan poetycki. Nie ma jakiegoś jednego stanu, w który się niejako wchodzi i wiadomo, że urodzi się wiersz. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. </span>
        <span start="2074" end="2230">Bywa również tak, że siadam nad jakimś konkretnym wierszem, który widzę w całości, ale niezbyt ostro. Wiadomo, że on będzie stawał okoniem, czegoś żądał... </span>
        <span start="2264" end="2474">Dlatego każdy kolejny wiersz staje się dla mnie debiutem; po prostu powstaje w innych okolicznościach. I muszę wyznać, że z reguły do końca nad wierszem nie panuję. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. </span>
        <span start="2495" end="2652">Często wymogom tego partnera nie sposób sprostać - wiersz odkłada się na jakiś czas i dopiero po iluś tam dniach czy tygodniach można doprowadzić go do końca</span>
        <span start="2673" end="2674">.</span>
        <span start="2870" end="3107"> I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. Cenię rzemiosło - jest warte propagowania. </span>
        <span start="4234" end="4379">Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. </span>
        <span start="4397" end="4440">kultura nakłada na człowieka pewne hamulce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej. pisze się sobą i fragmentami swojej biografii.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="335" end="720">Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="925" end="926"> </span>
        <span start="944" end="990">pisze się sobą i fragmentami swojej biografii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>wiele lat pisał pan do szuflady. zdarzało się panu myśleć, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: Życie zafundowało mi parę luksusów: w młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.

Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie wiem. Nie ma jakiegoś jednego stanu. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się prywatna iluminacja.

Istnieją pisarze tworzący w duchu apollińskim, czyli rzemieślnicy oraz artyści opętani. Do której kategorii pan by się zaliczył?

Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.

Pisać bez emocji?

jeśli ktoś chce tak pisać, niech pisze. Jestem po stronie nurtu klasycznego, a tym samym po stronie ładu i porządku.

czuje się pan skazany na bycie poetą?

nie postrzegam siebie jako poety. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu naprawdę wielkich artystów.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="253">wiele lat pisał pan do szuflady. </span>
        <span start="257" end="281">zdarzało się panu myśleć</span>
        <span start="287" end="373">, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: Życie zafundowało mi parę luksusów: w </span>
        <span start="384" end="427">młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, </span>
        <span start="440" end="534">mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.</span>
        <span start="1537" end="1539">

</span>
        <span start="1745" end="1806">Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie wiem</span>
        <span start="1831" end="1862">. Nie ma jakiegoś jednego stanu</span>
        <span start="1923" end="2035">. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się </span>
        <span start="2053" end="2073">prywatna iluminacja.</span>
        <span start="2674" end="2762">

Istnieją pisarze tworzący w duchu apollińskim, czyli rzemieślnicy oraz artyści opętani</span>
        <span start="2802" end="2846">. Do której kategorii pan by się zaliczył?

</span>
        <span start="2943" end="3063">Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.</span>
        <span start="3366" end="3374">

Pisać </span>
        <span start="3378" end="3391">bez emocji?

</span>
        <span start="3552" end="3591">jeśli ktoś chce tak pisać, niech pisze.</span>
        <span start="3701" end="3737"> Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3757" end="3798">, a tym samym po stronie ładu i porządku.</span>
        <span start="4874" end="4876">

</span>
        <span start="5053" end="5092">czuje się pan skazany na bycie poetą?

</span>
        <span start="5100" end="5132">nie postrzegam siebie jako poety</span>
        <span start="5300" end="5349">. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu </span>
        <span start="5358" end="5385">naprawdę wielkich artystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Przez wiele lat pisał pan do szuflady. Czy zdarzało się panu myśleć o tym, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.

tekst należy odczytywać całkowicie poza sytuacją egzystencjalną, poza biografią twórcy?

Na pewno pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie.  poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie.

Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie wiem. Nie ma jakiegoś jednego stanu. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się prywatna iluminacja.

Istnieją pisarze tworzący w duchu apollińskim, czyli rzemieślnicy oraz artyści opętani. Do której kategorii pan by się zaliczył?

Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.

Pisać bez emocji?

jeśli ktoś chce tak pisać, niech pisze. Jestem po stronie nurtu klasycznego, a tym samym po stronie ładu i porządku.

Czy rzemiosło nie wyklucza szczerości?

Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. kultura nakłada na człowieka pewne hamulce. Szczerość w literaturze to kokieteria.

czuje się pan skazany na bycie poetą?

nie postrzegam siebie jako poety. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu naprawdę wielkich artystów.

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?

Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, chamstwa i siły, to postawa takiego "buntu" jest pewnym ułatwieniem. nie odmawiam tym ludziom talentu poetyckiego. propagowanie bezformia jest absurdem. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".

dostrzega pan jakiś sens w cierpieniu?

Łatwo powiedzieć, że cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje. Najtrudniejsza dla mnie do przyjęcia jest księga Hioba. W ogóle jej nie lubię.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="534">Przez wiele lat pisał pan do szuflady. Czy zdarzało się panu myśleć o tym, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: Życie zafundowało mi parę luksusów: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.</span>
        <span start="720" end="722">

</span>
        <span start="846" end="990">tekst należy odczytywać całkowicie poza sytuacją egzystencjalną, poza biografią twórcy?

Na pewno pisze się sobą i fragmentami swojej biografii.</span>
        <span start="1061" end="1116"> Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie</span>
        <span start="1195" end="1197">. </span>
        <span start="1201" end="1260"> poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie.</span>
        <span start="1537" end="1539">

</span>
        <span start="1745" end="1806">Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie wiem</span>
        <span start="1831" end="1862">. Nie ma jakiegoś jednego stanu</span>
        <span start="1923" end="2035">. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się </span>
        <span start="2053" end="2073">prywatna iluminacja.</span>
        <span start="2674" end="2762">

Istnieją pisarze tworzący w duchu apollińskim, czyli rzemieślnicy oraz artyści opętani</span>
        <span start="2802" end="2846">. Do której kategorii pan by się zaliczył?

</span>
        <span start="2943" end="3063">Daleki jestem od improwizacji. To pewne ograniczenie mojej wyobraźni poetyckiej. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.</span>
        <span start="3366" end="3374">

Pisać </span>
        <span start="3378" end="3391">bez emocji?

</span>
        <span start="3552" end="3591">jeśli ktoś chce tak pisać, niech pisze.</span>
        <span start="3701" end="3737"> Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3757" end="3798">, a tym samym po stronie ładu i porządku.</span>
        <span start="4129" end="4168">

Czy rzemiosło nie wyklucza szczerości</span>
        <span start="4231" end="4300">?

Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem.</span>
        <span start="4396" end="4440"> kultura nakłada na człowieka pewne hamulce.</span>
        <span start="4570" end="4609"> Szczerość w literaturze to kokieteria.</span>
        <span start="4874" end="4876">

</span>
        <span start="5053" end="5092">czuje się pan skazany na bycie poetą?

</span>
        <span start="5100" end="5132">nie postrzegam siebie jako poety</span>
        <span start="5300" end="5349">. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu </span>
        <span start="5358" end="5385">naprawdę wielkich artystów.</span>
        <span start="5840" end="5910">

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?

Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="5963">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie.</span>
        <span start="6111" end="6230"> jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, chamstwa i siły, to postawa takiego "buntu" jest pewnym ułatwieniem.</span>
        <span start="6233" end="6238"> nie </span>
        <span start="6249" end="6291">odmawiam tym ludziom talentu poetyckiego. </span>
        <span start="6364" end="6448">propagowanie bezformia jest absurdem. Bunt przeciwko buntowi? To już było w "Tangu".</span>
        <span start="7970" end="7972">

</span>
        <span start="7976" end="8177">dostrzega pan jakiś sens w cierpieniu?

Łatwo powiedzieć, że cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje. Najtrudniejsza dla mnie do przyjęcia jest księga Hioba. W ogóle jej nie lubię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>wiele lat pisał pan do szuflady. zdarzało się panu myśleć, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: w młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.
Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

Nie ma jakiegoś jednego stanu. Często jest to raczej szukanie zdania-klucza.
Daleki jestem od improwizacji. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.

Pisać bez emocji?

Jestem po stronie nurtu klasycznego, stronie ładu i porządku.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="253">wiele lat pisał pan do szuflady. </span>
        <span start="257" end="281">zdarzało się panu myśleć</span>
        <span start="287" end="335">, kto będzie czytał te wiersze?

JANUSZ SZUBER: </span>
        <span start="371" end="373">w </span>
        <span start="384" end="427">młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, </span>
        <span start="440" end="534">mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją.</span>
        <span start="1538" end="1539">
</span>
        <span start="1745" end="1798">Czym jest "stan poetycki" i jakie jest jego źródło?

</span>
        <span start="1833" end="1862">Nie ma jakiegoś jednego stanu</span>
        <span start="1923" end="1956">. Często jest to raczej szukanie </span>
        <span start="1965" end="1978">zdania-klucza</span>
        <span start="2072" end="2073">.</span>
        <span start="2845" end="2846">
</span>
        <span start="2943" end="2974">Daleki jestem od improwizacji. </span>
        <span start="3024" end="3063">Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.</span>
        <span start="3366" end="3374">

Pisać </span>
        <span start="3378" end="3391">bez emocji?

</span>
        <span start="3702" end="3737">Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3757" end="3759">, </span>
        <span start="3774" end="3798">stronie ładu i porządku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie. poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. 
Nie wiem, czym jest stan poetycki. za każdym razem jest inaczej. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. 
Daleki jestem od improwizacji. jestem rzemieślnikiem. Jestem po stronie nurtu klasycznego. 
nie postrzegam siebie jako poety. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu wielkich artystów. Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie. Wiele tekstów odrzucam. 
Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, to postawa "buntu" jest pewnym ułatwieniem. 
Jest kilku pisarzy, do których nieustannie wracam. dla mnie najważniejszy był zawsze Herbert. Również Gombrowicz. 
Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i "Okrągłe oko pogody". Marzę, żeby nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="1062" end="1116">Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie</span>
        <span start="1195" end="1197">. </span>
        <span start="1202" end="1261">poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1797" end="1833">
Nie wiem, czym jest stan poetycki. </span>
        <span start="2234" end="2264">za każdym razem jest inaczej. </span>
        <span start="2429" end="2474">W pewnym momencie tekst staje się partnerem. </span>
        <span start="2845" end="2846">
</span>
        <span start="2943" end="2974">Daleki jestem od improwizacji. </span>
        <span start="3041" end="3063">jestem rzemieślnikiem.</span>
        <span start="3403" end="3404"> </span>
        <span start="3702" end="3737">Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3797" end="3799">. </span>
        <span start="5091" end="5092">
</span>
        <span start="5100" end="5132">nie postrzegam siebie jako poety</span>
        <span start="5159" end="5161">. </span>
        <span start="5302" end="5349">To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu </span>
        <span start="5367" end="5385">wielkich artystów.</span>
        <span start="5537" end="5594"> Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie</span>
        <span start="5655" end="5657">. </span>
        <span start="5710" end="5734">Wiele tekstów odrzucam. </span>
        <span start="5895" end="5910">
Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="5964">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. </span>
        <span start="6112" end="6162">jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, </span>
        <span start="6179" end="6190">to postawa </span>
        <span start="6198" end="6231">"buntu" jest pewnym ułatwieniem. </span>
        <span start="6977" end="7029">
Jest kilku pisarzy, do których nieustannie wracam. </span>
        <span start="7325" end="7388">dla mnie najważniejszy był zawsze Herbert. Również Gombrowicz. </span>
        <span start="7651" end="7737">
Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i </span>
        <span start="7750" end="7772">"Okrągłe oko pogody". </span>
        <span start="7838" end="7850">Marzę, żeby </span>
        <span start="7869" end="7909">nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby</span>
        <span start="7969" end="7970">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. pisze mi się trudniej.

pisze się Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie. poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. 

Nie wiem, czym jest stan poetycki. Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Ale za każdym razem jest inaczej. W pewnym momencie tekst staje się partnerem. To jest fascynujące. 

Daleki jestem od improwizacji. Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem. olbrzymia część tego, co się dzisiaj pisze, powstaje pod wpływem emocji. Jestem po stronie nurtu klasycznego. Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. 

nie postrzegam siebie jako poety. To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu wielkich artystów.

Nie wydaje mi się, żeby obowiązkiem kogoś, kto napisał kilka względnie dobrych wierszy, było nieustanne pomnażanie tekstów. Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie. Wiele tekstów odrzucam. 

Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, to postawa "buntu" jest pewnym ułatwieniem. propagowanie bezformia jest absurdem. Istnieje kultura i subkultura. Nie mieszajmy ich ze sobą. 

Jest kilku pisarzy, do których nieustannie wracam. W literaturze polskiej jest to ciąg od Kochanowskiego po Mickiewicza. dla mnie najważniejszy był zawsze Herbert. Również Gombrowicz. 

Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i "Okrągłe oko pogody". Marzę, żeby nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby.Łatwo powiedzieć, że cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="371" end="539">w stosunkowo młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale </span>
        <span start="552" end="638">kiedy moje teksty zaczęły żyć swoim życiem, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. </span>
        <span start="698" end="720">pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="721" end="722">
</span>
        <span start="934" end="935">
</span>
        <span start="944" end="954">pisze się </span>
        <span start="991" end="1043">Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie</span>
        <span start="1060" end="1116">. Wątpię, żeby można było powiedzieć całą prawdę o sobie</span>
        <span start="1195" end="1197">. </span>
        <span start="1202" end="1261">poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1538" end="1539">
</span>
        <span start="1797" end="1833">
Nie wiem, czym jest stan poetycki. </span>
        <span start="1925" end="2017">Często jest to raczej szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. </span>
        <span start="2230" end="2264">Ale za każdym razem jest inaczej. </span>
        <span start="2429" end="2495">W pewnym momencie tekst staje się partnerem. To jest fascynujące. </span>
        <span start="2675" end="2676">
</span>
        <span start="2845" end="2846">
</span>
        <span start="2943" end="2974">Daleki jestem od improwizacji. </span>
        <span start="3024" end="3063">Uczciwie mówiąc, jestem rzemieślnikiem.</span>
        <span start="3403" end="3477"> olbrzymia część tego, co się dzisiaj pisze, powstaje pod wpływem emocji. </span>
        <span start="3702" end="3737">Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3797" end="3799">. </span>
        <span start="4571" end="4692">Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. </span>
        <span start="4875" end="4876">
</span>
        <span start="5091" end="5092">
</span>
        <span start="5100" end="5132">nie postrzegam siebie jako poety</span>
        <span start="5159" end="5161">. </span>
        <span start="5302" end="5349">To określenie należy się bardzo wąskiemu gronu </span>
        <span start="5367" end="5385">wielkich artystów.</span>
        <span start="5386" end="5387">
</span>
        <span start="5413" end="5594">
Nie wydaje mi się, żeby obowiązkiem kogoś, kto napisał kilka względnie dobrych wierszy, było nieustanne pomnażanie tekstów. Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie</span>
        <span start="5655" end="5657">. </span>
        <span start="5710" end="5734">Wiele tekstów odrzucam. </span>
        <span start="5840" end="5841">
</span>
        <span start="5895" end="5910">
Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="5964">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. </span>
        <span start="6112" end="6162">jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, </span>
        <span start="6179" end="6190">to postawa </span>
        <span start="6198" end="6231">"buntu" jest pewnym ułatwieniem. </span>
        <span start="6364" end="6402">propagowanie bezformia jest absurdem. </span>
        <span start="6521" end="6579">Istnieje kultura i subkultura. Nie mieszajmy ich ze sobą. </span>
        <span start="6843" end="6844">
</span>
        <span start="6977" end="7029">
Jest kilku pisarzy, do których nieustannie wracam. </span>
        <span start="7080" end="7133">W literaturze polskiej jest to ciąg od Kochanowskiego</span>
        <span start="7219" end="7234"> po Mickiewicza</span>
        <span start="7275" end="7277">. </span>
        <span start="7325" end="7388">dla mnie najważniejszy był zawsze Herbert. Również Gombrowicz. </span>
        <span start="7632" end="7633">
</span>
        <span start="7651" end="7737">
Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i </span>
        <span start="7750" end="7772">"Okrągłe oko pogody". </span>
        <span start="7838" end="7850">Marzę, żeby </span>
        <span start="7869" end="7909">nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby</span>
        <span start="7969" end="7970">.</span>
        <span start="8016" end="8098">Łatwo powiedzieć, że cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. Nie wiem, czym jest stan poetycki. za każdym razem jest inaczej. Daleki jestem od improwizacji. Jestem po stronie nurtu klasycznego. Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie. Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, to postawa "buntu" jest pewnym ułatwieniem.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Janusz Szuber, laureat nagrody głównej w konkursie Fundacji Kultury 1998: </span>
        <span start="1202" end="1261">poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1798" end="1833">Nie wiem, czym jest stan poetycki. </span>
        <span start="2234" end="2264">za każdym razem jest inaczej. </span>
        <span start="2943" end="2974">Daleki jestem od improwizacji. </span>
        <span start="3702" end="3737">Jestem po stronie nurtu klasycznego</span>
        <span start="3797" end="3799">. </span>
        <span start="5538" end="5594">Dla mnie jest ważne, jaka jest jakość tego, co powstanie</span>
        <span start="5655" end="5657">. </span>
        <span start="5896" end="5910">Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="5964">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. </span>
        <span start="6112" end="6162">jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, </span>
        <span start="6179" end="6190">to postawa </span>
        <span start="6198" end="6230">"buntu" jest pewnym ułatwieniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Życie zafundowało mi parę luksusów: w młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie.Nie wiem, czym jest stan poetycki. Często jest to szukanie jakiegoś zdania-klucza. Czasem pojawi się jakiś błysk. za każdym razem jest inaczej. I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. jestem rzemieślnikiem. Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. Szczerość w literaturze to kokieteria. 

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu". Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="373">Życie zafundowało mi parę luksusów: w </span>
        <span start="384" end="551">młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat,</span>
        <span start="595" end="695"> mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie</span>
        <span start="719" end="720">.</span>
        <span start="1798" end="1833">Nie wiem, czym jest stan poetycki. </span>
        <span start="1925" end="1940">Często jest to </span>
        <span start="1947" end="1978">szukanie jakiegoś zdania-klucza</span>
        <span start="2015" end="2046">. Czasem pojawi się jakiś błysk</span>
        <span start="2072" end="2074">. </span>
        <span start="2234" end="2264">za każdym razem jest inaczej. </span>
        <span start="2871" end="2943">I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. </span>
        <span start="3041" end="3064">jestem rzemieślnikiem. </span>
        <span start="4234" end="4379">Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. </span>
        <span start="4571" end="4610">Szczerość w literaturze to kokieteria. </span>
        <span start="5840" end="5894">

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?</span>
        <span start="5896" end="5910">Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="5964">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. </span>
        <span start="6336" end="6402">W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. </span>
        <span start="7652" end="7734">Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu"</span>
        <span start="7770" end="7772">. </span>
        <span start="7838" end="7909">Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby</span>
        <span start="7969" end="7970">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Życie zafundowało mi parę luksusów: w młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.

Na pewno pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. prawda o nas samych jest właściwie niedostępna. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. 

Nie wiem, czym jest stan poetycki. Często jest to szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się jakiś błysk. za każdym razem jest inaczej. Dlatego każdy kolejny wiersz staje się dla mnie debiutem. I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. jestem rzemieślnikiem. 

Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. Przekraczenie granicy przyzwoitości nie może być metodą.

nie postrzegam siebie jako poety. co z przymusem pisania?Nie wydaje mi się, żeby obowiązkiem kogoś, kto napisał kilka dobrych wierszy, było nieustanne pomnażanie tekstów. 

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?Nie wiem, czy literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. Można epatować swoim pijaństwem i ściąganiem spodni, kiedy ma się kilkanaście lat i żyje w społeczeństwie o surowych zasadach moralnych. Natomiast, jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, chamstwa i siły, to postawa takiego "buntu" jest pewnym ułatwieniem. W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. 

Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i kolejny tom: "Okrągłe oko pogody". Po tych książkach nastąpi być może dłuższy okres niepublikowania. Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby. cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="373">Życie zafundowało mi parę luksusów: w </span>
        <span start="384" end="551">młodym wieku zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat,</span>
        <span start="595" end="720"> mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie - pisze mi się trudniej.</span>
        <span start="933" end="1062">

Na pewno pisze się sobą i fragmentami swojej biografii. Wykorzystując materiał, który gromadziło się w sobie i poprzez siebie. </span>
        <span start="1118" end="1164">prawda o nas samych jest właściwie niedostępna</span>
        <span start="1195" end="1261">. Więc poczucie przyzwoitości nakazuje nie zanadto mówić o sobie. </span>
        <span start="1796" end="1833">

Nie wiem, czym jest stan poetycki. </span>
        <span start="1925" end="1940">Często jest to </span>
        <span start="1947" end="2046">szukanie jakiegoś zdania-klucza, wokół którego będzie budowany tekst. Czasem pojawi się jakiś błysk</span>
        <span start="2072" end="2074">. </span>
        <span start="2234" end="2320">za każdym razem jest inaczej. Dlatego każdy kolejny wiersz staje się dla mnie debiutem</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="2871" end="2943">I temperament, i moje zdolności są tego rodzaju, że wiersz wypracowuję. </span>
        <span start="3041" end="3064">jestem rzemieślnikiem. </span>
        <span start="4129" end="4131">

</span>
        <span start="4234" end="4379">Obecnie zatarła się różnica między szczerością a ekshibicjonizmem. W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To kolejna maska. </span>
        <span start="4571" end="4692">Szczerość w literaturze to kokieteria. Istnieje coś takiego jak przyzwoitość, poza którą to, co robimy, jest niesmaczne. </span>
        <span start="4774" end="4829">Przekraczenie granicy przyzwoitości nie może być metodą</span>
        <span start="4873" end="4874">.</span>
        <span start="5090" end="5092">

</span>
        <span start="5100" end="5132">nie postrzegam siebie jako poety</span>
        <span start="5159" end="5161">. </span>
        <span start="5389" end="5412">co z przymusem pisania?</span>
        <span start="5414" end="5475">Nie wydaje mi się, żeby obowiązkiem kogoś, kto napisał kilka </span>
        <span start="5485" end="5538">dobrych wierszy, było nieustanne pomnażanie tekstów. </span>
        <span start="5840" end="5894">

Co sądzi pan o nowych tendencjach w polskiej poezji?</span>
        <span start="5896" end="5910">Nie wiem, czy </span>
        <span start="5918" end="6231">literaturę da się oprzeć wyłącznie na buncie. Można epatować swoim pijaństwem i ściąganiem spodni, kiedy ma się kilkanaście lat i żyje w społeczeństwie o surowych zasadach moralnych. Natomiast, jeżeli żyje się w społeczeństwie kultu arogancji, chamstwa i siły, to postawa takiego "buntu" jest pewnym ułatwieniem. </span>
        <span start="6336" end="6402">W rzeczywistości bezformia, propagowanie bezformia jest absurdem. </span>
        <span start="7650" end="7909">

Chciałbym, żeby po "Chłopcu mieszającym powidła" ukazała się "Biedronka na śniegu" i kolejny tom: "Okrągłe oko pogody". Po tych książkach nastąpi być może dłuższy okres niepublikowania. Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby</span>
        <span start="7969" end="7970">.</span>
        <span start="8036" end="8098"> cierpienie sublimuje. Równie prawdziwe jest to, że degraduje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat, mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie. wiersz wypracowuję. jestem rzemieślnikiem. Obecnie W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To maska. Szczerość w literaturze to kokieteria. Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="551">zostałem człowiekiem kalekim, jednocześnie mieszkałem na prowincji. Mogłem pisać, jak mi się podobało, czytelnik był dla mnie abstrakcją. Ale od paru lat,</span>
        <span start="595" end="695"> mam świadomość, że ktoś je będzie czytał. Z jednej strony jest to zachęta, a z drugiej ograniczenie</span>
        <span start="719" end="720">.</span>
        <span start="2922" end="2943"> wiersz wypracowuję. </span>
        <span start="3041" end="3064">jestem rzemieślnikiem. </span>
        <span start="4234" end="4242">Obecnie </span>
        <span start="4301" end="4364">W literaturze obnażanie się traktowane jest jako szczerość. To </span>
        <span start="4372" end="4379">maska. </span>
        <span start="4571" end="4610">Szczerość w literaturze to kokieteria. </span>
        <span start="7838" end="7909">Marzę, żeby obudzić się rano i nie czuć dolegliwości kalectwa i choroby</span>
        <span start="7969" end="7970">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
