<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911250057">
  <date>1999-11-25</date>
  <title>Talerz owsianki</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>CZECZENIA

Zdobycie namiotu kosztuje sto dolarów. Dlatego 200 uchodźców musi mieszkać w byłej kołchozowej chlewni.

Talerz owsianki

Czeczeńskie dzieci na granicy z Inguszetią

FOT. (C) EPA

PIOTR JENDROSZCZYK

z Nazrania

W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. Pięć dni temu przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Przed szopą stoi kilka kobiet i gromada dzieci. Nikt nie odważy się ruszyć chociażby jednego worka. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.

Pytam Zułpę, jedną z kobiet, co jadły ostatnio jej dzieci. Zułpa ugotowała owsiankę, którą wyprosiła od mieszkającej nieopodal Inguszki. - To był jedyny posiłek pięciorga naszych dzieci, moich i żony brata mojego męża. Przez cały dzień nie dostaliśmy ani grama chleba. Na próżno stałam od 5.00 rano w kolejce przed biurem służby imigracyjnej - opowiada Zułpa. Uchodźcy w Altijewa Metega mieszkają w rozpadających się chlewniach byłego kołchozu. Sowieckie czasy przypomina świetnie zachowana rzeźba hutnika witającego się z Inguszem w stroju narodowym z jagnięciem pod pachą.

W kolejce do obozu

To miejsce zapomniane przez Boga i ludzi. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. Wyremontowano nawet kilka kuchenek gazowych. Jest woda, brakuje jednak żywności. W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób. Warunki koszmarne.

Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty, które potem rozbija się w dwu obozach dla uchodźców. - Mogłabym dostać namiot już jutro, ale za 100 dolarów. Skąd wezmę takie pieniądze? - mówi Bełkis, 32-letnia kobieta, która szuka schronienia dla swej siedmioosobowej rodziny. Nie pozostaje im nic innego, jak czekać.

W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. W namiocie rodziny Madaków z miejscowości Martan Czu w zachodniej Czeczenii mieszka 13 osób. Jest tam siedem prycz, w środku piecyk, zwany tutaj burżujką, stół i telewizor Panasonic. Gotować można na elektrycznym piecyku. Przed namiotem traktor z przyczepą, na której przywieziono krowę i część dobytku.

Rodzina Madaków należy do obozowej arystokracji. Puka, 50-letnia kobieta rządząca całym gospodarstwem, zarabia 15 rubli dziennie na sprzedaży mleka. W dodatku jej mąż otrzymał kilka dni temu 470 rubli emerytury. - Dzięki temu możemy jakoś żyć. Szóstka naszych dzieci nie głoduje - mówi Puka. 

Pół litra zupy

Madakowie nie biorą nawet zupy, którą z samego rana gotuje się w dziewięciu kuchniach polowych, aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. Kto ma pieniądze, może zaopatrzyć się w margarynę Rama za 20 rubli, paczkę francuskich parówek za tę samą cenę czy banany po 5 rubli za sztukę. Sprzedaje je Larysa, która stoi po kostki w błocie za prowizoryczną ladą z desek. - Są to resztki z naszego sklepiku w Samaszkach. Zabraliśmy je ze sobą. Jednak ludzie mało kupują. Dzienny utarg nie przekracza 100 rubli - opowiada.

Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Larysa straciła dom w 1996 roku. Rozniosły go w pył pociski słynnych rosyjskich katiuszy. - Zbudowaliśmy małą chatkę, w której mieścił się nasz sklepik. Dziesięć dni temu otrzymałam wiadomość, że nasz nowy dom rozbiły bomby - mówi Larysa. Musa, 27-letni mężczyzna z Martan Czu, opowiada, jak jego brat zginął na bazarze w Groznym w czasie ataku rakietowego. Z kolei Liza, 23-letnia pielęgniarka z Groznego, mówi o śmierci jej sąsiada, którego pochowano bez głowy, bo nie można jej było znaleźć wśród ruin domu w dzielnicy Oktiabrskaja w Groznym.

60 centów na osobę

Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. - Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. Wielu się nie rejestruje. Najczęściej są to osoby, które mają dość środków, aby utrzymać się bez naszej pomocy - mówi Walerij Kuksa, minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia, liczącej 300 tysięcy mieszkańców. Minister ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy 45 milionów rubli, czyli około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Minister przyznaje, że to mało.

- Nie można mówić o katastrofie humanitarnej w Inguszetii. Nikt u nas nie umiera z głodu - podkreśla minister Kuksa. Ale sytuacja się pogarsza. Dopiero wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.

Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Na ulicach Nazrania tłok jak na Marszałkowskiej, tworzą się nawet korki. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności. - Czeczeni to nasi kuzyni. Każdy z nas ma tam krewnych czy znajomych - mówi Ibragim. - Wiemy, że to nie oni są winni, ale Rosja, która nie może się pogodzić z utratą Czeczenii.

Czeczeni minują Grozny

Bojownicy czeczeńscy spodziewają się rychłego szturmu na Grozny. Według rosyjskich źródeł wojskowych Czeczeni minują miasto i ściągają posiłki z Afganistanu - podobno wczoraj do Groznego dotarło 80 ochotników. Według niepotwierdzonych informacji w mieście zaczyna brakować żywności i lekarstw. W niektórych miejscach Rosjanie są już tylko o kilometr od przedmieść stolicy Czeczenii. Ciągle jednak nie udaje im się zamknąć okrążenia od południa. Broni się tam miasto Urus-Martan. 

Premier Władimir Putin powiedział wczoraj w Dumie, że ani okrążenie, ani zniszczenie Groznego nie jest celem wojsk federalnych: "Celem jest zniszczenie terrorystów. Decyzja, czy nastąpi to przez okrążenie miasta, czy wyparcie ich z niego, należy do wojskowych". Jednocześnie Putin zapowiedział, że na kampanię w Czeczenii rząd przeznaczy dodatkowo 3 miliardy rubli (około 113 milionów dolarów). 

Pod znakiem zapytania stoi wyjazd do Czeczenii szefa Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie Knuta Vollebaeka. Na szczycie OBWE w Stambule Rosja zgodziła się wpuścić na teren republiki przedstawicieli tej organizacji. Potem Moskwa zaczęła piętrzyć trudności. Gdy Vollebaek zwrócił się do Rosji o rozpoczęcie rozmów w tej sprawie, szef rosyjskiej dyplomacji Igor Iwanow powiedział, że nie ma czasu na spotkanie. 

P.W.R., REUTERS, DPA</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. Jest woda, brakuje jednak żywności. W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób.Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii.Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. - Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej.</body>
      <spans>
        <span start="1262" end="1454">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność.</span>
        <span start="1499" end="1668"> Jest woda, brakuje jednak żywności. W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób.</span>
        <span start="3352" end="3561">Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii.</span>
        <span start="4129" end="4323">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. - Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. Pięć dni temu przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Przed szopą stoi kilka kobiet i gromada dzieci. Nikt nie odważy się ruszyć chociażby jednego worka. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.To miejsce zapomniane przez Boga i ludzi. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. Wyremontowano nawet kilka kuchenek gazowych. Jest woda, brakuje jednak żywności. W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób. Warunki koszmarne.Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii.Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. - Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. Wielu się nie rejestruje. Walerij Kuksa, minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy 45 milionów rubli, czyli około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Minister przyznaje, że to mało.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="622">W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. Pięć dni temu przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Przed szopą stoi kilka kobiet i gromada dzieci. Nikt nie odważy się ruszyć chociażby jednego worka. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.</span>
        <span start="1220" end="1687">To miejsce zapomniane przez Boga i ludzi. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. Wyremontowano nawet kilka kuchenek gazowych. Jest woda, brakuje jednak żywności. W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób. Warunki koszmarne.</span>
        <span start="3352" end="3561">Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii.</span>
        <span start="4129" end="4350">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. - Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. Wielu się nie rejestruje. </span>
        <span start="4442" end="4505">Walerij Kuksa, minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia</span>
        <span start="4549" end="4931"> ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy 45 milionów rubli, czyli około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Minister przyznaje, że to mało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem.W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób.Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny.Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej.</body>
      <spans>
        <span start="1262" end="1411">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem.</span>
        <span start="1536" end="1668">W jednej z chlewni, w dwu małych izdebkach skleconych naprędce z desek i cegieł, mieszka od kilku tygodni 5 rodzin, w sumie 25 osób.</span>
        <span start="4129" end="4234">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny.</span>
        <span start="4237" end="4323">Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie. W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Ingusze Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="1262" end="1385">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie</span>
        <span start="1410" end="1412">. </span>
        <span start="2013" end="2091">W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="2847" end="2975">Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. </span>
        <span start="4129" end="4235">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. </span>
        <span start="4237" end="4324">Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. </span>
        <span start="4784" end="4900">Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. </span>
        <span start="5341" end="5348">Ingusze</span>
        <span start="5398" end="5452"> Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty. - Mogłabym dostać namiot już jutro, ale za 100 dolarów. Skąd wezmę takie pieniądze? - mówi Bełkis, 32-letnia kobieta, która szuka schronienia dla swej siedmioosobowej rodziny. W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. Rodzina Madaków należy do obozowej arystokracji. Madakowie nie biorą nawet zupy, którą z samego rana gotuje się w dziewięciu kuchniach polowych, aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Minister przyznaje, że to mało. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="1262" end="1412">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. </span>
        <span start="1689" end="1740">Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty</span>
        <span start="1793" end="1971">. - Mogłabym dostać namiot już jutro, ale za 100 dolarów. Skąd wezmę takie pieniądze? - mówi Bełkis, 32-letnia kobieta, która szuka schronienia dla swej siedmioosobowej rodziny. </span>
        <span start="2013" end="2091">W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="2396" end="2445">Rodzina Madaków należy do obozowej arystokracji. </span>
        <span start="2706" end="2975">Madakowie nie biorą nawet zupy, którą z samego rana gotuje się w dziewięciu kuchniach polowych, aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. </span>
        <span start="3352" end="3562">Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="4129" end="4235">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. </span>
        <span start="4237" end="4324">Wtedy było tu jednak zaledwie 100 tysięcy uchodźców. Dzisiaj jest ich dwa razy więcej. </span>
        <span start="4784" end="4931">Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Minister przyznaje, że to mało.</span>
        <span start="5340" end="5452"> Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie. W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. Ingusze Pomagają, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="1262" end="1385">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie</span>
        <span start="1410" end="1412">. </span>
        <span start="2013" end="2091">W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="4784" end="4900">Według przyjętych w Rosji standardów utrzymanie jednego uchodźcy kosztuje 15 rubli dziennie, czyli około 60 centów. </span>
        <span start="5341" end="5348">Ingusze</span>
        <span start="5398" end="5407"> Pomagają</span>
        <span start="5410" end="5452">, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W miejscowości Altijewa Metega Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. Jest woda, brakuje jednak żywności. W obozie Sputnik warunki są lepsze. W namiocie rodziny Madaków mieszka 13 osób. Madakowie nie biorą zupy, aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów. Gdy spadły pierwsze bomby na miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. Bojownicy czeczeńscy spodziewają się szturmu na Grozny. Władimir Putin powiedział, że ani okrążenie, ani zniszczenie Groznego nie jest celem wojsk federalnych.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="225">W </span>
        <span start="260" end="289">miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="1262" end="1412">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. </span>
        <span start="1500" end="1536">Jest woda, brakuje jednak żywności. </span>
        <span start="2013" end="2022">W obozie </span>
        <span start="2045" end="2053">Sputnik </span>
        <span start="2072" end="2118">warunki są lepsze. W namiocie rodziny Madaków </span>
        <span start="2167" end="2184">mieszka 13 osób. </span>
        <span start="2706" end="2726">Madakowie nie biorą </span>
        <span start="2732" end="2738">zupy, </span>
        <span start="2802" end="2877">aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="3401" end="3430">Gdy spadły pierwsze bomby na </span>
        <span start="3480" end="3562">miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="5085" end="5160">wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. </span>
        <span start="5655" end="5692">Bojownicy czeczeńscy spodziewają się </span>
        <span start="5701" end="5720">szturmu na Grozny. </span>
        <span start="6144" end="6169">Władimir Putin powiedział</span>
        <span start="6185" end="6262">, że ani okrążenie, ani zniszczenie Groznego nie jest celem wojsk federalnych</span>
        <span start="6299" end="6300">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W miejscowości Altijewa Metega siedem worków z mąką przywieźli pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Zułpa ugotowała owsiankę. To był jedyny posiłek pięciorga naszych dzieci. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. Wyremontowano kilka kuchenek gazowych. Jest woda, brakuje jednak żywności. Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty, które potem rozbija się w dwu obozach dla uchodźców. W obozie Sputnik warunki są lepsze. W namiocie rodziny Madaków mieszka 13 osób. Rodzina należy do obozowej arystokracji. Madakowie nie biorą nawet zupy, aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów. Z chlebem jest gorzej. Kto ma pieniądze, może zaopatrzyć się w margarynę, paczkę parówek czy banany. Gdy spadły pierwsze bomby na miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. Najczęściej są to osoby, które mają dość środków, aby utrzymać się bez pomocy. wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Bojownicy czeczeńscy spodziewają się szturmu na Grozny. Władimir Putin powiedział, że ani okrążenie, ani zniszczenie Groznego nie jest celem wojsk federalnych.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="225">W </span>
        <span start="260" end="289">miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="313" end="333">siedem worków z mąką</span>
        <span start="348" end="360"> przywieźli </span>
        <span start="369" end="460">pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. </span>
        <span start="683" end="707">Zułpa ugotowała owsiankę</span>
        <span start="759" end="761">. </span>
        <span start="763" end="809">To był jedyny posiłek pięciorga naszych dzieci</span>
        <span start="841" end="843">. </span>
        <span start="1262" end="1412">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. </span>
        <span start="1455" end="1469">Wyremontowano </span>
        <span start="1475" end="1536">kilka kuchenek gazowych. Jest woda, brakuje jednak żywności. </span>
        <span start="1689" end="1795">Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty, które potem rozbija się w dwu obozach dla uchodźców. </span>
        <span start="2013" end="2022">W obozie </span>
        <span start="2045" end="2053">Sputnik </span>
        <span start="2072" end="2118">warunki są lepsze. W namiocie rodziny Madaków </span>
        <span start="2167" end="2184">mieszka 13 osób. </span>
        <span start="2396" end="2404">Rodzina </span>
        <span start="2412" end="2445">należy do obozowej arystokracji. </span>
        <span start="2706" end="2738">Madakowie nie biorą nawet zupy, </span>
        <span start="2802" end="2877">aby starczyło dla siedmiu tysięcy uchodźców. Na każdego przypada 500 gramów</span>
        <span start="2914" end="2937">. Z chlebem jest gorzej</span>
        <span start="2973" end="3024">. Kto ma pieniądze, może zaopatrzyć się w margarynę</span>
        <span start="3041" end="3050">, paczkę </span>
        <span start="3062" end="3070">parówek </span>
        <span start="3086" end="3096">czy banany</span>
        <span start="3117" end="3119">. </span>
        <span start="3401" end="3430">Gdy spadły pierwsze bomby na </span>
        <span start="3480" end="3562">miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="4129" end="4235">Ci, którzy ostatnio uciekli z Czeczenii, szukali już schronienia w Inguszetii w czasie poprzedniej wojny. </span>
        <span start="4350" end="4421">Najczęściej są to osoby, które mają dość środków, aby utrzymać się bez </span>
        <span start="4428" end="4434">pomocy</span>
        <span start="4539" end="4541">. </span>
        <span start="5085" end="5160">wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. </span>
        <span start="5234" end="5268">Maleńka Inguszetia pęka w szwach. </span>
        <span start="5655" end="5692">Bojownicy czeczeńscy spodziewają się </span>
        <span start="5701" end="5720">szturmu na Grozny. </span>
        <span start="6144" end="6169">Władimir Putin powiedział</span>
        <span start="6185" end="6262">, że ani okrążenie, ani zniszczenie Groznego nie jest celem wojsk federalnych</span>
        <span start="6299" end="6300">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W miejscowości Altijewa Metega Dla 200 uchodźców z Czeczenii zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem, brakuje jednak żywności. W obozie Sputnik warunki są lepsze. Gdy spadły pierwsze bomby na miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Bojownicy czeczeńscy spodziewają się szturmu na Grozny.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="225">W </span>
        <span start="260" end="289">miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="1262" end="1266">Dla </span>
        <span start="1273" end="1299">200 uchodźców z Czeczenii </span>
        <span start="1313" end="1410">zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem</span>
        <span start="1509" end="1536">, brakuje jednak żywności. </span>
        <span start="2013" end="2022">W obozie </span>
        <span start="2045" end="2053">Sputnik </span>
        <span start="2072" end="2091">warunki są lepsze. </span>
        <span start="3401" end="3430">Gdy spadły pierwsze bomby na </span>
        <span start="3480" end="3562">miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="5655" end="5692">Bojownicy czeczeńscy spodziewają się </span>
        <span start="5701" end="5719">szturmu na Grozny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega leży siedem worków z mąką.  przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla uchodźców z Czeczenii. W obozie dla uchodźców Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. sytuacja się pogarsza. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. 
Bojownicy czeczeńscy spodziewają się rychłego szturmu na Grozny. W niektórych miejscach Rosjanie są już tylko o kilometr od przedmieść stolicy Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="225">W </span>
        <span start="232" end="289">szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="308" end="335">leży siedem worków z mąką. </span>
        <span start="348" end="427"> przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla </span>
        <span start="437" end="460">uchodźców z Czeczenii. </span>
        <span start="2013" end="2036">W obozie dla uchodźców </span>
        <span start="2045" end="2091">Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="4457" end="4505">minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia</span>
        <span start="4549" end="4700"> ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy </span>
        <span start="4725" end="4783">około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli.</span>
        <span start="5049" end="5050"> </span>
        <span start="5054" end="5077">sytuacja się pogarsza. </span>
        <span start="5341" end="5398">Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości.</span>
        <span start="5452" end="5453"> </span>
        <span start="5654" end="5720">
Bojownicy czeczeńscy spodziewają się rychłego szturmu na Grozny. </span>
        <span start="5949" end="6037">W niektórych miejscach Rosjanie są już tylko o kilometr od przedmieść stolicy Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega leży siedem worków z mąką.  przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla uchodźców z Czeczenii. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby. Warunki koszmarne.
W obozie dla uchodźców Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy 45 milionów rubli, czyli około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. - Nie można mówić o katastrofie humanitarnej w Inguszeti - podkreśla minister. sytuacja się pogarsza. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą. 
Bojownicy czeczeńscy spodziewają się rychłego szturmu na Grozny. W niektórych miejscach Rosjanie są już tylko o kilometr od przedmieść stolicy Czeczenii. nie udaje im się zamknąć okrążenia od południa. 
Pod znakiem zapytania stoi wyjazd do Czeczenii szefa Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie Knuta Vollebaeka.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="289">W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="308" end="335">leży siedem worków z mąką. </span>
        <span start="348" end="427"> przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla </span>
        <span start="437" end="460">uchodźców z Czeczenii. </span>
        <span start="560" end="622">Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.</span>
        <span start="1668" end="1687"> Warunki koszmarne.</span>
        <span start="2012" end="2036">
W obozie dla uchodźców </span>
        <span start="2045" end="2091">Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="2847" end="2975">Na każdego przypada 500 gramów zupy, w której pływają kawałki mięsa. Z chlebem jest gorzej - nie zawsze starcza dla wszystkich. </span>
        <span start="3401" end="3562">Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="4457" end="4505">minister ds. nadzwyczajnych Republiki Inguszetia</span>
        <span start="4549" end="4784"> ocenia, że jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy jego resortu. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy 45 milionów rubli, czyli około 1,8 miliona dolarów z obiecanych 142 milionów rubli. </span>
        <span start="4933" end="4989">- Nie można mówić o katastrofie humanitarnej w Inguszeti</span>
        <span start="5021" end="5042"> - podkreśla minister</span>
        <span start="5048" end="5050">. </span>
        <span start="5054" end="5077">sytuacja się pogarsza. </span>
        <span start="5341" end="5420">Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą</span>
        <span start="5451" end="5453">. </span>
        <span start="5654" end="5720">
Bojownicy czeczeńscy spodziewają się rychłego szturmu na Grozny. </span>
        <span start="5949" end="6038">W niektórych miejscach Rosjanie są już tylko o kilometr od przedmieść stolicy Czeczenii. </span>
        <span start="6052" end="6100">nie udaje im się zamknąć okrążenia od południa. </span>
        <span start="6532" end="6653">
Pod znakiem zapytania stoi wyjazd do Czeczenii szefa Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie Knuta Vollebaeka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>w miejscowości Altijewa Metega siedem worków z mąką.  przywieźli pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla uchodźców z Czeczenii.  jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy około 1,8 miliona dolarów. sytuacja się pogarsza.Bojownicy czeczeńscy spodziewają się szturmu na Grozny.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="289">w miejscowości Altijewa Metega </span>
        <span start="313" end="335">siedem worków z mąką. </span>
        <span start="348" end="360"> przywieźli </span>
        <span start="369" end="427">pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla </span>
        <span start="437" end="460">uchodźców z Czeczenii. </span>
        <span start="4560" end="4618"> jedna trzecia uchodźców z Czeczenii nie korzysta z pomocy</span>
        <span start="4631" end="4700">. Na utrzymanie pozostałych republika otrzymała do tej pory z Moskwy </span>
        <span start="4725" end="4750">około 1,8 miliona dolarów</span>
        <span start="4782" end="4783">.</span>
        <span start="5049" end="5050"> </span>
        <span start="5054" end="5076">sytuacja się pogarsza.</span>
        <span start="5655" end="5692">Bojownicy czeczeńscy spodziewają się </span>
        <span start="5701" end="5719">szturmu na Grozny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. kilka kobiet i gromada dzieci czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Na ulicach Nazrania tłok. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="335">W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. </span>
        <span start="477" end="506">kilka kobiet i gromada dzieci</span>
        <span start="507" end="508"> </span>
        <span start="568" end="622">czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.</span>
        <span start="1212" end="1213"> </span>
        <span start="1262" end="1412">Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. </span>
        <span start="3401" end="3562">Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="5160" end="5232">Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.</span>
        <span start="5234" end="5292">Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Na ulicach Nazrania tłok</span>
        <span start="5339" end="5452">. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. Pięć dni temu przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Przed szopą stoi kilka kobiet i gromada dzieci. Nikt nie odważy się ruszyć chociażby jednego worka. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby. To miejsce zapomniane przez Boga i ludzi. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. Warunki koszmarne.Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty, które potem rozbija się w dwu obozach dla uchodźców. W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. sytuacja się pogarsza. Dopiero wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Na ulicach Nazrania tłok. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="622">W starej szopie z dziurawym dachem w miejscowości Altijewa Metega w pobliżu Nazrania leży siedem worków z mąką. Pięć dni temu przywieźli je tutaj pracownicy Ministerstwa ds. Nadzwyczajnych Inguszetii dla 35 rodzin uchodźców z Czeczenii. Przed szopą stoi kilka kobiet i gromada dzieci. Nikt nie odważy się ruszyć chociażby jednego worka. Głodni, czekają na rozdzielenie mąki przez odpowiednie służby.</span>
        <span start="1212" end="1213"> </span>
        <span start="1220" end="1455">To miejsce zapomniane przez Boga i ludzi. Dla prawie 200 uchodźców z Czeczenii rozszabrowane zabudowania kołchozu są jedynym miejscem, gdzie mogą znaleźć schronienie przed deszczem i chłodem. To cud, że jest tutaj gaz i elektryczność. </span>
        <span start="1669" end="1687">Warunki koszmarne.</span>
        <span start="1689" end="1795">Wszystkie rodziny zapisały się w kolejce po namioty, które potem rozbija się w dwu obozach dla uchodźców. </span>
        <span start="2013" end="2091">W obozie dla uchodźców o nazwie Sputnik w pobliżu Nazrania warunki są lepsze. </span>
        <span start="3352" end="3562">Wszystkie opowieści są do siebie bardzo podobne. Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="5054" end="5232">sytuacja się pogarsza. Dopiero wczoraj dotarł pierwszy konwój z zagraniczną pomocą humanitarną z Niemiec. Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.</span>
        <span start="5234" end="5292">Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Na ulicach Nazrania tłok</span>
        <span start="5339" end="5452">. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.Maleńka Inguszetia pęka w szwach. Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</body>
      <spans>
        <span start="3401" end="3562">Gdy spadły pierwsze bomby na Grozny, Samaszki, Urus Martan i dziesiątki innych miejscowości w Czeczenii, ludzie zdecydowali się szukać schronienia w Inguszetii. </span>
        <span start="5160" end="5232">Do republiki przybywa codziennie około półtora tysiąca nowych uchodźców.</span>
        <span start="5234" end="5268">Maleńka Inguszetia pęka w szwach. </span>
        <span start="5341" end="5452">Ingusze nie narzekają na przypływ niespodziewanych gości. Pomagają im, jak mogą, w imię narodowej solidarności.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
