<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911100062">
  <date>1999-11-10</date>
  <title>Miasto młodych emerytów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Majewski</authors>
  <body>OSTROWIEC

Strajk był rotacyjny. Na okupacyjny było za zimno

Miasto młodych emerytów

W Hucie Ostrowiec, z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa

FOT. PIOTR KOWALCZYK

MICHAŁ MAJEWSKI

Matka sprząta w Neapolu, ojciec dorabia "na czarno" w Reichu. Piłkarze spadli do drugiej ligi, a ludzie w hucie zamiast pensji dostali zaliczki. W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.

Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. Na każdym kroku używańce i ogłoszenia: "Bezpośredni dowóz furgonetką przez Starachowice, Rzym do Neapolu i na Sycylię".

Strajk na zimno

W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. Musiał być rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto i co chwilę ktoś kaszlał, kichał albo wycierał nos. W taki ziąb ciężko strajkować na okrągło i dlatego ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin. W klitkach ponurego biurowca dogrzewali się farelkami. Ten biurowiec to labirynty ciemnych, wychłodzonych korytarzy. Większość pokojów zdewastowana, na podłogach walają się stare gazety, resztki skrzynek, kartonów. Nie lepiej jest w łaźni i szatniach. Blaszane szafki na ubrania trzymają chłód i wilgoć, w oknach dykta zastąpiła szyby, wszędzie unosi się drażniący smród stęchlizny.

W gigantycznej hali, w której budowano kadłuby wozów pancernych, też zimno, ale nie czuć stęchlizny. Ludzie zbierali się wokół żeliwnego piecyka. Podtrzymywali ogień, wrzucając drewniane podkłady, na których stały monstrualnych rozmiarów obrabiarki. Te maszyny to majątek. Bywa, że jedna jest warta pół miliona złotych. Trochę to dziwne, bo przed rokiem mało znana firma kupiła większościowe udziały przedsiębiorstwa za niecałe dwieście tysięcy.

Jak się kupuje fabrykę

Jerzy Buzek, Maciej Płażyński, Hanna Suchocka, Marian Krzaklewski, Longin Komołowski, Emil Wąsacz, posłowie i senatorowie RP, UOP, NIK, Komisja Krajowa "Solidarności", wojewoda, starosta, prokuratura - to tylko najważniejsi ludzie i instytucje, do których trafiły listy z upadającej fabryki. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. I trzeba przyznać, że to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec (w czasach prosperity osiemnaście tysięcy pracowników). Przed sześcioma laty niektóre wydziały (na przykład Odlewnia Rur, Wytwórnia Konstrukcji Stalowych i PBMiK) zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria (najwięcej akcji) i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. [Energobud jest dobrze znany w Kłodzku. Miał tam postawić domki dla powodzian. Umowa w Kłodzku została jednak zerwana, bo kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. Były też nieprawidłowości w finansowaniu budowy. W tej sprawie toczy się postępowanie prokuratorskie. - Do tej pory do urzędu zgłaszają się podwykonawcy, którym Energobud nie zapłacił za pracę - mówi Andrzej Jansa, sekretarz gminy w Kłodzku].

Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego z Raciąża, którego właścicielem jest Leszek Bogdański, były wiceprezes Energobudu. W ten sposób mieliśmy w Polsce prywatną fabrykę wozów bojowych, objętą planem mobilizacji. Mieliśmy, bo kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. 

Pani Maria płacze,  pan Roman podbiera...

Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach, w kwietniu już w trzech. Od czerwca zaczęło się "rosołowe" albo inaczej "postne" - w kasie dawali tylko po 50 złotych tygodniowo. Jak żyć za 50 złotych? Pani Maria, operatorka suwnicy, pomaga sobie płaczem. Nie ma jeszcze południa, a ona płakała już dwa razy. Wypłakała w kiosku papierosy dla męża, w zajezdni wyszlochała anulowanie kary dla syna, którego "kanar" złapał w autobusie bez biletu.

Pan Roman, któremu stuknęła pięćdziesiątka, podbiera pieniądze córce. Dziewczyna dostała kredyt studencki i teraz cała rodzina pana Romana żyje z tych pieniędzy.

Robertowi, młodemu technikowi budowy maszyn, pomaga teściowa emerytka.

- Ostrowiec to miasto, w którym kochamy nasze teściowe emerytki! - pokpiwa młody technik. I tak musi trochę kombinować. Mieszka tuż za Ostrowcem i powinien mieć podmiejski bilet miesięczny. Jeździ z miejskim i nerwowo rozgląda się po autobusach. Żona i córka nie wsiadają do autobusu koło domu. Idą rano na następny, "miejski" przystanek. Dzięki tym zabiegom oszczędzają 50 złotych.

W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. W ostatnich dniach w zakładzie zabrakło pieniędzy na mydło, ciepłą wodę i ogrzewanie. Wyłączono telefony. Do komitetu strajkowego można było się dodzwonić, ale strajkujący nie mogli porozumieć się ze światem.

Kosmodrom w hucie

To było jak odliczanie na kosmodromie: sto, potem siedemdziesiąt, dalej cztery, trzy, dwa, jeden - Jerzy Stupnicki, kierownik ostrowieckiego urzędu pracy, opowiada, jak topniała grupa hutników, którzy chcieli uczyć się nowego zawodu. Ostał się jeden, ale podobno jeszcze się waha.

A do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący z zakładu hutnik uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję - pieniądze wykłada huta, budżet państwa i Unia Europejska. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.

Ale pod jednym warunkiem - pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. I na razie wszyscy, oprócz tego jednego, który się waha, wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. Na dodatek całe przedsięwzięcie jest mocno spóźnione - nadal nie wybrano instytucji, która poprowadzi szkolenia. Podobno w ostrowieckiej hucie zawiodła informacja o tym programie. Coś chyba jest na rzeczy, bo na przykład krakowska Huta Sendzimira przewidziała dla swoich hutników aż 750 kontraktów.

Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). Ale na razie nie zostały wybrane banki, które mają ich udzielać.

Rezultat jest taki, że hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. - Ostrowiec staje się miastem młodych emerytów - z żalem mówi kierownik Stupnicki. We wrześniu, jak wyliczono, bezrobocie w mieście wynosiło nieco ponad 16 procent. Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy.  Oczywiście oficjalnie, bo w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.

Kołnierzyki od zawsze

Pan Marek Pronobis z urzędu pracy bezradnie się uśmiecha. - Przecież nie możemy ich śledzić.

Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują jego instytucję. Urząd od czasu do czasu wzywa osoby pobierające zasiłek, żeby sprawdzić, czy nadal nie mają zajęcia. - Wystarczy wtedy rzucić okiem na parking przed urzędem. Stoją tam samochody zapchane towarem, bo ludzie przyjeżdżają prosto z bazaru - mówi.

Ostatnio jeden "bezrobotny", elegancko ubrany, na korytarzu, którym przechodził Marek Pronobis, tłumaczył komuś przez "komórkę", że troszeczkę spóźni się do pracy. - Co można zrobić? Poprosiłem dziewczyny, żeby regularnie posyłały temu panu wezwania - opowiada urzędnik. Właściciel sklepiku niedaleko huty, w którym dwanaście rodzin kupuje "na kreskę", opowiada, że w okolicy rozwodzi się sporo zgranych małżeństw. Rozwodzą się, ale nie rozchodzą, żyją tak jak przedtem. A rozwód potrzebny jest do tego, żeby wyciągnąć od państwa alimenty.

Dlaczego ludzie tak kombinują?

Odpowiedź jest banalna. Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. Ludzie nie palą się do pracy za siedemset złotych. Ostatnio Marek Pronobis organizował giełdę pracy dla przedsiębiorcy ze stolicy, który szukał piętnastu szwaczek. Pronobis ostro się z nim posprzeczał o to, ile pań należałoby zaprosić na giełdę. Przedsiębiorca mówił, że "najwyżej pięćdziesiąt". Pronobis nie dawał za wygraną: "co najmniej dwieście". Ostatecznie zaprosili dwieście. Z trudem wybrali siedemnaście. Panie podobno entuzjastycznie podeszły do giełdy i oferowanej pracy. Okazało się jednak, że większość z nich nie może podjąć pracy, bo wychowują małe dzieci albo są chore. Wielu po prostu brakowało umiejętności. W papierach napisane: "szwaczka", a okazuje się, że kobieta nie potrafi przyszyć rękawów do koszuli. Co robiła dwadzieścia lat w fabryce koszul? Wykładała kołnierzyki na lewą stronę.

Zamienię Ostrowiec

W Ostrowcu 10 października rozeszła się wiadomość, że pracownicy huty zamiast pensji odbierają jedynie zaliczki. Strach padł na ludzi, bo huta to nadal największy pracodawca w okolicy. Resztę wypłaty załoga dostała dopiero 21 października i potrzebna była na to pożyczka z Funduszu Gwarantowanych Świadczeń Pracowniczych.

Trzeba przyznać, że huta ostatnio bardzo dużo zainwestowała - w zeszłym roku na przykład ponad 257 milionów złotych. Przedsiębiorstwo sprawiło sobie kosztowne i bardzo nowoczesne urządzenia do ciągłego odlewania stali. Jak na złość ma z tym sprzętem kłopoty techniczne. A konkurencja nie śpi. Huta w Zawierciu na przykład zakupiła też nowe urządzenia i od początku działały bezbłędnie. 

W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa. Zwalniani i tak nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich hutniczy pakiet socjalny (na przykład świadczenia przedemerytalne albo szkolenia).

Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy tych przedsiębiorstw, które kilka lat temu zostały wydzielone z huty. Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną. To pozwoliłoby m.in. stosować ulgi podatkowe.    

Energiczna dziennikarka z lokalnej gazety opowiada, że niewesoło jest też w słynnej Wólczance, szyjącej koszule. - Brakuje zleceń. Niemcy, którzy je dawali, wolą teraz tańsze szwalnie na Ukrainie - opowiada i boleje nad tym, że z miasta wynosi się renomowana francuska firma bieliźniarska. - Przenoszą się do Starachowic, bo tam jest specjalna strefa ekonomiczna.

Wynieść chciałby się też pan Stanisław, emerytowany hutnik. Wszystko przez to, że jego trzydziestoletnia córka nie może od roku znaleźć pracy. Dał ogłoszenie do gazety, w której pracuje energiczna dziennikarka. Napisał, że zamieni M-5 w ostrowieckim bloku na mniejsze mieszkanie w Warszawie. Na razie nie było chętnego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec. Przed sześcioma laty niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za niską kwotę 194 tysięcy złotych. kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="593">Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. </span>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="862">na okupacyjny zrobiło się za zimno. </span>
        <span start="984" end="1036">ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin.</span>
        <span start="2183" end="2223"> Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji.</span>
        <span start="2245" end="2284"> to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo </span>
        <span start="2312" end="2368">to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2464">. Przed sześcioma laty niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2785">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria</span>
        <span start="2803" end="2880"> i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za </span>
        <span start="2890" end="2922">niską kwotę 194 tysięcy złotych.</span>
        <span start="3044" end="3100"> kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="9759" end="9867">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin. dogrzewali się farelkami. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec. Przed sześcioma laty niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za niską kwotę 194 tysięcy złotych. kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. 
Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. do końca roku z Huty ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący z zakładu uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.
Ale pod jednym warunkiem - pracownik nie może wziąć odprawy. A odprawa to około 20 tysięcy złotych do ręki. na razie wszyscy wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu.
Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). Rezultat jest taki, że hutnicy od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. wyliczono, bezrobocie w mieście wynosiło nieco ponad 16 procent. "bezrobotni" oszukują instytucję. Urząd od czasu do czasu wzywa osoby pobierające zasiłek, żeby sprawdzić, czy nadal nie mają zajęcia.
W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="593">Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. </span>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="862">na okupacyjny zrobiło się za zimno. </span>
        <span start="984" end="1037">ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin. </span>
        <span start="1066" end="1091">dogrzewali się farelkami.</span>
        <span start="2183" end="2223"> Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji.</span>
        <span start="2245" end="2284"> to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo </span>
        <span start="2312" end="2368">to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2464">. Przed sześcioma laty niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2785">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria</span>
        <span start="2803" end="2880"> i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za </span>
        <span start="2890" end="2922">niską kwotę 194 tysięcy złotych.</span>
        <span start="3044" end="3100"> kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3799" end="3882">
Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. </span>
        <span start="4938" end="4999">W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5512" end="5533">do końca roku z Huty </span>
        <span start="5543" end="5640">ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów</span>
        <span start="5677" end="5733">. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący z zakładu </span>
        <span start="5740" end="5827">uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję</span>
        <span start="5886" end="5946">. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.
</span>
        <span start="5947" end="5983">Ale pod jednym warunkiem - pracownik</span>
        <span start="6021" end="6059"> nie może wziąć odprawy. A odprawa to </span>
        <span start="6065" end="6099">około 20 tysięcy złotych do ręki. </span>
        <span start="6101" end="6117">na razie wszyscy</span>
        <span start="6155" end="6208"> wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu.</span>
        <span start="6508" end="6635">
Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). </span>
        <span start="6701" end="6732">Rezultat jest taki, że hutnicy </span>
        <span start="6777" end="6836">od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych.</span>
        <span start="6936" end="7001"> wyliczono, bezrobocie w mieście wynosiło nieco ponad 16 procent.</span>
        <span start="7278" end="7301"> "bezrobotni" oszukują </span>
        <span start="7306" end="7418">instytucję. Urząd od czasu do czasu wzywa osoby pobierające zasiłek, żeby sprawdzić, czy nadal nie mają zajęcia.</span>
        <span start="9758" end="9867">
W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="488">Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. </span>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="862">na okupacyjny zrobiło się za zimno. </span>
        <span start="984" end="1036">ludzie przychodzili przesiedzieć swoje osiem godzin.</span>
        <span start="2183" end="2223"> Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji.</span>
        <span start="2245" end="2284"> to ciekawa historia. Przedsiębiorstwo </span>
        <span start="2312" end="2368">to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2424">.</span>
        <span start="3099" end="3100"> </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="9759" end="9867">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. niektóre wydziały zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud. kilkanaście dni temu prezes złożył wniosek o upadłość PBMiK. Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych zawodów. pod jednym warunkiem - pracownik nie może wziąć odprawy. na razie wszyscy, oprócz jednego, wolą dostać 20 tysięcy. hutnicy biorą 20 tysięcy i biegną po zasiłek dla bezrobotnych. Ostrowiec staje się miastem młodych emerytów. Pan Marek Pronobis z urzędu pracy Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują instytucję. Dlaczego ludzie kombinują? Brakuje pracy, a jeżeli jest, to za marne pieniądze. W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać połowa.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="880">na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto</span>
        <span start="931" end="933">. </span>
        <span start="2184" end="2224">Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. </span>
        <span start="2267" end="2341">Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2446" end="2463">niektóre wydziały</span>
        <span start="2531" end="2532"> </span>
        <span start="2600" end="2642">zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku </span>
        <span start="2672" end="2741">akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2816" end="2868">fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud</span>
        <span start="2921" end="2923">. </span>
        <span start="3685" end="3720">kilkanaście dni temu prezes złożył </span>
        <span start="3729" end="3755">wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3800" end="3921">Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach</span>
        <span start="3946" end="3948">. </span>
        <span start="5564" end="5619">Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych</span>
        <span start="5632" end="5640"> zawodów</span>
        <span start="5677" end="5679">. </span>
        <span start="5951" end="5983">pod jednym warunkiem - pracownik</span>
        <span start="6021" end="6046"> nie może wziąć odprawy. </span>
        <span start="6101" end="6126">na razie wszyscy, oprócz </span>
        <span start="6131" end="6140">jednego, </span>
        <span start="6156" end="6178">wolą dostać 20 tysięcy</span>
        <span start="6207" end="6209">. </span>
        <span start="6724" end="6732">hutnicy </span>
        <span start="6743" end="6749">biorą </span>
        <span start="6752" end="6765">20 tysięcy i </span>
        <span start="6785" end="6792">biegną </span>
        <span start="6808" end="6837">po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="6839" end="6883">Ostrowiec staje się miastem młodych emerytów</span>
        <span start="6918" end="6920">. </span>
        <span start="7171" end="7205">Pan Marek Pronobis z urzędu pracy </span>
        <span start="7265" end="7301">Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują </span>
        <span start="7306" end="7318">instytucję. </span>
        <span start="8103" end="8119">Dlaczego ludzie </span>
        <span start="8123" end="8133">kombinują?</span>
        <span start="8158" end="8183"> Brakuje pracy, a jeżeli </span>
        <span start="8189" end="8218">jest, to za marne pieniądze. </span>
        <span start="9759" end="9848">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać </span>
        <span start="9860" end="9867">połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto. Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. Przed sześcioma laty niektóre wydziały zostały odłączone od huty i zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud za śmiesznie niską kwotę. kilkanaście dni temu prezes złożył wniosek o upadłość PBMiK. 

Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach. Od czerwca dawali po 50 złotych tygodniowo. Jak żyć za 50 złotych? Pani Maria pomaga sobie płaczem. Wypłakała w kiosku papierosy dla męża. Robertowi pomaga teściowa emerytka. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. 

do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych zawodów. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący hutnik uczy się nowego zawodu. pod jednym warunkiem - pracownik nie może wziąć odprawy. na razie wszyscy, oprócz jednego, wolą dostać 20 tysięcy. hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i biegną po zasiłek dla bezrobotnych. Ostrowiec staje się miastem młodych emerytów. 

Pan Marek Pronobis z urzędu pracy Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują instytucję. Urząd wzywa osoby pobierające zasiłek, żeby sprawdzić, czy nie mają zajęcia. - Wystarczy rzucić okiem na parking. Stoją tam samochody zapchane towarem z bazaru - mówi. w okolicy rozwodzi się sporo zgranych małżeństw. rozwód potrzebny jest do tego, żeby wyciągnąć od państwa alimenty.Dlaczego ludzie tak kombinują? Brakuje pracy, a jeżeli jest, to za marne pieniądze. 

W Ostrowcu 10 października rozeszła się wiadomość, że pracownicy huty zamiast pensji odbierają zaliczki. Strach padł na ludzi. Resztę wypłaty załoga dostała 21 października. huta ostatnio dużo zainwestowała. Przedsiębiorstwo sprawiło sobie kosztowne urządzenia do odlewania stali. ma z tym sprzętem kłopoty techniczne. W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="880">na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto</span>
        <span start="931" end="933">. </span>
        <span start="2184" end="2224">Komitet strajkowy pisze o prywatyzacji. </span>
        <span start="2267" end="2341">Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2463">. Przed sześcioma laty niektóre wydziały</span>
        <span start="2531" end="2560"> zostały odłączone od huty i </span>
        <span start="2600" end="2642">zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku </span>
        <span start="2672" end="2771">akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku </span>
        <span start="2816" end="2869">fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud </span>
        <span start="2877" end="2901">za śmiesznie niską kwotę</span>
        <span start="2921" end="2923">. </span>
        <span start="3685" end="3720">kilkanaście dni temu prezes złożył </span>
        <span start="3729" end="3755">wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3798" end="3921">

Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach</span>
        <span start="3946" end="3959">. Od czerwca </span>
        <span start="4014" end="4021">dawali </span>
        <span start="4027" end="4086">po 50 złotych tygodniowo. Jak żyć za 50 złotych? Pani Maria</span>
        <span start="4107" end="4130"> pomaga sobie płaczem. </span>
        <span start="4183" end="4220">Wypłakała w kiosku papierosy dla męża</span>
        <span start="4316" end="4317">.</span>
        <span start="4322" end="4323"> </span>
        <span start="4482" end="4491">Robertowi</span>
        <span start="4526" end="4552"> pomaga teściowa emerytka.</span>
        <span start="4945" end="4999"> firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5226" end="5228">

</span>
        <span start="5512" end="5619">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych</span>
        <span start="5632" end="5640"> zawodów</span>
        <span start="5677" end="5723">. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący </span>
        <span start="5733" end="5762">hutnik uczy się nowego zawodu</span>
        <span start="5789" end="5791">. </span>
        <span start="5951" end="5983">pod jednym warunkiem - pracownik</span>
        <span start="6021" end="6046"> nie może wziąć odprawy. </span>
        <span start="6101" end="6126">na razie wszyscy, oprócz </span>
        <span start="6131" end="6140">jednego, </span>
        <span start="6156" end="6178">wolą dostać 20 tysięcy</span>
        <span start="6207" end="6209">. </span>
        <span start="6724" end="6765">hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i </span>
        <span start="6785" end="6792">biegną </span>
        <span start="6808" end="6837">po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="6839" end="6883">Ostrowiec staje się miastem młodych emerytów</span>
        <span start="6918" end="6920">. </span>
        <span start="7169" end="7205">

Pan Marek Pronobis z urzędu pracy </span>
        <span start="7265" end="7301">Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują </span>
        <span start="7306" end="7324">instytucję. Urząd </span>
        <span start="7342" end="7395">wzywa osoby pobierające zasiłek, żeby sprawdzić, czy </span>
        <span start="7401" end="7431">nie mają zajęcia. - Wystarczy </span>
        <span start="7437" end="7460">rzucić okiem na parking</span>
        <span start="7474" end="7512">. Stoją tam samochody zapchane towarem</span>
        <span start="7543" end="7560"> z bazaru - mówi.</span>
        <span start="7927" end="7977"> w okolicy rozwodzi się sporo zgranych małżeństw. </span>
        <span start="8035" end="8101">rozwód potrzebny jest do tego, żeby wyciągnąć od państwa alimenty.</span>
        <span start="8103" end="8133">Dlaczego ludzie tak kombinują?</span>
        <span start="8158" end="8183"> Brakuje pracy, a jeżeli </span>
        <span start="8189" end="8218">jest, to za marne pieniądze. </span>
        <span start="9046" end="9143">

W Ostrowcu 10 października rozeszła się wiadomość, że pracownicy huty zamiast pensji odbierają </span>
        <span start="9151" end="9181">zaliczki. Strach padł na ludzi</span>
        <span start="9231" end="9263">. Resztę wypłaty załoga dostała </span>
        <span start="9271" end="9286">21 października</span>
        <span start="9368" end="9369">.</span>
        <span start="9390" end="9405"> huta ostatnio </span>
        <span start="9412" end="9430">dużo zainwestowała</span>
        <span start="9486" end="9530">. Przedsiębiorstwo sprawiło sobie kosztowne </span>
        <span start="9550" end="9564">urządzenia do </span>
        <span start="9573" end="9590">odlewania stali. </span>
        <span start="9603" end="9641">ma z tym sprzętem kłopoty techniczne. </span>
        <span start="9759" end="9867">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto. kilkanaście dni temu prezes złożył wniosek o upadłość PBMiK. Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych zawodów. pod jednym warunkiem - pracownik nie może wziąć odprawy. na razie wszyscy, oprócz jednego, wolą dostać 20 tysięcy. Marek Pronobis z urzędu pracy Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują instytucję.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="826" end="880">na okupacyjny zrobiło się za zimno. Ogrzewanie odcięto</span>
        <span start="931" end="933">. </span>
        <span start="3685" end="3720">kilkanaście dni temu prezes złożył </span>
        <span start="3729" end="3755">wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3800" end="3847">Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło </span>
        <span start="3870" end="3921">nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach</span>
        <span start="3946" end="3948">. </span>
        <span start="5564" end="5619">Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych</span>
        <span start="5632" end="5640"> zawodów</span>
        <span start="5677" end="5679">. </span>
        <span start="5951" end="5983">pod jednym warunkiem - pracownik</span>
        <span start="6021" end="6046"> nie może wziąć odprawy. </span>
        <span start="6101" end="6126">na razie wszyscy, oprócz </span>
        <span start="6131" end="6140">jednego, </span>
        <span start="6156" end="6178">wolą dostać 20 tysięcy</span>
        <span start="6207" end="6209">. </span>
        <span start="7175" end="7205">Marek Pronobis z urzędu pracy </span>
        <span start="7265" end="7301">Opowiada, jak "bezrobotni" oszukują </span>
        <span start="7306" end="7317">instytucję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. Musiał być rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec (w czasach prosperity osiemnaście tysięcy pracowników). kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość. Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. Oczywiście oficjalnie, bo w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="862">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. Musiał być rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. </span>
        <span start="2312" end="2425">to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec (w czasach prosperity osiemnaście tysięcy pracowników). </span>
        <span start="3685" end="3747">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość</span>
        <span start="3753" end="3755">. </span>
        <span start="3800" end="3882">Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. </span>
        <span start="4938" end="4999">W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5564" end="5679">Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. </span>
        <span start="5974" end="6099">pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. </span>
        <span start="6509" end="6635">Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). </span>
        <span start="7002" end="7060">Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. </span>
        <span start="7061" end="7146">Oczywiście oficjalnie, bo w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.</span>
        <span start="10138" end="10260">Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. Musiał być rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec (w czasach prosperity osiemnaście tysięcy pracowników). W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria (najwięcej akcji) i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. Umowa w Kłodzku została jednak zerwana, bo kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego z Raciąża, którego właścicielem jest Leszek Bogdański, były wiceprezes Energobudu. W ten sposób mieliśmy w Polsce prywatną fabrykę wozów bojowych, objętą planem mobilizacji. Mieliśmy, bo kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach, w kwietniu już w trzech. Od czerwca zaczęło się "rosołowe" albo inaczej "postne" - w kasie dawali tylko po 50 złotych tygodniowo. W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). Rezultat jest taki, że hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. Oczywiście oficjalnie, bo w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.
Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</body>
      <spans>
        <span start="381" end="424">W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.</span>
        <span start="731" end="862">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. Musiał być rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. </span>
        <span start="2267" end="2425">Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów gigantycznej Huty Ostrowiec (w czasach prosperity osiemnaście tysięcy pracowników). </span>
        <span start="2630" end="2923">W 1996 roku w ramach dalszej prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria (najwięcej akcji) i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. </span>
        <span start="3002" end="3100">Umowa w Kłodzku została jednak zerwana, bo kielecka firma nie dotrzymywała uzgodnionych warunków. </span>
        <span start="3344" end="3755">Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego z Raciąża, którego właścicielem jest Leszek Bogdański, były wiceprezes Energobudu. W ten sposób mieliśmy w Polsce prywatną fabrykę wozów bojowych, objętą planem mobilizacji. Mieliśmy, bo kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3800" end="4053">Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W marcu pensje wypłacono w dwóch ratach, w kwietniu już w trzech. Od czerwca zaczęło się "rosołowe" albo inaczej "postne" - w kasie dawali tylko po 50 złotych tygodniowo. </span>
        <span start="4938" end="4999">W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5564" end="5679">Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. </span>
        <span start="5974" end="6099">pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. </span>
        <span start="6509" end="6635">Są też inne projekty. Odchodzący hutnicy mieliby na przykład prawo wziąć nisko oprocentowane kredyty (do 50 tysięcy złotych). </span>
        <span start="6701" end="6837">Rezultat jest taki, że hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="7002" end="7060">Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. </span>
        <span start="7061" end="7147">Oczywiście oficjalnie, bo w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.
</span>
        <span start="10138" end="10260">Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość. 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło.  Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. Oczywiście oficjalnie.Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="801">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny. </span>
        <span start="3706" end="3747">prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość</span>
        <span start="3753" end="3755">. </span>
        <span start="3822" end="3882">550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. </span>
        <span start="4938" end="4999">W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5564" end="5679">Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów, ale na razie niewiele z tego wyszło. </span>
        <span start="6634" end="6635"> </span>
        <span start="7002" end="7060">Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy. </span>
        <span start="7061" end="7082">Oczywiście oficjalnie</span>
        <span start="7145" end="7146">.</span>
        <span start="10138" end="10260">Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. V NFI Victoria i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud. Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. wszyscy wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy.  W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</body>
      <spans>
        <span start="731" end="799">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny</span>
        <span start="821" end="861">, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno.</span>
        <span start="2266" end="2341"> Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2446" end="2464">niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2651">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach </span>
        <span start="2659" end="2741">prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2771" end="2786">V NFI Victoria </span>
        <span start="2804" end="2868">i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud</span>
        <span start="2921" end="2923">. </span>
        <span start="3344" end="3497">Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego</span>
        <span start="3579" end="3581">. </span>
        <span start="4946" end="4999">firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5512" end="5564">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. </span>
        <span start="5888" end="5945">Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.</span>
        <span start="5974" end="6046">pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. </span>
        <span start="6110" end="6117">wszyscy</span>
        <span start="6155" end="6209"> wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. </span>
        <span start="7002" end="7061">Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy.  </span>
        <span start="9759" end="9867">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud za niską kwotę 194 tysięcy złotych. Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego z Raciąża, którego właścicielem jest były wiceprezes Energobudu. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć potrzebnych zawodów . odchodzący z zakładu hutnik uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. odprawa to20 tysięcy złotych do ręki. wszyscy wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. We wrześniu bezrobocie w mieście wynosiło nieco ponad 16 procent. Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy.  w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.Dlaczego ludzie tak kombinują? Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa. Zwalniani nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich pakiet socjalny.
Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy przedsiębiorstw, które kilka lat temu zostały wydzielone z huty.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="593">Dwa zawody liczyły się kiedyś w Ostrowcu - hutnik i szwaczka. Teraz Ostrowiec przoduje w całym kraju, jeśli chodzi o liczbę lumpeksów i ogłoszeń o wyjazdach do Włoch. </span>
        <span start="731" end="799">W Przedsiębiorstwie Budowy Maszyn i Konstrukcji strajk był rotacyjny</span>
        <span start="821" end="861">, bo na okupacyjny zrobiło się za zimno.</span>
        <span start="2266" end="2341"> Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2446" end="2464">niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2651">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku w ramach </span>
        <span start="2659" end="2786">prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. 14 października zeszłego roku V NFI Victoria </span>
        <span start="2804" end="2869">i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud </span>
        <span start="2877" end="2880">za </span>
        <span start="2890" end="2923">niską kwotę 194 tysięcy złotych. </span>
        <span start="3344" end="3535">Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego z Raciąża, którego właścicielem jest </span>
        <span start="3553" end="3581">były wiceprezes Energobudu. </span>
        <span start="4946" end="4999">firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5512" end="5607">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć </span>
        <span start="5621" end="5640">potrzebnych zawodów</span>
        <span start="5641" end="5642"> </span>
        <span start="5677" end="5679">. </span>
        <span start="5712" end="5827">odchodzący z zakładu hutnik uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję</span>
        <span start="5886" end="5945">. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.</span>
        <span start="5974" end="6046">pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. </span>
        <span start="6048" end="6058">odprawa to</span>
        <span start="6071" end="6099">20 tysięcy złotych do ręki. </span>
        <span start="6110" end="6117">wszyscy</span>
        <span start="6155" end="6209"> wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. </span>
        <span start="6724" end="6837">hutnicy w Ostrowcu biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="6920" end="6931">We wrześniu</span>
        <span start="6947" end="7061"> bezrobocie w mieście wynosiło nieco ponad 16 procent. Na początku stycznia już co piąta osoba będzie bez pracy.  </span>
        <span start="7087" end="7146">w Ostrowcu sporo ludzi kombinuje, jak przechytrzyć państwo.</span>
        <span start="8103" end="8133">Dlaczego ludzie tak kombinują?</span>
        <span start="8158" end="8218"> Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. </span>
        <span start="9759" end="9878">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa. Zwalniani </span>
        <span start="9884" end="9939">nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich </span>
        <span start="9948" end="9963">pakiet socjalny</span>
        <span start="10020" end="10022">.
</span>
        <span start="10023" end="10068">Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy </span>
        <span start="10073" end="10137">przedsiębiorstw, które kilka lat temu zostały wydzielone z huty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. W 1996 roku w ramach prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. V NFI Victoria i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud. Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. W Hucie Ostrowiec ma zostać połowa.</body>
      <spans>
        <span start="2267" end="2341">Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2630" end="2651">W 1996 roku w ramach </span>
        <span start="2659" end="2741">prywatyzacji akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2771" end="2786">V NFI Victoria </span>
        <span start="2804" end="2868">i pozostałe fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud</span>
        <span start="2921" end="2923">. </span>
        <span start="3344" end="3497">Energobud, zanim podpisał umowę kupna większościowych udziałów PBMiK w Ostrowcu, zdążył je odsprzedać Mazowieckiemu Przedsiębiorstwu Budownictwa Ogólnego</span>
        <span start="3579" end="3581">. </span>
        <span start="4946" end="4999">firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5512" end="5564">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. </span>
        <span start="9759" end="9777">W Hucie Ostrowiec </span>
        <span start="9838" end="9848">ma zostać </span>
        <span start="9860" end="9867">połowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. Przed sześcioma laty niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. zeszłego roku fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. 
do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. hutnicy biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. 
W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób ma zostać połowa. Zwalniani i tak nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich hutniczy pakiet socjalny.
Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy tych przedsiębiorstw, które zostały wydzielone z huty.</body>
      <spans>
        <span start="381" end="424">W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.</span>
        <span start="2266" end="2341"> Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2464">. Przed sześcioma laty niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2642">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku </span>
        <span start="2672" end="2741">akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2757" end="2771">zeszłego roku </span>
        <span start="2816" end="2869">fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud </span>
        <span start="2877" end="2923">za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="4946" end="4999">firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5227" end="5228">
</span>
        <span start="5512" end="5564">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. </span>
        <span start="6724" end="6732">hutnicy </span>
        <span start="6743" end="6837">biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="8159" end="8218">Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. </span>
        <span start="9047" end="9048">
</span>
        <span start="9759" end="9800">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób</span>
        <span start="9837" end="9848"> ma zostać </span>
        <span start="9860" end="9963">połowa. Zwalniani i tak nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich hutniczy pakiet socjalny</span>
        <span start="10020" end="10021">.</span>
        <span start="10022" end="10096">
Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy tych przedsiębiorstw, które </span>
        <span start="10111" end="10137">zostały wydzielone z huty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa. Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów Huty Ostrowiec. Przed sześcioma laty niektóre wydziały zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. zeszłego roku fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. 

do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący z zakładu hutnik uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie. pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. I na razie wszyscy wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. Na dodatek całe przedsięwzięcie jest mocno spóźnione - nadal nie wybrano instytucji, która poprowadzi szkolenia. hutnicy biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. w okolicy rozwodzi się sporo małżeństw. rozwód potrzebny jest do tego, żeby wyciągnąć od państwa alimenty.
Dlaczego ludzie tak kombinują? Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. 

W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa. Zwalniani i tak nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich hutniczy pakiet socjalny.
Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy tych przedsiębiorstw, które kilka lat temu zostały wydzielone z huty. Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną. To pozwoliłoby m.in. stosować ulgi podatkowe.</body>
      <spans>
        <span start="381" end="424">W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.</span>
        <span start="2266" end="2341"> Przedsiębiorstwo Budowy Maszyn i Konstrukcji to jeden z dawnych wydziałów </span>
        <span start="2354" end="2368">Huty Ostrowiec</span>
        <span start="2423" end="2464">. Przed sześcioma laty niektóre wydziały </span>
        <span start="2532" end="2642">zostały odłączone od huty i jako jednoosobowe spółki skarbu państwa zaczęły działać samodzielnie. W 1996 roku </span>
        <span start="2672" end="2741">akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2757" end="2771">zeszłego roku </span>
        <span start="2816" end="2923">fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud z Kielc za śmiesznie niską kwotę 194 tysięcy złotych. </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="3800" end="3882">Zanim nastąpił krach, 550 pracowników przeżyło z nowymi właścicielami nędzny rok. </span>
        <span start="4938" end="4999">W sumie firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5208" end="5209">
</span>
        <span start="5227" end="5228">
</span>
        <span start="5512" end="5640">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. Unia Europejska dała pieniądze, żeby uczyć ludzi innych, potrzebnych zawodów</span>
        <span start="5677" end="5827">. Jedna z propozycji zakładała, że odchodzący z zakładu hutnik uczy się nowego zawodu na specjalnych szkoleniach. W tym czasie dostaje normalną pensję</span>
        <span start="5886" end="5945">. Po szkoleniu urząd pracy znajduje hutnikowi nowe zajęcie.</span>
        <span start="5973" end="6117"> pracownik, który decyduje się na taki kontrakt, nie może wziąć odprawy. A odprawa to teraz około 20 tysięcy złotych do ręki. I na razie wszyscy</span>
        <span start="6155" end="6322"> wolą dostać 20 tysięcy, niż uczyć się nowego zawodu. Na dodatek całe przedsięwzięcie jest mocno spóźnione - nadal nie wybrano instytucji, która poprowadzi szkolenia. </span>
        <span start="6724" end="6732">hutnicy </span>
        <span start="6743" end="6837">biorą po 20 tysięcy i najczęściej od razu biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="7928" end="7957">w okolicy rozwodzi się sporo </span>
        <span start="7966" end="7977">małżeństw. </span>
        <span start="8035" end="8101">rozwód potrzebny jest do tego, żeby wyciągnąć od państwa alimenty.</span>
        <span start="8102" end="8133">
Dlaczego ludzie tak kombinują?</span>
        <span start="8158" end="8218"> Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze. </span>
        <span start="9027" end="9028">
</span>
        <span start="9047" end="9048">
</span>
        <span start="9759" end="9963">W Hucie Ostrowiec z czterech tysięcy osób, które pracowały tam w zeszłym roku, ma zostać ostatecznie połowa. Zwalniani i tak nie będą w najgorszej sytuacji - przewidziano dla nich hutniczy pakiet socjalny</span>
        <span start="10020" end="10021">.</span>
        <span start="10022" end="10306">
Na takie wsparcie nie mogą liczyć pracownicy tych przedsiębiorstw, które kilka lat temu zostały wydzielone z huty. Władze miasta chcą, żeby Rada Ministrów uznała Ostrowiec za miejsce dotknięte strukturalną recesją i degradacją społeczną. To pozwoliłoby m.in. stosować ulgi podatkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa. W 1996 roku akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. zeszłego roku fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud za śmiesznie niską kwotę. kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. 
do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. hutnicy biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="381" end="424">W Ostrowcu trwa restrukturyzacja hutnictwa.</span>
        <span start="2266" end="2267"> </span>
        <span start="2630" end="2642">W 1996 roku </span>
        <span start="2672" end="2741">akcje PBMiK zostały wniesione do narodowych funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="2757" end="2771">zeszłego roku </span>
        <span start="2816" end="2869">fundusze sprzedały swoje 58 procent firmie Energobud </span>
        <span start="2877" end="2901">za śmiesznie niską kwotę</span>
        <span start="2921" end="2923">. </span>
        <span start="3685" end="3755">kilkanaście dni temu prezes złożył w sądzie wniosek o upadłość PBMiK. </span>
        <span start="4946" end="4999">firma jest winna ludziom ponad trzy miliony złotych. </span>
        <span start="5227" end="5228">
</span>
        <span start="5512" end="5564">do końca roku z Huty Ostrowiec ma odejść 1200 osób. </span>
        <span start="6724" end="6732">hutnicy </span>
        <span start="6785" end="6837">biegną do urzędu pracy po zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="8159" end="8217">Brakuje pracy, a jeżeli nawet jest, to za marne pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
