<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912020060">
  <date>1999-12-02</date>
  <title>Przewaga zbiorowej pamięci</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Mirosław Żukowski</authors>
  <body>PUCHAR DAVISA

Francja - Australia w setnym finale w Nicei

Przewaga zbiorowej pamięci

Kapitanowie obu drużyn: John Newcombe (Australia, z lewej) i Guy Forget (Francja)

FOT. (C) REUTERS

MIROSŁAW ŻUKOWSKI

Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 

Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza, z czasów, gdy tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. Na pytanie dlaczego tak było, odpowiedział, że o tym zadecydowali rodzice. "To oni przekazali mi, że Puchar Davisa i gra dla Ameryki, jest czymś ważnym. Jeśliby tego nie zrobili, mogło być różnie." McEnroe, który wzniecił na korcie dziesiątki awantur, a grał najlepiej wówczas, gdy wszyscy byli przeciwko niemu, wydawał się typem idealnego buntownika-indywidualisty, a jednak gdy ojczyzna była w potrzebie, zawsze stawał w pierwszym szeregu.

Jego kompletnym przeciwieństwem był inny amerykański gwiazdor z tamtych lat, Jimmy Connors. On nigdy nie ukrywał, że Puchar Davisa to nie jest jego pierwsza miłość. "Było tak, ponieważ dla Connorsa najważniejszy był Connors, a nie drużyna, on w ogóle nie wiedział, co to jest drużyna" - ocenia McEnroe. Ich wspólny finałowy występ przeciwko Szwedom zakończył się w roku 1984 katastrofą i awanturą. 

McEnroe uważa, iż napięcie, które towarzyszy meczom daviscupowym jest tak ogromne, że po przejściu czegoś takiego - oczywiście w spotkaniu o najwyższą stawkę - chłopiec staje się mężczyzną.

Ludzie z drugiego planu

W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. Andriej Czesnokow był już u schyłku kariery, gdy Rosjanie w Moskwie pokonali w półfinale Niemców(1995). Następnie w pojedynku finałowym z USA ten sam Czesnokow o mało nie zmusił do kapitulacji Samprasa, który po ostatniej wygranej piłce padł na kort jak ścięty, bo złapały go skurcze.

Dla Francji Puchar Davisa w roku 1996 wywalczył w Malmoe Arnaud Boetsch, który w piątym secie piątego meczu wygrał 10:8 ze Szwedem Nicklasem Kultim. Obaj byli bohaterami, a poza kibicami tenisa prawie nikt tych nazwisk nie zna. W ubiegłym roku w finale spotkały się zespoły Włoch i Szwecji i w składach obu drużyn nie było ani jednego gracza, który znaczyłby coś w ścisłej światowej czołówce.

W tym roku jest pod tym względem trochę lepiej, a byłoby jeszcze lepiej, gdyby w zespole australijskim zagrał Patrick Rafter. 

Sikawkowy

Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. Francuzi grali kiedyś z Paragwajem na wyjeździe na lakierowanych na błysk parkietowych klepkach, a tuż za linią końcową siedział facet i walił w bęben. Niemcy podczas wspomnianego wyżej meczu z Rosją, kiedy przyszli rano i zobaczyli ziemny kort przygotowany przez gospodarzy, chcieli natychmiast wracać do domu, bo stała woda prawie po kostki. Sędzia nakazał szybkie osuszenie, a później kortu pilnowała już warta, ale i tak przypominał on raczej kartoflisko, w którym zagrzebali się i Becker, i Stich. Ten pierwszy pytany w kilka dni później, co jest w tenisie najważniejsze, odpowiedział krótko: "Sikawkowy".

Australijczycy wygrali w tym roku z Rosją na nielubianej przez Rosjan trawie. W spotkaniu tym Lleyton Hewitt pokonał Marata Safina i Jewgienija Kafielnikowa. Na korcie ziemnym wyniki byłyby prawdopodobnie odwrotne.

Wielka nacja

Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału (przy okazji przepraszam za wczorajszą pomyłkę: Francja oczywiście wszystkie tegoroczne mecze grała u siebie, a nie na wyjeździe, jak napisałem). Francuzi najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią. 

Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USA (bez Samprasa i Agassiego) w Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję. Lleyton Hewitt w tegorocznych daviscupowych zmaganiach nie przegrał jeszcze ani jednego meczu. Po stronie francuskiej bohaterem gier singlowych był także niezwyciężony Cedric Pioline, zdecydowanie pierwszoplanowa dziś postać francuskiego męskiego tenisa.

Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Australijscy bohaterowie tacy jak Harry Hopman, Neale Frazer, Rod Laver, Ken Rosewall, Lew Hoad czy John Newcombe to raczej postacie z tenisowej encyklopedii, niż herosi naszych czasów.

Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim legendarny triumf Henri Leconte'a i Guya Forgeta nad USA z Samprasem i Agassim w Lyonie w roku 1991.  Wtedy rodziła się legenda Yannicka Noaha - kapitana, który potrafi natchnąć drużynę do rzeczy nadzwyczajnych. To nie było tak dawno, a dziesięć tysięcy ludzi w hali Gerland wtedy płakało. Mają też Francuzi w pamięci jeszcze świeższe zwycięstwo nad Szwecją (1996), gdy Boetsch zanim wygrał decydujący mecz, obronił trzy meczbole. 

Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa (jednak o wiele mniej skutecznego na korcie ziemnym) i wiarę w siebie Lleytona Hewitta, który mówi, że nie boi się nikogo na żadnej nawierzchni.

Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.

FRANCJA 

Zdobywca Pucharu Davisa w latach: 1927-32, 1991, 1996; finalista w latach 1925-26, 1933 i 1982. Tegoroczne wyniki: I runda 4:1 z Holandią; II runda 3:2 z Brazylią; półfinał: 4:1 z Belgią.

AUSTRALIA

Zdobywca Pucharu Davisa w latach: 1907-09, 1911, 1914, 1919, 1939. 1950-53, 1955-57, 1959-62, 1964-67, 1973, 1977, 1983, 1986; finalista: 1912, 1920, 1922-24, 1936, 1938, 1946-49, 1954, 1958, 1963, 1968, 1990, 1993. Tegoroczne wyniki: I runda 4:1 z Zimbabwe; II runda 4:1 z USA, półfinał 4:1 z Rosją.

Australijczycy odmawiają poddania się kontroli dopingowej

John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - poinformował, że nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. Newcombe powiedział, że zgodziłby się na kontrolę przeprowadzaną przez Międzynarodową Federację Tenisową, organizatora Pucharu Davisa, ale nie przez "ludzi, o których nic nie wie". Kiedy Australijczycy zostali poinformowani, że kontrola jest następstwem międzyrządowego porozumienia zawartego między Francją i Australią, Newcombe stwierdził, że to trzeba sprawdzić i jeśli tak jest naprawdę, zgodzi się na kontrolę.

Dwaj wylosowani Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
Puchar Davisa to impreza specyficzna. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. Gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni.
Francuzom może pomóc przewaga własnej publiczności i tradycyjny szacunek dla Pucharu Davisa. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa i wiarę w siebie Lleytona Hewitta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim legendarny triumf Henri Leconte'a i Guya Forgeta nad USA z Samprasem i Agassim w Lyonie w roku 1991. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="541">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. </span>
        <span start="4746" end="4829">Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. </span>
        <span start="5016" end="5213">Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim legendarny triumf Henri Leconte'a i Guya Forgeta nad USA z Samprasem i Agassim w Lyonie w roku 1991. </span>
        <span start="5952" end="5989">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900.</span>
        <span start="6042" end="6100"> O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei</span>
        <span start="6206" end="6207">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
Puchar Davisa to impreza specyficzna, której towarzyszy ogromne napięcie.  Po pierwsze, bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. W ostatnich latach raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Po drugie, gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna, która może zadecydować o wyniku meczu.
W drodze do finału Francuzi grali z Holandią, Brazylią i Belgią, a Australijczycy z Zimbabwe, USA i Rosją. Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą. Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa (jednak o wiele mniej skutecznego na korcie ziemnym) i wiarę w siebie Lleytona Hewitta.
Pierwszy finał rozegrano w roku 1900, tegoroczny mecz będzie więc setnym finałem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, trzecioplanowe role. Andriej Czesnokow był już u schyłku kariery, gdy Rosjanie w Moskwie pokonali w półfinale Niemców(1995). Puchar Davisa to impreza specyficzna - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. 
Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim legendarny triumf Henri Leconte'a i Guya Forgeta nad USA z Samprasem i Agassim w Lyonie w roku 1991. Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="541">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. </span>
        <span start="740" end="920">tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. </span>
        <span start="1979" end="2167">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, </span>
        <span start="2175" end="2300">trzecioplanowe role. Andriej Czesnokow był już u schyłku kariery, gdy Rosjanie w Moskwie pokonali w półfinale Niemców(1995). </span>
        <span start="3015" end="3032">Puchar Davisa to </span>
        <span start="3037" end="3056">impreza specyficzna</span>
        <span start="3081" end="3154"> - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. </span>
        <span start="4347" end="4348">
</span>
        <span start="4746" end="4829">Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. </span>
        <span start="5016" end="5213">Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim legendarny triumf Henri Leconte'a i Guya Forgeta nad USA z Samprasem i Agassim w Lyonie w roku 1991. </span>
        <span start="5545" end="5748">Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. </span>
        <span start="5952" end="6100">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei</span>
        <span start="6206" end="6207">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy jeszcze zmienić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="541">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. </span>
        <span start="6043" end="6100">O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei</span>
        <span start="6206" end="6207">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Tenisiści Francji i Australii walczyć będą w finale Pucharu Davisa. Ten drużynowy turniej różni się od innych. Dla wielu tenisistów jest to impreza priorytetowa, a gra dla własnego kraju jest ogromnym przeżyciem. Ostatnio w Pucharze Davisa wygrywają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach zajmują dalsze miejsca. Specyfiką Pucharu Davisa jest prawo gospodarza do wyboru rodzaju nawierzchni, która często decyzuje o wyniku spotkania. Kibice pamiętają m.in. pojedynek Francuzów z Paragwajem na lakierowanych klepkach parkietowych. 
Droga Francuzów i Australijczyków do finału nie była łatwa, obie drużyny mają swoich bohaterów: Cedrica Pioline i Lleytona Hewitta. Francuzów wspiera publiczność. Australijczycy wierzą w zwycięstwo, ale nie chcą poddać się kontroli dopingowej zleconej przez francuskie ministerstwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Puchar Davisa to impreza specyficzna  - gospodarz ma prawo wyboru nawierzchni. Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału: pokonali Holandię, następnie wygrali z Brazylią a później półfinał z Belgią. Australijczycy wygrali z  Zimbabwe i z USA , a w półfinale pokonali Rosję. Przewaga własnej publiczności plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie.  John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. Dwaj wylosowani Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="291">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. </span>
        <span start="3015" end="3032">Puchar Davisa to </span>
        <span start="3037" end="3057">impreza specyficzna </span>
        <span start="3081" end="3097"> - gospodarz ma </span>
        <span start="3100" end="3124">prawo wyboru nawierzchni</span>
        <span start="3152" end="3154">. </span>
        <span start="3996" end="4037">Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału</span>
        <span start="4084" end="4086">: </span>
        <span start="4202" end="4210">pokonali</span>
        <span start="4218" end="4227"> Holandię</span>
        <span start="4261" end="4273">, następnie </span>
        <span start="4279" end="4297">wygrali z Brazylią</span>
        <span start="4317" end="4347"> a później półfinał z Belgią. </span>
        <span start="4349" end="4383">Australijczycy wygrali z  Zimbabwe</span>
        <span start="4392" end="4401"> i z USA </span>
        <span start="4438" end="4454">, a w półfinale </span>
        <span start="4474" end="4490">pokonali Rosję. </span>
        <span start="5545" end="5575">Przewaga własnej publiczności </span>
        <span start="5638" end="5748">plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. </span>
        <span start="5989" end="5990"> </span>
        <span start="6780" end="6830">John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - </span>
        <span start="6847" end="6991">nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. </span>
        <span start="7408" end="7469">Dwaj wylosowani Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Tenisiści Francji i Australii walczyć będą w finale Pucharu Davisa. Ta impreza różni się od innych turniejów tenisowych. Ma długą tradycję, pierwszy finał rozegrano w 1900 r. Dla Johna McEnroe'a jest to impreza priorytetowa, ogromne przeżycie. Rodzice wykształcili w nim przekonanie, że gra dla Stanów Zjednoczonych jest czymś wyjątkowym. Dla innego gwiazdora tenisa, Jimmy'ego Connorsa, udział w drużynowym turnieju nie liczył się tak bardzo. Ostatnio w Pucharze Davisa wygrywają nie gwiazdorzy, a tenisiści, którzy w zawodowych turniejach zajmują dalsze miejsca, np. Andriej Czesnakow w 1995 r. czy Malmoe Arnaud Boetsch w 1996 r. W zeszłym roku w finale spotkali się zawodnicy spoza światowej czołówki. Specyfiką Pucharu Davisa jest prawo gospodarza do wyboru rodzaju nawierzchni, która często decyzuje o wyniku spotkania. Z tym przywilejem wiąże się kilka zabawnych historii, m.in. pojedynek Francuzów z Paragwajem na lakierowanych klepkach parkietowych. 
Droga Francuzów do finału nie była łatwa, musieli pokonać Holandię, Brazylię i Belgię; bohaterem singla jest Cedric Pioline. Australijczycy pokonali Zmbabwe, USA i Rosję; niepokonany jak dotąd jest Lleyton Hewitt. Czasy świetności australijskiego tenisa dawno minęły. Francuzi mają zarówno przedwojennych, jak i współczesnych bohaterów, m.in. Guya Forgeta i Yannicka Noaha. Francuzi mają po swojej stronie publiczność. Australijczycy są nieustraszeni i wierzą w zwycięstwo, ale nie chcą poddać się kontroli dopingowej przeprowadzonej na zlecenie francuskiego ministerstwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa.  John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. Jimmy Connors nigdy nie ukrywał, że Puchar Davisa to nie jest jego pierwsza miłość. W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. W ubiegłym roku w finale spotkały się zespoły Włoch i Szwecji i w składach obu drużyn nie było ani jednego gracza, który znaczyłby coś w ścisłej światowej czołówce.
Puchar Davisa to impreza specyficzna  - gospodarz ma prawo wyboru nawierzchni. Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału: pokonali w Nimes Holandię, następnie w Pau wygrali z Brazylią a później półfinał z Belgią. Australijczycy wygrali z  Zimbabwe i z USA , a w półfinale pokonali Rosję. Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim.  Przewaga własnej publiczności plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. Dwaj wylosowani Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="291">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. </span>
        <span start="793" end="920"> John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. </span>
        <span start="1440" end="1453">Jimmy Connors</span>
        <span start="1457" end="1528"> nigdy nie ukrywał, że Puchar Davisa to nie jest jego pierwsza miłość. </span>
        <span start="1979" end="2081">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. </span>
        <span start="2710" end="2875">W ubiegłym roku w finale spotkały się zespoły Włoch i Szwecji i w składach obu drużyn nie było ani jednego gracza, który znaczyłby coś w ścisłej światowej czołówce.
</span>
        <span start="3015" end="3032">Puchar Davisa to </span>
        <span start="3037" end="3057">impreza specyficzna </span>
        <span start="3081" end="3097"> - gospodarz ma </span>
        <span start="3100" end="3124">prawo wyboru nawierzchni</span>
        <span start="3152" end="3154">. </span>
        <span start="3996" end="4037">Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału</span>
        <span start="4084" end="4086">: </span>
        <span start="4202" end="4227">pokonali w Nimes Holandię</span>
        <span start="4261" end="4297">, następnie w Pau wygrali z Brazylią</span>
        <span start="4317" end="4347"> a później półfinał z Belgią. </span>
        <span start="4349" end="4383">Australijczycy wygrali z  Zimbabwe</span>
        <span start="4392" end="4401"> i z USA </span>
        <span start="4438" end="4454">, a w półfinale </span>
        <span start="4474" end="4490">pokonali Rosję. </span>
        <span start="4746" end="4829">Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. </span>
        <span start="5016" end="5111">Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą, przede wszystkim</span>
        <span start="5211" end="5214">.  </span>
        <span start="5545" end="5575">Przewaga własnej publiczności </span>
        <span start="5638" end="5748">plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. </span>
        <span start="5952" end="5990">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. </span>
        <span start="6780" end="6830">John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - </span>
        <span start="6847" end="6991">nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. </span>
        <span start="7408" end="7469">Dwaj wylosowani Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W drużynowym turnieju o Puchar Davisa, który dla wielu tenisistów jest imprezą priorytetową, od lat wygrywają zawodnicy spoza światowej czołówki rozgrywek zawodowych. W tegorocznym finale spotkają się tenisiści Francji i Australii. Droga oby drużyn do finału nie była łatwa, obie mają swoich bohaterów. Francuzów wspiera publiczność, ale Australijczycy wierzą w zwycięstwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Puchar Davisa to impreza specyficzna  - gospodarz ma prawo wyboru nawierzchni.  John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży. Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="291">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. </span>
        <span start="3015" end="3032">Puchar Davisa to </span>
        <span start="3037" end="3057">impreza specyficzna </span>
        <span start="3081" end="3097"> - gospodarz ma </span>
        <span start="3100" end="3124">prawo wyboru nawierzchni</span>
        <span start="3152" end="3154">. </span>
        <span start="5989" end="5990"> </span>
        <span start="6780" end="6830">John Newcombe - kapitan reprezentacji Australii - </span>
        <span start="6847" end="6990">nie zgadza się, by jego zawodnicy poddali się kontroli antydopingowej przeprowadzonej na zlecenie Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży.</span>
        <span start="7423" end="7469"> Francuzi zostali skontrolowani bez przeszkód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy weekend odbędzie się finał turnieju tenisowego o Puchar Davisa. Przeciwko sobie, zarówno w deblu jak i w singlu, wystąpią drużyny z Francji i Australii. Sam Puchar Davisa dla jednych jest imprezą priorytetową, dla innych zaś turniejem jednym z wielu.  Co istotne, w tym turnieju rzadko kiedy wygrywały drużyny, w których składzie znajdował się sławny tenisista. Puchar zdobywały raczej te zespoły, gdzie grają tenisiści, którzy w normalnych zawodach nie odgrywają istotnej roli. Puchar Davisa jest również wyjątkowy z tego powodu, że gospodarze imprezy mogą zadecydować o wyglądzie-a przede wszystkim nawierzchni- kortu, na którym będą odgrywać się tenisowe pojedynki, co ma istotny wpływ na przebieg meczu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem.Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału. Francuzi najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią. Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USAw Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="616">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem.</span>
        <span start="3996" end="4037">Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału</span>
        <span start="4182" end="4347">. Francuzi najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią. </span>
        <span start="4349" end="4400">Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USA</span>
        <span start="4428" end="4489">w Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy weekend odbędzie się finał turnieju tenisowego o Puchar Davisa, w którym przeciwko sobie zagrają tenisiści z Francji i Australii. Puchar Davisa znacznie różni się od innych tego typu imprez sportowych. Przede wszystkim dla większości graczy turniej ten ma znaczenie prestiżowe, są to zawody najważniejsze z ważnych. Co istotne, mimo tego prestiżu rzadko kiedy puchar zdobywają drużyny, w składzie których znajdują się tenisowe gwiazdy. Bohaterami zaś często zostają ci gracze, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo- lub nawet trzecioplanowe role.Kolejną charakterystyczną cechą tego turnieju jest to, że to gospodarze imprezy decydują o wyglądzie nawierzchni kortu, co, jak wiadomo jest jedną z najważniejszych kwestii podczas meczu.
Obydwie drużyny, które spotkają się w finale mają za sobą długą historię zwycięstw w Pucharze Davisa. Austalijczycy zdobyli to trofeum 21razy, Francuzi zaś tylko 7 razy. Te wyliczenia jesdnak niewiele znaczą, bo chociaż Australijczycy traktują tenis niemal jak sport narodowy to dni ich chwały w tej dyscyplinie i w tym turnieju są dosyć odległe. Ostatni puchar zdobyli w 1986 r., zaś Francuzi ostatni Puchar zdobyli 1996 r.
Jak duże napięcie związane jest finałami Pucharu Davisa może świadczyć fakt,że kapitan reprezentacji Australii nie zgodził się aby drużyna poddała się kontroli antydopingowej przeprowadzonej przez "ludzi, o których nic nie wie" (pracowników Francuskiego Ministerstwa Sportu i Młodzieży). Drużyna francuska zgodziła się na badanie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat. John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. Jego kompletnym przeciwieństwem był inny amerykański gwiazdor z tamtych lat, Jimmy Connors. On nigdy nie ukrywał, że Puchar Davisa to nie jest jego pierwsza miłość.McEnroe uważa, iż napięcie, które towarzyszy meczom daviscupowym jest tak ogromne, że po przejściu czegoś takiego - oczywiście w spotkaniu o najwyższą stawkę - chłopiec staje się mężczyzną.W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role.Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna.
Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału. Francuzi najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią. 

Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USAw Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="617">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. </span>
        <span start="619" end="662">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat</span>
        <span start="792" end="920">. John McEnroe, jeden z najwybitniejszych graczy ostatnich dwudziestu lat, zawsze uważał Puchar Davisa za imprezę priorytetową. </span>
        <span start="1363" end="1527">Jego kompletnym przeciwieństwem był inny amerykański gwiazdor z tamtych lat, Jimmy Connors. On nigdy nie ukrywał, że Puchar Davisa to nie jest jego pierwsza miłość.</span>
        <span start="1763" end="1952">McEnroe uważa, iż napięcie, które towarzyszy meczom daviscupowym jest tak ogromne, że po przejściu czegoś takiego - oczywiście w spotkaniu o najwyższą stawkę - chłopiec staje się mężczyzną.</span>
        <span start="1979" end="2195">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role.</span>
        <span start="3015" end="3153">Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna.</span>
        <span start="3995" end="4037">
Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału</span>
        <span start="4182" end="4400">. Francuzi najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią. 

Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USA</span>
        <span start="4428" end="4489">w Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy weekend będzie miał miejsce finał setnych zawodów tenisowych o Puchar Davisa (pierwsze zawody rozegrano w 1900 r.). W rozgrywkach finałowych, zarówno w singlu jak i w deblu, zagrają przeciwko sobie zawodnicy z Francji i Australii.Chciaż Francuzi są zdeterminowani żeby wygrać to Australijczycy, dla których tenis to prawie sport narodowy, mają większe szanse na zwycięstwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="616">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Puchar to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza, z czasów, gdy tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. Dla niektórych tenisistów Puchar jest najważniejszą imprezą w roku, mogą wtedy reprezentować swój kraj. W ostatnich latach nie występują w nim już największe gwiazdy tenisa, ci skupiają się na własnym kalendarzu imprez, a w Pucharze wystawiani są młodzi zapaleńcy z dalszych miejsc rankingowych. Puchar Davisa jest specyficzny jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma prawo wyboru nawierzchni. W tym roku to Francuzi podejmują Australijczyków, więc wybiorą zapewne ulubioną nawierzchnię ziemną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat. W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="618">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
</span>
        <span start="619" end="662">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat</span>
        <span start="792" end="794">. </span>
        <span start="1979" end="2196">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. </span>
        <span start="3015" end="3124">Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni</span>
        <span start="3152" end="3153">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza, z czasów, gdy tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. Dla niektórych tenisistów Puchar jest najważniejszą imprezą w roku, mogą wtedy reprezentować swój kraj. Takie podejście reprezentował John McEnroe, a jego kompletnym przeciwieństwem był inny amerykański gwiazdor z tamtych lat, Jimmy Connors. McEnroe uważa, że to dlatego, że Connors był egoistą i nigdy nie potrafił grać drużynowo. W ostatnich latach w Pucharze Davisa nie występują największe gwiazdy tenisa, ci raczej skupiają się na własnym kalendarzu imprez, a w Pucharze grają najczęściej młodzi zapaleńcy z dalszych miejsc rankingowych. Puchar Davisa jest specyficzny jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma prawo wyboru nawierzchni, a to kluczowa sprawa. W tym roku to Francuzi podejmują Australijczyków, więc wybiorą zapewne nawierzchnię ziemną. Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza, z czasów, gdy tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. 
Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą . Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa i wiarę w siebie Lleytona Hewitta, który mówi, że nie boi się nikogo na żadnej nawierzchni.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="618">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. 
</span>
        <span start="619" end="794">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza, z czasów, gdy tenis jest już sportem skrajnie sprofesjonalizowanym. </span>
        <span start="1979" end="2196">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. </span>
        <span start="3015" end="3154">Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. </span>
        <span start="3995" end="3996">
</span>
        <span start="4746" end="4829">Australijczycy to wielka tenisowa nacja, ale dni ich chwały to czasy dość odległe. </span>
        <span start="5016" end="5093">Francuzi mają sławnych przedwojennych "Muszkieterów", ale też tradycję nowszą</span>
        <span start="5168" end="5169"> </span>
        <span start="5211" end="5213">. </span>
        <span start="5545" end="5805">Przewaga własnej publiczności obdarzonej zbiorową pamięcią o rzeczach wielkich i przyjemnych plus tradycyjny szacunek, jaki mają Francuzi dla Pucharu Davisa, powoduje, że metafizyka jest po ich stronie. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa</span>
        <span start="5858" end="5950"> i wiarę w siebie Lleytona Hewitta, który mówi, że nie boi się nikogo na żadnej nawierzchni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści z Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Francja jest gospodarzem, więc zapewne wybierze ulubioną nawierzchnię ziemną. Puchar Davisa jest specyficzną imprezą. Dla niektórych tylko tenisistów jest tą najważniejszą w roku, kiedy mogą reprezentować swój kraj. Większość jednak podchodzi do tego indywidualistycznie, nie identyfikując się z drużyną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="541">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. </span>
        <span start="619" end="662">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat</span>
        <span start="792" end="793">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa, który, jak pokazuje historia, jest turniejem wyjątkowym. Jedni uznają wagę tej imprezy, inni jej nie znoszą. W ostatnich latach wygrywają drużyny  z drugoplanowymi graczami. Na koniec kwestia specyficzna - to gospodarz wybiera nawierzchnię. Francuzi mieli trudną drogę do finału, musieli pokonać Holandię, Brazylię i Belgię. I dziś metafizyka jest po stronie Francuzów -  mają więcej świeżych legend, rozgrywają na swoim terenie z własną publicznośćią i mają szacunek do tych rozgrywek. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa i wiarę w siebie Lleytona Hewitta, który mówi, że nie boi się nikogo na żadnej nawierzchni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="541">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. </span>
        <span start="619" end="724">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza</span>
        <span start="792" end="794">. </span>
        <span start="5952" end="6207">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa w Nicei, który, jak pokazuje historia, jest turniejem należącym do trochę innego świata. Jedni, jak John McEnroe, uważają go za imprezę priorytetową, inni, jak Jimmy Connors, nie znoszą tych rozgrywek. Ponadto w ostatnich latach Puchar Davisa zdobywają drużyny  mające w swoich składach graczy drugoplanowych. Jest to też impreza specyficzna z innego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni. I tak w zależności od wyboru grano na lakierowanych na połysk klepkach, innym razem przygotowano ziemny kort z wodą po kostki. W tym roku Australijczycy wygrali z Rosją na nielubianej trawie - pewnie na korcie ziemnym wynik byłby odwrotny. Francuzi mieli trudną drogę do finału, musieli pokonać Holandię, Brazylię i Belgię. Na gwiazdę Francuzów wysunął się Cedric Pioline. Australijczycy musieli pokonać Zimbabwe, USA i Rosję. Reprezentujący ją Llyeton Hewitt nie przegrał jeszcze ani jednego meczu. Chociaż Australijczycy to wielka tenisowa nacja, dni ich chwały są odległe. Francuzi mają więcej świeżych legend, jak Henri Leconte czy trener Yannick Noah. Rozgrywanie na swoim terenie, własna publicznośći szacunek do imprezy sprawia, że metafizyka jest po ich stronie. Goście mają natomiast atomowy serwis Marka Philippoussisa i wiarę w siebie Lleytona Hewitta, który mówi, że nie boi się nikogo na żadnej nawierzchni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza. W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału . najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią.Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USA w Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="617">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. W singlu najprawdopodobniej zagrają Cedric Pioline i Sebastien Grosjean (Francja) oraz Mark Philippoussis i Lleyton Hewitt (Australia). Pary deblowe to Francuzi Fabrice Santoro i Olivier Delaitre oraz Australijczycy Mark Woodforde i Todd Woodbridge. Kapitanowie mogą te składy zmienić na godzinę przed dzisiejszym losowaniem. </span>
        <span start="619" end="724">Puchar Davisa to trochę inny tenisowy świat, dowodów tego dostarczyła historia i ta dawna, i ta najnowsza</span>
        <span start="792" end="794">. </span>
        <span start="1979" end="2196">W ostatnich latach w Pucharze Davisa raczej nie wygrywały drużyny mające w swych składach gwiazdorów. Bohaterami zostają tenisiści, którzy w zawodowych turniejach odgrywają często drugo-, a nawet trzecioplanowe role. </span>
        <span start="3015" end="3154">Puchar Davisa to jest impreza specyficzna jeszcze z jednego powodu - gospodarz ma tu prawo wyboru nawierzchni, a to jest sprawa kapitalna. </span>
        <span start="3996" end="4038">Francuzi nie mieli łatwej drogi do finału </span>
        <span start="4182" end="4184">. </span>
        <span start="4193" end="4346">najpierw pokonali w Nimes Holandię dowodzoną przez Richarda Krajicka, następnie w Pau wygrali z Brazylią z Gustavo Kuertenem a później półfinał z Belgią.</span>
        <span start="4349" end="4401">Australijczycy wygrali z  Zimbabwe w Harare i z USA </span>
        <span start="4428" end="4490">w Bostonie, a w półfinale u siebie w Brisbane pokonali Rosję. </span>
        <span start="5952" end="6207">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W weekend tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Turniej ten jest specyficzny - tenisiści mają emocjonalny do niego stosunek, wygrywają często drużyny  z drugoplanowymi graczami i gospodarz wybiera nawierzchnię. Dziś faworytami są Francuzi -  mają więcej świeżych legend, rozgrywają na swoim terenie i mają szacunek do tych rozgrywek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="291">Od piątku do niedzieli tenisiści Francji i Australii walczyć będą o Puchar Davisa. </span>
        <span start="5952" end="6207">Pierwszy finał rozegrano w roku 1900. Stany Zjednoczone wygrały z Wyspami Brytyjskimi 3:0. O tym kto zwycięży w setnym finale przekonamy się w Nicei, chyba w niedzielę, bowiem raczej trudno przypuszczać, by mecz ten rozstrzygnął się już po sobotnim deblu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
