<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909300065">
  <date>1999-09-30</date>
  <title>Przyciąganie polityczne</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>ORGANIZACJE POZARZĄDOWE

Dotacje budżetowe przesądzają o ich bycie 

Przyciąganie polityczne

ELIZA OLCZYK

Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, nie od osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. Tak się bowiem utarło, że rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować.

W Polsce istnieją tysiące organizacji pozarządowych (jak nazwa wskazuje działających poza obszarem zainteresowania administracji rządowej) zajmujących się najróżniejszymi sprawami. Są organizacje propagujące naturalny poród i karmienie piersią, są stowarzyszenia chorych na autyzm, są organizacje wspierające rozwój samorządów i małych przedsiębiorstw, kształcące liderów, organizujące kursy asertywnego zachowania, nauczające bezrobotnych aktywnego poszukiwania pracy itd. 

Elektorat zorganizowany

Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.

Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie dwóch największych ugrupowań politycznych - Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Zarówno Sojusz, jak i Akcja mają swoich faworytów. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Sojusz popiera Zrzeszenie Studentów Polskich i Związek Harcerstwa Polskiego, AWS - Niezależne Zrzeszenie Studentów i Związek Harcerstwa Rzeczypospolitej. Są organizacje kombatanckie sympatyzujące z AWS i sympatyzujące z SLD. Tak więc, już na pierwszy rzut oka widać, że oba ugrupowania stanowią jednakowy magnes dla organizacji pozarządowych. Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.

Wczoraj wy, dzisiaj inni

Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej. 

Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. 

W ubiegłym roku część organizacji pozarządowych publicznie protestowała przeciwko obcięciu dotacji rządowych na zadania zlecone. Poszkodowany czuł się m.in. Związek Harcerstwa Polskiego, od lat organizujący wypoczynek dzieci i młodzieży, który jeszcze późną wiosną nie wiedział, czy dostanie pieniądze na ten cel, czy też nie.

Pieniądze na dofinansowanie wypoczynku dzieci (i nie tylko) przyznawała komisja powołana wspólnie przez MEN i pełnomocnika rządu ds. rodziny. Przyjęte kryteria były mgliste, a wszelkie pretensje zbywano oświadczając, że jest wiele organizacji, które prowadzą podobną działalność, a każda ma prawo do pieniędzy budżetowych. ZHP, który narzekał, że brakuje mu środków na zorganizowanie obozów dla młodzieży, słyszał w odpowiedzi, że w latach 1993 - 1997 (a więc w okresie rządów SLD - PSL) dostawał dużo pieniędzy, a konkurencyjny ZHR mało. Nie trudno odgadnąć, że od momentu gdy władzę przejęła koalicja AWS - UW ma być odwrotnie, ZHR dostanie dużo, a ZHP mało.

Katoliczki  po feministkach

Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy  oskarżały go przede wszystkim feministyczne organizacje. Minister Kapera rozwiązał Forum Organizacji Pozarządowych, odsuwając od współpracy wszelkie niekatolickie organizacje, za to chętnie współpracował np. z Forum Kobiet Polskich, zrzeszającym przede wszystkim stowarzyszenia katolickie i duszpasterstwa. 

Poglądy ministra Kapery znajdowały odzwierciedlenie w wielu jego działaniach - pełnomocnik rządu ds. rodziny anulował m.in. wyniki konkursu na prowadzenie ośrodków pomocy dla kobiet będących ofiarami przemocy rodzinnej i rozpisał nowy konkurs. Nie trudno zgadnąć, że wygrały go w dużej części organizacje katolickie. Niekoniecznie lepsze od poprzednich, wyłonionych w drodze konkursu, ale niekoniecznie też gorsze - po prostu, o słusznej orientacji politycznej. Biuro pełnomocnika ds. rodziny tłumaczyło się wówczas, że konkurs został powtórzony ze względu na zarzuty Departamentu Kontroli dotyczące sposobu organizacji poprzedniego konkursu (w protokole z posiedzenia komisji nie umieszczono informacji o jej składzie, o dacie i miejscu posiedzenia, o regulaminie oraz o kryteriach wedle, których był rozstrzygnięty) oraz z powodu presji ze strony organizacji pozarządowych, które prowadzą podobną działalność, a zostały pominięte w konkursie. 

Poprzedniczka ministra Kapery, Jolanta Banach, pełnomocniczka rządu ds. rodziny i kobiet w rządach Józefa Oleksego i Włodzimierza Cimoszewicza, na odmianę współpracowała głównie z organizacjami feministycznymi. Gwoli sprawiedliwości trzeba dodać, że minister Banach próbowała współpracować z organizacjami katolickimi, jednak z powodu różnicy poglądów owa współpraca zwykle szybko się kończyła. Organizacje katolickie niejednokrotnie protestowały przeciwko popieraniu przez minister Banach jednej opcji światopoglądowej. 

Mechanizm jest więc prosty - kto miał poczucie krzywdy, za czasów koalicji SLD - PSL przystał do AWS. Kto czuje się dyskryminowany przez rząd Jerzego Buzka, zwraca się w kierunku SLD. 

Kuszeni przez SLD

Sojusz nie czeka zresztą, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali kilka miesięcy temu organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. W kwietniu SLD wysłał do organizacji pozarządowych list zawierający propozycję współpracy przy tworzeniu alternatywnego programu "obejmującego najważniejsze dziedziny życia" w ramach forum opozycyjnego "Można inaczej". 

- Klub Parlamentarny SLD oferuje państwu swoje możliwości parlamentarne, organizacyjne i intelektualne przy tworzeniu takiego programu - czytamy w liście skierowanym do jednej z organizacji.

W ten sposób w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji pozarządowych.

Te natomiast, które nie są zainteresowane upolitycznianiem swojej działalności, dryfują bezradnie, próbując znaleźć dla siebie niszę. Liga Kobiet Polskich należy do tych organizacji, które czują się dyskryminowane przez obecny rząd, konnkretnie przez byłego pełnomocnika ds. rodziny Kazimierza Kaperę. Zarazem jednak nie bardzo chce zasilić szeregi sympatyków SLD. 

Być może taka postawa wynika z tego, że szefowa Ligi jest wiceprzewodniczącą Unii Pracy, a być może Liga uważa, że apolityczność jest niezbędna w jej działalności. 

Bez względu na przyczyny Liga Kobiet Polskich, choć kuszona przez SLD, zdystansowała się do propozycji utworzenia wspólnego antyrządowego frontu. Zarazem zarząd LKP zwrócił się do premiera z prośbą, by rząd "nie upolityczniał organizacji społecznych i nie dyskryminował tych, które inaczej niż oficjalna polityka obecnej koalicji patrzą na problemy kobiet i rodziny".

- Organizacja nasza jest pomijana przy opiniowaniu czy konsultowaniu ważnych kwestii społecznych dotyczących rodziny, jest to przykład dyskryminowania jednej z największych organizacji pozarządowych, która swoją misję formułuje odmiennie od politycznych deklaracji obecnie rządzącej koalicji. Liczymy na to, że pan premier zechce podjąć interwencję w tej ważnej kwestii - czytamy w liście do szefa rządu.

W odpowiedzi Jerzy Widzyk z Kancelarii Premiera napisał do Ligi Kobiet Polskich: "mam nadzieję, że przekonanie o potrzebie wspólnej odpowiedzialności za losy kraju pozwoli na dalszą owocną współpracę Ligi Kobiet Polskich z przedstawicielami władz centralnych i terenowych". 

Minister Widzyk postanowił zignorować postawione w liście zarzuty. W każdym razie, na pewno nie zamierza wnikać w problemy organizacji pozarządowych ani też nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich. Organizacje sympatyzujące z SLD zapewne pocieszają się, że przypuszczalnie za dwa lata zmieni się ekipa rządząca i wtedy powetują sobie chude lata pod rządami AWS - UW. I tak wahadło będzie się wychylało - raz na lewo, raz na prawo.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. dotacje budżetowe zależą od... koniunktury politycznej. rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Dotacje budżetowe często przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników.  kto miał poczucie krzywdy, za czasów koalicji SLD - PSL przystał do AWS. Kto czuje się dyskryminowany przez rząd Jerzego Buzka, zwraca się w kierunku SLD.  Minister Widzyk nie zamierza wnikać w problemy organizacji pozarządowych ani też nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="165">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. </span>
        <span start="254" end="279">dotacje budżetowe zależą </span>
        <span start="330" end="361">od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="387" end="442">rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie</span>
        <span start="487" end="488">.</span>
        <span start="1611" end="1808"> Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. </span>
        <span start="2243" end="2268">Dotacje budżetowe często </span>
        <span start="2275" end="2332">przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2713" end="2821"> rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. </span>
        <span start="4192" end="4193"> </span>
        <span start="6032" end="6187">kto miał poczucie krzywdy, za czasów koalicji SLD - PSL przystał do AWS. Kto czuje się dyskryminowany przez rząd Jerzego Buzka, zwraca się w kierunku SLD. </span>
        <span start="7544" end="7545"> </span>
        <span start="8472" end="8488">Minister Widzyk </span>
        <span start="8564" end="8708">nie zamierza wnikać w problemy organizacji pozarządowych ani też nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie.
W Polsce istnieją tysiące organizacji pozarządowych. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Sojusz popiera Zrzeszenie Studentów Polskich i Związek Harcerstwa Polskiego, AWS - Niezależne Zrzeszenie Studentów i Związek Harcerstwa Rzeczypospolitej. Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu pojawia się miejsce na sympatie polityczne. W ubiegłym roku część organizacji pozarządowych publicznie protestowała przeciwko obcięciu dotacji rządowych na zadania zlecone.Najwięcej skarg dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery. kto miał poczucie krzywdy, za czasów koalicji SLD - PSL przystał do AWS. Kto czuje się dyskryminowany przez rząd Jerzego Buzka, zwraca się w kierunku SLD. 
 Minister Widzyk nie zamierza wnikać w problemy organizacji pozarządowych ani też nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="306">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, </span>
        <span start="313" end="361">osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="387" end="442">rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie</span>
        <span start="487" end="488">.</span>
        <span start="489" end="541">
W Polsce istnieją tysiące organizacji pozarządowych</span>
        <span start="669" end="671">. </span>
        <span start="1100" end="1317">Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.</span>
        <span start="1611" end="1962"> Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Sojusz popiera Zrzeszenie Studentów Polskich i Związek Harcerstwa Polskiego, AWS - Niezależne Zrzeszenie Studentów i Związek Harcerstwa Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="2151" end="2268">Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często </span>
        <span start="2275" end="2332">przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2713" end="2821"> rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. </span>
        <span start="2845" end="2924">organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu </span>
        <span start="2932" end="2976">pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="2978" end="3106">W ubiegłym roku część organizacji pozarządowych publicznie protestowała przeciwko obcięciu dotacji rządowych na zadania zlecone.</span>
        <span start="3997" end="4013">Najwięcej skarg </span>
        <span start="4103" end="4152">dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery</span>
        <span start="4191" end="4193">. </span>
        <span start="6032" end="6188">kto miał poczucie krzywdy, za czasów koalicji SLD - PSL przystał do AWS. Kto czuje się dyskryminowany przez rząd Jerzego Buzka, zwraca się w kierunku SLD. 
</span>
        <span start="7544" end="7545"> </span>
        <span start="8472" end="8488">Minister Widzyk </span>
        <span start="8564" end="8708">nie zamierza wnikać w problemy organizacji pozarządowych ani też nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. dotacje budżetowe zależą od... koniunktury politycznej. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz organizacje katolickie. SLD wciąga w  orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Dotacje budżetowe przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. Minister Widzyk nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="165">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. </span>
        <span start="254" end="279">dotacje budżetowe zależą </span>
        <span start="330" end="361">od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="1612" end="1654">Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz </span>
        <span start="1668" end="1705">organizacje katolickie. SLD wciąga w </span>
        <span start="1710" end="1808"> orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. </span>
        <span start="2243" end="2261">Dotacje budżetowe </span>
        <span start="2275" end="2332">przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2713" end="2714"> </span>
        <span start="8472" end="8488">Minister Widzyk </span>
        <span start="8629" end="8708">nie jest zwolennikiem zmian obecnej polityki administracji rządowej wobec nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia. SLD wciąga organizacje feministyczne. rząd może zlecać organizacjom zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. organizacji pozarządowych jest więcej niż pieniędzy budżetowych, i pojawia się miejsce na sympatie polityczne. W ubiegłym roku część organizacji protestowała przeciwko obcięciu dotacji. Najwięcej skarg dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy oskarżały go feministyczne organizacje. Minister Kapera rozwiązał Forum Organizacji Pozarządowych, odsuwając od współpracy niekatolickie organizacje. Sojusz nie czeka, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji.Te, które nie są zainteresowane upolitycznianiem swojej działalności, dryfują bezradnie.</body>
      <spans>
        <span start="1335" end="1415">widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="1612" end="1648">Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia</span>
        <span start="1690" end="1703">. SLD wciąga </span>
        <span start="1718" end="1743">organizacje feministyczne</span>
        <span start="1806" end="1808">. </span>
        <span start="2714" end="2744">rząd może zlecać organizacjom </span>
        <span start="2757" end="2821">zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. </span>
        <span start="2845" end="2876">organizacji pozarządowych jest </span>
        <span start="2885" end="2921">więcej niż pieniędzy budżetowych, i </span>
        <span start="2932" end="2976">pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="2978" end="3012">W ubiegłym roku część organizacji </span>
        <span start="3037" end="3076">protestowała przeciwko obcięciu dotacji</span>
        <span start="3105" end="3107">. </span>
        <span start="3997" end="4013">Najwięcej skarg </span>
        <span start="4103" end="4223">dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy </span>
        <span start="4224" end="4237">oskarżały go </span>
        <span start="4254" end="4364">feministyczne organizacje. Minister Kapera rozwiązał Forum Organizacji Pozarządowych, odsuwając od współpracy </span>
        <span start="4373" end="4398">niekatolickie organizacje</span>
        <span start="4529" end="4531">. </span>
        <span start="6208" end="6224">Sojusz nie czeka</span>
        <span start="6232" end="6299">, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali </span>
        <span start="6319" end="6389">organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. </span>
        <span start="6815" end="6871">w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji</span>
        <span start="6885" end="6886">.</span>
        <span start="6888" end="6890">Te</span>
        <span start="6900" end="6985">, które nie są zainteresowane upolitycznianiem swojej działalności, dryfują bezradnie</span>
        <span start="7020" end="7021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Zarówno Sojusz, jak i Akcja mają swoich faworytów. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz organizacje katolickie. SLD wciąga organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. 

rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu pojawia się miejsce na sympatie polityczne. W ubiegłym roku część organizacji pozarządowych protestowała przeciwko obcięciu dotacji rządowych. 

Najwięcej skarg dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy oskarżały go feministyczne organizacje. Minister Kapera rozwiązał Forum Organizacji Pozarządowych, odsuwając od współpracy niekatolickie organizacje. Jolanta Banach, pełnomocniczka rządu ds. rodziny i kobiet w rządach Józefa Oleksego i Włodzimierza Cimoszewicza, na odmianę współpracowała głównie z organizacjami feministycznymi. 

Sojusz nie czeka, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji.Te natomiast, które nie są zainteresowane upolitycznianiem swojej działalności, dryfują bezradnie. Liga Kobiet Polskich należy do organizacji, które czują się dyskryminowane przez obecny rząd. Liga, choć kuszona przez SLD, zdystansowała się do propozycji utworzenia wspólnego frontu. Zarazem zarząd LKP zwrócił się do premiera z prośbą, by rząd "nie upolityczniał organizacji społecznych".Jerzy Widzyk z Kancelarii Premiera napisał do Ligi Kobiet Polskich. postanowił zignorować postawione w liście zarzuty.</body>
      <spans>
        <span start="1319" end="1456">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie </span>
        <span start="1500" end="1654">Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Zarówno Sojusz, jak i Akcja mają swoich faworytów. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz </span>
        <span start="1668" end="1703">organizacje katolickie. SLD wciąga </span>
        <span start="1718" end="1808">organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. </span>
        <span start="2358" end="2360">

</span>
        <span start="2714" end="2821">rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. </span>
        <span start="2845" end="2924">organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu </span>
        <span start="2932" end="2976">pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="2978" end="3026">W ubiegłym roku część organizacji pozarządowych </span>
        <span start="3037" end="3086">protestowała przeciwko obcięciu dotacji rządowych</span>
        <span start="3105" end="3107">. </span>
        <span start="3995" end="4013">

Najwięcej skarg </span>
        <span start="4103" end="4223">dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy </span>
        <span start="4224" end="4237">oskarżały go </span>
        <span start="4254" end="4364">feministyczne organizacje. Minister Kapera rozwiązał Forum Organizacji Pozarządowych, odsuwając od współpracy </span>
        <span start="4373" end="4398">niekatolickie organizacje</span>
        <span start="4529" end="4531">. </span>
        <span start="5511" end="5691">Jolanta Banach, pełnomocniczka rządu ds. rodziny i kobiet w rządach Józefa Oleksego i Włodzimierza Cimoszewicza, na odmianę współpracowała głównie z organizacjami feministycznymi. </span>
        <span start="6206" end="6224">

Sojusz nie czeka</span>
        <span start="6232" end="6299">, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali </span>
        <span start="6319" end="6389">organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. </span>
        <span start="6815" end="6871">w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji</span>
        <span start="6885" end="6886">.</span>
        <span start="6888" end="6985">Te natomiast, które nie są zainteresowane upolitycznianiem swojej działalności, dryfują bezradnie</span>
        <span start="7020" end="7053">. Liga Kobiet Polskich należy do </span>
        <span start="7058" end="7119">organizacji, które czują się dyskryminowane przez obecny rząd</span>
        <span start="7188" end="7190">. </span>
        <span start="7446" end="7450">Liga</span>
        <span start="7466" end="7545">, choć kuszona przez SLD, zdystansowała się do propozycji utworzenia wspólnego </span>
        <span start="7559" end="7670">frontu. Zarazem zarząd LKP zwrócił się do premiera z prośbą, by rząd "nie upolityczniał organizacji społecznych</span>
        <span start="7786" end="7788">".</span>
        <span start="8209" end="8275">Jerzy Widzyk z Kancelarii Premiera napisał do Ligi Kobiet Polskich</span>
        <span start="8468" end="8470">. </span>
        <span start="8488" end="8538">postanowił zignorować postawione w liście zarzuty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>rząd może zlecać organizacjom zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. pojawia się miejsce na sympatie polityczne. W ubiegłym roku część organizacji protestowała przeciwko obcięciu dotacji. Najwięcej skarg dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery. O uchylanie się od współpracy oskarżały go feministyczne organizacje. Sojusz nie czeka, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej.</body>
      <spans>
        <span start="2714" end="2744">rząd może zlecać organizacjom </span>
        <span start="2757" end="2821">zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. </span>
        <span start="2932" end="2976">pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="2978" end="3012">W ubiegłym roku część organizacji </span>
        <span start="3037" end="3076">protestowała przeciwko obcięciu dotacji</span>
        <span start="3105" end="3107">. </span>
        <span start="3997" end="4013">Najwięcej skarg </span>
        <span start="4103" end="4152">dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery</span>
        <span start="4191" end="4223">. O uchylanie się od współpracy </span>
        <span start="4224" end="4237">oskarżały go </span>
        <span start="4254" end="4281">feministyczne organizacje. </span>
        <span start="6208" end="6224">Sojusz nie czeka</span>
        <span start="6232" end="6299">, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali </span>
        <span start="6319" end="6388">organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego.Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. Faworyzowanie organizacji przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku. Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="991" end="1178">Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego</span>
        <span start="1241" end="1242">.</span>
        <span start="1243" end="1318">Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
</span>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2151" end="2332">Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2353" end="2354"> </span>
        <span start="2360" end="2373">Faworyzowanie</span>
        <span start="2381" end="2393"> organizacji</span>
        <span start="2414" end="2485"> przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku</span>
        <span start="2610" end="2611">.</span>
        <span start="2693" end="2694"> </span>
        <span start="2696" end="2975">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego.Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery. O uchylanie się od współpracy  oskarżały go przede wszystkim feministyczne organizacje. 
Politycy SLD zachęcali kilka miesięcy temu organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. W kwietniu SLD wysłał do organizacji pozarządowych list zawierający propozycję współpracy przy tworzeniu alternatywnego programu "obejmującego najważniejsze dziedziny życia" w ramach forum opozycyjnego "Można inaczej". 
Organizacje sympatyzujące z SLD zapewne pocieszają się, że przypuszczalnie za dwa lata zmieni się ekipa rządząca i wtedy powetują sobie chude lata pod rządami AWS - UW.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="107">
</span>
        <span start="108" end="165">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. </span>
        <span start="991" end="1178">Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego</span>
        <span start="1241" end="1242">.</span>
        <span start="1243" end="1318">Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
</span>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2151" end="2332">Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2353" end="2354"> </span>
        <span start="2360" end="2611">Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność.</span>
        <span start="2693" end="2694"> </span>
        <span start="2696" end="2976">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="3997" end="4152">Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery</span>
        <span start="4191" end="4281">. O uchylanie się od współpracy  oskarżały go przede wszystkim feministyczne organizacje. </span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="6276" end="6609">Politycy SLD zachęcali kilka miesięcy temu organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. W kwietniu SLD wysłał do organizacji pozarządowych list zawierający propozycję współpracy przy tworzeniu alternatywnego programu "obejmującego najważniejsze dziedziny życia" w ramach forum opozycyjnego "Można inaczej". 
</span>
        <span start="8709" end="8877">Organizacje sympatyzujące z SLD zapewne pocieszają się, że przypuszczalnie za dwa lata zmieni się ekipa rządząca i wtedy powetują sobie chude lata pod rządami AWS - UW.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego.Taki elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Mechanizmy są różne, ale najważniejszy to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. Faworyzowanie organizacji przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku.</body>
      <spans>
        <span start="1100" end="1178">Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego</span>
        <span start="1241" end="1242">.</span>
        <span start="1243" end="1247">Taki</span>
        <span start="1261" end="1318"> elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.
</span>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2151" end="2162">Mechanizmy </span>
        <span start="2175" end="2202">są różne, ale najważniejszy</span>
        <span start="2209" end="2332"> to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2353" end="2354"> </span>
        <span start="2360" end="2373">Faworyzowanie</span>
        <span start="2381" end="2393"> organizacji</span>
        <span start="2414" end="2485"> przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku</span>
        <span start="2610" end="2611">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, nie od osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="361">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, nie od osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="387" end="488">rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować.</span>
        <span start="975" end="976"> </span>
        <span start="1100" end="1317">Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.</span>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2696" end="2975">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, nie od osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować. Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie dwóch największych ugrupowań politycznych - Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych. Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki rozpoczęły się jednak znacznie wcześniej.Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="361">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, nie od osiągnięć, tylko od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="387" end="488">rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować.</span>
        <span start="975" end="976"> </span>
        <span start="991" end="1317">Nie ma chyba dziedziny życia, w której nie działałaby organizacja pozarządowa służąca ludziom radą i pomocą. Działalność organizacji pozarządowych jest cechą społeczeństwa demokratycznego, które organizuje się w grupy dla realizacji konkretnych celów. Taki zorganizowany elektorat jest łakomym kąskiem dla partii politycznych.</span>
        <span start="1319" end="1561">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie dwóch największych ugrupowań politycznych - Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="1612" end="1808">Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. </span>
        <span start="2151" end="2332">Mechanizmy przyciągania są różne, ale najważniejszy z nich to pieniądze, a raczej ich brak. Dotacje budżetowe często bowiem przesądzają o być albo nie być organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="2353" end="2354"> </span>
        <span start="2360" end="2629">Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki </span>
        <span start="2633" end="2655">rozpoczęły się jednak </span>
        <span start="2674" end="2693">znacznie wcześniej.</span>
        <span start="2696" end="2975">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, tylko od... koniunktury politycznej. rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować. organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="306">Organizacje pozarządowe w Polsce nie mają łatwego życia. Zbieranie pieniędzy od sponsorów idzie opornie, zarabianie pieniędzy jeszcze trudniej, a dotacje budżetowe zależą nie od programu działania, </span>
        <span start="324" end="361">tylko od... koniunktury politycznej. </span>
        <span start="387" end="488">rządy preferują organizacje bliskie sobie ideologicznie, choć nie tym kryterium powinny się kierować.</span>
        <span start="2844" end="2975"> organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej. Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. 
Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2360" end="2694">Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej. </span>
        <span start="2696" end="2976">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="3996" end="4192">
Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie dwóch największych ugrupowań politycznych - Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Zarówno Sojusz, jak i Akcja mają swoich faworytów. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. 
Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej. Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. 
Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy  oskarżały go przede wszystkim feministyczne organizacje. Poprzedniczka ministra Kapery, Jolanta Banach, pełnomocniczka rządu ds. rodziny i kobiet w rządach Józefa Oleksego i Włodzimierza Cimoszewicza, na odmianę współpracowała głównie z organizacjami feministycznymi. 
Sojusz nie czeka zresztą, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali kilka miesięcy temu organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. W ten sposób w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji pozarządowych.</body>
      <spans>
        <span start="1319" end="1808">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Najłatwiej prześledzić to na przykładzie dwóch największych ugrupowań politycznych - Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Akcji Wyborczej Solidarność. Zarówno Sojusz, jak i Akcja mają swoich faworytów. Do AWS przylgnęły ruchy obrony życia oraz najróżniejsze organizacje katolickie. SLD wciąga w swoją orbitę organizacje feministyczne oraz działające na rzecz neutralności światopoglądowej państwa. </span>
        <span start="2359" end="2694">
Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej. </span>
        <span start="2696" end="2976">Prawo stanowi, że rząd może zlecać organizacjom pozarządowym zadania do realizacji i przekazywać na to pieniądze podatników. Rzecz polega na tym, że organizacji pozarządowych jest znacznie więcej niż pieniędzy budżetowych, i tu właśnie pojawia się miejsce na sympatie polityczne. </span>
        <span start="3996" end="4281">
Najwięcej skarg od organizacji pozarządowych, które czuły się dyskryminowane przez administrację rządową, dotyczyło działalności ministra Kazimierza Kapery, byłego pełnomocnika rządu ds. rodziny. O uchylanie się od współpracy  oskarżały go przede wszystkim feministyczne organizacje. </span>
        <span start="5480" end="5691">Poprzedniczka ministra Kapery, Jolanta Banach, pełnomocniczka rządu ds. rodziny i kobiet w rządach Józefa Oleksego i Włodzimierza Cimoszewicza, na odmianę współpracowała głównie z organizacjami feministycznymi. </span>
        <span start="6187" end="6188">
</span>
        <span start="6208" end="6389">Sojusz nie czeka zresztą, aby niezadowoleni przyszli się poskarżyć. Politycy SLD zachęcali kilka miesięcy temu organizacje pozarządowe do utworzenia wspólnej koalicji antyrządowej. </span>
        <span start="6802" end="6886">W ten sposób w krąg polityki wciąganych jest coraz więcej organizacji pozarządowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej.</body>
      <spans>
        <span start="1319" end="1415">Coraz wyraźniej widać wciąganie organizacji pozarządowych w orbitę wpływów partii politycznych. </span>
        <span start="2360" end="2693">Faworyzowanie jednych organizacji, a pomijanie drugich przy rozdziale publicznych środków zostało nagłośnione w ubiegłym roku, gdy niektóre organizacje pozarządowe zaczęły uskarżać się w prasie, że nie dostały dotacji z budżetu państwa na działalność. Podobne praktyki nie rozpoczęły się jednak przed rokiem, lecz znacznie wcześniej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
