<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907050032">
  <date>1999-07-05</date>
  <title>Krwawe wzgórza</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Tadeusz Miller</authors>
  <body>Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.

Krwawe wzgórza

Piloci indyjscy opowiadali, że Pakistańczycy nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów, które odprawiali we właściwych porach na odkrytym terenie. Na zdjęciu: kaszmirscy bojownicy w pobliżu miejscowości Kargil.

AP

TADEUSZ MILLER

Pięciu żołnierzy pod dowództwem porucznika Saurabha Kalii wyruszyło na początku maja patrolować góry w okolicach Kargilu. Z patrolu nigdy nie wrócili. W miesiąc później armia pakistańska oddała rodzinom ciała żołnierzy w drewnianych skrzynkach. Mieli poobcinane nosy, uszy, genitalia i wydłubane oczy. Takich skrzynek pojawia się w Indiach i Pakistanie coraz więcej, w miarę jak konflikt zbrojny między obydwoma krajami narasta i nabiera coraz zacieklejszego charakteru.

- Posiekamy ich na kawałki - obiecywali koledzy z jednostki porucznika Kalii, mając na myśli pakistańskich intruzów. Wyruszające na front oddziały Gurkhów armii indyjskiej unoszą w górę zakrzywione noże khukri w geście groźnego powitania. Gurkhowie są bezwzględni. Kiedy podczas wojny falklandzkiej ich oddziały, stanowiące część inwazyjnej armii brytyjskiej, zdobyły pierwszą linię okopów argentyńskich, poobcinali poległym wrogom głowy, po czym wrzucili je do drugiej linii okopów.

Po drugiej stronie linii, która kiedyś była linią zawieszenia broni, zaciętość jest nie mniejsza. Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi", jak ich nazywają w Delhi, nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów, które odprawiali we właściwych porach na odkrytym terenie. "Ci ludzie mają motywację" - przyznają indyjscy dowódcy. To zrozumiałe, bo "bojownicy o wolność", jak określa się ich w Islamabadzie, toczą dżihad, islamską świętą wojnę. Zwycięstwo podczas takiej wojny jest dla muzułmanina wielką cnotą, śmierć zaś gwarancją przekroczenia bram raju. Podobno wśród bojowników muzułmańskich znajduje się sporo kobiet.

Porażka wywiadu

Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Ukuto nawet określenie "duch Lahore" mające oznaczać nowy początek w rozwiązywaniu trudnych problemów, które nawarstwiły się między obydwoma państwami w ciągu ostatnich pięćdziesięciu lat. Dziś w Delhi mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.

Nie jest to operacja prosta, bo na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. Zimą temperatura sięgająca 60 stopni poniżej zera uniemożliwia armii indyjskiej pobyt na tym terenie. Intruzom z Pakistanu, bo należy przyjąć, że przybyli z tego kraju, chociaż nie wiadomo, czy są członkami regularnej armii pakistańskiej, jak się okazało nawet takie mrozy nie przeszkadzają. Od końca lutego na strategicznych szczytach w ten potworny ziąb chłostani huraganowymi wichrami bojownicy dżihadu ryli kryjówki i konstruowali betonowe schrony z prefabrykowanych elementów. Gromadzili żywność i broń. Kiedy wreszcie nadeszła wiosna i śniegi częściowo stopniały, na patrol wyruszył indyjski pluton, po którym ślad zaginął.

Wygląda na to, że przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. Minister obrony George Fernandes oświadczył, że pierwsze wieści o ruchach "podejrzanych osobników" przynieśli pasterze wypasający owce na halach w okolicach miasteczek Drass i Kargil. Później zwiad lotniczy potwierdził te wiadomości. W Delhi coraz częściej pytają więc, co robił w tym czasie indyjski wywiad. Z kręgów wywiadowczych płyną następujące wyjaśnienia: otóż wywiad informował, ale nikt tych informacji nie traktował poważnie. Ale według analityków dane wywiadu okazały się tak niejasne, że trudno byłoby na takiej podstawie podejmować konkretne decyzje. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii zawieszenia broni, ukołysani do snu przekonaniem o własnej potędze atomowej i uspokajającymi zapewnieniami z Lahore.

Monologi głuchych

Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic. Minister informacji Pakistanu Mushahid Hussain Syed w czasie wywiadu dla BBC na pytanie, czy podobne gwarancje złoży również jego kraj, odpowiedział: "Pakistan zawsze miał pokojowe intencje i żywimy nadzieję, że nie dojdzie do takiej sytuacji".

Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. Problem polegał jednak na tym, że znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej, zaledwie w rok po uzyskaniu niepodległości przez obydwa kraje, Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. Indie zachowały stolicę, Srinagar, leżącą w malowniczej dolinie. Srinagar i okolice są do dziś prawie w całości muzułmańskie. 

W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny, którego Indie dotąd nie potrafiły stłumić pomimo rozmieszczenia w tym stanie prawie pół miliona żołnierzy. Nie ulega wątpliwości, że wraz z upływem lat muzułmańscy powstańcy zyskiwali moralne i materialne wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. Problem kaszmirski zdominował wszystkie inne aspekty stosunków dwustronnych. Już od półwieku przedstawiciele Indii i Pakistanu co jakiś czas spotykają się i "kontynuują dialog" w celu "znormalizowania stosunków". Kiedy dochodzi do kwestii kaszmirskiej, dialog zamienia się w monolog głuchych i obie strony trzymają się sztywno własnego stanowiska. Żadna nie chce pójść na ustępstwa i każda utrzymuje, że wielkim osiągnięciem jest już samo zainicjowanie rozmów.

Precyzyjny plan

Prawie wszyscy obserwatorzy najnowszych wydarzeń na subkontynencie indyjskim uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan, wysyłając przez linię zawieszenia broni grupy uzbrojonych powstańców. Wygląda na to, że była to drobiazgowo przygotowana akcja, która  jak się wydaje, dotąd przynosi militarne i polityczne korzyści. Pod względem wojskowym osłabia Indie, które na ten niewielki, liczący zaledwie z górą sto kilometrów, odcinek granicy musiały ściągnąć kilkadziesiąt tysięcy żołnierzy. Wojna w wysokich górach jest niezwykle skomplikowana z powodu wysokości i problemów logistycznych. Na jednego biorącego udział w walce żołnierza przypada co najmniej czterech innych zajmujących się transportem zaopatrzenia. Stosunek sił biorących udział w operacji wojsk indyjskich do  umocnionych na szczytach wzgórz mudżahedinów wynosi dziesięć do jednego i jest to minimum, jeśli Delhi chce pokonać napastników. Okazuje się jednak, że Indiom brakuje żołnierzy, którzy nie tylko byliby w stanie walczyć, ale po prostu zdołaliby przetrwać na wysokości powyżej 3,5 tysiąca metrów nad poziomem morza. Żołnierze ściągnięci naprędce z nizin są tu bezużyteczni.

Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane, ale muszą być bardzo wysokie. Według strony indyjskiej armii tego państwa udało się w ciągu ostatnich dwóch tygodni wyprzeć intruzów z kilku punktów strategicznych po wschodniej stronie linii zawieszenia broni. Była to trudna i krwawa operacja, często dochodziło do walki wręcz. Te informacje niełatwo jednak potwierdzić, ponieważ dziennikarze zagraniczni nie mają dostępu do rejonu walk.

Również ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Przez lata podczas rozmów o sposobie rozwiązania problemu kaszmirskiego główną przyczynę kontrowersji stanowiła ewentualna mediacja strony trzeciej. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, aby ułatwić proces porozumienia. Jednak Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję, uważając, że jest to problem, który dotyczy wyłącznie Indii i Pakistanu. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe na subkontynencie. O ile wcześniej świat nie interesował się szczególnie wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze - według danych pakistańskich w ciągu dziesięciu lat walk zginęło około 60 tys. Kaszmirczyków - o tyle obecnie zaciekłe starcia graniczne nie mogą pozostać bez echa. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. Ze strony Islamabadu jest to pewien rodzaj atomowego szantażu i dopiero czas pokaże, jak dalece jest on skuteczny.

Już dziś koszty wojny są ogromne. Obydwie strony wystrzeliły dziesiątki tysięcy pocisków artyleryjskich. Indie, które straciły dwa samoloty i helikopter, oceniają dzienne wydatki na wojnę w Kargilu na cztery miliony dolarów. Rządzącej koalicji zależy na zwycięskim zakończeniu wojny z Pakistanem jeszcze przed zaplanowanymi na wrzesień wyborami powszechnymi. Jeśli ten plan się nie powiedzie, to szanse koalicji na zwycięstwo wyborcze gwałtownie stopnieją.

Hindusi odzyskali Górę Tygrysa

Prezydent Bill Clinton rozmawiał w niedzielę w Waszyngtonie o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem. Tego samego dnia Indie oznajmiły o zdobyciu strategicznego szczytu w Himalajach w północnej części spornego terytorium.

Podróż szefa rządu pakistańskiego została uzgodniona w czasie rozmów telefonicznych, jakie Clinton przeprowadził w sobotę z Sharifem i premierem Indii Atalem Beharim Vajpayee. Rzecznik Białego Domu podał, że trzej przywódcy byli zgodni, iż sytuacja w Kaszmirze jest niebezpieczna i że może dojść do eskalacji konfliktu, jeśli spór nie zostanie zażegnany. Stany Zjednoczone wezwały Pakistan, by doprowadził do wycofania zbrojnych grup, które w maju zajęły pozycje w górach po indyjskiej stronie dzielącej Kaszmir linii demarkacyjnej.

Wizyta w Waszyngtonie jest dla premiera Sharifa dość kłopotliwa z uwagi na antyindyjskie nastroje w Pakistanie. Tamtejsza opinia publiczna popiera grupy bojowników islamskich, którzy przeniknęli do indyjskiego rejonu Kargil w Himalajach. Nakłonienie ich do wycofania się z zajmowanych pozycji może osłabić prestiż szefa rządu pakistańskiego. Zdaniem obserwatorów w Waszyngtonie Clinton zapewne obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej dla Pakistanu, jeśli doprowadzi do złagodzenia sporu z Indiami.

Clinton zaprosił na rozmowy do Waszyngtonu również premiera Indii, ale Vajpayee odpowiedział, że w obecnej sytuacji nie może opuszczać kraju.

Armia indyjska odbiła w niedzielę po ciężkich walkach strategiczną Górę Tygrysa wysokości 4590 m n. p. m., zajmowaną od 9 maja przez propakistańskich partyzantów. W walkach zginęło od soboty 23 żołnierzy indyjskich, w tym trzech oficerów. Pakistan stracił 21 żołnierzy - podano w Delhi. Władze indyjskie poinformowały również o zatrzymaniu północnokoreańskiego statku wiozącego do Pakistanu maszyny i narzędzia precyzyjne, które mogą być używane do produkcji części rakiet.

Z powodu walk w Kaszmirze Francja zapowiedziała wstrzymanie dostaw do Pakistanu myśliwców bombardujących typu "Mirage". Paryż wezwał władze w Islamabadzie do okazania dobrej woli i uczynienia gestu, który zachęciłby Indie do wznowienia rozmów pokojowych.

S. G., REUTERS, AFP, DPA</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Dziś mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny. Obecna sytuacja jest jednak szczególna. Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane, ale muszą być bardzo wysokie. Również ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, aby ułatwić proces porozumienia. Jednak Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję, uważając, że jest to problem, który dotyczy wyłącznie Indii i Pakistanu. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe na subkontynencie. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</body>
      <spans>
        <span start="2030" end="2151">Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera </span>
        <span start="2167" end="2236">Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu </span>
        <span start="2244" end="2307">Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2501">Dziś </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="3769" end="3770"> </span>
        <span start="4314" end="4360">Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny</span>
        <span start="4418" end="4458">. Obecna sytuacja jest jednak szczególna</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4576" end="4628">Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4720">broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. </span>
        <span start="7731" end="7811">Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane, ale muszą być bardzo wysokie. </span>
        <span start="8171" end="8231">Również ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. </span>
        <span start="8380" end="8636">Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, aby ułatwić proces porozumienia. Jednak Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję, uważając, że jest to problem, który dotyczy wyłącznie Indii i Pakistanu. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe na subkontynencie. </span>
        <span start="8894" end="9013">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Dziś mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. W Delhi coraz częściej pytają więc, co robił w tym czasie indyjski wywiad. Z kręgów wywiadowczych płyną następujące wyjaśnienia: otóż wywiad informował, ale nikt tych informacji nie traktował poważnie. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii zawieszenia broni, ukołysani do snu przekonaniem o własnej potędze atomowej i uspokajającymi zapewnieniami z Lahore.Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. Prawie wszyscy obserwatorzy najnowszych wydarzeń na subkontynencie indyjskim uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan, wysyłając przez linię zawieszenia broni grupy uzbrojonych powstańców. Wygląda na to, że była to drobiazgowo przygotowana akcja, która  jak się wydaje, dotąd przynosi militarne i polityczne korzyści. Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane, ale muszą być bardzo wysokie. Również ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, aby ułatwić proces porozumienia. Jednak Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję, uważając, że jest to problem, który dotyczy wyłącznie Indii i Pakistanu. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe na subkontynencie. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="163">Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.</span>
        <span start="2030" end="2307">Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2501">Dziś </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="3769" end="3972"> W Delhi coraz częściej pytają więc, co robił w tym czasie indyjski wywiad. Z kręgów wywiadowczych płyną następujące wyjaśnienia: otóż wywiad informował, ale nikt tych informacji nie traktował poważnie. </span>
        <span start="4100" end="4293">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii zawieszenia broni, ukołysani do snu przekonaniem o własnej potędze atomowej i uspokajającymi zapewnieniami z Lahore.</span>
        <span start="4314" end="4720">Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. </span>
        <span start="5140" end="5287">Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="6579" end="6904">Prawie wszyscy obserwatorzy najnowszych wydarzeń na subkontynencie indyjskim uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan, wysyłając przez linię zawieszenia broni grupy uzbrojonych powstańców. Wygląda na to, że była to drobiazgowo przygotowana akcja, która  jak się wydaje, dotąd przynosi militarne i polityczne korzyści. </span>
        <span start="7731" end="7811">Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane, ale muszą być bardzo wysokie. </span>
        <span start="8171" end="8231">Również ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. </span>
        <span start="8380" end="8636">Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, aby ułatwić proces porozumienia. Jednak Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję, uważając, że jest to problem, który dotyczy wyłącznie Indii i Pakistanu. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe na subkontynencie. </span>
        <span start="8894" end="9013">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Dziś mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</body>
      <spans>
        <span start="2030" end="2151">Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera </span>
        <span start="2167" end="2236">Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu </span>
        <span start="2244" end="2307">Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2501">Dziś </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="3769" end="3770"> </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4650">broń jądrowa</span>
        <span start="4718" end="4720">. </span>
        <span start="8894" end="9013">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Siłą rzeczy więc kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pięciu żołnierzy wyruszyło patrolować góry w okolicach Kargilu. Z patrolu nigdy nie wrócili. armia pakistańska oddała ciała żołnierzy w skrzynkach. Takich skrzynek pojawia się w Indiach i Pakistanie coraz więcej.

Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. Od końca lutego na strategicznych szczytach bojownicy dżihadu ryli kryjówki. Gromadzili żywność i broń. przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili naruszenie linii zawieszenia broni.Obecna sytuacja jest szczególna ze względu na intensywność walk. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą obydwa kraje posiadają. Wojna jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności porozumienia się krajów w kwestii kaszmirskiej. Problem kaszmirski zdominował inne aspekty stosunków dwustronnych. obecny konflikt zainicjował Pakistan. ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Przez lata podczas rozmów przyczynę kontrowersji stanowiła mediacja strony trzeciej. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora. Indie odrzucały tę propozycję. Sytuację zmieniły próby jądrowe. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Prezydent Bill Clinton rozmawiał o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu. Armia indyjska odbiła Górę Tygrysa, zajmowaną przez propakistańskich partyzantów.</body>
      <spans>
        <span start="419" end="436">Pięciu żołnierzy </span>
        <span start="477" end="487">wyruszyło </span>
        <span start="504" end="570">patrolować góry w okolicach Kargilu. Z patrolu nigdy nie wrócili. </span>
        <span start="588" end="613">armia pakistańska oddała </span>
        <span start="622" end="640">ciała żołnierzy w </span>
        <span start="652" end="664">skrzynkach. </span>
        <span start="721" end="784">Takich skrzynek pojawia się w Indiach i Pakistanie coraz więcej</span>
        <span start="888" end="889">.</span>
        <span start="2028" end="2065">

Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2123"> zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="3090" end="3134">Od końca lutego na strategicznych szczytach </span>
        <span start="3186" end="3217">bojownicy dżihadu ryli kryjówki</span>
        <span start="3278" end="3307">. Gromadzili żywność i broń. </span>
        <span start="3447" end="3536">przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. </span>
        <span start="4100" end="4145">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili </span>
        <span start="4160" end="4194">naruszenie linii zawieszenia broni</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4420" end="4441">Obecna sytuacja jest </span>
        <span start="4448" end="4490">szczególna ze względu na intensywność walk</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4658">broń jądrowa, którą </span>
        <span start="4681" end="4694">obydwa kraje </span>
        <span start="4709" end="4720">posiadają. </span>
        <span start="5140" end="5146">Wojna </span>
        <span start="5164" end="5222">jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności </span>
        <span start="5232" end="5249">porozumienia się </span>
        <span start="5256" end="5287">krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="6100" end="6130">Problem kaszmirski zdominował </span>
        <span start="6140" end="6177">inne aspekty stosunków dwustronnych. </span>
        <span start="6667" end="6703">obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="8179" end="8257">ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Przez lata podczas rozmów </span>
        <span start="8310" end="8343">przyczynę kontrowersji stanowiła </span>
        <span start="8354" end="8419">mediacja strony trzeciej. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora</span>
        <span start="8452" end="8454">. </span>
        <span start="8461" end="8467">Indie </span>
        <span start="8480" end="8503">odrzucały tę propozycję</span>
        <span start="8576" end="8596">. Sytuację zmieniły </span>
        <span start="8603" end="8616">próby jądrowe</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="8894" end="8933">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="9620" end="9653">Prezydent Bill Clinton rozmawiał </span>
        <span start="9680" end="9733">o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu</span>
        <span start="9750" end="9752">. </span>
        <span start="11094" end="11116">Armia indyjska odbiła </span>
        <span start="11161" end="11173">Górę Tygrysa</span>
        <span start="11199" end="11211">, zajmowaną </span>
        <span start="11221" end="11256">przez propakistańskich partyzantów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pięciu żołnierzy wyruszyło na początku maja patrolować góry w okolicach Kargilu. Z patrolu nigdy nie wrócili. miesiąc później armia pakistańska oddała ciała żołnierzy w skrzynkach. Takich skrzynek pojawia się w Indiach i Pakistanie coraz więcej.

Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore wydawało się, że kraje zmierzają do porozumienia. Dziś w Delhi mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni w głąb terytorium indyjskiego. na tym odcinku linia przebiega na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. temperatura sięgająca 60 stopni poniżej zera uniemożliwia armii indyjskiej pobyt na tym terenie. Intruzom z Pakistanu takie mrozy nie przeszkadzają. Od końca lutego na strategicznych szczytach bojownicy dżihadu ryli kryjówki. Gromadzili żywność i broń. przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili poważne naruszenie linii zawieszenia broni.

Obecna sytuacja jest szczególna ze względu na intensywność walk. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą obydwa kraje posiadają. Wojna jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności porozumienia się krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny, którego Indie dotąd nie potrafiły stłumić. muzułmańscy powstańcy zyskiwali wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. Problem kaszmirski zdominował inne aspekty stosunków dwustronnych. przedstawiciele Indii i Pakistanu "kontynuują dialog". Kiedy dochodzi do kwestii kaszmirskiej, dialog zamienia się w monolog głuchych. 

obecny konflikt zainicjował Pakistan, wysyłając przez linię zawieszenia broni grupy uzbrojonych powstańców. była to akcja, która dotąd przynosi korzyści. Pod względem wojskowym osłabia Indie. ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Przez lata podczas rozmów o sposobie rozwiązania problemu kaszmirskiego główną przyczynę kontrowersji stanowiła mediacja strony trzeciej. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora. Indie odrzucały tę propozycję. Sytuację zmieniły próby jądrowe. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron.  

Prezydent Bill Clinton rozmawiał o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem. Clinton zaprosił na rozmowy również premiera Indii, ale Vajpayee odpowiedział, że w obecnej sytuacji nie może opuszczać kraju.Armia indyjska odbiła strategiczną Górę Tygrysa, zajmowaną przez propakistańskich partyzantów.</body>
      <spans>
        <span start="419" end="436">Pięciu żołnierzy </span>
        <span start="477" end="570">wyruszyło na początku maja patrolować góry w okolicach Kargilu. Z patrolu nigdy nie wrócili. </span>
        <span start="572" end="613">miesiąc później armia pakistańska oddała </span>
        <span start="622" end="640">ciała żołnierzy w </span>
        <span start="652" end="664">skrzynkach. </span>
        <span start="721" end="784">Takich skrzynek pojawia się w Indiach i Pakistanie coraz więcej</span>
        <span start="888" end="889">.</span>
        <span start="2028" end="2065">

Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2185"> zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore </span>
        <span start="2253" end="2270">wydawało się, że </span>
        <span start="2274" end="2307">kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2633">Dziś w Delhi mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni </span>
        <span start="2650" end="2680">w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2745"> na tym odcinku linia przebiega </span>
        <span start="2763" end="2798">na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. </span>
        <span start="2803" end="2920">temperatura sięgająca 60 stopni poniżej zera uniemożliwia armii indyjskiej pobyt na tym terenie. Intruzom z Pakistanu</span>
        <span start="3058" end="3134"> takie mrozy nie przeszkadzają. Od końca lutego na strategicznych szczytach </span>
        <span start="3186" end="3217">bojownicy dżihadu ryli kryjówki</span>
        <span start="3278" end="3307">. Gromadzili żywność i broń. </span>
        <span start="3447" end="3536">przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. </span>
        <span start="4100" end="4145">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili </span>
        <span start="4152" end="4194">poważne naruszenie linii zawieszenia broni</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4312" end="4314">

</span>
        <span start="4420" end="4441">Obecna sytuacja jest </span>
        <span start="4448" end="4490">szczególna ze względu na intensywność walk</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4658">broń jądrowa, którą </span>
        <span start="4681" end="4694">obydwa kraje </span>
        <span start="4709" end="4720">posiadają. </span>
        <span start="5140" end="5146">Wojna </span>
        <span start="5164" end="5222">jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności </span>
        <span start="5232" end="5249">porozumienia się </span>
        <span start="5256" end="5287">krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="5781" end="5891">W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny, którego Indie dotąd nie potrafiły stłumić</span>
        <span start="5955" end="5957">. </span>
        <span start="6002" end="6034">muzułmańscy powstańcy zyskiwali </span>
        <span start="6055" end="6130">wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. Problem kaszmirski zdominował </span>
        <span start="6140" end="6177">inne aspekty stosunków dwustronnych. </span>
        <span start="6193" end="6227">przedstawiciele Indii i Pakistanu </span>
        <span start="6257" end="6276">"kontynuują dialog"</span>
        <span start="6311" end="6391">. Kiedy dochodzi do kwestii kaszmirskiej, dialog zamienia się w monolog głuchych</span>
        <span start="6446" end="6448">. </span>
        <span start="6577" end="6579">

</span>
        <span start="6667" end="6775">obecny konflikt zainicjował Pakistan, wysyłając przez linię zawieszenia broni grupy uzbrojonych powstańców. </span>
        <span start="6793" end="6801">była to </span>
        <span start="6826" end="6839">akcja, która </span>
        <span start="6856" end="6871">dotąd przynosi </span>
        <span start="6894" end="6940">korzyści. Pod względem wojskowym osłabia Indie</span>
        <span start="7070" end="7072">. </span>
        <span start="8179" end="8343">ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne. Przez lata podczas rozmów o sposobie rozwiązania problemu kaszmirskiego główną przyczynę kontrowersji stanowiła </span>
        <span start="8354" end="8419">mediacja strony trzeciej. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora</span>
        <span start="8452" end="8454">. </span>
        <span start="8461" end="8467">Indie </span>
        <span start="8480" end="8503">odrzucały tę propozycję</span>
        <span start="8576" end="8596">. Sytuację zmieniły </span>
        <span start="8603" end="8616">próby jądrowe</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="8894" end="8933">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="8950" end="9014">kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. </span>
        <span start="9283" end="9284"> </span>
        <span start="9618" end="9653">

Prezydent Bill Clinton rozmawiał </span>
        <span start="9680" end="9752">o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem. </span>
        <span start="10951" end="10978">Clinton zaprosił na rozmowy</span>
        <span start="10993" end="11092"> również premiera Indii, ale Vajpayee odpowiedział, że w obecnej sytuacji nie może opuszczać kraju.</span>
        <span start="11094" end="11116">Armia indyjska odbiła </span>
        <span start="11148" end="11173">strategiczną Górę Tygrysa</span>
        <span start="11199" end="11211">, zajmowaną </span>
        <span start="11221" end="11256">przez propakistańskich partyzantów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. Od końca lutego na strategicznych szczytach bojownicy dżihadu ryli kryjówki. Gromadzili żywność i broń. przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. Wywiad i politycy indyjscy przegapili naruszenie linii zawieszenia broni.Obecna sytuacja jest szczególna ze względu na intensywność walk. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą obydwa kraje posiadają. Wojna jest wynikiem braku umiejętności porozumienia się krajów w kwestii kaszmirskiej. obecny konflikt zainicjował Pakistan. ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne.</body>
      <spans>
        <span start="2030" end="2065">Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2123"> zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="3090" end="3134">Od końca lutego na strategicznych szczytach </span>
        <span start="3186" end="3217">bojownicy dżihadu ryli kryjówki</span>
        <span start="3278" end="3307">. Gromadzili żywność i broń. </span>
        <span start="3447" end="3536">przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. </span>
        <span start="4100" end="4106">Wywiad</span>
        <span start="4113" end="4145"> i politycy indyjscy przegapili </span>
        <span start="4160" end="4194">naruszenie linii zawieszenia broni</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4420" end="4441">Obecna sytuacja jest </span>
        <span start="4448" end="4490">szczególna ze względu na intensywność walk</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4658">broń jądrowa, którą </span>
        <span start="4681" end="4694">obydwa kraje </span>
        <span start="4709" end="4720">posiadają. </span>
        <span start="5140" end="5146">Wojna </span>
        <span start="5164" end="5178">jest wynikiem </span>
        <span start="5203" end="5222">braku umiejętności </span>
        <span start="5232" end="5249">porozumienia się </span>
        <span start="5256" end="5287">krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="6667" end="6703">obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="8179" end="8230">ponoszone przez Delhi koszty polityczne są znaczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic. Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. Problem polegał jednak na tym, że znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej, zaledwie w rok po uzyskaniu niepodległości przez obydwa kraje, Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="163">Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.</span>
        <span start="4314" end="4894">Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic. </span>
        <span start="5140" end="5652">Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. Problem polegał jednak na tym, że znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej, zaledwie w rok po uzyskaniu niepodległości przez obydwa kraje, Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.
Wyruszają na front oddziały Gurkhów armii indyjskiej. Gurkhowie są bezwzględni. Kiedy podczas wojny falklandzkiej ich oddziały, zdobyły pierwszą linię okopów argentyńskich, poobcinali poległym wrogom głowy, po czym wrzucili je do drugiej linii okopów.Po drugiej stronie linii zaciętość jest nie mniejsza. Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi", jak ich nazywają w Delhi, nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów, które odprawiali we właściwych porach na odkrytym terenie. "bojownicy o wolność", jak określa się ich w Islamabadzie, toczą dżihad, islamską świętą wojnę. Zwycięstwo podczas takiej wojny jest dla muzułmanina wielką cnotą, śmierć zaś gwarancją przekroczenia bram raju. Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Dziś w Delhi mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.
Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic. Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. Problem polegał jednak na tym, że znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej, zaledwie w rok po uzyskaniu niepodległości przez obydwa kraje, Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="163">Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.</span>
        <span start="890" end="891">
</span>
        <span start="1008" end="1017">Wyruszają</span>
        <span start="1019" end="1062"> na front oddziały Gurkhów armii indyjskiej</span>
        <span start="1128" end="1202">. Gurkhowie są bezwzględni. Kiedy podczas wojny falklandzkiej ich oddziały</span>
        <span start="1249" end="1374">, zdobyły pierwszą linię okopów argentyńskich, poobcinali poległym wrogom głowy, po czym wrzucili je do drugiej linii okopów.</span>
        <span start="1376" end="1400">Po drugiej stronie linii</span>
        <span start="1444" end="1662"> zaciętość jest nie mniejsza. Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi", jak ich nazywają w Delhi, nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów, które odprawiali we właściwych porach na odkrytym terenie. </span>
        <span start="1737" end="1946">"bojownicy o wolność", jak określa się ich w Islamabadzie, toczą dżihad, islamską świętą wojnę. Zwycięstwo podczas takiej wojny jest dla muzułmanina wielką cnotą, śmierć zaś gwarancją przekroczenia bram raju. </span>
        <span start="2030" end="2126">Konflikt na linii zawieszenia broni, który rozpoczął się z początkiem maja, zaskoczył Delhi. Po </span>
        <span start="2134" end="2307">wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2680">Dziś w Delhi mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="4313" end="4894">
Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny, a drobnych potyczek granicznych nie sposób nawet zliczyć. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. W Delhi określa się ją jako "niemalże wojnę". Specyficzność sytuacji i poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic. </span>
        <span start="5140" end="5652">Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. Problem polegał jednak na tym, że znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej, zaledwie w rok po uzyskaniu niepodległości przez obydwa kraje, Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="163">Świat nie interesował się wojną partyzancką w dalekim Kaszmirze. Dziś, gdy trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej, boi się nuklearnej eskalacji.</span>
        <span start="4314" end="4360">Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny</span>
        <span start="4418" end="4530">. Obecna sytuacja jest jednak szczególna ze względu na intensywność walk i zaangażowanie indyjskiego lotnictwa. </span>
        <span start="4601" end="4893">poziom zagrożenia zwiększa dodatkowo broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. Silniejsze pod względem uzbrojenia konwencjonalnego Indie zapowiedziały, że w razie wojny z Pakistanem pierwsze nie użyją broni jądrowej. Islamabad nie daje takich obietnic.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej. Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi" nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów. mają motywację, toczą islamską świętą wojnę.Konflikt zaskoczył Delhi. mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii.Oba kraje stoczyły trzy wojny. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa. Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. Prawie wszyscy obserwatorzy uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan. była to drobiazgowo przygotowana akcja. Wojna w wysokich górach jest niezwykle skomplikowana. Indiom brakuje żołnierzy, którzy byliby w stanie walczyć.Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Prezydent Bill Clinton rozmawiał w Waszyngtonie z premierem Pakistanu Sharifem. Zdaniem obserwatorów Clinton obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej, jeśli doprowadzi do złagodzenia sporu z Indiami.</body>
      <spans>
        <span start="75" end="132">trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej</span>
        <span start="162" end="163">.</span>
        <span start="720" end="721"> </span>
        <span start="1474" end="1526">Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi"</span>
        <span start="1553" end="1601"> nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów</span>
        <span start="1660" end="1662">. </span>
        <span start="1673" end="1687">mają motywację</span>
        <span start="1794" end="1802">, toczą </span>
        <span start="1810" end="1832">islamską świętą wojnę.</span>
        <span start="2030" end="2039">Konflikt </span>
        <span start="2106" end="2123">zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2798"> na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. </span>
        <span start="4100" end="4176">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4314" end="4338">Oba kraje stoczyły trzy </span>
        <span start="4355" end="4360">wojny</span>
        <span start="4418" end="4420">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4650">broń jądrowa</span>
        <span start="4718" end="4720">. </span>
        <span start="5140" end="5287">Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="6579" end="6607">Prawie wszyscy obserwatorzy </span>
        <span start="6656" end="6703">uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="6793" end="6831">była to drobiazgowo przygotowana akcja</span>
        <span start="6902" end="6904">. </span>
        <span start="7072" end="7124">Wojna w wysokich górach jest niezwykle skomplikowana</span>
        <span start="7169" end="7171">. </span>
        <span start="7510" end="7543">Indiom brakuje żołnierzy, którzy </span>
        <span start="7553" end="7576">byliby w stanie walczyć</span>
        <span start="7670" end="7671">.</span>
        <span start="8894" end="8933">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="9620" end="9653">Prezydent Bill Clinton rozmawiał </span>
        <span start="9665" end="9680">w Waszyngtonie </span>
        <span start="9712" end="9733">z premierem Pakistanu</span>
        <span start="9741" end="9752"> Sharifem. </span>
        <span start="10749" end="10770">Zdaniem obserwatorów </span>
        <span start="10785" end="10793">Clinton </span>
        <span start="10801" end="10885">obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej</span>
        <span start="10899" end="10949">, jeśli doprowadzi do złagodzenia sporu z Indiami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Dziś trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej.
Pięciu żołnierzy porucznika Kalii wyruszyło patrolować góry w okolicach Kargilu. W miesiąc później armia pakistańska oddała rodzinom ciała żołnierzy. Mieli poobcinane nosy, uszy, genitalia i wydłubane oczy. Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi" nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów. Ci ludzie mają motywację, toczą islamską świętą wojnę.Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. Po wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. Dziś mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. Od końca lutego na strategicznych szczytach w potworny ziąb bojownicy dżihadu ryli kryjówki i konstruowali betonowe schrony. Gromadzili żywność i broń. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii zawieszenia broni.Oba kraje stoczyły trzy wojny. Obecna sytuacja jest szczególna. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa. Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny, muzułmańscy powstańcy zyskiwali moralne i materialne wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. Prawie wszyscy obserwatorzy uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan. była to drobiazgowo przygotowana akcja. Wojna w wysokich górach jest niezwykle skomplikowana. Okazuje się, że Indiom brakuje żołnierzy, którzy byliby w stanie walczyć.Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane. koszty polityczne są znaczne. Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe. Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Prezydent Bill Clinton rozmawiał w Waszyngtonie o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu Sharifem. przywódcy byli zgodni, iż sytuacja w Kaszmirze jest niebezpieczna. Zdaniem obserwatorów Clinton zapewne obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej dla Pakistanu, jeśli doprowadzi do złagodzenia sporu z Indiami.</body>
      <spans>
        <span start="65" end="69">Dziś</span>
        <span start="74" end="132"> trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej</span>
        <span start="162" end="164">.
</span>
        <span start="419" end="436">Pięciu żołnierzy </span>
        <span start="451" end="462">porucznika </span>
        <span start="471" end="487">Kalii wyruszyło </span>
        <span start="504" end="541">patrolować góry w okolicach Kargilu. </span>
        <span start="570" end="637">W miesiąc później armia pakistańska oddała rodzinom ciała żołnierzy</span>
        <span start="662" end="721">. Mieli poobcinane nosy, uszy, genitalia i wydłubane oczy. </span>
        <span start="1474" end="1526">Piloci indyjscy opowiadali, że "pakistańscy intruzi"</span>
        <span start="1553" end="1601"> nawet podczas bombardowań nie przerywali modłów</span>
        <span start="1660" end="1662">. </span>
        <span start="1663" end="1687">Ci ludzie mają motywację</span>
        <span start="1794" end="1802">, toczą </span>
        <span start="1810" end="1832">islamską świętą wojnę.</span>
        <span start="2030" end="2065">Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2126"> zaskoczył Delhi. Po </span>
        <span start="2134" end="2185">wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore </span>
        <span start="2253" end="2307">wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2496" end="2501">Dziś </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2798"> na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. </span>
        <span start="3090" end="3136">Od końca lutego na strategicznych szczytach w </span>
        <span start="3140" end="3154">potworny ziąb </span>
        <span start="3186" end="3249">bojownicy dżihadu ryli kryjówki i konstruowali betonowe schrony</span>
        <span start="3278" end="3307">. Gromadzili żywność i broń. </span>
        <span start="4100" end="4194">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii zawieszenia broni</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4314" end="4338">Oba kraje stoczyły trzy </span>
        <span start="4355" end="4360">wojny</span>
        <span start="4418" end="4441">. Obecna sytuacja jest </span>
        <span start="4448" end="4458">szczególna</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4650">broń jądrowa</span>
        <span start="4718" end="4720">. </span>
        <span start="5140" end="5287">Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań i braku umiejętności oraz woli porozumienia się obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="5483" end="5529">Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej</span>
        <span start="5593" end="5653"> Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. </span>
        <span start="5793" end="5850">w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny, </span>
        <span start="6002" end="6100">muzułmańscy powstańcy zyskiwali moralne i materialne wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. </span>
        <span start="6579" end="6607">Prawie wszyscy obserwatorzy </span>
        <span start="6656" end="6703">uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="6793" end="6831">była to drobiazgowo przygotowana akcja</span>
        <span start="6902" end="6904">. </span>
        <span start="7072" end="7124">Wojna w wysokich górach jest niezwykle skomplikowana</span>
        <span start="7169" end="7171">. </span>
        <span start="7487" end="7498">Okazuje się</span>
        <span start="7505" end="7543">, że Indiom brakuje żołnierzy, którzy </span>
        <span start="7553" end="7576">byliby w stanie walczyć</span>
        <span start="7670" end="7671">.</span>
        <span start="7731" end="7779">Ludzkie koszty tego konfliktu nie są dotąd znane</span>
        <span start="7809" end="7811">. </span>
        <span start="8201" end="8231">koszty polityczne są znaczne. </span>
        <span start="8380" end="8421">Pakistan nalegał na przyjęcie mediatora, </span>
        <span start="8461" end="8503">Indie zdecydowanie odrzucały tę propozycję</span>
        <span start="8576" end="8616">. Sytuację zmieniły jednak próby jądrowe</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="8894" end="8933">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="9620" end="9653">Prezydent Bill Clinton rozmawiał </span>
        <span start="9665" end="9733">w Waszyngtonie o wzroście napięcia w Kaszmirze z premierem Pakistanu</span>
        <span start="9741" end="9752"> Sharifem. </span>
        <span start="10087" end="10152">przywódcy byli zgodni, iż sytuacja w Kaszmirze jest niebezpieczna</span>
        <span start="10226" end="10228">. </span>
        <span start="10749" end="10770">Zdaniem obserwatorów </span>
        <span start="10785" end="10949">Clinton zapewne obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej dla Pakistanu, jeśli doprowadzi do złagodzenia sporu z Indiami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej. Konflikt zaskoczył Delhi. mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa. Wojna jest wynikiem długoletnich zaniedbań iw kwestii kaszmirskiej. obserwatorzy uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan. była to drobiazgowo przygotowana akcja.Świat obawia się nuklearnej eskalacji. Prezydent Bill Clinton rozmawiał w Waszyngtonie z premierem Pakistanu Sharifem.</body>
      <spans>
        <span start="75" end="132">trwają zaciekłe starcia na granicy pakistańsko-indyjskiej</span>
        <span start="162" end="163">.</span>
        <span start="720" end="721"> </span>
        <span start="2030" end="2039">Konflikt </span>
        <span start="2106" end="2123">zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="2509" end="2680">mówi się, że kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2714"> </span>
        <span start="4100" end="4176">Wywiad, armia i politycy indyjscy przegapili bardzo poważne naruszenie linii</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
        <span start="4419" end="4420"> </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4650">broń jądrowa</span>
        <span start="4718" end="4720">. </span>
        <span start="5140" end="5146">Wojna </span>
        <span start="5164" end="5202">jest wynikiem długoletnich zaniedbań i</span>
        <span start="5263" end="5287">w kwestii kaszmirskiej. </span>
        <span start="6594" end="6607">obserwatorzy </span>
        <span start="6656" end="6703">uznają, że obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="6793" end="6831">była to drobiazgowo przygotowana akcja</span>
        <span start="6902" end="6903">.</span>
        <span start="8894" end="8933">Świat obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="9620" end="9653">Prezydent Bill Clinton rozmawiał </span>
        <span start="9665" end="9680">w Waszyngtonie </span>
        <span start="9712" end="9733">z premierem Pakistanu</span>
        <span start="9741" end="9751"> Sharifem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. 
Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny. Obecna sytuacja jest jednak szczególna. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. W 1948 roku maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. jednak znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny. muzułmańscy powstańcy zyskiwali wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. 
obecny konflikt zainicjował Pakistan. akcja przynosi militarne i polityczne korzyści. O ile wcześniej świat nie interesował się wojną partyzancką w Kaszmirze o tyle obecnie obawia się nuklearnej eskalacji. kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. Stany Zjednoczone wezwały Pakistan, by doprowadził do wycofania zbrojnych grup, które zajęły pozycje w górach po indyjskiej stronie linii demarkacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="2030" end="2065">Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2123"> zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="2522" end="2680">kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2714"> </span>
        <span start="4313" end="4360">
Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny</span>
        <span start="4418" end="4458">. Obecna sytuacja jest jednak szczególna</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4720">broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. </span>
        <span start="5287" end="5299">W 1948 roku </span>
        <span start="5318" end="5394">maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. </span>
        <span start="5410" end="5417">jednak </span>
        <span start="5428" end="5529">znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej</span>
        <span start="5593" end="5653"> Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. </span>
        <span start="5781" end="5848">W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny</span>
        <span start="5955" end="5957">. </span>
        <span start="6002" end="6034">muzułmańscy powstańcy zyskiwali </span>
        <span start="6055" end="6100">wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. </span>
        <span start="6578" end="6579">
</span>
        <span start="6667" end="6703">obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6775">. </span>
        <span start="6826" end="6831">akcja</span>
        <span start="6839" end="6840"> </span>
        <span start="6862" end="6904">przynosi militarne i polityczne korzyści. </span>
        <span start="8636" end="8678">O ile wcześniej świat nie interesował się </span>
        <span start="8690" end="8710">wojną partyzancką w </span>
        <span start="8718" end="8728">Kaszmirze </span>
        <span start="8824" end="8839">o tyle obecnie </span>
        <span start="8900" end="8933">obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="8950" end="9014">kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. </span>
        <span start="10228" end="10314">Stany Zjednoczone wezwały Pakistan, by doprowadził do wycofania zbrojnych grup, które </span>
        <span start="10321" end="10367">zajęły pozycje w górach po indyjskiej stronie </span>
        <span start="10385" end="10405">linii demarkacyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pięciu żołnierzy wyruszyło na początku maja patrolować góry w okolicach Kargilu. W miesiąc później armia pakistańska oddała rodzinom ciała żołnierzy w drewnianych skrzynkach. 
Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. Od końca lutego na strategicznych szczytach w potworny ziąb bojownicy dżihadu konstruowali betonowe schrony. przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. wywiad informował, ale nikt tych informacji nie traktował poważnie. 

Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny. Obecna sytuacja jest jednak szczególna. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. 
Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. jednak znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny. muzułmańscy powstańcy zyskiwali wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. 

obecny konflikt zainicjował Pakistan. Wygląda na to, że była to drobiazgowo przygotowana akcja, która  przynosi militarne i polityczne korzyści. O ile wcześniej świat nie interesował się wojną partyzancką w Kaszmirze o tyle obecnie obawia się nuklearnej eskalacji. kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. 

Stany Zjednoczone wezwały Pakistan, by doprowadził do wycofania zbrojnych grup, które w maju zajęły pozycje w górach po indyjskiej stronie linii demarkacyjnej.
w Pakistanie opinia publiczna popiera grupy bojowników islamskich. Nakłonienie ich do wycofania się z zajmowanych pozycji może osłabić prestiż szefa rządu pakistańskiego. Clinton zapewne obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej dla Pakistanu.</body>
      <spans>
        <span start="419" end="436">Pięciu żołnierzy </span>
        <span start="477" end="541">wyruszyło na początku maja patrolować góry w okolicach Kargilu. </span>
        <span start="570" end="664">W miesiąc później armia pakistańska oddała rodzinom ciała żołnierzy w drewnianych skrzynkach. </span>
        <span start="2029" end="2065">
Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2307"> zaskoczył Delhi. Po lutowej wizycie premiera Atala Behariego Vajpayee w Lahore i jego serdecznych uściskach z premierem Pakistanu Nawazem Sharifem wydawało się, że oba kraje zmierzają do porozumienia. </span>
        <span start="2522" end="2680">kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2798"> na tym odcinku linia przebiega wierzchołkami gór na wysokości 5 - 6 tysięcy metrów. </span>
        <span start="3090" end="3136">Od końca lutego na strategicznych szczytach w </span>
        <span start="3140" end="3154">potworny ziąb </span>
        <span start="3186" end="3204">bojownicy dżihadu </span>
        <span start="3220" end="3249">konstruowali betonowe schrony</span>
        <span start="3278" end="3280">. </span>
        <span start="3447" end="3536">przez kilka miesięcy władze indyjskie nie miały pojęcia o tym, co dzieje się na granicy. </span>
        <span start="3904" end="3972">wywiad informował, ale nikt tych informacji nie traktował poważnie. </span>
        <span start="4294" end="4295">
</span>
        <span start="4313" end="4360">
Oba kraje stoczyły trzy "pełnowymiarowe" wojny</span>
        <span start="4418" end="4458">. Obecna sytuacja jest jednak szczególna</span>
        <span start="4528" end="4530">. </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4720">broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. </span>
        <span start="5139" end="5201">
Wojna w rejonie Kargilu jest wynikiem długoletnich zaniedbań </span>
        <span start="5249" end="5394">obydwu krajów w kwestii kaszmirskiej. W 1948 roku wyznający hinduizm maharadża Kaszmiru zdecydował się przyłączyć swój kraj do hinduskich Indii. </span>
        <span start="5410" end="5417">jednak </span>
        <span start="5428" end="5529">znaczną większość jego poddanych stanowili muzułmanie. Podczas pierwszej wojny indyjsko-pakistańskiej</span>
        <span start="5593" end="5653"> Kaszmir został podzielony na część pakistańską i indyjską. </span>
        <span start="5781" end="5848">W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny</span>
        <span start="5955" end="5957">. </span>
        <span start="6002" end="6034">muzułmańscy powstańcy zyskiwali </span>
        <span start="6055" end="6100">wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. </span>
        <span start="6561" end="6562">
</span>
        <span start="6578" end="6579">
</span>
        <span start="6667" end="6703">obecny konflikt zainicjował Pakistan</span>
        <span start="6773" end="6840">. Wygląda na to, że była to drobiazgowo przygotowana akcja, która  </span>
        <span start="6862" end="6904">przynosi militarne i polityczne korzyści. </span>
        <span start="8636" end="8678">O ile wcześniej świat nie interesował się </span>
        <span start="8690" end="8710">wojną partyzancką w </span>
        <span start="8718" end="8728">Kaszmirze </span>
        <span start="8824" end="8839">o tyle obecnie </span>
        <span start="8900" end="8933">obawia się nuklearnej eskalacji. </span>
        <span start="8950" end="9014">kwestia kaszmirska przestaje być problemem jedynie dwóch stron. </span>
        <span start="9587" end="9588">
</span>
        <span start="9619" end="9620">
</span>
        <span start="10228" end="10367">Stany Zjednoczone wezwały Pakistan, by doprowadził do wycofania zbrojnych grup, które w maju zajęły pozycje w górach po indyjskiej stronie </span>
        <span start="10385" end="10405">linii demarkacyjnej.</span>
        <span start="10406" end="10407">
</span>
        <span start="10505" end="10517">w Pakistanie</span>
        <span start="10528" end="10581"> opinia publiczna popiera grupy bojowników islamskich</span>
        <span start="10643" end="10749">. Nakłonienie ich do wycofania się z zajmowanych pozycji może osłabić prestiż szefa rządu pakistańskiego. </span>
        <span start="10785" end="10899">Clinton zapewne obiecał Sharifowi zniesienie niektórych ograniczeń w pomocy gospodarczej i wojskowej dla Pakistanu</span>
        <span start="10948" end="10949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Konflikt na linii zawieszenia broni zaskoczył Delhi. kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego. poziom zagrożenia zwiększa broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny. muzułmańscy powstańcy zyskiwali wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. O ile wcześniej świat nie interesował się wojną partyzancką w Kaszmirze o tyle obecnie obawia się nuklearnej eskalacji.</body>
      <spans>
        <span start="2030" end="2065">Konflikt na linii zawieszenia broni</span>
        <span start="2105" end="2123"> zaskoczył Delhi. </span>
        <span start="2522" end="2680">kiedy premierzy wygłaszali przyjazne toasty, armia pakistańska zajęła się przesuwaniem linii zawieszenia broni kilka kilometrów w głąb terytorium indyjskiego.</span>
        <span start="2713" end="2714"> </span>
        <span start="4601" end="4628">poziom zagrożenia zwiększa </span>
        <span start="4638" end="4720">broń jądrowa, którą od maja ubiegłego roku obydwa kraje już oficjalnie posiadają. </span>
        <span start="5781" end="5848">W 1989 roku w indyjskiej części Kaszmiru rozpoczął się ruch zbrojny</span>
        <span start="5955" end="5957">. </span>
        <span start="6002" end="6034">muzułmańscy powstańcy zyskiwali </span>
        <span start="6055" end="6100">wsparcie od pakistańskich służb specjalnych. </span>
        <span start="8636" end="8678">O ile wcześniej świat nie interesował się </span>
        <span start="8690" end="8710">wojną partyzancką w </span>
        <span start="8718" end="8728">Kaszmirze </span>
        <span start="8824" end="8839">o tyle obecnie </span>
        <span start="8900" end="8932">obawia się nuklearnej eskalacji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
