<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912280044">
  <date>1999-12-28</date>
  <title>Czy będziemy płacić mniej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Mikonowicz, Irena Wóycicka</authors>
  <body>ZUS

Przy zachowaniu obecnych skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki przed rokiem 2020 nie jest duża

Czy będziemy płacić mniej

IRENA WÓYCICKA,  RYSZARD MIKONOWICZ

W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Z obecnego kryzysu trudno wyciągać wnioski dalekosiężne. Złożyły się na niego: nadmierny optymizm, dotyczący tempa wprowadzania reformy w ZUS, błędy legislacyjne jak również złe zarządzanie. 

Błędy mogą być naprawione, jednak nadal aktualne pozostaje pytanie, czy w przyszłości sytuacja finansowa ubezpieczeń społecznych poprawi się i czy zmniejszy się składka płacona do ZUS.

Emeryci, renciści  i ubezpieczeni

Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. Przez cały ten okres będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa, które przybierze mocno na sile po roku 2010. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.

Gdyby nie wprowadzono reformy emerytalnej, liczba emerytów i rencistów ZUS wzrosłaby prawdopodobnie w 2020 r. o ponad 2,1 mln (tj. o 30 proc.) w porównaniu z rokiem 1998. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Dzięki jej wprowadzeniu liczba osób w wieku produkcyjnym, pobierających emeryturę, spadnie w stosunku do hipotetycznego wariantu bez reformy o około 800 tys. osób. Będzie to jednak miało skutki uboczne.

Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę. Będą to bowiem ludzie po pięćdziesiątce, a z grupy tej rekrutują się głównie przyszli renciści.

Nic nie wskazuje na to, by w ramach dotychczasowego, nie zreformowanego systemu rentowego częstotliwość przechodzenia na rentę inwalidzką spadła. Czynnikiem osłabiającym zainteresowanie rentami w przyszłości może być poprawa sytuacji na rynku pracy, która nastąpić powinna po roku 2005. Czynnikiem przeciwdziałającym tej tendencji może być jednak korzystna dla wielu ubezpieczonych wysokość ich renty inwalidzkiej w porównaniu z emeryturą, jaką mogliby uzyskać w sytuacji, gdyby zdecydowali się pracować dłużej.

Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. Liczba rent inwalidzkich, pobieranych przez osoby w wieku przedemerytalnym, może wzrosnąć do roku 2020 o ponad 600 tys. i będzie o prawie 400 tys. większa niż w hipotetycznym wariancie bez reformy.

Łączny skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń, w stosunku do hipotetycznego wariantu bez reformy, o ok. 600 tys. osób w 2020 r. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.

Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób. Ze składek jednego ubezpieczonego pokryte winny być koszty około 56 proc. przeciętnego świadczenia. Za lat dwadzieścia, przy założeniu wysokiego wzrostu gospodarczego i zatrudnienia, jeden ubezpieczony będzie musiał pokryć prawie 60 proc. świadczenia. W sytuacji niskiego wzrostu ekonomicznego (a więc niższego zatrudnienia) wskaźnik ten będzie pod koniec drugiej dekady przyszłego wieku znacznie wyższy. Jego wzrost oznacza, że w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.

Wysokość świadczeń

W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 już tylko 57 proc. Stopniowe obniżanie się wysokości przeciętnej emerytury i renty w stosunku do płac wynikało z metody waloryzacji, która tylko w niewielkim stopniu wiąże wysokość świadczeń ze wzrostem wynagrodzeń.

Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się nadal szybko zmniejszać. W warunkach scenariusza ekonomicznego zakładającego szybki wzrost gospodarczy przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe kształtować się będzie w roku 2020 na poziomie około 30 proc. przeciętnego wynagrodzenia.

W rezultacie, mimo że liczba emerytów i rencistów będzie rosnąć szybciej od liczby osób opłacających składki, sytuacja finansowa Funduszu Ubezpieczeń Społecznych mogłaby ulec poprawie.

Dotacja może rosnąć

Trzeba jednak pamiętać, że przez dłuższy czas Fundusz Ubezpieczeń Społecznych będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. Ubytek składek wyniesie około 1 proc. PKB w roku 1999 i około 3 proc. PKB w roku 2020. Sytuacja ta powoduje, że deficyt Funduszu Ubezpieczeń Społecznych utrzymywać się będzie stosunkowo długo. Nawet w warunkach szybkiego wzrostu gospodarczego osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010. W sytuacji wolniejszego rozwoju ekonomicznego nie można liczyć na to, że deficyt ten zniknie do roku 2020.

Osiągnięcie równowagi finansowej FUS około roku 2010 możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń, co przyniosłoby szybki spadek wysokości przeciętnych emerytur i rent w relacji do wynagrodzeń. W rzeczywistości jednak jest to mało prawdopodobne. Prędzej czy później trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji. Potrzeba takiej decyzji będzie tym pilniejsza, im większy nastąpi wzrost wynagrodzeń, czyli im szybciej spadać będzie wysokość emerytur i rent w relacji do płac. Wpływ takiej decyzji na sytuację finansową FUS zależy od terminu i skali wprowadzanych zmian. Gdyby począwszy od roku 1999 waloryzacja emerytur i rent zapewniała ich wzrost na poziomie 50 proc. (a nie jak obecnie 15-20 proc.) realnego wzrostu przeciętnych wynagrodzeń, w roku 2020 mielibyśmy nadal, nawet przy wysokim wzroście gospodarczym, deficyt FUS, choć w skali czterokrotnie mniejszej niż obecnie.

Wyniki te uzyskaliśmy przy założeniu, że gospodarka finansowa FUS będzie elastyczna, tzn. zmianie ulegną błędne w naszym przekonaniu przepisy Ustawy o systemie ubezpieczeń społecznych, wyodrębniające w ramach FUS liczne fundusze rezerwowe. Powoduje to bowiem, że nadwyżki znajdujące się w jednych funduszach nie mogą być zużyte na pokrycie deficytów innych funduszy. W rezultacie dotacja do FUS może rosnąć, mimo iż jednocześnie rosną jego rezerwy.

Wybór strategii

Jak widać, przy zachowaniu dotychczasowych, bardzo wysokich skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża. Uwarunkowana jest przede wszystkim tempem rozwoju ekonomicznego. Jednak nawet przy optymistycznym wariancie ekonomicznym wiązać musiałaby się ze znaczącym pogorszeniem sytuacji materialnej emerytów i rencistów. Wybór byłby znacznie większy, gdyby udało się zmniejszyć częstotliwość przechodzenia na rentę inwalidzką. To jednak wymaga zintegrowanych działań w dziedzinie edukacji, prewencji i rehabilitacji, na rynku pracy, orzecznictwa inwalidzkiego oraz reformy systemu rentowego i innych systemów wsparcia dla osób niepełnosprawnych.

W przeciwnym wypadku wybór między podziałem ewentualnych korzyści, który może przynieść wysoki wzrost gospodarczy: czy mają one służyć emerytom i rencistom (podniesienie wskaźnika waloryzacji), czy raczej młodszym (obniżenie składek), może być jedną z trudniejszych kwestii politycznych w drugiej dekadzie przyszłego wieku.

Autorzy są pracownikami Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego funduszu. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że Reforma przyniesie skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. przez dłuższy czas Fundusz będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. Ubytek składek wyniesie około 1 proc. PKB w roku 1999. Sytuacja ta powoduje, że deficyt Funduszu utrzymywać się będzie długo. przy zachowaniu dotychczasowych, wysokich skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="310">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego </span>
        <span start="323" end="331">funduszu</span>
        <span start="352" end="354">. </span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1899">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że </span>
        <span start="2555" end="2563">Reforma </span>
        <span start="2574" end="2585">przyniesie </span>
        <span start="2590" end="2642">skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. </span>
        <span start="4821" end="4848">przez dłuższy czas Fundusz </span>
        <span start="4872" end="4997">będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. Ubytek składek wyniesie około 1 proc. PKB w roku 1999</span>
        <span start="5029" end="5073">. Sytuacja ta powoduje, że deficyt Funduszu </span>
        <span start="5097" end="5119">utrzymywać się będzie </span>
        <span start="5130" end="5137">długo. </span>
        <span start="6760" end="6793">przy zachowaniu dotychczasowych, </span>
        <span start="6800" end="6925">wysokich skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego funduszu. aktualne pozostaje pytanie, czy w przyszłości sytuacja finansowa ubezpieczeń społecznych poprawi się i czy zmniejszy się składka płacona do ZUS.

Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że Reforma przyniesie skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. 

W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 tylko 57 proc. Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się nadal szybko zmniejszać. 

przez dłuższy czas Fundusz Ubezpieczeń Społecznych będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. Ubytek składek wyniesie około 1 proc. PKB w roku 1999 i około 3 proc. PKB w roku 2020. Sytuacja ta powoduje, że deficyt Funduszu Ubezpieczeń Społecznych utrzymywać się będzie długo. Osiągnięcie równowagi finansowej FUS około roku 2010 możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń. jest to mało prawdopodobne. Prędzej czy później trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji. 

przy zachowaniu dotychczasowych, wysokich skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="310">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego </span>
        <span start="323" end="331">funduszu</span>
        <span start="352" end="354">. </span>
        <span start="587" end="731">aktualne pozostaje pytanie, czy w przyszłości sytuacja finansowa ubezpieczeń społecznych poprawi się i czy zmniejszy się składka płacona do ZUS.</span>
        <span start="766" end="768">

</span>
        <span start="980" end="1075">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. </span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1899">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że </span>
        <span start="2555" end="2563">Reforma </span>
        <span start="2574" end="2585">przyniesie </span>
        <span start="2590" end="2642">skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. </span>
        <span start="3894" end="4011">

W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 </span>
        <span start="4015" end="4030">tylko 57 proc. </span>
        <span start="4228" end="4376">Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się nadal szybko zmniejszać. </span>
        <span start="4792" end="4794">

</span>
        <span start="4821" end="5119">przez dłuższy czas Fundusz Ubezpieczeń Społecznych będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. Ubytek składek wyniesie około 1 proc. PKB w roku 1999 i około 3 proc. PKB w roku 2020. Sytuacja ta powoduje, że deficyt Funduszu Ubezpieczeń Społecznych utrzymywać się będzie </span>
        <span start="5130" end="5137">długo. </span>
        <span start="5369" end="5479">Osiągnięcie równowagi finansowej FUS około roku 2010 możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń</span>
        <span start="5574" end="5576">. </span>
        <span start="5600" end="5715">jest to mało prawdopodobne. Prędzej czy później trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji. </span>
        <span start="6747" end="6749">

</span>
        <span start="6760" end="6793">przy zachowaniu dotychczasowych, </span>
        <span start="6800" end="6925">wysokich skłonności do przechodzenia na rentę inwalidzką, szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego funduszu. Można przypuszczać, że Reforma przyniesie skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. Fundusz będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. deficyt Funduszu utrzymywać się będzie długo. szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="310">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego </span>
        <span start="323" end="331">funduszu</span>
        <span start="352" end="354">. </span>
        <span start="1876" end="1899">Można przypuszczać, że </span>
        <span start="2555" end="2563">Reforma </span>
        <span start="2574" end="2585">przyniesie </span>
        <span start="2590" end="2642">skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. </span>
        <span start="4840" end="4848">Fundusz </span>
        <span start="4872" end="4944">będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. </span>
        <span start="5056" end="5073">deficyt Funduszu </span>
        <span start="5097" end="5119">utrzymywać się będzie </span>
        <span start="5130" end="5137">długo. </span>
        <span start="6858" end="6925">szansa na obniżenie składki do ZUS przed rokiem 2020 nie jest duża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="354">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. </span>
        <span start="768" end="853">Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. </span>
        <span start="874" end="933">będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa</span>
        <span start="978" end="1278">. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.</span>
        <span start="1450" end="1451"> </span>
        <span start="1736" end="1876">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="3157" end="3264">Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. 
Błędy mogą być naprawione, jednak nadal aktualne pozostaje pytanie, czy w przyszłości sytuacja finansowa ubezpieczeń społecznych poprawi się i czy zmniejszy się składka płacona do ZUS.
Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. Przez cały ten okres będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. 
Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób. Ze składek jednego ubezpieczonego pokryte winny być koszty około 56 proc. przeciętnego świadczenia. Za lat dwadzieścia, przy założeniu wysokiego wzrostu gospodarczego i zatrudnienia, jeden ubezpieczony będzie musiał pokryć prawie 60 proc. świadczenia. w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="354">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. </span>
        <span start="545" end="546">
</span>
        <span start="547" end="732">Błędy mogą być naprawione, jednak nadal aktualne pozostaje pytanie, czy w przyszłości sytuacja finansowa ubezpieczeń społecznych poprawi się i czy zmniejszy się składka płacona do ZUS.
</span>
        <span start="768" end="933">Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. Przez cały ten okres będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa</span>
        <span start="978" end="1278">. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.</span>
        <span start="1450" end="1532"> Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1876">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="2555" end="2642">Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. </span>
        <span start="3156" end="3517">
Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób. Ze składek jednego ubezpieczonego pokryte winny być koszty około 56 proc. przeciętnego świadczenia. Za lat dwadzieścia, przy założeniu wysokiego wzrostu gospodarczego i zatrudnienia, jeden ubezpieczony będzie musiał pokryć prawie 60 proc. świadczenia. </span>
        <span start="3694" end="3874">w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="354">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. </span>
        <span start="768" end="853">Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. </span>
        <span start="874" end="933">będziemy mieli do czynienia ze starzeniem się społeczeństwa</span>
        <span start="978" end="980">. </span>
        <span start="1075" end="1146">Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz </span>
        <span start="1153" end="1278">częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na procesy demograficzne. uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz  przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierającychświadczenie.Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Sukces reformy byłby większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką. w przypadku zachowania relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć. W warunkach scenariusza ekonomicznego zakładającego szybki wzrost gospodarczy przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe kształtować się będzie w roku 2020 na poziomie około 30 proc. przeciętnego wynagrodzenia.osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</body>
      <spans>
        <span start="980" end="1040">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na </span>
        <span start="1052" end="1075">procesy demograficzne. </span>
        <span start="1084" end="1146">uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz </span>
        <span start="1159" end="1265"> przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających</span>
        <span start="1266" end="1278">świadczenie.</span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="3016" end="3037">Sukces reformy byłby </span>
        <span start="3042" end="3155">większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.</span>
        <span start="3364" end="3365"> </span>
        <span start="3694" end="3716">w przypadku zachowania</span>
        <span start="3725" end="3874"> relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</span>
        <span start="4375" end="4585"> W warunkach scenariusza ekonomicznego zakładającego szybki wzrost gospodarczy przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe kształtować się będzie w roku 2020 na poziomie około 30 proc. przeciętnego wynagrodzenia.</span>
        <span start="5187" end="5260">osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Sytuacja demograficzna Polski będzie się pogarszać. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Czynnikiem przeciwdziałającym tej tendencji może być korzystna dla wielu ubezpieczonych wysokość ich renty inwalidzkiej w porównaniu z emeryturą, jaką mogliby uzyskać w sytuacji, gdyby zdecydowali się pracować dłużej. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.
Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób. Ze składek jednego ubezpieczonego pokryte winny być koszty około 56 proc. przeciętnego świadczenia. w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć. W warunkach scenariusza ekonomicznego zakładającego szybki wzrost gospodarczy przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe kształtować się będzie w roku 2020 na poziomie około 30 proc. przeciętnego wynagrodzenia.
Fundusz Ubezpieczeń Społecznych będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</body>
      <spans>
        <span start="768" end="809">Sytuacja demograficzna Polski będzie się </span>
        <span start="842" end="853">pogarszać. </span>
        <span start="980" end="1278">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne. Szerokie uprawnienia do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę oraz bardzo częste przechodzenie ubezpieczonych na rentę inwalidzką sprzyjały szybkiemu narastaniu liczby osób pobierających świadczenie.</span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1876">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="2329" end="2382">Czynnikiem przeciwdziałającym tej tendencji może być </span>
        <span start="2389" end="2553">korzystna dla wielu ubezpieczonych wysokość ich renty inwalidzkiej w porównaniu z emeryturą, jaką mogliby uzyskać w sytuacji, gdyby zdecydowali się pracować dłużej.</span>
        <span start="3015" end="3156"> Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.
</span>
        <span start="3157" end="3365">Obecnie w ZUS ubezpieczonych jest ponad 12 mln osób, a liczba emerytów i rencistów wynosi ponad 7 mln osób. Ze składek jednego ubezpieczonego pokryte winny być koszty około 56 proc. przeciętnego świadczenia. </span>
        <span start="3694" end="3874">w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</span>
        <span start="4375" end="4586"> W warunkach scenariusza ekonomicznego zakładającego szybki wzrost gospodarczy przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe kształtować się będzie w roku 2020 na poziomie około 30 proc. przeciętnego wynagrodzenia.
</span>
        <span start="4840" end="4944">Fundusz Ubezpieczeń Społecznych będzie musiał oddawać część składek do Otwartych Funduszy Emerytalnych. </span>
        <span start="5187" end="5260">osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na procesy demograficzne. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Sukces reformy byłby większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę. składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć. osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</body>
      <spans>
        <span start="980" end="1040">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na </span>
        <span start="1052" end="1075">procesy demograficzne. </span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="3016" end="3037">Sukces reformy byłby </span>
        <span start="3042" end="3143">większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę</span>
        <span start="3154" end="3155">.</span>
        <span start="3802" end="3874"> składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</span>
        <span start="4375" end="4376"> </span>
        <span start="5187" end="5260">osiągnięcie przez FUS równowagi finansowej nie nastąpi przed rokiem 2010.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Sytuacja demograficzna Polski będzie się pogarszać. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na procesy demograficzne. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, wystąpią o rentę inwalidzką. skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń. W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 już tylko 57 proc. Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się szybko zmniejszać. Osiągnięcie równowagi finansowej FUS możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń. jest to mało prawdopodobne. trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji.</body>
      <spans>
        <span start="768" end="809">Sytuacja demograficzna Polski będzie się </span>
        <span start="842" end="853">pogarszać. </span>
        <span start="980" end="1040">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na </span>
        <span start="1052" end="1075">procesy demograficzne. </span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1798">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, </span>
        <span start="1847" end="1876">wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="2848" end="2933">skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3896" end="4030">W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 już tylko 57 proc. </span>
        <span start="4228" end="4351">Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się </span>
        <span start="4357" end="4376">szybko zmniejszać. </span>
        <span start="5369" end="5406">Osiągnięcie równowagi finansowej FUS </span>
        <span start="5422" end="5479">możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń</span>
        <span start="5574" end="5576">. </span>
        <span start="5600" end="5628">jest to mało prawdopodobne. </span>
        <span start="5648" end="5714">trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Sytuacja demograficzna Polski będzie się pogarszać. starzenie się społeczeństwa przybierze na sile po roku 2010.Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na procesy demograficzne. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Będzie to miało skutki uboczne.Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, wystąpią o rentę inwalidzką. Czynnikiem osłabiającym zainteresowanie rentami w przyszłości może być poprawa sytuacji na rynku pracy po roku 2005. Łączny skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką. w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 już tylko 57 proc. Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się szybko zmniejszać. przez dłuższy czas FUS będzie musiał oddawać część składek do OFE. Osiągnięcie równowagi finansowej FUS możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń. jest to mało prawdopodobne. trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji. wybór między podziałem korzyści: czy mają one służyć emerytom i rencistom, czy raczej młodszym może być jedną z trudniejszych kwestii politycznych w drugiej dekadzie przyszłego wieku.</body>
      <spans>
        <span start="768" end="809">Sytuacja demograficzna Polski będzie się </span>
        <span start="842" end="853">pogarszać. </span>
        <span start="905" end="914">starzenie</span>
        <span start="915" end="933"> się społeczeństwa</span>
        <span start="940" end="952"> przybierze </span>
        <span start="958" end="979">na sile po roku 2010.</span>
        <span start="980" end="1040">Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na </span>
        <span start="1052" end="1075">procesy demograficzne. </span>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1696" end="1705">Będzie to</span>
        <span start="1712" end="1734"> miało skutki uboczne.</span>
        <span start="1736" end="1798">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, </span>
        <span start="1847" end="1876">wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="2188" end="2290">Czynnikiem osłabiającym zainteresowanie rentami w przyszłości może być poprawa sytuacji na rynku pracy</span>
        <span start="2314" end="2329"> po roku 2005. </span>
        <span start="2841" end="2933">Łączny skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń</span>
        <span start="3014" end="3155">. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.</span>
        <span start="3693" end="3874"> w przypadku zachowania obecnych relacji między przeciętną wysokością świadczeń a przeciętnym wynagrodzeniem, składka na ubezpieczenie emerytalne i rentowe w ZUS musiałaby wzrosnąć.</span>
        <span start="3896" end="4030">W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, a w roku 1998 już tylko 57 proc. </span>
        <span start="4228" end="4351">Jeśli waloryzacja świadczeń odbywać się będzie na poziomie gwarantowanym przez obecne ustawodawstwo, relacja ta będzie się </span>
        <span start="4357" end="4376">szybko zmniejszać. </span>
        <span start="4821" end="4841">przez dłuższy czas F</span>
        <span start="4848" end="4849">U</span>
        <span start="4860" end="4861">S</span>
        <span start="4871" end="4912"> będzie musiał oddawać część składek do O</span>
        <span start="4921" end="4922">F</span>
        <span start="4930" end="4931">E</span>
        <span start="4942" end="4944">. </span>
        <span start="5369" end="5406">Osiągnięcie równowagi finansowej FUS </span>
        <span start="5422" end="5479">możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń</span>
        <span start="5574" end="5576">. </span>
        <span start="5600" end="5628">jest to mało prawdopodobne. </span>
        <span start="5648" end="5715">trzeba będzie podjąć decyzję o podwyższeniu wskaźnika waloryzacji. </span>
        <span start="7484" end="7507">wybór między podziałem </span>
        <span start="7520" end="7528">korzyści</span>
        <span start="7576" end="7618">: czy mają one służyć emerytom i rencistom</span>
        <span start="7655" end="7676">, czy raczej młodszym</span>
        <span start="7697" end="7786"> może być jedną z trudniejszych kwestii politycznych w drugiej dekadzie przyszłego wieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na emeryturę, wystąpią o rentę inwalidzką. W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, w roku 1998 tylko 57 proc. relacja ta będzie się zmniejszać. Osiągnięcie równowagi finansowej FUS możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń. to mało prawdopodobne.</body>
      <spans>
        <span start="1451" end="1532">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę. </span>
        <span start="1736" end="1774">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na </span>
        <span start="1787" end="1798">emeryturę, </span>
        <span start="1847" end="1876">wystąpią o rentę inwalidzką. </span>
        <span start="3896" end="3997">W 1995 r. przeciętne świadczenie emerytalno-rentowe stanowiło 62,5 proc. przeciętnego wynagrodzenia, </span>
        <span start="3999" end="4011">w roku 1998 </span>
        <span start="4015" end="4030">tylko 57 proc. </span>
        <span start="4329" end="4351">relacja ta będzie się </span>
        <span start="4364" end="4376">zmniejszać. </span>
        <span start="5369" end="5406">Osiągnięcie równowagi finansowej FUS </span>
        <span start="5422" end="5479">możliwe będzie jedynie przy niskiej waloryzacji świadczeń</span>
        <span start="5574" end="5576">. </span>
        <span start="5605" end="5627">to mało prawdopodobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne.Gdyby nie wprowadzono reformy emerytalnej, liczba emerytów i rencistów ZUS wzrosłaby prawdopodobnie w 2020 r. o 30 proc. w porównaniu z rokiem 1998.Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę.Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="354">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. </span>
        <span start="768" end="852">Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać.</span>
        <span start="979" end="1074"> Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne.</span>
        <span start="1280" end="1392">Gdyby nie wprowadzono reformy emerytalnej, liczba emerytów i rencistów ZUS wzrosłaby prawdopodobnie w 2020 r. o </span>
        <span start="1413" end="1421">30 proc.</span>
        <span start="1422" end="1450"> w porównaniu z rokiem 1998.</span>
        <span start="1451" end="1531">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.</span>
        <span start="1736" end="1944">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę.</span>
        <span start="2555" end="2641">Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Z obecnego kryzysu trudno wyciągać wnioski dalekosiężne. Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać. Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne.Gdyby nie wprowadzono reformy emerytalnej, liczba emerytów i rencistów ZUS wzrosłaby prawdopodobnie w 2020 r. o ponad 2,1 mln (tj. o 30 proc.) w porównaniu z rokiem 1998. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę. Będą to bowiem ludzie po pięćdziesiątce, a z grupy tej rekrutują się głównie przyszli renciści.Nic nie wskazuje na to, by w ramach dotychczasowego, nie zreformowanego systemu rentowego częstotliwość przechodzenia na rentę inwalidzką spadła.Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. Liczba rent inwalidzkich, pobieranych przez osoby w wieku przedemerytalnym, może wzrosnąć do roku 2020 o ponad 600 tys. i będzie o prawie 400 tys. większa niż w hipotetycznym wariancie bez reformy.Łączny skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń, w stosunku do hipotetycznego wariantu bez reformy, o ok. 600 tys. osób w 2020 r. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="411">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce. Z obecnego kryzysu trudno wyciągać wnioski dalekosiężne. </span>
        <span start="768" end="852">Sytuacja demograficzna Polski będzie się w najbliższych dwudziestu latach pogarszać.</span>
        <span start="979" end="1074"> Dotychczasowy system emerytalno-rentowy był mało odporny na nadchodzące procesy demograficzne.</span>
        <span start="1280" end="1531">Gdyby nie wprowadzono reformy emerytalnej, liczba emerytów i rencistów ZUS wzrosłaby prawdopodobnie w 2020 r. o ponad 2,1 mln (tj. o 30 proc.) w porównaniu z rokiem 1998. Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.</span>
        <span start="1736" end="2040">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę. Będą to bowiem ludzie po pięćdziesiątce, a z grupy tej rekrutują się głównie przyszli renciści.</span>
        <span start="2042" end="2187">Nic nie wskazuje na to, by w ramach dotychczasowego, nie zreformowanego systemu rentowego częstotliwość przechodzenia na rentę inwalidzką spadła.</span>
        <span start="2555" end="2839">Reforma emerytalna przyniesie więc skutek w postaci większej liczby rent inwalidzkich. Liczba rent inwalidzkich, pobieranych przez osoby w wieku przedemerytalnym, może wzrosnąć do roku 2020 o ponad 600 tys. i będzie o prawie 400 tys. większa niż w hipotetycznym wariancie bez reformy.</span>
        <span start="2841" end="3155">Łączny skutek wprowadzenia reformy emerytalnej spowoduje spadek liczby pobieranych świadczeń, w stosunku do hipotetycznego wariantu bez reformy, o ok. 600 tys. osób w 2020 r. Sukces reformy byłby dużo większy, gdyby towarzyszyły jej zmiany przynoszące zmniejszenie częstotliwości przechodzenia na rentę inwalidzką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce.Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="353">W związku ze złą sytuacją finansową Funduszu Ubezpieczeń Społecznych rodzi się pytanie o perspektywy tego największego funduszu publicznego w Polsce.</span>
        <span start="1451" end="1531">Reforma emerytalna ogranicza możliwości przechodzenia na wcześniejszą emeryturę.</span>
        <span start="1736" end="1944">Ubezpieczeni, którzy utracą szansę na wcześniejszą emeryturę, pozostaną na rynku pracy, zrezygnują z niej bądź wystąpią o rentę inwalidzką. Można przypuszczać, że większość z nich rozpocznie starania o rentę.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
