<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906240088">
  <date>1999-06-24</date>
  <title>Wieści z gminy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Wisła Surażska</authors>
  <body>SAMORZĄD

Prowincja może wkrótce utracić istotny motor dotychczasowego rozwoju

Wieści z gminy

WISŁA SURAŻSKA

Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń.  W Sejmie rozważane są różne projekty  ich regulacji. Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje,  nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. Co więcej, odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. 

W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.

Główny nurt debaty przebiega w Warszawie i dlatego oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu, który jest dość nietypowy dla reszty kraju. Warszawa ma po prostu niedobry samorząd. Rozwiązania strukturalne są tu tak zawiłe, że wyborca z trudem orientuje się, kogo i do jakich organów wybiera. To z kolei stawia niektóre jednostki samorządowe w mieście poza kontrolą wyborców i sprzyja politycznej korupcji. Należy tu oddzielić samorząd miejski i powiatowy od warszawskich gmin, gdzie samorząd jest bardziej profesjonalny i pozostaje w lepszym kontakcie z wyborcą.

Poza Warszawą problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się dopiero po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. Przypuszczam, że płacowe żądania niektórych radnych są wynikiem wcześniejszych ustaleń wewnątrzpartyjnych. Takie uzależnienia są jednak znacznie częstsze w radach powiatowych i sejmikach wojewódzkich, aniżeli w miastach i gminach,  gdzie radni są pod silniejszą kontrolą lokalnych społeczności. W nowych granicach administracyjnych brakuje jeszcze społecznej integracji, która stanowi warunek dobrego samorządu. 

Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie  ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.

Degradacja najbardziej udanej instytucji

W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta najbardziej udana instytucja III RP ulegnie degradacji. Diagnoza ta brzmi alarmistycznie, ale też są powody do alarmu.

Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. Polski samorząd, jakkolwiek najbiedniejszy w całej Europie Centralnej, dorównywał do niedawna swym bogatszym sąsiadom z Czech i Węgier pod względem poziomu inwestowania w lokalną infrastrukturę. 

Przyniosło to wymierne rezultaty w postaci poprawy warunków życia sporej części społeczeństwa. W większych miastach zmiany nie były aż tak spektakularne, lecz w najbardziej zacofanych częściach kraju pojawiły się po raz pierwszy bieżąca woda, gaz, kanalizacja, telefony czy nawet oczyszczalnie ścieków. 

Co więcej, gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością, między innymi dlatego, że angażują się w nie często sami mieszkańcy zarówno poprzez składki, jak i przez bezpośredni udział w robotach wykończeniowych. Rośnie więc przy okazji lokalny kapitał społecznego zaangażowania, którego w Polsce tak bardzo brakuje. 

Wydawać by się więc mogło, że wspieranie inwestycji samorządowych dyktuje zarówno interes gospodarczy, jak i żywotny interes społeczny. Jednak począwszy od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. W miastach od 40 do 100 tysięcy ich wzrost uległ zahamowaniu, natomiast w mniejszych miastach i gminach, a więc tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem od 4 do 6 procent (dane za rok 1998). 

Samorządowe plany inwestycyjne na rok 1999 nie są jeszcze dostępne w skali kraju, jednak przypuszczam, że spadek ten w roku bieżącym pogłębi się jeszcze bardziej. 

Spadek  dochodów własnych  w małych gminach

Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. Badania wykazały, że dochody własne są najsilniejszym stymulatorem inwestycji samorządowych, dlatego ich spadek jest trendem niepokojącym. Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców (średnio 8 proc. w 1998 r.). W gminach wiejskich spadek dochodów własnych jest spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. Jak wiadomo, sytuacja rolników się pogarsza, co ma swoje konsekwencje dla dochodów gmin o charakterze rolniczym. Bezpośrednim środkiem zaradczym na spadek dochodów pochodzących z lokalnych podatków jest sprzedaż mienia komunalnego, ale jest to sztuka na jeden raz. Wyczerpują się również inne źródła, z których samorządy mogły pozyskać dodatkowe fundusze na finansowanie swoich inwestycji. Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie już teraz, w ciągu najbliższych kilku lat polska prowincja utraci istotny motor swego dotychczasowego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.

Byłoby to tym bardziej niebezpieczne, że ogólny wzrost gospodarczy skoncentrowany jest głównie w większych miastach, natomiast na wsi i w małych miasteczkach, a więc w przeważającej części kraju, jest on znacznie wolniejszy. Prawidłowość tę ilustruje coraz większe zróżnicowanie samorządowych udziałów w podatkach dochodowych od osób fizycznych i prawnych. Geograficzny rozkład tego zróżnicowania prezentuje mapa. Widać na niej wyraźnie, że pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. 

Do kogo należy kontrola

Samorząd  jest jak dotychczas jedyną instytucją podejmującą racjonalne działania dla zmniejszenia różnic między miastem a wsią. Żadne centralnie powoływane agencje do rozwoju tego czy owego nie wykazały się dotychczas podobną skutecznością. Jest to zrozumiałe, zważywszy na to, że samorząd najlepiej reprezentuje interesy lokalnych społeczności i znajduje się pod ich kontrolą, czego nie można powiedzieć o żadnej innej instytucji. W przeciętnej gminie kontrola ta jest już dość dobra i wzrasta w miarę nabywania przez mieszkańców doświadczenia w posługiwaniu się mechanizmami lokalnej demokracji. Wszelkie ingerencje z centrum mogą jedynie zniekształcić stosunki między lokalną społecznością a wybieranym przez nią samorządem. 

Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. Finansowa autonomia została gminom zagwarantowana konstytucyjnie. Jednak centrum wykorzystuje każdą okazję do ręcznego sterowania gminnymi finansami. Szczególną rolę odgrywa tu Ministerstwo Finansów. Formalnie zadaniem ministerstwa jest jedynie przekazywanie samorządom środków określonych ustawowo. W rzeczywistości od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. 

Rola  Ministerstwa Finansów

Kontrola ta odbywa się na dwa sposoby. Po pierwsze, rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. Już teraz gminy muszą sprawozdawać o swych wydatkach nie tylko w przekroju rzeczowym (na co wydają pieniądze) i w działach (jakie jednostki je wydają), lecz również w układzie czasowym (kiedy dokładnie pieniądze są wydawane). 

Na pytanie jednego ze skarbników, po co ministrowi te informacje, padło wyjaśnienie, że powinno to podnieść racjonalność gospodarowania środkami w gminach. Kto przyznał Ministerstwu Finansów taką funkcję wobec samorządu? O ile przedmiotem uzasadnionego zainteresowania ministra są poziom i obsługa zadłużenia w gminach, o tyle pozostała sprawozdawczość powinna zostać ograniczona do minimum. 

Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli nad finansami samorządowymi jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom na mocy prawa. Przejawia się to między innymi w zmianie kryteriów ich naliczania, wydłużaniu kanałów ich rozprowadzania między urzędem skarbowym a gminą, zmianie ich tytułu, np. z dotacji celowych na subwencje. W tym ostatnim przypadku ogólna idea jest dobra. Subwencjami gmina może gospodarować jak chce, natomiast dotacje celowe powinna wydawać zgodnie z ich centralnym przeznaczeniem. Jednak w praktyce wygląda to odwrotnie. 

Jeśli państwo powierza gminie określone zadania, to gmina ma ustawowo zapewnione pełne refinansowanie tych zadań z kasy państwowej. Nie można tych pieniędzy wydawać na inne cele, ale przynajmniej nie trzeba dopłacać do nich z gminnej  kasy. Jeśli jednak finansowanie dodatkowych zadań odbywa się drogą subwencji, to znacznie trudniej ustalić, czy odpowiednie wydatki zostały właściwie oszacowane. Każda gmina z osobna może to sobie obliczyć, ale trudno o uzyskanie odpowiednich danych w skali kraju. 

Na przykład trudno ocenić w skali kraju adekwatność wypłacanej gminom subwencji szkolnej, gdyż jest ona ujmowana w jednym paragrafie z pozostałymi subwencjami. W praktyce Ministerstwo Finansów poszerza sobie w ten sposób pole manewru w gminnych finansach.

Wskutek tego państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne, w których nikt go nie zastąpi. 

Autorka (surazska@datacomm.iue.it) prowadzi badania nad gospodarką samorządową  na Uniwersytecie Europejskim we Florencji oraz kieruje Centrum Badań Regionalnych w Warszawie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.Główny nurt debaty przebiega w Warszawie i dlatego oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu, który jest dość nietypowy dla reszty kraju. problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="248" end="291">Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, </span>
        <span start="292" end="338">nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. </span>
        <span start="349" end="436">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. </span>
        <span start="438" end="631">W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</span>
        <span start="633" end="786">Główny nurt debaty przebiega w Warszawie i dlatego oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu, który jest dość nietypowy dla reszty kraju. </span>
        <span start="1225" end="1268">problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się </span>
        <span start="1276" end="1466">po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. </span>
        <span start="1959" end="2100">źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur</span>
        <span start="2112" end="2113">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.Główny nurt debaty przebiega w Warszawie i dlatego oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu, który jest dość nietypowy dla reszty kraju. Rozwiązania strukturalne są tu tak zawiłe, że wyborca z trudem orientuje się, kogo i do jakich organów wybiera. To stawia niektóre jednostki samorządowe w mieście poza kontrolą wyborców i sprzyja politycznej korupcji. 
problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie  ustawą nie rozwiąże problemów, źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.
Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców (średnio 8 proc.). W gminach wiejskich spadek dochodów własnych jest spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie już teraz, w ciągu najbliższych kilku lat polska prowincja utraci istotny motor swego dotychczasowego rozwoju. Samorząd  jest jak dotychczas jedyną instytucją podejmującą racjonalne działania dla zmniejszenia różnic między miastem a wsią. najlepiej reprezentuje interesy lokalnych społeczności i znajduje się pod ich kontrolą.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="248" end="291">Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, </span>
        <span start="292" end="338">nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. </span>
        <span start="349" end="436">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. </span>
        <span start="438" end="631">W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</span>
        <span start="633" end="786">Główny nurt debaty przebiega w Warszawie i dlatego oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu, który jest dość nietypowy dla reszty kraju. </span>
        <span start="827" end="942">Rozwiązania strukturalne są tu tak zawiłe, że wyborca z trudem orientuje się, kogo i do jakich organów wybiera. To </span>
        <span start="950" end="1053">stawia niektóre jednostki samorządowe w mieście poza kontrolą wyborców i sprzyja politycznej korupcji. </span>
        <span start="1210" end="1211">
</span>
        <span start="1225" end="1268">problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się </span>
        <span start="1276" end="1466">po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. </span>
        <span start="1880" end="1951">Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie  ustawą nie rozwiąże problemów, </span>
        <span start="1959" end="2113">źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2926" end="2927">
</span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="4160" end="4233">Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców (średnio 8 proc.</span>
        <span start="4243" end="4354">). W gminach wiejskich spadek dochodów własnych jest spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. </span>
        <span start="4744" end="4906">Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie już teraz, w ciągu najbliższych kilku lat polska prowincja utraci istotny motor swego dotychczasowego rozwoju</span>
        <span start="4956" end="4957">.</span>
        <span start="5556" end="5557"> </span>
        <span start="5567" end="5695">Samorząd  jest jak dotychczas jedyną instytucją podejmującą racjonalne działania dla zmniejszenia różnic między miastem a wsią. </span>
        <span start="5857" end="5943">najlepiej reprezentuje interesy lokalnych społeczności i znajduje się pod ich kontrolą</span>
        <span start="5997" end="5998">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="248" end="291">Chociaż temat ten budzi  społeczne emocje, </span>
        <span start="292" end="338">nie stanowi istotnego problemu w skali kraju. </span>
        <span start="349" end="436">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. </span>
        <span start="438" end="631">W przeciwnym wypadku może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta najbardziej udana instytucja III RP ulegnie degradacji. Wydawać by się mogło, że wspieranie inwestycji samorządowych dyktuje zarówno interes gospodarczy, jak i żywotny interes społeczny. Jednak począwszy od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca.</body>
      <spans>
        <span start="1880" end="1918">Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie</span>
        <span start="1919" end="2113"> ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2157" end="2310">W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta najbardziej udana instytucja III RP ulegnie degradacji. </span>
        <span start="3252" end="3267">Wydawać by się </span>
        <span start="3272" end="3498">mogło, że wspieranie inwestycji samorządowych dyktuje zarówno interes gospodarczy, jak i żywotny interes społeczny. Jednak począwszy od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="5400" end="5468">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może </span>
        <span start="5485" end="5540">pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="6297" end="6469">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Poza Warszawą problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się dopiero po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. Przypuszczam, że płacowe żądania niektórych radnych są wynikiem wcześniejszych ustaleń wewnątrzpartyjnych. 
Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta najbardziej udana instytucja III RP ulegnie degradacji. Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. Przyniosło to wymierne rezultaty w postaci poprawy warunków życia sporej części społeczeństwa. gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością. Wydawać by się więc mogło, że wspieranie inwestycji samorządowych dyktuje zarówno interes gospodarczy, jak i żywotny interes społeczny. Jednak począwszy od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. ogólny wzrost gospodarczy skoncentrowany jest głównie w większych miastach, natomiast na wsi i w małych miasteczkach, a więc w przeważającej części kraju, jest on znacznie wolniejszy. pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. Samorząd jest jak dotychczas jedyną instytucją podejmującą racjonalne działania dla zmniejszenia różnic między miastem a wsią. Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. Jednak centrum wykorzystuje każdą okazję do ręcznego sterowania gminnymi finansami. Szczególną rolę odgrywa tu Ministerstwo Finansów.</body>
      <spans>
        <span start="1211" end="1573">Poza Warszawą problemy rażących wynagrodzeń pojawiły się dopiero po ostatnich wyborach. Ich bezpośrednią przyczyną jest ordynacja wyborcza, która w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. Przypuszczam, że płacowe żądania niektórych radnych są wynikiem wcześniejszych ustaleń wewnątrzpartyjnych. </span>
        <span start="1878" end="1879">
</span>
        <span start="1880" end="1918">Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie</span>
        <span start="1919" end="2113"> ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2157" end="2310">W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta najbardziej udana instytucja III RP ulegnie degradacji. </span>
        <span start="2374" end="2426">Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. </span>
        <span start="2623" end="2718">Przyniosło to wymierne rezultaty w postaci poprawy warunków życia sporej części społeczeństwa. </span>
        <span start="2939" end="2992">gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością</span>
        <span start="3144" end="3146">. </span>
        <span start="3252" end="3498">Wydawać by się więc mogło, że wspieranie inwestycji samorządowych dyktuje zarówno interes gospodarczy, jak i żywotny interes społeczny. Jednak począwszy od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="5000" end="5184">ogólny wzrost gospodarczy skoncentrowany jest głównie w większych miastach, natomiast na wsi i w małych miasteczkach, a więc w przeważającej części kraju, jest on znacznie wolniejszy. </span>
        <span start="5400" end="5468">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może </span>
        <span start="5485" end="5540">pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="5567" end="5575">Samorząd</span>
        <span start="5576" end="5695"> jest jak dotychczas jedyną instytucją podejmującą racjonalne działania dla zmniejszenia różnic między miastem a wsią. </span>
        <span start="6297" end="6470">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. </span>
        <span start="6536" end="6669">Jednak centrum wykorzystuje każdą okazję do ręcznego sterowania gminnymi finansami. Szczególną rolę odgrywa tu Ministerstwo Finansów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca.</body>
      <spans>
        <span start="1880" end="1918">Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie</span>
        <span start="1919" end="2113"> ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="5400" end="5468">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może </span>
        <span start="5485" end="5540">pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="6297" end="6469">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. temat odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu.może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy. od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem. 
Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne, w których nikt go nie zastąpi.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="256" end="262">temat </span>
        <span start="349" end="399">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu</span>
        <span start="434" end="435">.</span>
        <span start="459" end="631">może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</span>
        <span start="683" end="684"> </span>
        <span start="3405" end="3498">od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3603">w mniejszych miastach i gminach, </span>
        <span start="3610" end="3690">tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3730">. 
</span>
        <span start="3941" end="4019">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych</span>
        <span start="4295" end="4354"> spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. </span>
        <span start="6787" end="6917">od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="9099" end="9245">samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne, w których nikt go nie zastąpi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń.  W Sejmie rozważane są różne projekty  ich regulacji. temat ten budzi  społeczne emocje,  odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy. oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu. ordynacja wyborcza w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych. Takie uzależnienia są jednak znacznie częstsze w radach powiatowych i sejmikach wojewódzkich, aniżeli w miastach i gminach,  gdzie radni są pod silniejszą kontrolą lokalnych społeczności. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.
Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. 
od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem. 
Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli nad finansami samorządowymi jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom na mocy prawa. samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne, w których nikt go nie zastąpi.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="248">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń.  W Sejmie rozważane są różne projekty  ich regulacji. </span>
        <span start="256" end="292">temat ten budzi  społeczne emocje,  </span>
        <span start="349" end="436">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu, które wymagają  pilnych rozwiązań. </span>
        <span start="459" end="631">może się zdarzyć, że w dążeniu do naprawiania samorządu i rozszerzenia go na wyższe szczeble, zniszczymy jedyny w pełni funkcjonujący jego szczebel podstawowy, czyli gminy.</span>
        <span start="683" end="740"> oceny formułowane są z perspektywy stołecznego samorządu</span>
        <span start="784" end="786">. </span>
        <span start="1331" end="1349">ordynacja wyborcza</span>
        <span start="1356" end="1465"> w miastach o ponad 20 tysiącach mieszkańców uzależniła wielu działaczy samorządowych od partii politycznych.</span>
        <span start="1572" end="1761"> Takie uzależnienia są jednak znacznie częstsze w radach powiatowych i sejmikach wojewódzkich, aniżeli w miastach i gminach,  gdzie radni są pod silniejszą kontrolą lokalnych społeczności. </span>
        <span start="2041" end="2113">Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2373" end="2426">
Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. </span>
        <span start="2621" end="2622">
</span>
        <span start="3405" end="3498">od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3603">w mniejszych miastach i gminach, </span>
        <span start="3610" end="3690">tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3730">. 
</span>
        <span start="3941" end="4019">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych</span>
        <span start="4295" end="4354"> spowodowany coraz mniejszą ściągalnością podatku rolnego. </span>
        <span start="6297" end="6470">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. </span>
        <span start="6787" end="6917">od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="7000" end="7054">rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="7676" end="7851">Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli nad finansami samorządowymi jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom na mocy prawa. </span>
        <span start="9099" end="9245">samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne, w których nikt go nie zastąpi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>od 1998 inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem. 
Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie.</body>
      <spans>
        <span start="3405" end="3413">od 1998 </span>
        <span start="3416" end="3498">inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3603">w mniejszych miastach i gminach, </span>
        <span start="3610" end="3690">tam, gdzie inwestycje są najbardziej potrzebne, mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3730">. 
</span>
        <span start="3941" end="4019">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych</span>
        <span start="4352" end="4354">. </span>
        <span start="6787" end="6917">od kilku lat urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="9099" end="9161">samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, mamy do czynienia z ich spadkiem. Główną przyczyną spadku inwestycji jest spadek dochodów własnych. Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców. Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie, w ciągu najbliższych lat polska prowincja utraci motor swego dotychczasowego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. Jednak urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i mniej zasobów zostaje mu na zadania własne.</body>
      <spans>
        <span start="3405" end="3498">od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3602">w mniejszych miastach i gminach,</span>
        <span start="3657" end="3690"> mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3941" end="3975">Główną przyczyną spadku inwestycji</span>
        <span start="3989" end="4021"> jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="4160" end="4216">Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców</span>
        <span start="4244" end="4246">. </span>
        <span start="4744" end="4796">Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie</span>
        <span start="4806" end="4829">, w ciągu najbliższych </span>
        <span start="4835" end="4862">lat polska prowincja utraci</span>
        <span start="4870" end="4957"> motor swego dotychczasowego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.</span>
        <span start="6297" end="6395">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z </span>
        <span start="6409" end="6470">prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. </span>
        <span start="6536" end="6543">Jednak </span>
        <span start="6800" end="6917">urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="7000" end="7054">rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="9038" end="9165">państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i </span>
        <span start="9171" end="9213">mniej zasobów zostaje mu na zadania własne</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się wokół nadmiernych wynagrodzeń. temat ten odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu. 

W samorządach gmin zaznacza się kilka trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta instytucja ulegnie degradacji. Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. Polski samorząd dorównywał do niedawna swym bogatszym sąsiadom pod względem poziomu inwestowania w lokalną infrastrukturę. Przyniosło to rezultaty w postaci poprawy warunków życia części społeczeństwa. od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, mamy do czynienia z ich spadkiem. 

Główną przyczyną spadku inwestycji jest spadek dochodów własnych. Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców. Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie, w ciągu najbliższych lat polska prowincja utraci motor swego dotychczasowego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.

samorząd najlepiej reprezentuje interesy lokalnych społeczności i znajduje się pod ich kontrolą. Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. Jednak urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. 

rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. gminy muszą sprawozdawać o swych wydatkach nie tylko w przekroju rzeczowym i w działach, lecz również w układzie czasowym. Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom. Przejawia się to w zmianie kryteriów ich naliczania, wydłużaniu kanałów ich rozprowadzania między urzędem skarbowym a gminą, zmianie ich tytułu. państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i mniej zasobów zostaje mu na zadania własne.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="162">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się </span>
        <span start="163" end="194">wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="256" end="266">temat ten </span>
        <span start="349" end="399">odwraca uwagę od rzeczywistych problemów samorządu</span>
        <span start="434" end="436">. </span>
        <span start="2155" end="2195">

W samorządach gmin zaznacza się kilka </span>
        <span start="2206" end="2254">trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta </span>
        <span start="2272" end="2283">instytucja </span>
        <span start="2290" end="2310">ulegnie degradacji. </span>
        <span start="2374" end="2441">Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. Polski samorząd</span>
        <span start="2496" end="2543"> dorównywał do niedawna swym bogatszym sąsiadom</span>
        <span start="2560" end="2621"> pod względem poziomu inwestowania w lokalną infrastrukturę. </span>
        <span start="2623" end="2637">Przyniosło to </span>
        <span start="2646" end="2689">rezultaty w postaci poprawy warunków życia </span>
        <span start="2696" end="2718">części społeczeństwa. </span>
        <span start="3405" end="3498">od 1998 r. inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3602">w mniejszych miastach i gminach,</span>
        <span start="3657" end="3690"> mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3939" end="3975">

Główną przyczyną spadku inwestycji</span>
        <span start="3989" end="4021"> jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="4160" end="4216">Jest on największy w gminach poniżej 20 tys. mieszkańców</span>
        <span start="4244" end="4246">. </span>
        <span start="4744" end="4796">Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie</span>
        <span start="4806" end="4829">, w ciągu najbliższych </span>
        <span start="4835" end="4862">lat polska prowincja utraci</span>
        <span start="4870" end="4957"> motor swego dotychczasowego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.</span>
        <span start="5565" end="5567">

</span>
        <span start="5848" end="5943">samorząd najlepiej reprezentuje interesy lokalnych społeczności i znajduje się pod ich kontrolą</span>
        <span start="5997" end="5999">. </span>
        <span start="6297" end="6395">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z </span>
        <span start="6409" end="6470">prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. </span>
        <span start="6536" end="6543">Jednak </span>
        <span start="6800" end="6917">urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="6946" end="6948">

</span>
        <span start="7000" end="7054">rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="7064" end="7139">gminy muszą sprawozdawać o swych wydatkach nie tylko w przekroju rzeczowym </span>
        <span start="7164" end="7176">i w działach</span>
        <span start="7204" end="7238">, lecz również w układzie czasowym</span>
        <span start="7278" end="7280">. </span>
        <span start="7676" end="7727">Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli </span>
        <span start="7755" end="7835">jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom</span>
        <span start="7849" end="7868">. Przejawia się to </span>
        <span start="7882" end="8008">w zmianie kryteriów ich naliczania, wydłużaniu kanałów ich rozprowadzania między urzędem skarbowym a gminą, zmianie ich tytułu</span>
        <span start="8045" end="8047">. </span>
        <span start="9038" end="9165">państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i </span>
        <span start="9171" end="9213">mniej zasobów zostaje mu na zadania własne</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. w mniejszych miastach i gminach, mamy do czynienia z ich spadkiem. Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie, w ciągu najbliższych lat polska prowincja utraci motor swego rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę. rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i mniej zasobów zostaje mu na zadania własne.</body>
      <spans>
        <span start="3416" end="3498">inwestycje samorządowe wzrastają jedynie w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="3570" end="3602">w mniejszych miastach i gminach,</span>
        <span start="3657" end="3690"> mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="4744" end="4796">Jeśli problem ten nie zostanie potraktowany poważnie</span>
        <span start="4806" end="4829">, w ciągu najbliższych </span>
        <span start="4835" end="4862">lat polska prowincja utraci</span>
        <span start="4870" end="4883"> motor swego </span>
        <span start="4899" end="4957">rozwoju - inwestycje samorządowe w lokalną infrastrukturę.</span>
        <span start="6916" end="6917"> </span>
        <span start="7000" end="7054">rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="9099" end="9165">samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i </span>
        <span start="9171" end="9213">mniej zasobów zostaje mu na zadania własne</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.
W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta instytucja ulegnie degradacji. 
gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością. Jednak od 1998 r. w mniejszych miastach i gminach mamy do czynienia z ich spadkiem. Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. 
urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom. państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="2051" end="2113">rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2114" end="2115">
</span>
        <span start="2157" end="2254">W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta </span>
        <span start="2272" end="2283">instytucja </span>
        <span start="2290" end="2310">ulegnie degradacji. </span>
        <span start="2373" end="2374">
</span>
        <span start="2939" end="2992">gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością</span>
        <span start="3144" end="3146">. </span>
        <span start="3388" end="3395">Jednak </span>
        <span start="3405" end="3416">od 1998 r. </span>
        <span start="3570" end="3601">w mniejszych miastach i gminach</span>
        <span start="3657" end="3690"> mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="5400" end="5540">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="5566" end="5567">
</span>
        <span start="6800" end="6856">urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do </span>
        <span start="6871" end="6917">szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="7000" end="7054">rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="7676" end="7727">Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli </span>
        <span start="7755" end="7835">jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom</span>
        <span start="7849" end="7851">. </span>
        <span start="9038" end="9161">państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie  ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.

W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta instytucja ulegnie degradacji. 
Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. Przyniosło to wymierne rezultaty w postaci poprawy warunków życia sporej części społeczeństwa. gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością. Jednak od 1998 r. w mniejszych miastach i gminach mamy do czynienia z ich spadkiem. Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. ogólny wzrost gospodarczy skoncentrowany jest głównie w większych miastach, na wsi i w małych miasteczkach jest znacznie wolniejszy. pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. 

Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. Jednak urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. Po pierwsze, rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli nad finansami samorządowymi jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom na mocy prawa. Przejawia się to między innymi w zmianie ich tytułu, np. z dotacji celowych na subwencje. Ministerstwo Finansów poszerza sobie w ten sposób pole manewru w gminnych finansach. państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="194">Publiczna debata o samorządzie skoncentrowała się  wokół nadmiernych wynagrodzeń. </span>
        <span start="1880" end="2113">Ograniczenie wynagrodzeń w samorządzie  ustawą nie rozwiąże problemów, których źródłem jest wadliwa struktura stołecznego samorządu oraz zła ordynacja wyborcza. Właściwym rozwiązaniem jest zmiana korupcjogennych struktur i ordynacji.</span>
        <span start="2114" end="2115">
</span>
        <span start="2156" end="2254">
W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta </span>
        <span start="2272" end="2283">instytucja </span>
        <span start="2290" end="2310">ulegnie degradacji. </span>
        <span start="2373" end="2426">
Ważną cechą samorządów jest ich napęd inwestycyjny. </span>
        <span start="2623" end="2718">Przyniosło to wymierne rezultaty w postaci poprawy warunków życia sporej części społeczeństwa. </span>
        <span start="2939" end="2992">gminne inwestycje odznaczają się wysoką efektywnością</span>
        <span start="3144" end="3146">. </span>
        <span start="3388" end="3395">Jednak </span>
        <span start="3405" end="3416">od 1998 r. </span>
        <span start="3570" end="3601">w mniejszych miastach i gminach</span>
        <span start="3657" end="3690"> mamy do czynienia z ich spadkiem</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="5000" end="5076">ogólny wzrost gospodarczy skoncentrowany jest głównie w większych miastach, </span>
        <span start="5086" end="5116">na wsi i w małych miasteczkach</span>
        <span start="5154" end="5160"> jest </span>
        <span start="5163" end="5184">znacznie wolniejszy. </span>
        <span start="5400" end="5540">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="5541" end="5542">
</span>
        <span start="5566" end="5567">
</span>
        <span start="6297" end="6470">Dyscyplinę finansową samorządu kontrolują regionalne izby obrachunkowe, a zgodność jego działań z obowiązującym prawem - władze wojewódzkie. Jest to kontrola wystarczająca. </span>
        <span start="6536" end="6543">Jednak </span>
        <span start="6800" end="6917">urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do coraz bardziej szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="6987" end="7054">Po pierwsze, rosną wymogi ministerstwa dotyczące sprawozdawczości. </span>
        <span start="7676" end="7884">Drugim sposobem sprawowania bezpośredniej kontroli nad finansami samorządowymi jest coraz bardziej uznaniowy sposób rozdziału środków, które przysługują gminom na mocy prawa. Przejawia się to między innymi w </span>
        <span start="7990" end="8047">zmianie ich tytułu, np. z dotacji celowych na subwencje. </span>
        <span start="8939" end="9023">Ministerstwo Finansów poszerza sobie w ten sposób pole manewru w gminnych finansach.</span>
        <span start="9037" end="9213"> państwo zyskuje taniego administratora dla swych zadań, lecz samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie, i coraz mniej zasobów zostaje mu na zadania własne</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta instytucja ulegnie degradacji. Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie.</body>
      <spans>
        <span start="2157" end="2254">W samorządach gmin zaznacza się kilka niedobrych trendów, których utrwalenie może sprawić, że ta </span>
        <span start="2272" end="2283">instytucja </span>
        <span start="2290" end="2310">ulegnie degradacji. </span>
        <span start="3941" end="4021">Główną przyczyną spadku inwestycji samorządowych jest spadek dochodów własnych. </span>
        <span start="5400" end="5540">pozostawienie lokalnego rozwoju na łasce mechanizmów rynkowych może jeszcze bardziej pogłębić terytorialne zróżnicowanie rozwojowe w kraju. </span>
        <span start="6800" end="6856">urzędnicy Ministerstwa Finansów uzurpują sobie prawo do </span>
        <span start="6871" end="6917">szczegółowej kontroli samorządowych budżetów. </span>
        <span start="9099" end="9161">samorząd jest dodatkowo obciążany finansowo i administracyjnie</span>
        <span start="9244" end="9245">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
