<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911080054">
  <date>1999-11-08</date>
  <title>Koalicja do walki z nędzą</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>James D. Wolfensohn</authors>
  <body>BANK ŚWIATOWY

W ciągu minionych miesięcy nauczyliśmy się, że przyczyny kryzysów finansowych i biedy są takie same

Koalicja do walki z nędzą

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

JAMES D. WOLFENSOHN

Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.

Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne, które zapewniają zdrowie i dobrobyt ludziom, bo tworzą podstawy prawne, sądowe i zarządzania nowoczesnymi gospodarkami rynkowymi.

Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy zmierzające do tego, by ożywienie stało się solidne i długotrwałe. Istnieje pokusa do stwierdzenia, że region wydostał się już z kłopotów, choć dla milionów biednych i bezrobotnych nadal nie ma widoków na zaciszny port.

Podstawowe pytania

Dziś, na progu nowego tysiąclecia, musimy zadać sobie kilka podstawowych pytań. Czy skorzystamy z nadarzającej się chwili, aby spojrzeć ku lepszemu światu? Czy zaczniemy osądzać nasze starania nie poprzez pomyślność wybranych, ale pod kątem potrzeb wielu? Tysiącletni świat, z którym mamy do czynienia, to miejsce, gdzie w ciągu ostatnich 40 lat spodziewany czas życia wydłużył się bardziej niż w ciągu ostatnich 4 tysięcy lat, gdzie rewolucja w łączności stwarza obietnice powszechnego dostępu do wiedzy i gdzie demokratyczna kultura stworzyła możliwości dla wielu ludzi.

Więcej o jednostkach

Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-            -Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. Wystarczy spojrzeć na stan środowiska, a zauważymy, że 1,5 mld ludzi nie ma nadal dostępu do zdrowej wody, 2,4 mln dzieci umiera co roku z powodu chorób przenoszonych w wodzie, a 1,8 mln ludzi umiera z powodu skażenia powietrza w miejscu zamieszkania.

Te liczby, w milionach i miliardach, mogą przytłaczać. Wraz z kolegami postanowiliśmy, że jeśli mamy wytyczyć kierunek przyszłego działania Banku Światowego, to musimy wiedzieć więcej o naszych suwerennych klientach jako jednostkach. Dlatego w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych" i rozmawialiśmy z 60 tys. mężczyzn i kobiet w 60 krajach o ich nadziejach, aspiracjach i realiach. Kiedy ich pytaliśmy o to, co mogłoby wprowadzić największą zmianę w ich życiu, otrzymywaliśmy różne odpowiedzi. Pewna stara kobieta w Afryce powiedziała: "Dla mnie lepsze życie to zdrowie, spokój, życie w miłości i bez głodu". Młody człowiek z Bliskiego Wschodu uznał: "Nikt nie jest w stanie przekazać naszych problemów, bo nikt nas nie reprezentuje". Kobieta z Ameryki Łacińskiej: "Nie wiem, komu ufać, policji czy przestępcom. Naszym publicznym bezpieczeństwem jesteśmy my sami. Pracujemy i chowamy się za drzwiami". Matka w Azji Południowej: "Kiedy dziecko prosi mnie o coś do jedzenia, odpowiadam, że ryż dopiero się gotuje, aż uśnie z głodu, bo nie mam żadnego ryżu".

To dobitne głosy, głosy godności. Ci ludzie są aktywami, nie są obiektami dobroczynności. Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. Mówią o bezpieczeństwie, o lepszym życiu dla swych dzieci, pokoju i życiu wolnym od lęku. Musimy wysłuchać ich, bo ich aspiracje nie różnią się od naszych. Musimy zastanowić się nad tym, czego przeszłość nauczyła nas o rozwoju. Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. Że wzrost ma zasadnicze znaczenie, ale nie wystarczy do zapewnienia zmniejszenia ubóstwa.

Od bezsilności  do demokracji

W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się - jak sądzę - jeszcze czegoś: że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo, jest w zasadzie skazany na fiasko.

Przejście od bezsilności do kultury demokratycznej, od słabości do zdolności działania, od przemocy do pokoju i sprawiedliwości będzie wymagać prawdziwego zaangażowania się kierownictwa każdego kraju, a także woli zreformowania systemu rządów, przepisów i instytucji. Będzie również wymagało udzielenia miejscowym mieszkańcom uprawnień do opracowania i wdrożenia ich własnych programów, bo o wiele mniejsze są straty z powodu korupcji, gdy dana społeczność zarządza własnymi zasobami. Pamiętając o tym, że w centrum naszych działań jest walka z nędzą, musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania.

Globalna perspektywa

Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. Musi to być koalicja, w której pozrywamy łańcuchy długu, ale będziemy też mieli zasoby, aby pójść znacznie dalej i zerwać okowy nędzy. Plan umorzenia długu krajom najuboższym (HIPC), który ogłosiliśmy, jest początkiem tego wyzwania, a nie końcem.

Ta koalicja uzna, że musimy mieć funkcjonujący system handlowy, z uczciwymi i kompleksowymi regułami i normami. Co więcej, musi to być koalicja uznająca, że środowisko nie zna granic. Ta koalicja musi też uznać potęgę nowoczesnych metod badawczych w demokratyzacji służby zdrowia. W końcu musi to być koalicja, która nada prawdziwie powszechny charakter rewolucji informacyjnej: wypełni powiększającą się lukę w zakresie wiedzy i połączy między sobą i ze światem wszystkie kraje rozwijające się i dokonujące przemian ustrojowych za pośrednictwem satelitów, poczty elektronicznej i Internetu.

Czego potrzeba

Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe. Wobec szczodrych oświadczeń składanych przez tak wielu przywódców krajów uprzemysłowionych dla krajów rozwijających się musimy potwierdzić rzeczywiste zaangażowanie w rozwój. Z kolei przywódcy krajów rozwijających się i dokonujących przemian ustrojowych muszą potwierdzić zaangażowanie w realizację ich obietnic dobrego rządzenia, równości i wzrostu.

Te zobowiązania wymagają też aspektów ludzkich i moralnych. Istnieje potrzeba uczciwego poświęcenia się nawzajem wszystkich bliźnich, gdy wkraczamy w nowe stulecie. Czyż nie wzruszają wypowiedzi biedaków, które cytowałem wcześniej? Głos Bashiranbibi z Azji Płd.: "Najpierw bałam się każdego i wszystkiego: męża, wioski, policji. Dziś nie boję się nikogo. Mam własne konto w banku. Jestem szefową wioskowej grupy oszczędzania, opowiadam moim siostrom o tym ruchu".

Musimy patrzeć w przyszłość. Musimy zaangażować się w stworzenie takiego dnia, kiedy biedacy tego świata, młodzież żyjąca nadziejami, ludzie starsi, dzieci ulicy, niepełnosprawni, robotnicy wiejscy, mieszkańcy dzielnic nędzy, będą mogli krzyczeć: "Dziś nie boję się nikogo! Dziś nie boję się nikogo!".

Autor jest prezesem Banku Światowego w Waszyngtonie. Tekst napisany specjalnie dla "Rzeczpospolitej".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. 
w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych" i rozmawialiśmy z 60 tys. mężczyzn i kobiet w 60 krajach. Ci ludzie Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. 
przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. Plan umorzenia długu krajom najuboższym, który ogłosiliśmy, jest początkiem tego wyzwania.</body>
      <spans>
        <span start="1907" end="2014">W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. </span>
        <span start="2266" end="2267">
</span>
        <span start="2509" end="2624">w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych" i rozmawialiśmy z 60 tys. mężczyzn i kobiet w 60 krajach</span>
        <span start="2665" end="2667">. </span>
        <span start="3376" end="3386">Ci ludzie </span>
        <span start="3432" end="3507">Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. </span>
        <span start="3921" end="3922">
</span>
        <span start="4001" end="4055">przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. </span>
        <span start="4921" end="5006">musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania.</span>
        <span start="5288" end="5446"> Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, </span>
        <span start="5460" end="5506">sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. </span>
        <span start="5641" end="5680">Plan umorzenia długu krajom najuboższym</span>
        <span start="5687" end="5737">, który ogłosiliśmy, jest początkiem tego wyzwania</span>
        <span start="5751" end="5752">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Tysiącletni świat, z którym mamy do czynienia, to miejsce, gdzie w ciągu ostatnich 40 lat spodziewany czas życia wydłużył się bardziej niż w ciągu ostatnich 4 tysięcy lat, gdzie rewolucja w łączności stwarza obietnice powszechnego dostępu do wiedzy i gdzie demokratyczna kultura stworzyła możliwości dla wielu ludzi.
Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. 
w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych" i rozmawialiśmy z 60 tys. mężczyzn i kobiet w 60 krajach. Ci ludzie Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. 

przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, to ich rozwój nie potrwa długo. musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania.

Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. Plan umorzenia długu krajom najuboższym (HIPC), który ogłosiliśmy, jest początkiem tego wyzwania. musimy mieć funkcjonujący system handlowy, z uczciwymi i kompleksowymi regułami i normami. 
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe.</body>
      <spans>
        <span start="1367" end="1684">Tysiącletni świat, z którym mamy do czynienia, to miejsce, gdzie w ciągu ostatnich 40 lat spodziewany czas życia wydłużył się bardziej niż w ciągu ostatnich 4 tysięcy lat, gdzie rewolucja w łączności stwarza obietnice powszechnego dostępu do wiedzy i gdzie demokratyczna kultura stworzyła możliwości dla wielu ludzi.
</span>
        <span start="1707" end="1762">Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. </span>
        <span start="1907" end="2014">W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. </span>
        <span start="2266" end="2267">
</span>
        <span start="2509" end="2624">w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych" i rozmawialiśmy z 60 tys. mężczyzn i kobiet w 60 krajach</span>
        <span start="2665" end="2667">. </span>
        <span start="3376" end="3386">Ci ludzie </span>
        <span start="3432" end="3507">Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. </span>
        <span start="3890" end="3891">
</span>
        <span start="3921" end="3922">
</span>
        <span start="4001" end="4161">przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, </span>
        <span start="4301" end="4331">to ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
        <span start="4920" end="5006"> musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania.</span>
        <span start="5007" end="5008">
</span>
        <span start="5029" end="5078">
Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, </span>
        <span start="5176" end="5231">Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju</span>
        <span start="5287" end="5446">. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, </span>
        <span start="5460" end="5506">sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. </span>
        <span start="5641" end="5737">Plan umorzenia długu krajom najuboższym (HIPC), który ogłosiliśmy, jest początkiem tego wyzwania</span>
        <span start="5751" end="5752">.</span>
        <span start="5774" end="5866"> musimy mieć funkcjonujący system handlowy, z uczciwymi i kompleksowymi regułami i normami. </span>
        <span start="6362" end="6448">
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania. Nowy system rozwoju wymagałby zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze.</body>
      <spans>
        <span start="1907" end="2014">W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. </span>
        <span start="4001" end="4055">przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. </span>
        <span start="4921" end="5006">musimy pracować nad tworzeniem systemów rządzenia, instytucji i zdolnością działania.</span>
        <span start="5288" end="5319"> Nowy system rozwoju wymagałby </span>
        <span start="5329" end="5407">zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze</span>
        <span start="5504" end="5505">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. ludzie Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. Przejście od bezsilności do kultury demokratycznej będzie wymagać prawdziwego zaangażowania się kierownictwa każdego kraju. Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</body>
      <spans>
        <span start="1762" end="1883">Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-</span>
        <span start="1896" end="2014">Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. </span>
        <span start="3379" end="3386">ludzie </span>
        <span start="3432" end="3507">Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. </span>
        <span start="3735" end="3800">Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. </span>
        <span start="4369" end="4419">Przejście od bezsilności do kultury demokratycznej</span>
        <span start="4496" end="4568"> będzie wymagać prawdziwego zaangażowania się kierownictwa każdego kraju</span>
        <span start="4635" end="4637">. </span>
        <span start="5030" end="5288">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Czy zaczniemy osądzać nasze starania nie poprzez pomyślność wybranych, ale pod kątem potrzeb wielu? Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. ludzie Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. 
 Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo.Przejście od bezsilności do kultury demokratycznej, od słabości do zdolności działania, od przemocy do pokoju i sprawiedliwości będzie wymagać prawdziwego zaangażowania się kierownictwa każdego kraju, a także woli zreformowania systemu rządów, przepisów i instytucji. Będzie również wymagało udzielenia miejscowym mieszkańcom uprawnień do opracowania i wdrożenia ich własnych programów, bo o wiele mniejsze są straty z powodu korupcji, gdy dana społeczność zarządza własnymi zasobami. Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</body>
      <spans>
        <span start="1267" end="1367">Czy zaczniemy osądzać nasze starania nie poprzez pomyślność wybranych, ale pod kątem potrzeb wielu? </span>
        <span start="1762" end="1883">Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-</span>
        <span start="1896" end="2014">Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu. </span>
        <span start="3379" end="3386">ludzie </span>
        <span start="3432" end="3507">Potrafią budować własną przyszłość, jeśli da się im możliwości i nadzieję. </span>
        <span start="3735" end="3800">Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. </span>
        <span start="3889" end="3890">
</span>
        <span start="4054" end="4331"> Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
        <span start="4369" end="4854">Przejście od bezsilności do kultury demokratycznej, od słabości do zdolności działania, od przemocy do pokoju i sprawiedliwości będzie wymagać prawdziwego zaangażowania się kierownictwa każdego kraju, a także woli zreformowania systemu rządów, przepisów i instytucji. Będzie również wymagało udzielenia miejscowym mieszkańcom uprawnień do opracowania i wdrożenia ich własnych programów, bo o wiele mniejsze są straty z powodu korupcji, gdy dana społeczność zarządza własnymi zasobami. </span>
        <span start="5030" end="5288">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-Wschodnią. Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. Ponieważ kraje zależą wzajemnie od siebie, jpotrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</body>
      <spans>
        <span start="1762" end="1826">Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją </span>
        <span start="1837" end="1883">we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-</span>
        <span start="1896" end="1907">Wschodnią. </span>
        <span start="3735" end="3800">Dowiedzieliśmy się, że rozwój jest możliwy, ale nie nieuchronny. </span>
        <span start="5030" end="5039">Ponieważ </span>
        <span start="5044" end="5079">kraje zależą wzajemnie od siebie, j</span>
        <span start="5097" end="5288">potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy. Dziś, na progu nowego tysiąclecia, musimy zadać sobie kilka podstawowych pytań. Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Wraz z kolegami postanowiliśmy, że musimy wiedzieć więcej o naszych suwerennych klientach jako jednostkach. Dlatego zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych". otrzymywaliśmy różne odpowiedzi. W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, ich rozwój nie potrwa długo.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="321">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. </span>
        <span start="761" end="869">Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy</span>
        <span start="935" end="937">. </span>
        <span start="1111" end="1191">Dziś, na progu nowego tysiąclecia, musimy zadać sobie kilka podstawowych pytań. </span>
        <span start="1707" end="1762">Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. </span>
        <span start="2322" end="2357">Wraz z kolegami postanowiliśmy, że </span>
        <span start="2428" end="2509">musimy wiedzieć więcej o naszych suwerennych klientach jako jednostkach. Dlatego </span>
        <span start="2524" end="2567">zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych"</span>
        <span start="2665" end="2667">. </span>
        <span start="2746" end="2778">otrzymywaliśmy różne odpowiedzi.</span>
        <span start="3662" end="3663"> </span>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3997" end="4160"> że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia,</span>
        <span start="4303" end="4331"> ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy. Istnieje pokusa do stwierdzenia, że region wydostał się już z kłopotów, choć dla milionów biednych i bezrobotnych nadal nie ma widoków na zaciszny port. Dziś, na progu nowego tysiąclecia, musimy zadać sobie kilka podstawowych pytań. 
Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Dochody pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-Wschodnią. Wraz z kolegami postanowiliśmy, że musimy wiedzieć więcej o naszych suwerennych klientach jako jednostkach. Dlatego w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych". pytaliśmy o to, co mogłoby wprowadzić zmianę w ich życiu, otrzymywaliśmy różne odpowiedzi. To dobitne głosy, głosy godności. Musimy wysłuchać ich, bo ich aspiracje nie różnią się od naszych. W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, ich rozwój nie potrwa długo. Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji. 
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe. Musimy patrzeć w przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="321">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. </span>
        <span start="761" end="869">Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy</span>
        <span start="935" end="1089">. Istnieje pokusa do stwierdzenia, że region wydostał się już z kłopotów, choć dla milionów biednych i bezrobotnych nadal nie ma widoków na zaciszny port.</span>
        <span start="1101" end="1102"> </span>
        <span start="1111" end="1191">Dziś, na progu nowego tysiąclecia, musimy zadać sobie kilka podstawowych pytań. </span>
        <span start="1683" end="1684">
</span>
        <span start="1707" end="1770">Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Dochody </span>
        <span start="1781" end="1883">pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-</span>
        <span start="1896" end="1907">Wschodnią. </span>
        <span start="2322" end="2357">Wraz z kolegami postanowiliśmy, że </span>
        <span start="2428" end="2567">musimy wiedzieć więcej o naszych suwerennych klientach jako jednostkach. Dlatego w zeszłym roku zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych"</span>
        <span start="2665" end="2667">. </span>
        <span start="2677" end="2714">pytaliśmy o to, co mogłoby wprowadzić</span>
        <span start="2725" end="2779"> zmianę w ich życiu, otrzymywaliśmy różne odpowiedzi. </span>
        <span start="3342" end="3376">To dobitne głosy, głosy godności. </span>
        <span start="3597" end="3663">Musimy wysłuchać ich, bo ich aspiracje nie różnią się od naszych. </span>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3997" end="4160"> że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia,</span>
        <span start="4303" end="4331"> ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
        <span start="5016" end="5017"> </span>
        <span start="5030" end="5076">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie</span>
        <span start="5096" end="5176"> potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. </span>
        <span start="5289" end="5365">Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji</span>
        <span start="5504" end="5506">. </span>
        <span start="6362" end="6449">
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe. </span>
        <span start="7266" end="7294">Musimy patrzeć w przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wraz z kolegami postanowiliśmy, że musimy wiedzieć więcej o naszych klientach jako jednostkach. Dlatego zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych". W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, ich rozwój nie potrwa długo.</body>
      <spans>
        <span start="2322" end="2357">Wraz z kolegami postanowiliśmy, że </span>
        <span start="2428" end="2460">musimy wiedzieć więcej o naszych</span>
        <span start="2472" end="2509"> klientach jako jednostkach. Dlatego </span>
        <span start="2524" end="2567">zleciliśmy opracowanie pt. "Głosy biednych"</span>
        <span start="2665" end="2666">.</span>
        <span start="3662" end="3663"> </span>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3997" end="4160"> że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia,</span>
        <span start="4303" end="4331"> ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa.Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się.Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego.W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy sięże przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same.Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="320">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa.</span>
        <span start="761" end="845">Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się</span>
        <span start="935" end="936">.</span>
        <span start="1707" end="1761">Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego.</span>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3998" end="4054">że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same.</span>
        <span start="5030" end="5505">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa.Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy zmierzające do tego, by ożywienie stało się solidne i długotrwałe.Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo- Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu.W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy sięże przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo, jest w zasadzie skazany na fiasko.Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="320">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa.</span>
        <span start="761" end="936">Dwanaście miesięcy później można pomyśleć, że azjatycki kryzys wreszcie skończył się i można odłożyć reformy zmierzające do tego, by ożywienie stało się solidne i długotrwałe.</span>
        <span start="1707" end="1883">Jeśli przyjrzymy się dokładniej, zobaczymy coś innego. Dochody per capita pozostaną na tym samym poziomie albo zmaleją w tym roku we wszystkich regionach, poza Azją Południowo-</span>
        <span start="1894" end="1895"> </span>
        <span start="1896" end="2013">Wschodnią. W rozwijającym się świecie, z wyjątkiem Chin, o 100 mln ludzi więcej żyje w nędzy niż to było 10 lat temu.</span>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3998" end="4367">że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo, jest w zasadzie skazany na fiasko.</span>
        <span start="5030" end="5505">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy sięże przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same.Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze.</body>
      <spans>
        <span start="3922" end="3967">W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3998" end="4054">że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same.</span>
        <span start="5030" end="5407">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Potrzebujemy nowej międzynarodowej architektury rozwoju, równoległej do nowej globalnej architektury finansowej. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze</span>
        <span start="5504" end="5505">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne, które zapewniają zdrowie i dobrobyt ludziom, bo tworzą podstawy prawne, sądowe i zarządzania nowoczesnymi gospodarkami rynkowymi.
W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się jeszcze czegoś: że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, to ich rozwój nie potrwa długo.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="483">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.</span>
        <span start="485" end="759">Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne, które zapewniają zdrowie i dobrobyt ludziom, bo tworzą podstawy prawne, sądowe i zarządzania nowoczesnymi gospodarkami rynkowymi.</span>
        <span start="3921" end="3967">
W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3981" end="4160"> jeszcze czegoś: że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia,</span>
        <span start="4300" end="4331"> to ich rozwój nie potrwa długo</span>
        <span start="4366" end="4367">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne, które zapewniają zdrowie i dobrobyt ludziom, bo tworzą podstawy prawne, sądowe i zarządzania nowoczesnymi gospodarkami rynkowymi.
W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się jeszcze czegoś: że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo, jest w zasadzie skazany na fiasko.
Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. 
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe. Z kolei przywódcy krajów rozwijających się i dokonujących przemian ustrojowych muszą potwierdzić zaangażowanie w realizację ich obietnic dobrego rządzenia, równości i wzrostu.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="483">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.</span>
        <span start="485" end="759">Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne, które zapewniają zdrowie i dobrobyt ludziom, bo tworzą podstawy prawne, sądowe i zarządzania nowoczesnymi gospodarkami rynkowymi.</span>
        <span start="3921" end="3967">
W ciągu minionych 18 miesięcy nauczyliśmy się</span>
        <span start="3981" end="4368"> jeszcze czegoś: że przyczyny kryzysów finansowych i nędzy są takie same. Kraje mogą podejmować zdrową politykę podatkowo-pieniężną, ale jeśli nie mają zdrowego systemu rządzenia, zdecydowanych środków do walki z korupcją i kompleksowego systemu prawnego, który chroni prawa człowieka, prawa własności i zawartych umów, to ich rozwój nie potrwa długo, jest w zasadzie skazany na fiasko.
</span>
        <span start="5030" end="5176">Ponieważ dziś kraje zależą wzajemnie od siebie, jest oczywiste, że potrzebujemy globalnych reguł i ustalenia skutecznych oraz trwałych rozwiązań. </span>
        <span start="5289" end="5506">Nowy system rozwoju wymagałby poważnego zaangażowania się światowej koalicji, w której współpracowaliby wszyscy gracze: ONZ, rządy, organizacje ds. rozwoju, takie jak BŚ, sektor prywatny i społeczeństwo obywatelskie. </span>
        <span start="6362" end="6449">
Potrzebujemy przywodców, aby wyjaśniali narodom, że nasze interesy są międzynarodowe. </span>
        <span start="6624" end="6799">Z kolei przywódcy krajów rozwijających się i dokonujących przemian ustrojowych muszą potwierdzić zaangażowanie w realizację ich obietnic dobrego rządzenia, równości i wzrostu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="483">Rok temu kryzys azjatycki zniszczył wiele z 30-letnich zdobyczy tego regionu w zakresie dynamicznego wzrostu i zmniejszania ubóstwa. Miałem wówczas wrażenie, że społeczność międzynarodowa musi się bardziej zaangażować w ochronę biednych, a także podejść bardziej kompleksowo do problemu rozwoju.</span>
        <span start="485" end="628">Powinna więc, poza zwykłym przyjęciem rozwiązań finansowych takich kryzysów, wziąć równie pilnie pod uwagę priorytety społeczno-instytucjonalne</span>
        <span start="758" end="759">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
