<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199902240095">
  <date>1999-02-24</date>
  <title>Dwaj twardziele w śnieżnej burzy</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Marek Jóźwik</authors>
  <body>NARCIARSKIE MISTRZOSTWA ŚWIATA

Drugie złoto dla Stefanii Belmondo - Bjoern Daehlie znów bez medalu

Dwaj twardziele w śnieżnej burzy 

MAREK JÓŹWIK 

z Ramsau

We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.

Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. Potem ma wyjrzeć słońce. Obiecanki cacanki, tymczasem kolumna samochodów, długa na 10 kilometrów, utknęła na krętym podjeździe ze Schladming do Ramsau i... klapa. Z nudów policjanci zaczęli sprawdzać, kto ma łańcuchy. Temu, kto nie miał, kazali zawracać i zakładać. Łatwo powiedzieć "wiśta, wio", jak mawiał pewien bohater pewnego serialu, ale na tej drodze zawraca się równie zgrabnie jak na desce do prasowania, więc wszystko to trwało, aż wszystkich przysypało. Nie wiem, czy ta kolumna się odkopała, bo nasz kierowca, spryciula, w miejscu zawinął. Polecieliśmy przez zboże, ocierając się o chłopskie chaty (bardzo podobne zresztą do willi w Konstancinie), o stodoły i obory, dotarliśmy do Ramsau. Uff...

Nawiasem mówiąc, śnieg to żywioł. Trzeba tu być, żeby się dowiedzieć takich rzeczy. Nie wiem, czy za trzy dni po tych opadach zostanie choćby jeden komin wystający ponad śnieg w miasteczku Ramsau. Może tak, a może nie. W każdym razie samochodom trzeba będzie przypiąć narty.

Nie wiem, ile płatków owsianych połknęła na śniadanko Stefa Belmondo. Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka, jak mały ratrak, jak skuter śnieżny. Cała jej wieś musiała się zalewać łzami szczęścia, kiedy ona pomykała po swój drugi złoty medal. Koledzy z włoskiej prasy podskakiwali, pokrzykiwali. Wyglądali jak śnieżne bałwanki. Nie przeczuwali, że to jeszcze nie koniec uciech; że i Valbusa podniesie im adrenalinę. 

Stefania Belmondo to skromna dziewczyna. W wypowiedziach nigdy się nie przechwala, nie pretenduje do roli gwiazdy. Tak też było i tym razem: "Po prostu dzisiaj czułam się dobrze. Ale to był trudny bieg. Jednak te złe warunki pomogły mi zrealizować moją taktykę. Jestem oczywiście bardzo szczęśliwa. Ale nie, wcale  nie czuję się «królową Ramsau», chociaż jest to właściwie mój drugi dom."

Martinsen okazała się faktycznie cieniutka w tej łyżwie. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. Jej szaman wyraźnie przekombinował. W biegu na 15 km wysiadła doskonale po 4 km. W biegu na 5 km zdobyła brązowy medal. Do biegu na 10 km wcale nie podchodziła. Migreny miewa czy co. Raczej czy co. Jej guru chyba wziął nie te pigułki z domu, co trzeba. Tak się jeszcze nie biesiła żadna medalistka mistrzostw świata, a ponadto osoba z towarzystwa w branży narciarstwa biegowego. Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki, bo ona jest za ciężka na ten miękki śnieg w odróżnieniu od, dajmy na to, takiej Belmondo, która waży coś ze 46 kilogramów jak namoknie. Czesi to kupili patriotycznie, choć - jak się chwilę zastanowić - to Alsgaard z Myllylae powinni w tym śniegu utonąć, skoro każdy waży dwa razy więcej od Neumannovej.

Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat, a potem długo się ją pamięta i wspomina.

Bjoern Daehlie postanowił wziąć rywali na lęki. Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. Wymyślił to sobie tak: ja idę mocno, więc jestem mocny, a wy trzęście portkami. Jakoś nikt się nie przestraszył. Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Ledwo ich było widać w tej burzy. Biegi na dochodzenie to najlepszy pomysł speców od reform narciarskich. Wszystko widać jak na dłoni. Wiadomo, kto prowadzi, a kto goni. Jest w tym taki prąd, że można by oświetlić Ramsau i jeszcze Haus. 

Myllylae jest mocny jak koń. I Alsgaard jest mocny jak koń. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Jak postanowił, tak zrobił. 

Wcześniej tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Daehlie konsekwentnie próbował straszyć rywala, pomykając jak rączy jeleń. Takie grepsy mogą zmylić telewidza, ale na pewno nie faceta, który ma was obok siebie i słyszy, jak rzęzi wam w płucach i widzi, jak noga wam mięknie. Co Daehlie wyrwał do przodu, to Myllylae poprawił i "wyszedł mu z tyłu", jak pisał klasyk. Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. Szybko się jednak okazało, że nie będzie żadnych spółek z o.o. Alsgaard pracował na siebie i to on wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Bjoerna powoli zasypywał śnieg. Gończą sforę prowadził Valbusa. Ktoś im krzyknął, że Daehlie jest out, więc ostro przyspieszyli. Myllylae to twardy gość i Alsgaard to twardy gość. Dwóch twardzieli walczyło twardo w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion całkiem się wyprostował, odetchnął głęboko i rozpoczął ten swój nieodparty finisz. Z dwóch twardzieli wygrał twardszy. Sam to później tak opisał: "Przed startem nie zakładałem, że będę zwycięzcą. Czułem się trochę zmęczony po poprzednich szybkich biegach. Ta pogoda była zupełnie nie dla mnie. Mika był tak silny, jak ja czułem się zmęczony, biegnąc za nim na ostatniej rundzie, ale postanowiłem zaatakować na finiszu. I tak też zrobiłem".

To był naprawdę piękny bieg. Nic nie przesadzam, choć nie lubię takich określeń. I Daehlie rzeczywiście zgotował sobie tutaj efektowny pogrzeb własnej kariery. Pogrzeb wielkiej legendy. Pewnie jeszcze wygra kilka biegów w Pucharach Świata, może nawet powalczy o medal w maratonie, ale to już nie jest ten Bjoern. Za mocno i za długo napinał tę strunę, która teraz z wolna pęka. 

Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. W porywach przekraczał 4 metry na sekundę, więc czekanie się przeciągało. W Trondheim wygrali Finowie, w Nagano Japończycy. Tutaj mocni są Niemcy i Austriacy. A kiedy zaczął się ten konkurs, okazało się, że są noszenia. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. Zatem były noszenia, ale jednak nie dla wszystkich. Dla Niemców były, zwłaszcza dla Dietera Thomy, dla Japończyków i dla Austriaków też. Polaków nosił wiatr jakby mniej chętnie. 

A jednak nie tylko Polakom wiatr wiał w oczy. W drugiej serii Christoph Duffner wyciął Niemcom paskudny numer, bo wziął i się przewrócił, dokładnie w strefie lądowania, gdzie miał obowiązek stać i ustać. Każdy sędzia odjął mu za to po 10 pkt. Niemców wyprzedzili Japończycy, a ich trener padł ze szczęścia tak, jak stał. Na śnieg upadł biedaczek, może nabił sobie guza. Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. Rekord skoczni poprawiano parę razy tego dnia, więc były powody, tyle że wcześniej. Znowu czekano, zwlekano. Wystrzelono V-1, znaczy  przedskoczka-pacholę z takim właśnie numerem na plecach. W końcu znowu wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. Do końca się kotłowało. Wszystko mogło się zdarzyć. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Napięcie wzrosło potwornie. Nie wytrzymał go Horngacher. Skoczył słabiej, niż chciał ten tłum, który patrzył w niego jak w tęczę. Nie wytrzymał Funaki. Jak zwykle skoczył pięknie, ale jednak bliżej od Schimtta. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. Polacy utrzymali 9. miejsce.

To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii. 

Kobiety - bieg na 10 km na dochodzenie st. klasycznym: 1. Stefania Belmondo (Włochy) 42.27,9; 2. Nina Gawryluk (Rosja) 42.56,8; 3. Irina Taranienko-Terelia (Ukraina) 43.02,2; 4. A. Riezcowa (Rosja) 43.07,3; 5. O. Daniłowa (Rosja) 43.14,6; 6. K. Smigun (Estonia) 43.20,4; 7. A. Ordina (Szwecja) 43.39,0; 8. B. Martinsen (Norwegia) 43.41,1; 9. M. Theurl (Austria) 43.46,2; 10. S. Villeneuve (Francja) 44.10,0.

Mężczyźni - bieg na 15 km na dochodzenie st. klasycznym (czas łączny): 1. Thomas Alsgaard (Norwegia) 1:05.54,9; 2. Mika Myllylae (Finlandia) 1:05.55,6; 3. Fulvio Valbusa (Włochy) 1:06.17,6; 4. J. Isometsa (Finlandia) 1:06.18,5; 5. J. Mae (Estonia) 1:06.19,0; 6. B. Daehlie (Norwegia) 1:06.19,4; 7. A. Prokurorow (Rosja) 1:06.20,1; 8. A. Stadlober (Austria) 1:06.22,9; 9. P. Elofsson (Szwecja) 1:06.29,6; 10. F. Maj (Włochy) 1:06.30,0...; 47. Janusz Krężelok (Polska, AZS AWF Katowice) 1:10.24,8.

Drużynowy konkurs skoków (K-120): 1. Niemcy (Sven Hannawald, Christoph Duffner, Dieter Thoma, Martin Schmitt) 988,0; 2. Japonia (N. Kasai, H. Miyahira, M. Harada, K. Funaki) 987,0; 3. Austria (A. Widhoelzl, M. Hoellwarth, R. Schwarzenberger, S. Horngacher) 905,5; 4. Finlandia 855,7; 5. Słowenia 762,3; 6. Norwegia 707,1; 7. Czechy 639,5; 8. Szwajcaria 559,8; 9. Polska (Wojciech Skupień, Adam Małysz, Łukasz Kruczek, Robert Mateja) 549,2; 10. Rosja 548,8.Dziś na mistrzostwach

10.30 - kombinacja norweska drużynowo - skoki (K-90)

14.30 - kombinacja norweska drużynowo - sztafeta 4x5 km</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.
To był prawdziwie burzliwy dzień.  Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. W biegach kobiet Belmondo niemalże od początku była w czołówce. Ruszyła z 8. pozycji, ale po chwili biegła przylepiona do pleców Daniłowej. Porywającego widowiska dostarczyli mężczyźni. Rozegrała się emocjonująca walka między Daehliem, Myllylae i Alsgaardem. Równie emocjonujące były skoki. Z powodu złych warunków sędziowie co chwili wstrzymywali i puszczali grupy. Do końca się kotłowało, napięcie wzrosło potwornie. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Mimo upadków Duffnera i Hannawalda zwycięstwo przypadło drużynie niemieckiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W Ramsau Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, to skromna dziewczyna. Martinsen okazała się cieniutka, Neumannova Do biegu wcale nie podchodziła. Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła burza śnieżna. Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion rozpoczął swój nieodparty finisz. w Bischofshofen Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Wszystko mogło się zdarzyć. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="162">W</span>
        <span start="172" end="180"> Ramsau </span>
        <span start="220" end="348">Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="1659" end="1667">Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1718"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, </span>
        <span start="2134" end="2157">to skromna dziewczyna. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2601" end="2603">, </span>
        <span start="2637" end="2647">Neumannova</span>
        <span start="2674" end="2675"> </span>
        <span start="2795" end="2803">Do biegu</span>
        <span start="2812" end="2836"> wcale nie podchodziła. </span>
        <span start="3054" end="3119">Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki</span>
        <span start="3255" end="3257">. </span>
        <span start="3469" end="3503">Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła </span>
        <span start="3513" end="3528">burza śnieżna. </span>
        <span start="3664" end="3672">Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4288">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, </span>
        <span start="4398" end="4439">tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. </span>
        <span start="4756" end="4818">Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. </span>
        <span start="5231" end="5287">mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion</span>
        <span start="5332" end="5343"> rozpoczął </span>
        <span start="5347" end="5371">swój nieodparty finisz. </span>
        <span start="6179" end="6195">w Bischofshofen </span>
        <span start="6260" end="6306">Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="7734" end="7762">Wszystko mogło się zdarzyć. </span>
        <span start="8012" end="8062">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.
Stefania Belmondo ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka. Martinsen wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. 
Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Bjoern Daehlie wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji, siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Myllylae jest mocny jak koń. I Alsgaard jest mocny jak koń. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Alsgaard pracował na siebie i to on wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Tuż przed wjazdem na stadion Norweg całkiem się wyprostował, odetchnął głęboko i rozpoczął ten swój nieodparty finisz. 
Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. W drugiej serii Christoph Duffner wyciął Niemcom paskudny numer, bo wziął i się przewrócił. Niemców wyprzedzili Japończycy. Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. Do końca się kotłowało.  Napięcie wzrosło potwornie. Nie wytrzymał go Horngacher. Skoczył słabiej. Nie wytrzymał Funaki. Jak zwykle skoczył pięknie, ale jednak bliżej od Schimtta. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. 
To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.Padało, pada i będzie padać trzy dni. Potem ma wyjrzeć słońce. Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, cięła jak mały ratrak, pomykała po swój drugi złoty medal. Belmondo to skromna dziewczyna. nigdy się nie przechwala. Martinsen okazała się cieniutka. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. Do biegu na 10 km wcale nie podchodziła. Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki, bo ona jest za ciężka na ten miękki śnieg. Czesi to kupili.Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła burza śnieżna. To było porywające widowisko. Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Myllylae jest mocny. I Alsgaard jest mocny. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Daehlie konsekwentnie próbował straszyć rywala. Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. Ktoś krzyknął, że Daehlie jest out. Dwóch twardzieli walczyło w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion rozpoczął swój nieodparty finisz. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Tutaj mocni są Niemcy i Austriacy. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. W drugiej serii Christoph Duffner się przewrócił, Niemców wyprzedzili Japończycy. Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. W końcu wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. Wszystko mogło się zdarzyć. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. Polacy utrzymali 9. miejsce.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="162">W</span>
        <span start="172" end="348"> Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="547" end="574">Padało, pada i będzie padać</span>
        <span start="603" end="639"> trzy dni. Potem ma wyjrzeć słońce. </span>
        <span start="1653" end="1667">Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1718"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, </span>
        <span start="1787" end="1797">cięła jak </span>
        <span start="1811" end="1823">mały ratrak,</span>
        <span start="1904" end="1941"> pomykała po swój drugi złoty medal. </span>
        <span start="2125" end="2157">Belmondo to skromna dziewczyna. </span>
        <span start="2173" end="2197">nigdy się nie przechwala</span>
        <span start="2229" end="2231">. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2561" end="2603">. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, </span>
        <span start="2637" end="2675">Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. </span>
        <span start="2795" end="2836">Do biegu na 10 km wcale nie podchodziła. </span>
        <span start="3054" end="3162">Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki, bo ona jest za ciężka na ten miękki śnieg</span>
        <span start="3255" end="3272">. Czesi to kupili</span>
        <span start="3422" end="3423">.</span>
        <span start="3469" end="3503">Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła </span>
        <span start="3513" end="3536">burza śnieżna. To było </span>
        <span start="3543" end="3565">porywające widowisko. </span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3867" end="3922">Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4161" end="4180">Myllylae jest mocny</span>
        <span start="4188" end="4211">. I Alsgaard jest mocny</span>
        <span start="4219" end="4288">. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, </span>
        <span start="4398" end="4485">tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Daehlie konsekwentnie próbował straszyć rywala</span>
        <span start="4512" end="4514">. </span>
        <span start="4756" end="4818">Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. </span>
        <span start="5060" end="5065">Ktoś </span>
        <span start="5068" end="5097">krzyknął, że Daehlie jest out</span>
        <span start="5123" end="5125">. </span>
        <span start="5176" end="5202">Dwóch twardzieli walczyło </span>
        <span start="5209" end="5287">w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion</span>
        <span start="5332" end="5343"> rozpoczął </span>
        <span start="5347" end="5371">swój nieodparty finisz. </span>
        <span start="6165" end="6224">Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy</span>
        <span start="6239" end="6306"> z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6430" end="6465">Tutaj mocni są Niemcy i Austriacy. </span>
        <span start="6718" end="6779">Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. </span>
        <span start="7005" end="7039">W drugiej serii Christoph Duffner </span>
        <span start="7081" end="7097">się przewrócił, </span>
        <span start="7202" end="7232">Niemców wyprzedzili Japończycy</span>
        <span start="7278" end="7280">. </span>
        <span start="7329" end="7445">Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. </span>
        <span start="7636" end="7644">W końcu </span>
        <span start="7650" end="7710">wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. </span>
        <span start="7734" end="7762">Wszystko mogło się zdarzyć. </span>
        <span start="8012" end="8091">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. Polacy utrzymali 9. miejsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2. Zawodnicy nie mieli dobrej pogody. Kiedy biegały kobiety, padał śnieg. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W Ramsau Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła burza śnieżna, było dwóch Norwegów na jednego Fina. Norweg przed wjazdem na stadion rozpoczął swój nieodparty finisz. w Bischofshofen Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="162">W</span>
        <span start="172" end="180"> Ramsau </span>
        <span start="220" end="348">Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="3469" end="3503">Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła </span>
        <span start="3513" end="3526">burza śnieżna</span>
        <span start="4779" end="4818">, było dwóch Norwegów na jednego Fina. </span>
        <span start="5251" end="5257">Norweg</span>
        <span start="5262" end="5287"> przed wjazdem na stadion</span>
        <span start="5332" end="5343"> rozpoczął </span>
        <span start="5347" end="5371">swój nieodparty finisz. </span>
        <span start="6179" end="6195">w Bischofshofen </span>
        <span start="6260" end="6306">Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="8012" end="8062">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.
Warunki pogodowe były niezwykle trudne - padał gęsty śnieg i wiał silny wiatr. Stefa Belmondo ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce. Po biegu powiedziała skromnie: "Po prostu dzisiaj czułam się dobrze". Wyścig mężczyzn był porywającym widowiskiem.
Alsgaard i Myllylae walczyli twardo w śnieżnej burzy. Po zwycięstwie Alsgaard powiedział: "Mika był tak silny, jak ja czułem się zmęczony, ale postanowiłem zaatakować".
Do konkursu drużynowego Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia, który skoczył przyzwoicie. Adam Małysz też. Łukasz Kruczek i Robert Mateja słabiutko. Wygrali Niemcy, mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce. Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat, a potem długo się ją pamięta i wspomina. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, ażuznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. okazało się, że są noszenia. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Wygrali Niemcy. Polacy utrzymali 9. miejsce.To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="348">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="1652" end="1653"> </span>
        <span start="3425" end="3655">Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat, a potem długo się ją pamięta i wspomina.</span>
        <span start="3921" end="3922"> </span>
        <span start="4221" end="4261">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, </span>
        <span start="4288" end="4290">aż</span>
        <span start="4291" end="4357">uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae.</span>
        <span start="6164" end="6225"> Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy.</span>
        <span start="6259" end="6306"> Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6497" end="6526">okazało się, że są noszenia. </span>
        <span start="6718" end="6778">Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn.</span>
        <span start="7553" end="7554"> </span>
        <span start="7762" end="7801">Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. </span>
        <span start="8012" end="8026">Wygrali Niemcy</span>
        <span start="8061" end="8091">. Polacy utrzymali 9. miejsce.</span>
        <span start="8093" end="8162">To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mstrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), miejsce 2. - Nina Gawryluk (Rosja) 42.56,8; 3. Irina Taranienko-Terelia (Ukraina) 43.02,2; mistrzem - Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9), 2. Mika Myllylae (Finlandia) 1:05.55,6; 3. Fulvio Valbusa (Włochy) 1:06.17,6. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.
Warunki pogodowe były niezwykle trudne - padał gęsty śnieg i wiał silny wiatr. Stefa Belmondo ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, tuż za Daniłową. Po biegu powiedziała skromnie: "Po prostu dzisiaj czułam się dobrze. Ale to był trudny bieg. Jednak te złe warunki pomogły mi zrealizować moją taktykę". Martinsen i Neumannova wypadły nieoczekiwanie słabo.
Wyścig mężczyzn był pięknym, porywającym widowiskiem. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat. 
Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Wcześniej tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Alsgaard pracował na siebie i to on wykończył Daehlie forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Dwóch twardzieli walczyło twardo w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. Po biegu powiedział: "Przed startem nie zakładałem, że będę zwycięzcą. Czułem się trochę zmęczony po poprzednich szybkich biegach. Ta pogoda była zupełnie nie dla mnie. Mika był tak silny, jak ja czułem się zmęczony, biegnąc za nim na ostatniej rundzie, ale postanowiłem zaatakować na finiszu".
Do konkursu drużynowego Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Wygrali Niemcy, mimo upadków Duffnera i Hannawalda, po zaciętej walce z Japończykami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce. Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak skuter śnieżny. Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat, a potem długo się ją pamięta i wspomina.Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Jak postanowił, tak zrobił. Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. okazało się, że są noszenia. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. A jednak nie tylko Polakom wiatr wiał w oczy. W drugiej serii Christoph Duffner wyciął Niemcom paskudny numer, bo się przewrócił, dokładnie w strefie lądowania, gdzie miał obowiązek ustać. Każdy sędzia odjął mu za to po 10 pkt. Niemców wyprzedzili Japończycy. Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. czekano, zwlekano. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Napięcie wzrosło potwornie. Nie wytrzymałgo Horngacher. Nie wytrzymał Funaki. Wygrali Niemcy. Polacy utrzymali 9. miejsce.To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="348">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="1652" end="1667"> Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1797"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak </span>
        <span start="1828" end="1844">skuter śnieżny. </span>
        <span start="3425" end="3655">Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat, a potem długo się ją pamięta i wspomina.</span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3867" end="3922">Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4386">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Jak postanowił, tak zrobił. </span>
        <span start="6109" end="6225">Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy.</span>
        <span start="6259" end="6306"> Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6497" end="6779">okazało się, że są noszenia. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. </span>
        <span start="6959" end="7073">A jednak nie tylko Polakom wiatr wiał w oczy. W drugiej serii Christoph Duffner wyciął Niemcom paskudny numer, bo </span>
        <span start="7081" end="7149">się przewrócił, dokładnie w strefie lądowania, gdzie miał obowiązek </span>
        <span start="7156" end="7232">ustać. Każdy sędzia odjął mu za to po 10 pkt. Niemców wyprzedzili Japończycy</span>
        <span start="7278" end="7279">.</span>
        <span start="7328" end="7404"> Potem zrobiło się totalne zamieszanie. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. </span>
        <span start="7535" end="7554">czekano, zwlekano. </span>
        <span start="7762" end="7842">Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Napięcie wzrosło potwornie. Nie wytrzymał</span>
        <span start="7843" end="7858">go Horngacher. </span>
        <span start="7931" end="7953">Nie wytrzymał Funaki. </span>
        <span start="8012" end="8026">Wygrali Niemcy</span>
        <span start="8061" end="8091">. Polacy utrzymali 9. miejsce.</span>
        <span start="8093" end="8162">To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>We wtorek w Ramsau w Austrii rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2 pkt. Warunki pogodowe były niezwykle trudne - padał gęsty śnieg i wiał silny wiatr.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. okazało się, że są noszenia. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="348">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo</span>
        <span start="377" end="410">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="1652" end="1653"> </span>
        <span start="6260" end="6306">Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6497" end="6526">okazało się, że są noszenia. </span>
        <span start="7762" end="7801">Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. </span>
        <span start="8093" end="8162">To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Warunki pogodowe podczas mistrzostw świata w narciarstwie klasycznym w Austrii były bardzo trudne. Przed zawodami miejscowość Ramsau nawiedziały śnieżyce.
Stefania Belmondo ruszyła z 8. pozycji, zdołała wyprzedzić rywalki i została mistrzynią świata w biegu łączonym. Przyznała, że czuła się dziś dobrze i mimo trudnych warunków udało jej się zrealizować swoją taktykę. Czeszka Neumannova zrezygnowała ze startu, oficjalnie z powodu złych warunków i miękkiego śniegu. Bieg mężczyzn rozegrał się przy burzy śnieżnej i był porywającym widowiskiem sportowym. Przez długi czas Norweg Daehlie i Fin Myllylae zmieniali się na prowadzeniu. Alsgaard początkowo trzymał się z tyłu, potem dogonił dwóch prowadzących rywali. Na forsownym podbiegu Alsgaard wyrwał do przodu i ostro rywalizował z Finem. Tuż przed stadionem Alsgaard odetchnął i zatakował na finiszu.  
Konkurs drużynowy w skokach w Bischofshofen rozpoczął się z opóźnieniem. Po pierwszej serii polska drużyna zajmowała 9. miejsce. Mimo upadków dwóch zawodników Niemcy zdołali pokonać Japończyków i Austriaków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. Nawiasem mówiąc, śnieg to żywioł. Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna.Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Do końca się kotłowało. Wszystko mogło się zdarzyć. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="545">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="547" end="614">Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. </span>
        <span start="1323" end="1357">Nawiasem mówiąc, śnieg to żywioł. </span>
        <span start="3425" end="3527">Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna.</span>
        <span start="6109" end="6226">Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. </span>
        <span start="6260" end="6306">Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6598" end="6718">Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. </span>
        <span start="7710" end="7762">Do końca się kotłowało. Wszystko mogło się zdarzyć. </span>
        <span start="8012" end="8063">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. </span>
        <span start="8093" end="8162">To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Mistrzynią świata w biegu łączonym na 10 km w austriackiej miejscowości Ramsau została Włoszka Stefania Belmondo, bieg mężczyzn na 15 km wygrał Norweg Thomas Alsgaard. Konkurs skoków w Bischofschofen wygrała reprezentacja Niemiec. Przed zawodami Ramsau nawiedziły śnieżyce. Warunki pogodowe były bardzo trudne - nie tylko dla zawodników, ale także dla kibiców, dziennikarzy i mieszkańców miasteczka.
Stefania Belmondo ruszyła z 8. pozycji i zdołała wyprzedzić rywalki, głównie Rosjanki i Ukrainki. Jest skromną dziewczyną, nie uważa się za królową biegów, po prostu czuła się dziś dobrze i w tak trudnych warunkach udało jej się zrealizować swoją taktykę. Martisen, która wystartowała jako pierwsza, zajęła 8. pozycję. Czeszka Neumannova w ogóle nie przystąpiła do biegu łączonego, jej ekipa tłumaczyła czeskim dziennikarzom, że zniechęciły ją złe warunki: jest za ciężka na taki miękki śnieg. 
Kobiety biegły przy padającym śniegu, ale bieg mężczyzn rozegrał się przy burzy śnieżnej i był porywającym widowiskiem sportowym. Biegi na dochodzenie są świetnie pomyślane, widzowie mogą śledzić bezpośrednią rywalizację zawodników, wiadomo, kto prowadzi, a kto goni. Przez długi czas Norweg Daehlie i Fin Myllylae zmieniali się na prowadzeniu. Alsgaard początkowo trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, potem dogonił dwóch prowadzących rywali, a pozostałych zawodników prowadził dalej Włoch Valbus. Na forsownym podbiegu Alsgaard wyrwał do przodu i ostro rywalizował z Finem, obaj byli wyczerpani, ale dawali z siebie wszystko. Daehlie odpadł z wywalizacji o medale. Tuż przed stadionem Alsgaard odetchnął i zatakował na finiszu.  
W Bischofshofen planowano konkurs drużynowy w skokach. Z powodu śniegu i wiatru zawody rozpoczęły się z opóźnieniem. Po pierwszej serii polska drużyna zajmowała 9. miejsce. Pozostałych zawodników niosło na dużo większe odległości. W drugiej serii po upadku Duffnera Niemcy utracili prowadzenie. Przed skokami trzeciej grupy sędziowie obniżyli rozbieg. Ostatecznie Niemcy pokonali Japończyków i Austriaków. To był ciekawy dzień mistrzostw w Austrii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. Nawiasem mówiąc, śnieg to żywioł. Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce. cięła jak frezarka. to skromna dziewczyna. nie pretenduje do roli gwiazdy. Martinsen okazała się faktycznie cieniutka w tej łyżwie. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. Alsgaard pracował na siebie i to on wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Gończą sforę prowadził Valbusa. Ktoś im krzyknął, że Daehlie jest out, więc ostro przyspieszyli. Alsgaard Tuż przed wjazdem na stadion całkiem się wyprostował, odetchnął głęboko i rozpoczął ten swój nieodparty finisz. To był naprawdę piękny bieg. Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Do końca się kotłowało. Wszystko mogło się zdarzyć. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. 
To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="545">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="547" end="614">Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. </span>
        <span start="1323" end="1357">Nawiasem mówiąc, śnieg to żywioł. </span>
        <span start="1653" end="1667">Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1716"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce</span>
        <span start="1749" end="1750">.</span>
        <span start="1786" end="1805"> cięła jak frezarka</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2134" end="2157">to skromna dziewczyna. </span>
        <span start="2199" end="2231">nie pretenduje do roli gwiazdy. </span>
        <span start="2506" end="2675">Martinsen okazała się faktycznie cieniutka w tej łyżwie. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. </span>
        <span start="3425" end="3528">Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. </span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4358">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, prowadził grupę pościgową, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. </span>
        <span start="4756" end="4818">Kiedy Alsgaard dołączył, było dwóch Norwegów na jednego Fina. </span>
        <span start="4881" end="4996">Alsgaard pracował na siebie i to on wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. </span>
        <span start="5028" end="5125">Gończą sforę prowadził Valbusa. Ktoś im krzyknął, że Daehlie jest out, więc ostro przyspieszyli. </span>
        <span start="5151" end="5160">Alsgaard </span>
        <span start="5259" end="5371">Tuż przed wjazdem na stadion całkiem się wyprostował, odetchnął głęboko i rozpoczął ten swój nieodparty finisz. </span>
        <span start="5729" end="5758">To był naprawdę piękny bieg. </span>
        <span start="6109" end="6306">Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6598" end="6718">Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. </span>
        <span start="7710" end="7762">Do końca się kotłowało. Wszystko mogło się zdarzyć. </span>
        <span start="8012" end="8063">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. </span>
        <span start="8091" end="8092">
</span>
        <span start="8093" end="8162">To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Austrii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Warunki pogodowe podczas mistrzostw świata w narciarstwie klasycznym w Austrii były bardzo trudne. Bieg łączony wygrała Stefania Belmondo, za nią uplasowały się Rosjanki i Ukrainka. Bieg mężczyzn był porywającym widowiskiem: w burzy śnieżnej rywalizowali ze sobą Daehlie, Myllylae i Alsgaard. Najsilniejszy okazał się Alsgaard, który zatakował na finiszu. Konkurs drużynowy w skokach w Bischofshofen rozpoczął się z opóźnieniem. Mimo upadków dwóch zawodników Niemcy zdołali pokonać Japończyków i Austriaków. Polska drużyna zajęła 9. pozycję.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="545">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="547" end="613">Padało, pada i będzie padać. Konkretnie śnieg, dokładnie trzy dni.</span>
        <span start="6225" end="6226"> </span>
        <span start="6260" end="6305">Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>We wtorek w Ramsau, mimo fatalnej pogody i ciągle padającego śniegu, rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km a mężczyźni na dystansie 15 km stylem dowolnym. Potem w Bischofshofen rozegrano drużynowy konkurs skoków.
Podczas biegu kobiet na prowadzenie wysunęła się Włoszka Stefania Belmondo, która ruszyła z kiepskiej, ósmej pozycji. Na podbiegu wyprzedziła Daniłową i jako pierwsza zakończyła bieg. Dla Bekmondo był to już drugi złoty medal. Podczas zawodów nie popisała się za to była medalistka mistrzostw świata,Czeska Neumannowa.
Kiedy wyścig rozpczęli mężczyźni rozpętała się prawdziwa burza śnieżna. Na początek ostro wystartował Daehlie, którt jednak utknął za Myllylae. Zaczął ich gonić Alsgaard, który początkowo przewodził grupie pościgowej. Początkowo wszyscy trzej wymieniali się na prowadzeniu aż w końcu najsłabszy Daehlie odpadł. Finał wyścigu rozegrał się między Finem a Norwegiem. Wygrał ten ostatni.
Potem rozegrano zawody w skokach drużynowych. Zarówno pierwszą jak i drugą serię  wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9 miejsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2. Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła. Martinsen okazała się cieniutka. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu. dołączył. wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, a za nim Myllylae. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="545">w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="1652" end="1653"> </span>
        <span start="1659" end="1667">Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1777"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2561" end="2563">. </span>
        <span start="2637" end="2675">Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. </span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4259">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu</span>
        <span start="4356" end="4358">. </span>
        <span start="4771" end="4779">dołączył</span>
        <span start="4816" end="4818">. </span>
        <span start="4917" end="4957">wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, </span>
        <span start="4977" end="4996">a za nim Myllylae. </span>
        <span start="6526" end="6693">Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie</span>
        <span start="6716" end="6718">. </span>
        <span start="8012" end="8062">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>We wtorek w Ramasau rozegrano drugą serię narciarskich biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km,a mężczyźni na dystansie 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, a mistrzem Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków wygrali Niemcy. Polacy byli na dziewiątym miejscu.
Stefania Belmondo wyruszyła z ósmej pozycji,ale od razu była w czołówce. Na podbiegu wyprzedziła Daniłową i już do końca biegów była na pierwszym miejscu. Dla miej był to już drugi złoty medal. Jak twierdzi sama medalistka udała jej się technika,choć warunki-padający od trzech dni śnieg-były ciężkie. Zupełnie odwrotną sytuację miała Martinsen, która wystartowała pierwsza,ale dobiegła ósma. Z kolei Czeska Neumannova w ogóle nie atakowała peletonu. W biegu na 15 km zrezygnowała już po 4 km, a w biegu na 5 km zdobyła brązowy medal. Do biegu na 10 km wcale nie podchodziła. Jej zachowanie było dosyć dziwne wziąwszy pod uwagę fakt,że Neumannova jest byłą medalistką mistrzostw świata.
Po zakończeniu biegów kobiet, biegi narciarskie rozpoczęli mężczyźni. Ci mieli jeszcze gorzej, gdyż podaczas ich zawodów w mieście rozpętała się prawdziwa burza śnieżna. Na początek mocno wystartował Bjoern Daehalie, który mocno wyruszył z piątej pozycji. Razem z Myllylae przez pewien czas byli na czele wyścigu aż do momentu, gdy wyprzedził ich Alsgaard, który do tej pory przewodził grupie pościgowej. Po nim na przedzie grupy pościgowej był Valbusa. Przyśpieszył, gdy usłyszał,że Daehaile jest ostatni z wielkiej trójki. Do samego końca walczyło tylko dwóch-Alsgaard i Myllylae. Walczyli rózno,ale zwyciężył Alsgaard, który przed samym wjazdem na sradion wyprostował się i spokojnie dokończył wyścig. Wielkim przegranym biegu został Daehalie, który się po prostu starzeje.
Podczas zawodów skoków najbardziej przeszkadzał nie śnieg,ale wiatr, który wiał z prędkością 4 metrów na sekundę. W pierwszej serii skoków zwyciężyli Niemcy i Japończycy,a Polacy zajęli 9 miejsce na 12 możliwych.Drugą serię wygrali Niemcy,a Polacy utrrzymali 9 pozycję.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2. Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła. Belmondo to skromna dziewczyna. nigdy się nie przechwala, nie pretenduje do roli gwiazdy. Martinsen okazała się cieniutka. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu. Alsgaard dołączył. wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, a za nim Myllylae. Myllylae to twardy gość i Alsgaard to twardy gość. mądrzej rozegrał to Norweg. Daehlie zgotował sobie tutaj efektowny pogrzeb własnej kariery. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. były noszenia, zwłaszcza dla Dietera Thomy. W drugiej serii Christoph Duffner się przewrócił. Niemców wyprzedzili Japończycy. Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. Rekord skoczni poprawiano parę razy tego dnia. W końcu znowu wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. Do końca się kotłowało. Horngacher Skoczył słabiej. Nie wytrzymał Funaki. skoczył pięknie, ale bliżej od Schimtta. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="545">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="1652" end="1667"> Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1777"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2125" end="2157">Belmondo to skromna dziewczyna. </span>
        <span start="2173" end="2231">nigdy się nie przechwala, nie pretenduje do roli gwiazdy. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2561" end="2563">. </span>
        <span start="2637" end="2675">Neumannova w ogóle nie podjęła pracy. </span>
        <span start="3425" end="3565">Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. To było piękne porywające widowisko. </span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4259">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu</span>
        <span start="4356" end="4358">. </span>
        <span start="4762" end="4779">Alsgaard dołączył</span>
        <span start="4816" end="4818">. </span>
        <span start="4917" end="4957">wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, </span>
        <span start="4977" end="4996">a za nim Myllylae. </span>
        <span start="5125" end="5176">Myllylae to twardy gość i Alsgaard to twardy gość. </span>
        <span start="5231" end="5259">mądrzej rozegrał to Norweg. </span>
        <span start="5812" end="5820">Daehlie </span>
        <span start="5833" end="5889">zgotował sobie tutaj efektowny pogrzeb własnej kariery. </span>
        <span start="6165" end="6226">Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. </span>
        <span start="6240" end="6306">z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6526" end="6779">Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia zamiast Marcina Bachledy. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie jak na jego możliwości. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. </span>
        <span start="6785" end="6800">były noszenia, </span>
        <span start="6849" end="6876">zwłaszcza dla Dietera Thomy</span>
        <span start="6914" end="6916">. </span>
        <span start="7005" end="7039">W drugiej serii Christoph Duffner </span>
        <span start="7081" end="7095">się przewrócił</span>
        <span start="7161" end="7163">. </span>
        <span start="7202" end="7232">Niemców wyprzedzili Japończycy</span>
        <span start="7278" end="7280">. </span>
        <span start="7368" end="7490">Sędziowie zatrzymali trzecią grupę. Puścili czwartą, którą także zatrzymali. Rekord skoczni poprawiano parę razy tego dnia</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="7636" end="7734">W końcu znowu wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. Do końca się kotłowało. </span>
        <span start="7846" end="7856">Horngacher</span>
        <span start="7857" end="7873"> Skoczył słabiej</span>
        <span start="7929" end="7953">. Nie wytrzymał Funaki. </span>
        <span start="7964" end="7985">skoczył pięknie, ale </span>
        <span start="7992" end="8062">bliżej od Schimtta. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>We wtorek w Ramsau, mimo ciężkich warunków pogodowych, rozegrana drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, mężczyźni na dystansie 15 km. Chociaż wystartowała z gorszej, ósmej pozycji mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo, zaś mistrzem świata, po ciężkiej walce z Finem Myllylae oraz z burzą śnieżną, został Norweg Thomas Alsgaard. Drużynowy konkurs skoków w Bischofschofem wygrali Niemcy, a Polacy zajęli 9 miejsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2. Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia. skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="259">w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, </span>
        <span start="261" end="545">mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="1652" end="1653"> </span>
        <span start="6526" end="6571">Piotr Fijas wstawił do drużyny Wojtka Skupnia</span>
        <span start="6596" end="6598">. </span>
        <span start="6606" end="6693">skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie</span>
        <span start="6716" end="6717">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Raumsau. Rozegrano drugą serie biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km. Wygrała Stefania Belmondo. Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce. Cięła jak skuter śnieżny. Martinsen okazała się cieniutka w tej walce. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Mężczyźni startowali na 15 km stylem dowolnym. Kiedy ruszyli, przyszła burza śnieżna. To było porywające widowisko. Początkowo prowadził Daehlie z Myllylae, ale kiedy dogonił ich Alsgaard, Bjoern został w tyle. Wygrał Alsgaard dzięki swojemu nieodpartemu finiszowi. To był naprawdę piękny bieg. Odbył się również drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen z udziałem Polaków. Rozpoczęcie opóźniało się z powodu wiatru. Kiedy zaczął się konkurs, okazało się, że są noszenia. Polaków wiatr mniej nosił i po pierwszej serii wylądowaliśmy na 9. miejscu. Po wietrznej drugiej serii zrobiło się zamieszanie, przerywano zawody kilkakrotnie. Rekord skoczni poprawiano parę razy. Konkurs wygrali Niemcy. Polacy utrzymali 9. miejsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.

Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka. Martinsen okazała się cieniutka. Neumannova Do biegu wcale nie podchodziła. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. Bjoern Daehlie siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Alsgaard wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem. Dwóch twardzieli walczyło twardo, ale mądrzej rozegrał to Norweg. 

zaczęło się czekanie na skoczków. Do końca Wszystko mogło się zdarzyć. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="358">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9</span>
        <span start="377" end="420">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="546" end="547">
</span>
        <span start="1598" end="1599">
</span>
        <span start="1653" end="1667">Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1805"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2561" end="2563">. </span>
        <span start="2637" end="2648">Neumannova </span>
        <span start="2795" end="2804">Do biegu </span>
        <span start="2813" end="2836">wcale nie podchodziła. </span>
        <span start="3469" end="3528">Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. </span>
        <span start="3657" end="3672">Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4261">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, </span>
        <span start="4288" end="4358">aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. </span>
        <span start="4881" end="4890">Alsgaard </span>
        <span start="4917" end="4955">wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem</span>
        <span start="5026" end="5028">. </span>
        <span start="5176" end="5208">Dwóch twardzieli walczyło twardo</span>
        <span start="5225" end="5259">, ale mądrzej rozegrał to Norweg. </span>
        <span start="5728" end="5729">
</span>
        <span start="6108" end="6109">
</span>
        <span start="6131" end="6165">zaczęło się czekanie na skoczków. </span>
        <span start="7710" end="7719">Do końca </span>
        <span start="7734" end="7800">Wszystko mogło się zdarzyć. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>To był prawdziwie burzliwy dzionek na mistrzostwach świata w Raumsau. Rozegrano drugą serie biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Odbył się również drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen. Śnieg bardzo obficie padał, a śnieg to żywioł. Trzeba tu być, żeby się tego dowiedzieć.

W biegach kobiet wygrała Włoszka Stefania Belmondo. Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce. Cięła jak skuter śnieżny. Belmondo nigdy sie nie przechwala. Tak też było i tym razem: "Po prostu dzisiaj czułam się dobrze". Martinsen okazała się cieniutka w tej walce. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma, dokładnie odwrotnie niż Belmondo. Neumannova w ogóle nie podjęła pracy.

Kiedy biegały kobiety, padał śnieg. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła burza śnieżna. To było porywające widowisko. Taka walka zdarza się w sporcie raz na wiele lat. Bjoern Daehlie wystartował z impetem z piątej pozycji. Siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, potem nagle podskoczył do grupy pościgowej. Po dołączeniu Alsgaarda Bjoern został w tyle. Powoli zasypywał go śnieg, a Alsgaard i Myllylae twardo walczyli. Mądrzej rozegrał to Norweg. Tuż przed wjazdem na stadion wyprostował się i rozpoczął swój nieodparty finisz. Wygrał. To był naprawdę piękny bieg. Daehlie rzeczywiście zgotował sobie efektowny pogrzeb własnej kariery.

Po biegach rozpoczęło się czekanie na konkurs drużynowy skoczków z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr, więc czekanie się przeciągało. Kiedy zaczął się konkurs, okazało się, że są noszenia. Skupień i Małysz skoczyli przyzwoicie. Dużo słabiej Kruczek i Mateja. Po pierwszej serii wylądowaliśmy na miejscu 9. na 12 drużyn. Zatem Polaków nosił wiatr mniej chętnie. Po bardzo wietrznej drugiej serii zrobiło się zamieszanie. Zatrzymano trzecią grupę, puszczono czwartą, którą znów zatrzymano. Rekord skoczni poprawiano parę razy. W końcu wypuścili trzecią grupę z niższego rozbiegu. Potem czwartą. Do końca się kotłowało. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda. Polacy utrzymali 9. miejsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.

Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka. Martinsen okazała się cieniutka. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma. Neumannova Do biegu wcale nie podchodziła. Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki, bo ona jest za ciężka na ten miękki śnieg. 
Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. 
Bjoern Daehlie Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. Wcześniej tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. Co Daehlie wyrwał do przodu, to Myllylae poprawił. Alsgaard wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Bjoerna powoli zasypywał śnieg. Dwóch twardzieli walczyło twardo w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. 

Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. kiedy zaczął się konkurs, okazało się, że są noszenia. Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie. Zatem były noszenia, ale nie dla wszystkich. Dla Niemców były, dla Japończyków i dla Austriaków też. Rekord skoczni poprawiano parę razy tego dnia. Do końca Wszystko mogło się zdarzyć. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="545">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9 (łącznie: 42.27,9), mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9 (łącznie: 1:05.54,9). Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy - 988,9 pkt. Polacy zajęli 9. miejsce - 549,2.</span>
        <span start="546" end="547">
</span>
        <span start="1598" end="1599">
</span>
        <span start="1653" end="1667">Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1805"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, przylepiona do pleców Daniłowej. Na podbiegu ją wyprzedziła, a potem cięła jak frezarka</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2506" end="2528">Martinsen okazała się </span>
        <span start="2539" end="2548">cieniutka</span>
        <span start="2561" end="2601">. Wystartowała pierwsza, przybiegła ósma</span>
        <span start="2635" end="2648">. Neumannova </span>
        <span start="2795" end="2804">Do biegu </span>
        <span start="2813" end="2836">wcale nie podchodziła. </span>
        <span start="3054" end="3162">Czeskim dziennikarzom wytłumaczono, że zniechęciły ją złe warunki, bo ona jest za ciężka na ten miękki śnieg</span>
        <span start="3255" end="3257">. </span>
        <span start="3424" end="3528">
Kiedy biegały kobiety, śnieg padał i padał. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła prawdziwa burza śnieżna. </span>
        <span start="3656" end="3672">
Bjoern Daehlie </span>
        <span start="3705" end="3754">Wystartował z potężnym impetem z piątej pozycji. </span>
        <span start="3875" end="3922">siadł za Myllylae i odjechali kawał do przodu. </span>
        <span start="4221" end="4261">Alsgaard z początku trzymał się z tyłu, </span>
        <span start="4288" end="4358">aż uznał, że przyszedł czas, żeby podskoczyć do Daehliego i Myllylae. </span>
        <span start="4388" end="4439">Wcześniej tamci dwaj zmieniali się na prowadzeniu. </span>
        <span start="4665" end="4714">Co Daehlie wyrwał do przodu, to Myllylae poprawił</span>
        <span start="4754" end="4756">. </span>
        <span start="4881" end="4890">Alsgaard </span>
        <span start="4917" end="5028">wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem, kiedy przyspieszył, a za nim Myllylae. Bjoerna powoli zasypywał śnieg. </span>
        <span start="5176" end="5259">Dwóch twardzieli walczyło twardo w śnieżnej burzy, ale mądrzej rozegrał to Norweg. </span>
        <span start="5728" end="5729">
</span>
        <span start="6108" end="6306">
Biegi się skończyły i zaczęło się czekanie na skoczków. Na popołudnie w Bischofshofen zaplanowano konkurs drużynowy. Między innymi z udziałem Polaków. Przeszkadzał śnieg, a jeszcze bardziej wiatr. </span>
        <span start="6467" end="6484">kiedy zaczął się </span>
        <span start="6488" end="6526">konkurs, okazało się, że są noszenia. </span>
        <span start="6598" end="6693">Skupień skoczył przyzwoicie i Adam Małysz też. Łukasz Kruczek słabiutko. Robert Mateja fatalnie</span>
        <span start="6716" end="6718">. </span>
        <span start="6779" end="6804">Zatem były noszenia, ale </span>
        <span start="6811" end="6849">nie dla wszystkich. Dla Niemców były, </span>
        <span start="6878" end="6916">dla Japończyków i dla Austriaków też. </span>
        <span start="7445" end="7490">Rekord skoczni poprawiano parę razy tego dnia</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="7710" end="7719">Do końca </span>
        <span start="7734" end="7801">Wszystko mogło się zdarzyć. Mogli wygrać Japończycy, mogli Niemcy. </span>
        <span start="8012" end="8062">Wygrali Niemcy mimo upadków Duffnera i Hannawalda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>To był burzliwy dzień na mistrzostwach świata w Raumsau. Kobiety startowały w biegach narciarskich na dystansie 10 km. Wygrała Stefania Belmondo, która z impetem ruszyła z 8. pozycji. Mężczyźni startowali na 15 km stylem dowolnym. Kiedy ruszyli, przyszła burza śnieżna. To było porywające widowisko. Wygrał Alsgaard dzięki swojemu nieodpartemu finiszowi. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen rozpoczął się z opóźnieniem z powodu wiatru. Zawody przerywano kilka razy. Były noszenia, poprawiano rekord skoczni kilkakrotnie. Wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy. Polacy zajęli 9. miejsce.
Stefa Belmondo Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, a potem cięła jak frezarka. Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła burza śnieżna. Alsgaard wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="358">We wtorek w Ramsau rozegrano drugą serię biegów łączonych. Kobiety startowały na dystansie 10 km, a mężczyźni na 15 km stylem dowolnym. Mistrzynią świata została Włoszka Stefania Belmondo - 28.54,9</span>
        <span start="377" end="420">, mistrzem Norweg Thomas Alsgaard - 40.38,9</span>
        <span start="441" end="498">. Drużynowy konkurs skoków w Bischofshofen wygrali Niemcy</span>
        <span start="510" end="536">. Polacy zajęli 9. miejsce</span>
        <span start="544" end="545">.</span>
        <span start="1598" end="1599">
</span>
        <span start="1653" end="1667">Stefa Belmondo</span>
        <span start="1668" end="1718"> Ruszyła z 8. pozycji, po chwili była w czołówce, </span>
        <span start="1779" end="1805">a potem cięła jak frezarka</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="3469" end="3503">Kiedy ruszyli mężczyźni, przyszła </span>
        <span start="3513" end="3528">burza śnieżna. </span>
        <span start="4881" end="4890">Alsgaard </span>
        <span start="4917" end="4955">wykończył Bjoerna forsownym podbiegiem</span>
        <span start="5026" end="5027">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
