<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911220059">
  <date>1999-11-22</date>
  <title>Wyzwolimy całą Rosję</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Mirosław Kuleba</authors>
  <body>ROZMOWA

Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim

Wyzwolimy całą Rosję

Emir Chattab 

MIROSŁAW KULEBA

Chattab, czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB - Insz Allah! (Jak Bóg pozwoli!) W to właśnie wierzę! I nad tym pracuję. Rosyjska polityka jest bardzo brudna. Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Cały świat, Ameryka, walcząc, prowadzi rokowania, troszczy się o ludność cywilną. Rosja - absolutnie nie. Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.

Oddałeś kilka lat życia, walcząc razem z Czeczenami przeciwko Rosji. A jednak po wojnie w Czeczenii krążyła opinia, że emir Chattab i jego islamscy bojownicy powinni opuścić republikę. Czy dekret prezydenta Asłana Maschadowa o samorozwiązaniu wszystkich jednostek wojskowych z okresu wojny z Rosją dotyczył także twojego oddziału oraz baz szkoleniowych w Serżeńjurcie i innych miejscowościach Czeczenii?

Gdybym otrzymał taki rozkaz od zwierzchnika sił zbrojnych, czyli prezydenta Maschadowa, wykonałbym go. Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Owszem, pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. Teraz jednak miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu. W swoich bazach wyszkoliłem siedem tysięcy ludzi. Dzisiaj nawet nie wiem, gdzie oni są... Zresztą, Rosja to ogromny kraj. Znajdę sobie w nim miejsce, jeśli stanę się zbędny w Czeczenii.

Czy tego miejsca szukałeś dla siebie w Dagestanie? Twoja żona jest Awarką, pochodzi z wioski Karamachi, której nazwa stała się głośna w ostatnim czasie. Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie, podjętej wspólnie z Szamilem Basajewem?

Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją. Jeszcze przed wydarzeniami w Botlichu w Dagestanie rosyjskie samoloty bez przerwy atakowały cele w Czeczenii, zwłaszcza w rejonach naurskim i szołkowskim. Rosjanie rozbili tam czeczeński posterunek celny, posterunki graniczne. Po prostu nas sprawdzali. Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Rada Ulemów (duchownych islamskich) Czeczenii i Dagestanu prosiła, wydawała wiele oświadczeń i ostrzegała - bezskutecznie. Armia rosyjska wkroczyła, okrążyła wioski, zaczęła je bombardować z samolotów i śmigłowców. Dopiero wtedy przyszliśmy, okrążyliśmy wojska rosyjskie. Zniszczyliśmy bardzo dużo pojazdów pancernych, dużo śmigłowców, zginęli tam rosyjscy generałowie.

Jaki był przebieg walk w Dagestanie?

Wcześnie rano 6 sierpnia weszliśmy do Ansalty w rejonie botlichskim. Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które wybuchło w rejonie cumadińskim i było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. Pospieszyliśmy więc z pomocą. Niektórzy ludzie uciekając, zostawiali otwarte domy i mówili: "chłopcy, tu jest jedzenie, bierzcie". Byli też tacy, którzy się na nas oburzali. W Ansalcie zajęliśmy pozycje, a wszyscy mieszkańcy odeszli. Okopaliśmy się dookoła kilku wiosek. Na trzeci dzień, 8 sierpnia, Rosjanie zaczęli nas bombardować. W tym czasie dopiero podciągali wojska i ludzie mogli jeszcze wywieźć cały dobytek, ale Rosjanie im nie pozwolili. Wojska rosyjskie wspierało dagestańskie pospolite ruszenie, które jednak nie brało udziału w walkach. W czasie całej akcji poległo 36 naszych ludzi. Zniszczyliśmy siedem śmigłowców.

Głośno było o zaminowaniu meczetu przez mudżahedinów...

Nie minowaliśmy żadnego meczetu. Tego nie zrobi żaden muzułmanin. Było natomiast wiadomo, że żołnierze rosyjscy z premedytacją załatwiali się w meczetach...

W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.

Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy. Miała ku temu wiele powodów. Znowu bowiem zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. Nigdy tak nie walczymy. Nie walczymy z kobietami i dziećmi.

W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową pod miejscowością Jarysz-Mardy. Czy dzisiaj chcesz prowadzić wojnę w ten sam sposób?

Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem, tyle że Rosjanie to przemilczeli. Zniszczyliśmy tam 47 pojazdów ze stu. Kolumna rozciągnęła się na pięć kilometrów. Naszych ludzi było siedemdziesięciu. Zasadzkę przygotowaliśmy przy pomocy mieszkańców wioski. Bez nich byłoby to niemożliwe, gdyż cała droga pozostawała pod kontrolą Rosjan, a niedaleko, pod Ca-Wiedeno, stacjonował rosyjski 506. Pułk, składający się z kilku tysięcy ludzi. Przez cały tydzień nocami przechodziliśmy w bród przez rzekę i na plecach przenosiliśmy z gór pociski czołgowe oraz artyleryjskie. Zakopywaliśmy je wzdłuż drogi, omijając zasadzki Rosjan, którzy mieli tam ukryte posterunki. Zakładaliśmy zapalniki, ciągnęliśmy przewody. W tym samym czasie ostrzeliwaliśmy 506. Pułk z moździerzy. Pewnego dnia pocisk moździerzowy trafił w śmigłowiec, którym właśnie odlatywał z inspekcji rosyjski generał. Maszyna była już na wysokości kilku metrów, kiedy granat trafił ją w ogon. Śmigłowiec eksplodował w powietrzu razem z generałem. Tuż przed akcją w rosyjskiej prasie pojawiły się informacje, że na skutek ostrzału bojowników nie można zabrać ciał żołnierzy 506. Pułku i rozkładają one w upale. Na pomoc ruszyła z Bienoj kolumna pancerna pułku osetyjskiego.

Słyszałem, że po walce emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.

Tam nie było żołnierzy i nie było jeńców. Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... W miejscowości Jarysz-Mardy miałem 43 ludzi. Zniszczyliśmy 32 pojazdy, w tym 3 czołgi, 11 transporterów opancerzonych i bojowych wozów piechoty. Zasadzka przebiegła dokładnie tak, jak sobie zaplanowaliśmy. Ledwo rankiem skończyliśmy minowanie, trochę odpoczęliśmy i zaczęliśmy południową modlitwę, kiedy od strony Groznego pojawiła się kolumna. Obsadziliśmy obie strony drogi biegnącej po wąskiej półce w wąwozie rzeki. Teren był zaminowany, a każdy przewód elektryczny podłączony do dwóch fugasów. Ten, kto detonował ładunek, zawsze widział całą drogę. Zniszczyliśmy Rosjan w ciągu dziesięciu minut. Wszystko to można zobaczyć na kasecie wideo, którą wtedy nakręciliśmy. Jest na każdym bazarze w Czeczenii. Trofeów i jeńców nie braliśmy, bo ogień rosyjski był zbyt silny. Kiedy się wycofaliśmy, przyleciały ich śmigłowce, ale było już po wszystkim. Moja grupa straciła trzech ludzi.

Szamil Basajew powiedział niedawno, że znów spaliłeś rosyjski czołg. Podobno bardzo ci przeszkadzał na froncie.

Bardzo dobrze strzelam. Zwłaszcza z broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej. Byłem dowódcą artylerii w Afganistanie. Potrafię wykorzystać artylerię, znaleźć dla niej najlepsze pozycje. Szamil jest dzisiaj dowódcą frontu, ja jestem u niego dowódcą polowym. Opracowuję plany i programy, jak walczyć na froncie, gdzie rozmieścić środki ogniowe, jak prowadzić operacje.

Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Trzeba się jeszcze wiele nauczyć. Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. Nie musi to być nawet Jerozolima, chociaż są tam święte dla nas miejsca i każdy muzułmanin chce o nie walczyć. My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. Póki kafer (niewierny) znajduje się na ziemi muzułmańskiej, musimy walczyć o wyzwolenie tego terenu do końca, póki Allah pozwoli. Świat nam mówi o demokracji. Mówi się o nas, że nienawidzimy demokracji. To nieprawda - nie ma żadnej demokracji, to tylko fantazja. Gdzie jest ta demokracja, pokaż mi, gdzie? W Rosji czy w Ameryce? Kto pozwolił na zabicie pół miliona ludzi w Bośni, 200 tysięcy w Tadżykistanie, dwóch milionów w Afganistanie? Teraz morduje się ludzi w Czeczenii i demokratyczny świat znowu milczy...

Chcę coś przekazać twojemu narodowi. Dzisiaj Rosja ma bardzo wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. Od tego despoty, który siedzi na Kremlu, trzeba się uwolnić. Ostrzegam: niech Rosjanie wiedzą - my się już nie zatrzymamy. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.

Rozmawiał w Groznym  Mirosław Kuleba</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB W to właśnie wierzę! I nad tym pracuję. Rosjanie nie potrafią  nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni.

Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie?

Rosjanie rozbili tam czeczeński posterunek celny. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej.

Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

muzułmanie powinni wyzwolić własne terytorium. nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - w Afganistanie, Czeczenii, Afryce. bronimy swojej wiary i ziemi. Rosja ma wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="238">czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB </span>
        <span start="271" end="310">W to właśnie wierzę! I nad tym pracuję.</span>
        <span start="348" end="371"> Rosjanie nie potrafią </span>
        <span start="397" end="442"> nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób.</span>
        <span start="578" end="652"> Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni.</span>
        <span start="1615" end="1617">

</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1848" end="1851">?

</span>
        <span start="2050" end="2098">Rosjanie rozbili tam czeczeński posterunek celny</span>
        <span start="2120" end="2121">.</span>
        <span start="2301" end="2401"> Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej.</span>
        <span start="7390" end="7544">

Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

</span>
        <span start="7552" end="7580">muzułmanie powinni wyzwolić </span>
        <span start="7597" end="7615">własne terytorium.</span>
        <span start="7657" end="7705"> nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - </span>
        <span start="7709" end="7725">w Afganistanie, </span>
        <span start="7731" end="7742">Czeczenii, </span>
        <span start="7748" end="7754">Afryce</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
        <span start="7895" end="7904"> bronimy </span>
        <span start="7910" end="7930">swojej wiary i ziemi</span>
        <span start="8515" end="8517">. </span>
        <span start="8525" end="8534">Rosja ma </span>
        <span start="8541" end="8597">wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne.</span>
        <span start="8607" end="8710"> narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Chattab, czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB W to właśnie wierzę! I nad tym pracuję. Rosjanie nie potrafią  nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu.

Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie?

Rosjanie rozbili tam czeczeński posterunek celny, posterunki graniczne. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej.

Jaki był przebieg walk?

Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan.

W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.

Rosja była przerażona. Zapewne sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy. zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. My zamachami nie mamy nic wspólnego.

Słyszałem, że po walce emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.

Tam nie było żołnierzy i jeńców. Zniszczyliśmy Rosjan w ciągu dziesięciu minut. Wszystko można zobaczyć na kasecie wideo, którą wtedy nakręciliśmy. Jest na każdym bazarze w Czeczenii.

Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić własne terytorium. nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - w Afganistanie, Czeczenii, Afryce, Arabii Saudyjskiej. bronimy swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. Dzisiaj Rosja ma bardzo wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="238">Chattab, czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB </span>
        <span start="271" end="310">W to właśnie wierzę! I nad tym pracuję.</span>
        <span start="348" end="371"> Rosjanie nie potrafią </span>
        <span start="397" end="442"> nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób.</span>
        <span start="578" end="652"> Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni.</span>
        <span start="1284" end="1349"> pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. </span>
        <span start="1362" end="1429">miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu.</span>
        <span start="1615" end="1617">

</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1848" end="1851">?

</span>
        <span start="2050" end="2121">Rosjanie rozbili tam czeczeński posterunek celny, posterunki graniczne.</span>
        <span start="2301" end="2401"> Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej.</span>
        <span start="2771" end="2795">

Jaki był przebieg walk</span>
        <span start="2808" end="2811">?

</span>
        <span start="2880" end="2939">Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które </span>
        <span start="2972" end="3012">było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan.</span>
        <span start="3858" end="3939">

W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.

</span>
        <span start="3984" end="4006">Rosja była przerażona.</span>
        <span start="4136" end="4144"> Zapewne</span>
        <span start="4150" end="4198"> sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy.</span>
        <span start="4240" end="4307"> zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. My </span>
        <span start="4314" end="4333">zamachami nie mamy </span>
        <span start="4344" end="4358">nic wspólnego.</span>
        <span start="5837" end="5945">

Słyszałem, że po walce emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.

Tam nie było żołnierzy i </span>
        <span start="5954" end="5961">jeńców.</span>
        <span start="6578" end="6635"> Zniszczyliśmy Rosjan w ciągu dziesięciu minut. Wszystko </span>
        <span start="6638" end="6732">można zobaczyć na kasecie wideo, którą wtedy nakręciliśmy. Jest na każdym bazarze w Czeczenii.</span>
        <span start="7390" end="7580">

Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić </span>
        <span start="7597" end="7615">własne terytorium.</span>
        <span start="7657" end="7705"> nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - </span>
        <span start="7709" end="7725">w Afganistanie, </span>
        <span start="7731" end="7742">Czeczenii, </span>
        <span start="7748" end="7756">Afryce, </span>
        <span start="7762" end="7781">Arabii Saudyjskiej.</span>
        <span start="7895" end="7904"> bronimy </span>
        <span start="7910" end="7963">swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny</span>
        <span start="8515" end="8710">. Dzisiaj Rosja ma bardzo wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB W to wierzę I nad tym pracuję. Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni.

Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

muzułmanie powinni wyzwolić własne terytorium. nie ma dla nas różnicy, gdzie walczyć. bronimy swojej wiary i ziemi. narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="238">czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?

EMIR CHATTAB </span>
        <span start="271" end="276">W to </span>
        <span start="284" end="290">wierzę</span>
        <span start="291" end="310"> I nad tym pracuję.</span>
        <span start="578" end="652"> Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni.</span>
        <span start="7390" end="7392">

</span>
        <span start="7491" end="7544">Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?

</span>
        <span start="7552" end="7580">muzułmanie powinni wyzwolić </span>
        <span start="7597" end="7615">własne terytorium.</span>
        <span start="7657" end="7673"> nie ma dla nas </span>
        <span start="7680" end="7702">różnicy, gdzie walczyć</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
        <span start="7895" end="7904"> bronimy </span>
        <span start="7910" end="7930">swojej wiary i ziemi</span>
        <span start="8515" end="8516">.</span>
        <span start="8607" end="8710"> narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim - Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją.  Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. 
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="237" end="240"> - </span>
        <span start="549" end="704">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.</span>
        <span start="1851" end="1895">Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją. </span>
        <span start="2049" end="2050"> </span>
        <span start="2148" end="2301">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu.</span>
        <span start="6024" end="6025"> </span>
        <span start="7391" end="7542">
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7616">
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. </span>
        <span start="7650" end="7782">Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. </span>
        <span start="7893" end="7964">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim - Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją. Jeszcze przed wydarzeniami w Botlichu w Dagestanie rosyjskie samoloty bez przerwy atakowały cele w Czeczenii, zwłaszcza w rejonach naurskim i szołkowskim. Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy. Miała ku temu wiele powodów. Znowu bowiem zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego.
Słyszałem, że po walce emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.
Tam nie było żołnierzy i nie było jeńców. Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... 
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. Nie musi to być nawet Jerozolima, chociaż są tam święte dla nas miejsca i każdy muzułmanin chce o nie walczyć. My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="237" end="240"> - </span>
        <span start="549" end="704">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.</span>
        <span start="1851" end="2050">Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją. Jeszcze przed wydarzeniami w Botlichu w Dagestanie rosyjskie samoloty bez przerwy atakowały cele w Czeczenii, zwłaszcza w rejonach naurskim i szołkowskim. </span>
        <span start="2148" end="2402">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. </span>
        <span start="3939" end="4358">Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy. Miała ku temu wiele powodów. Znowu bowiem zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego.</span>
        <span start="5838" end="5919">
Słyszałem, że po walce emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.
</span>
        <span start="5920" end="6025">Tam nie było żołnierzy i nie było jeńców. Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... </span>
        <span start="7391" end="7542">
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7616">
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. </span>
        <span start="7650" end="7964">Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. Nie musi to być nawet Jerozolima, chociaż są tam święte dla nas miejsca i każdy muzułmanin chce o nie walczyć. My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim - Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją.  Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. 
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="237" end="240"> - </span>
        <span start="1851" end="1895">Wszyscy wiedzieli, że będzie wojna z Rosją. </span>
        <span start="2049" end="2050"> </span>
        <span start="2148" end="2301">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu.</span>
        <span start="6024" end="6025"> </span>
        <span start="7391" end="7542">
Walczyłeś przeciwko armii rosyjskiej w Afganistanie i Tadżykistanie, teraz bijesz się w Czeczenii. Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7544">
</span>
        <span start="7893" end="7964">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. 
Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Rada Ulemów Czeczenii i Dagestanu prosiła, wydawała wiele oświadczeń i ostrzegała - bezskutecznie. Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="443">Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. </span>
        <span start="549" end="653">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. </span>
        <span start="704" end="705">
</span>
        <span start="1214" end="1277">Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. </span>
        <span start="2148" end="2413">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Rada Ulemów</span>
        <span start="2437" end="2525"> Czeczenii i Dagestanu prosiła, wydawała wiele oświadczeń i ostrzegała - bezskutecznie. </span>
        <span start="3939" end="4137">Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. </span>
        <span start="4304" end="4358">My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.
Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Owszem, pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. Teraz jednak miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu. 
Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Rada Ulemów Czeczenii i Dagestanu prosiła, wydawała wiele oświadczeń i ostrzegała - bezskutecznie. Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. 
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Trzeba się jeszcze wiele nauczyć. Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. 
Dzisiaj Rosja ma bardzo wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. niech Rosjanie wiedzą - my się już nie zatrzymamy. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="443">Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. </span>
        <span start="549" end="705">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. To jedyny naród, który jest gotów walczyć do końca.
</span>
        <span start="1214" end="1430">Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Owszem, pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. Teraz jednak miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu. </span>
        <span start="1615" end="1616">
</span>
        <span start="2148" end="2413">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Dagestan miał swoje problemy wewnętrzne i powinien je rozwiązywać sam, bez pomocy armii rosyjskiej. Rada Ulemów</span>
        <span start="2437" end="2525"> Czeczenii i Dagestanu prosiła, wydawała wiele oświadczeń i ostrzegała - bezskutecznie. </span>
        <span start="3939" end="4137">Po tym wszystkim, co się stało w Dagestanie, Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. </span>
        <span start="4304" end="4359">My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. </span>
        <span start="4418" end="4419">
</span>
        <span start="7544" end="7782">Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Trzeba się jeszcze wiele nauczyć. Dzisiaj nie ma dla nas żadnej różnicy, gdzie walczyć - czy w Afganistanie, czy w Czeczenii, czy w Afryce, czy w Arabii Saudyjskiej. </span>
        <span start="7893" end="7965">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. </span>
        <span start="8479" end="8480">
</span>
        <span start="8517" end="8711">Dzisiaj Rosja ma bardzo wielkie problemy z władzą i armią, problemy ekonomiczne. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. </span>
        <span start="8783" end="8885">niech Rosjanie wiedzą - my się już nie zatrzymamy. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. 
Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="443">Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. </span>
        <span start="549" end="653">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. </span>
        <span start="704" end="705">
</span>
        <span start="1214" end="1277">Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. </span>
        <span start="2148" end="2301">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>EMIR CHATTAB - Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. 

Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie?
wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. 

W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.
Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre zamachy. zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. 

W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową pod miejscowością Jarysz-Mardy. 
Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem. 

Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="240">EMIR CHATTAB - </span>
        <span start="549" end="595">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy </span>
        <span start="618" end="653">ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. </span>
        <span start="1615" end="1617">

</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1848" end="1849">?</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="2226" end="2302">wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. </span>
        <span start="2880" end="2939">Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które </span>
        <span start="2972" end="3013">było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. </span>
        <span start="3644" end="3645">
</span>
        <span start="3859" end="3937">
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="4079" end="4178">Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre </span>
        <span start="4190" end="4199">zamachy. </span>
        <span start="4241" end="4304">zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. </span>
        <span start="4418" end="4541">

W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową pod miejscowością Jarysz-Mardy. </span>
        <span start="4594" end="4654">
Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem</span>
        <span start="4688" end="4690">. </span>
        <span start="7022" end="7023">
</span>
        <span start="7543" end="7616">
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. </span>
        <span start="8598" end="8710">Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>EMIR CHATTAB - Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Owszem, pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. Teraz jednak miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu. 

Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie?
Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. 6 sierpnia weszliśmy do Ansalty. Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. 

W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.
Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre zamachy. zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. 

W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową pod miejscowością Jarysz-Mardy. 
Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem. Zniszczyliśmy tam 47 pojazdów ze stu. W miejscowości Jarysz-Mardy Zniszczyliśmy 32 pojazdy. 

Bardzo dobrze strzelam. Potrafię wykorzystać artylerię, znaleźć dla niej najlepsze pozycje. Szamil jest dzisiaj dowódcą frontu, ja jestem u niego dowódcą polowym. 

Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Mówi się o nas, że nienawidzimy demokracji. To nieprawda - nie ma żadnej demokracji. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="240">EMIR CHATTAB - </span>
        <span start="349" end="443">Rosjanie nie potrafią żyć w pokoju. Nie potrafią nawet prowadzić wojny w cywilizowany sposób. </span>
        <span start="549" end="653">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy weźmie na niej odwet i ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. </span>
        <span start="1214" end="1430">Jestem oficerem sił zbrojnych Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Owszem, pojawiły się głosy, że nie ma już dla mnie miejsca w Czeczenii. Teraz jednak miejsce chyba się znalazło - są to okopy na pierwszej linii frontu. </span>
        <span start="1615" end="1617">

</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1848" end="1849">?</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="2148" end="2302">Świat myśli, że to my wkroczyliśmy z wojną do Dagestanu, ale w rzeczywistości wykorzystaliśmy wcześniej wszystkie pokojowe metody, aby uniknąć konfliktu. </span>
        <span start="2825" end="2856">6 sierpnia weszliśmy do Ansalty</span>
        <span start="2878" end="2939">. Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które </span>
        <span start="2972" end="3013">było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. </span>
        <span start="3644" end="3645">
</span>
        <span start="3859" end="3937">
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="4079" end="4178">Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre </span>
        <span start="4190" end="4199">zamachy. </span>
        <span start="4241" end="4304">zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. </span>
        <span start="4418" end="4541">

W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową pod miejscowością Jarysz-Mardy. </span>
        <span start="4594" end="4654">
Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem</span>
        <span start="4688" end="4728">. Zniszczyliśmy tam 47 pojazdów ze stu. </span>
        <span start="6025" end="6053">W miejscowości Jarysz-Mardy </span>
        <span start="6070" end="6094">Zniszczyliśmy 32 pojazdy</span>
        <span start="6168" end="6170">. </span>
        <span start="6909" end="6910">
</span>
        <span start="7022" end="7047">
Bardzo dobrze strzelam. </span>
        <span start="7142" end="7281">Potrafię wykorzystać artylerię, znaleźć dla niej najlepsze pozycje. Szamil jest dzisiaj dowódcą frontu, ja jestem u niego dowódcą polowym. </span>
        <span start="7391" end="7392">
</span>
        <span start="7543" end="7616">
Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. </span>
        <span start="8124" end="8207">Mówi się o nas, że nienawidzimy demokracji. To nieprawda - nie ma żadnej demokracji</span>
        <span start="8226" end="8228">. </span>
        <span start="8598" end="8711">Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. </span>
        <span start="8834" end="8885">Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>EMIR CHATTAB - Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. 

Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie?
Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania. 

Rosja zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="240">EMIR CHATTAB - </span>
        <span start="549" end="595">Cały świat boi się Rosji, ale Kaukaz pierwszy </span>
        <span start="618" end="653">ją pokona. Dokonają tego Czeczeni. </span>
        <span start="1615" end="1617">

</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1848" end="1849">?</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="2880" end="2931">Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania</span>
        <span start="3011" end="3013">. </span>
        <span start="3644" end="3645">
</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="4145" end="4151">Rosja </span>
        <span start="4241" end="4304">zamierza podbić Czeczenię i chce, żeby cały świat ją popierał. </span>
        <span start="7544" end="7616">Dzisiaj muzułmanie powinni wyzwolić przede wszystkim własne terytorium. </span>
        <span start="8598" end="8710">Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim
czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
wierzę! 
Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie z Szamilem Basajewem?
celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które wybuchło w rejonie cumadińskim i było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. 
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.
Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. 
Słyszałem, że emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.
Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... 
Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="158" end="159">
</span>
        <span start="168" end="224">czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
</span>
        <span start="284" end="292">wierzę! </span>
        <span start="1616" end="1617">
</span>
        <span start="1770" end="1808">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie</span>
        <span start="1827" end="1849"> z Szamilem Basajewem?</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="2887" end="3013">celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które wybuchło w rejonie cumadińskim i było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. </span>
        <span start="3859" end="3937">
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="4079" end="4137">Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. </span>
        <span start="4304" end="4359">My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. </span>
        <span start="5838" end="5853">
Słyszałem, że </span>
        <span start="5862" end="5918">emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.</span>
        <span start="5919" end="5920">
</span>
        <span start="5962" end="6025">Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... </span>
        <span start="7391" end="7392">
</span>
        <span start="7491" end="7542">Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7544">
</span>
        <span start="7893" end="7965">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. </span>
        <span start="8598" end="8711">Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. </span>
        <span start="8834" end="8885">Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim
czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
W to właśnie wierzę! 
Czy dekret prezydenta Asłana Maschadowa o samorozwiązaniu wszystkich jednostek wojskowych z okresu wojny z Rosją dotyczył także twojego oddziału oraz baz szkoleniowych?
Gdybym otrzymał taki rozkaz od zwierzchnika sił zbrojnych wykonałbym go. 
Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie, podjętej wspólnie z Szamilem Basajewem?
Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które wybuchło w rejonie cumadińskim i było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. Wojska rosyjskie wspierało dagestańskie pospolite ruszenie, które jednak nie brało udziału w walkach.  Nie minowaliśmy żadnego meczetu. 
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.
Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy.My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. 
W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową. Czy dzisiaj chcesz prowadzić wojnę w ten sam sposób?
Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem, tyle że Rosjanie to przemilczeli. 
Słyszałem, że emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.
Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... 
Szamil Basajew powiedział niedawno, że znów spaliłeś rosyjski czołg. 
Szamil jest dowódcą frontu, ja jestem u niego dowódcą polowym.
Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="158" end="159">
</span>
        <span start="168" end="224">czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
</span>
        <span start="271" end="292">W to właśnie wierzę! </span>
        <span start="705" end="706">
</span>
        <span start="891" end="1058">Czy dekret prezydenta Asłana Maschadowa o samorozwiązaniu wszystkich jednostek wojskowych z okresu wojny z Rosją dotyczył także twojego oddziału oraz baz szkoleniowych</span>
        <span start="1108" end="1109">?</span>
        <span start="1110" end="1168">
Gdybym otrzymał taki rozkaz od zwierzchnika sił zbrojnych</span>
        <span start="1198" end="1214"> wykonałbym go. </span>
        <span start="1616" end="1617">
</span>
        <span start="1770" end="1849">Jaki był cel twojej akcji w Dagestanie, podjętej wspólnie z Szamilem Basajewem?</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="2880" end="3013">Naszym celem było wsparcie dagestańskiego powstania, które wybuchło w rejonie cumadińskim i było okrutnie pacyfikowane przez Rosjan. </span>
        <span start="3462" end="3564">Wojska rosyjskie wspierało dagestańskie pospolite ruszenie, które jednak nie brało udziału w walkach. </span>
        <span start="3656" end="3657"> </span>
        <span start="3702" end="3735">Nie minowaliśmy żadnego meczetu. </span>
        <span start="3859" end="3937">
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="3984" end="4198">Rosja była przerażona. I wtedy nastąpiło kilka wydarzeń, które do końca nie są dla mnie jasne. Nie wiem, kto dokonał tych wszystkich zamachów bombowych. Zapewne Rosja sama sprowokowała niektóre starcia czy zamachy.</span>
        <span start="4304" end="4359">My z tymi zamachami nie mamy absolutnie nic wspólnego. </span>
        <span start="4419" end="4508">
W czasie poprzedniej wojny z Rosją głośny był twój atak na rosyjską kolumnę transportową</span>
        <span start="4539" end="4594">. Czy dzisiaj chcesz prowadzić wojnę w ten sam sposób?
</span>
        <span start="4595" end="4690">Jeszcze większą kolumnę rozbiła moja grupa pod Serżeńjurtem, tyle że Rosjanie to przemilczeli. </span>
        <span start="5838" end="5853">
Słyszałem, że </span>
        <span start="5862" end="5918">emir Chattab osobiście zabijał osetyjskich jeńców nożem.</span>
        <span start="5919" end="5920">
</span>
        <span start="5962" end="6025">Tam byli tylko najemnicy, których nie bierze się do niewoli... </span>
        <span start="6909" end="6979">
Szamil Basajew powiedział niedawno, że znów spaliłeś rosyjski czołg. </span>
        <span start="7022" end="7023">
</span>
        <span start="7210" end="7222">Szamil jest </span>
        <span start="7230" end="7280">dowódcą frontu, ja jestem u niego dowódcą polowym.</span>
        <span start="7391" end="7392">
</span>
        <span start="7491" end="7542">Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7544">
</span>
        <span start="7893" end="7965">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. </span>
        <span start="8598" end="8711">Wszystkie narody, które chcą się wyzwolić od Rosji, powinny współpracować: czy to muzułmanie, czy chrześcijanie. </span>
        <span start="8834" end="8885">Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim
czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
wierzę! 
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.
Nie wiem, kto dokonał zamachów bombowych. My z  zamachami nie mamy nic wspólnego. 
Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?
My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="103">Emir Chattab, dowódca islamskich bojowników walczących w Czeczenii przeciwko wojskom rosyjskim</span>
        <span start="158" end="159">
</span>
        <span start="168" end="224">czy wierzysz, że doczekasz upadku rosyjskiego imperium?
</span>
        <span start="284" end="292">wierzę! </span>
        <span start="3859" end="3937">
W wyniku waszego rajdu w Dagestanie doszło do rosyjskiego ataku na Czeczenię.</span>
        <span start="3938" end="3939">
</span>
        <span start="4079" end="4101">Nie wiem, kto dokonał </span>
        <span start="4117" end="4137">zamachów bombowych. </span>
        <span start="4304" end="4309">My z </span>
        <span start="4313" end="4333"> zamachami nie mamy </span>
        <span start="4344" end="4359">nic wspólnego. </span>
        <span start="7391" end="7392">
</span>
        <span start="7491" end="7542">Dlaczego postawiłeś sobie za cel zniszczenie Rosji?</span>
        <span start="7543" end="7544">
</span>
        <span start="7893" end="7965">My bronimy tylko swojej wiary i ziemi, naszych kobiet, naszej ojczyzny. </span>
        <span start="8834" end="8885">Będziemy walczyć, dopóki nie wyzwolimy całej Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
