<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911180043">
  <date>1999-11-18</date>
  <title>Człowiek przeciw swoim</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Kazimierz Groblewski</authors>
  <body>SYLWETKA 

Kiedy Marian Jurczyk przegrał jako związkowiec, został senatorem i prezydentem Szczecina

Człowiek przeciw swoim

Przebywający w Szczecinie szef sztabu powstającego Korpusu Polsko-Duńsko-Niemieckiego gen. Hans Joachim Sachau omawiał w lutym bieżącego roku z prezydentem miasta Marianem Jurczykiem (z lewej) problemy zakwaterowania oficerów korpusu.

FOT. (C) JERZY UNDRO PAP

KAZIMIERZ GROBLEWSKI

Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. 

A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces. 

Zaistnieć

Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka. Do szczecińskiego Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego przylgnęła opinia bardziej od Gdańska ustępliwego, raczej nastawionego na naprawianie socjalizmu niż na walkę z nim. Zdaniem Jurczyka, opinia nieuzasadniona. - Zarzucanie Szczecinowi, że jest bardziej "socjalistyczny", jest niewłaściwe - mówił po 10 latach w "Głosie Szczecińskim", utrzymując, że stało się to jedynie z powodu niedomówienia organizacyjnego.

Strajk szczeciński różnił się od gdańskiego m.in. tym, że tutaj Jurczyk nie zgodził się na korzystanie z rad ekspertów z Komitetu Obrony Robotników. - Nie ukrywam, że nie byłem mocny w polityce. Coś niecoś słyszałem o KOR, ale strajk sierpniowy był zbyt poważną sprawą, żeby dopuszczać ludzi, których działalności i celów dobrze się nie zna. ("Głos Szczeciński", luty 1995).

Najbardziej ufny

W kierowanym przez Jurczyka Regionie Pomorza Zachodniego nie było w latach 1980 - 1981 dużej akcji protestacyjnej.

Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. - My, robotnicy, nigdy nie występowaliśmy i nie występujemy przeciw socjalizmowi. Chodzi nam jedynie o prawdziwy i sprawiedliwy socjalizm. Nie występujemy też przeciw partii, której kierowniczą rolę uznaliśmy już w sierpniu - mówił dla "Warszawskiego Tygodnika Kulturalnego". Podkreślał: - Ja nie popieram "skrajnych" [w "S" - k.gr.]; - Ludzi nie można dzielić, bo znów powtórzą się stare błędy.

Było to jeszcze przed I Krajowym Zjazdem Delegatów NSZZ"S". Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Dostał o ponad połowę mniej głosów niż Wałęsa, ale znacznie więcej niż Gwiazda i Rulewski razem.

Najbardziej zawiedziony

"Stateczny, w szarym garniturze. Zradykalizował się przez ten rok. Najbardziej prawy, najbardziej ufny wobec partnera, więc i najbardziej zawiedziony". "- Czy zgadza się z preambułą w statucie o kierowniczej roli partii? - pada pytanie. - Mnie ona nie przeszkadza" - odpowiada.

"Jurczyk: - (...) prosiłbym Lecha o skromność w stosunku do ludzi. Dzisiaj mamy wyjątkowo trudne życie i uważam, że każdego działacza związkowego powinna cechować skromność. Leszku, nie jesteś moim kolegą, a przyjacielem, i moja uwaga jest podyktowana szczerością.

Brawa.

Wałęsa: - Dziękuję ci za morały, uważam je w dalszym ciągu za grę wyborczą z twojej strony.

Jurczyk: - Twoja sprawa, przyjacielu."

"Niesmak. Sala wie, że tak Jurczykowi odpowiadać nie wolno. Wszystkim, ale nie Jurczykowi" - opisywały wybory na przewodniczącego w "Tygodniku Powszechnym" Ewa Berberyusz i Teresa Torańska.

Potrzebni ekstremiści

Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała, jak ta ze spotkania ze związkowcami szczecińskiego Polmozbytu przed zjazdem, gdy przewidywał, że w wyniku ewentualnej konfrontacji z władzą zginie kilku sekretarzy z komitetów wojewódzkich i Komitetu Centralnego oraz przywódców "Solidarności". Ale lepiej niech zginie tych kilkanaście osób, niż miałby zginąć cały naród.

A jednak to, co się stało 25 października, zaskoczyło wielu. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Krótki fragment jego wystąpienia władza najpierw wyemitowała z taśmy magnetofonowej w Dzienniku Telewizyjnym, a później obszerne fragmenty w radiowych Sygnałach Dnia, zapowiadając wcześniej tę audycję w prasie.

Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju (z naciskiem na słowo "politycznej", czemu zaprzeczali liderzy związku, powtarzając, że prowadzą związkową walkę o prawa robotników). I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.

Trzebiatów

Szef związkowców ze Szczecina określił w Trzebiatowie rząd i posłów mianem "zdrajców społeczeństwa polskiego". Zamiast za strajkami, które niszczą gospodarkę, opowiedział się za przejmowaniem kontroli nad produkcją przez komitety strajkowe. Miałoby to zapobiec wywożeniu towarów do Moskwy. Władzy, która właśnie starała się przekonać społeczeństwo, że nawiązywane przez kierownictwo "S" kontakty zagraniczne to wymierzony przeciwko Polsce zamiar prowadzenia przez związek własnej polityki zagranicznej (czemu związek zaprzeczał), dał znakomity argument, mówiąc, że skoro z "S" liczy się cały świat, to tym bardziej musi się liczyć "nasz sztuczny przyjaciel - Związek Radziecki".

Ulubionym przez władzę fragmentem wypowiedzi Jurczyka, wykorzystywanym wielokrotnie, w tym później w celu przekonania o konieczności wprowadzenia stanu wojennego, były słowa o szubienicy. Jurczyk zażądał bowiem rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku, zapowiadając, że być może dla niektórych osób trzeba będzie wybudować szubienicę.

W wypowiedziach Jurczyka na spotkaniu w Trzebiatowie pojawiły się także sformułowania, które powtarzał w późniejszych latach: "(...) tam jest [we władzy - k.gr] trzy czwarte Żydów i zdrajców, jak powiedziałem, naszej ojczyzny".

Strata osobista

Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.

W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Dorota wyskoczyła z okna, a po jej śmierci w szpitalu z okna wyskoczył Adam. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Tysiące osób na pogrzebie na widok dowiezionego z internowania zarośniętego Jurczyka wybuchło gwałtownym aplauzem. Tłum odśpiewał hymn państwowy i wykrzykiwał antyrządowe i solidarnościowe hasła. Rządowa prasa najpierw milczała na temat tragedii, później opisywała pogrzeb, piętnując próby wykorzystania go do celów politycznych i kładąc nacisk na słowo "tragedia". Krążące pogłoski i domysły prasa starała się obalić, drukując wypowiedzi sąsiadów zmarłych.

Odsuwanie

Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy; sam twierdzi, że było inaczej. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. Nalegał na przewodniczącego "S", by zwołał w podziemiu posiedzenie Komisji Krajowej w składzie z 1981 roku. Wałęsa odmówił, uznając m.in., że jest to zbyt niebezpieczne. Powierzył nie Jurczykowi, lecz Andrzejowi Milczanowskiemu organizowanie w Szczecinie struktur "S". Zwolennicy pomysłu zwołania KK, m.in. poza Jurczykiem Andrzej Gwiazda, Jan Rulewski, skupili się w tzw. Grupę Roboczą. Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.

Na granicy rozłamu

Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.

Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego.

Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. We władzach byli Seweryn Jaworski z Warszawy, Stanisław Kocjan ze Szczecina, Daniel Podrzycki z Dąbrowy Górniczej, Andrzej Słowik z Łodzi, Romuald Szeremietiew z Leszna, Jerzy Przystawa z Wrocławia. Za najważniejszy cel postawili sobie zorganizowanie w związku wolnych, demokratycznych wyborów. Z braku korzystnego dla siebie odzewu od Wałęsy zapowiedzieli zorganizowanie ich na własną rękę. Oznaczało to zapowiedź rozłamu.

Zarzucano Jurczykowi wtedy, że nie dostrzega pozytywnych zmian w kraju. Pod koniec sierpnia 1989 roku podpisał oświadczenie, że rozumiejąc skomplikowaną sytuację w kraju, "jesteśmy skłonni powściągnąć rewindykacyjne żądania pracownicze w oczekiwaniu na rzeczywiste efekty reform nowego rządu". Ale w praktyce nie zmieniło to jego postawy.

Zarzuty

Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". - (...) cała Polska wie, że właśnie jednym z ustaleń Okrągłego Stołu było wprowadzenie do statutu związku zapisu o zakazie strajku do czasu przeprowadzenia zjazdu "S". Natomiast termin zjazdu nie został ustalony. (....) Czyż jest na świecie związek zawodowy, który by nie miał prawa do strajku? - pytał we wrześniu 1989 roku w "Tygodniku Polskim" ("Granice kompromisu"). Atakował Wałęsę, mówiąc, że tak jak władza PRL przywoziła ludzi w teczkach, tak on mianuje arbitralnie przewodniczących regionów.

Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku. - Zarejestrowana 17 kwietnia 1989 roku "S" to zarówno z formalnego, jak i z prawnego punktu widzenia zupełnie nowy związek - mówił w październiku 1989 roku w "Konfrontacjach".

Postulaty te trafiały "S" w najczulszy punkt, zarzucając jej sprzeniewierzenie się wewnątrz  związkowej demokracji, złamanie statutu, porozumienie się z PZPR poza członkami związku.

Dla niego Okrągły Stół był jeszcze jednym przykładem w historii na to, że totalitaryzm zawsze w momentach zagrożenia szedł na duże ustępstwa, lecz tylko do czasu, aż się wzmocnił. Tego momentu się obawiał i przed nim przestrzegał.

W jego wypowiedziach z tego okresu przejawia się przekonanie o nieuchronności wielkiego wybuchu społecznego, który przewróci rządzącą ekipę i ukarze tych, którzy dogadali się z PZPR.

Jednocześnie potrafił, nieraz w tym samym wywiadzie, być zaskakująco zgodny i kompromisowy. 

- Ja myślę, że mimo wszystko stanowimy jedność, chociaż wrogowie chcieliby nas widzieć podzielonych i skłóconych. Leszkowi Wałęsie lepiej by się pracowało, gdyby czuł, że ma za sobą radykalną linię, region zdecydowany na twardą, bezkompromisową walkę - mówił.

W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny, czym odróżnia się od "S", trzymającej parasol nad reformami rządu Tadeusza Mazowieckiego. Dla niego "związek ma obowiązek być rewindykacyjny" ("Głos Szczeciński", sierpień 1990). W tym samym wywiadzie potrafi powiedzieć: - Co do rządu, to przecież jasne jest, że nie jestem przeciwko. Są tam i moi koledzy, z którymi siedziałem za murami.

Bez parasola

W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.

W czerwcu 1990 roku Piotr Baumgart z "S" Rolników Indywidualnych pośredniczył w próbie pojednania. Jurczyk nawet podpisał pismo do Wałęsy, że "(...) wyraża zadowolenie z podjętej inicjatywy pojednania i zjednoczenia naszych sił na rzecz Polski i Narodu", ale nie powiodła się ona. W tym czasie nie ulegało wątpliwości, jeśli w ogóle wcześniej mogły one być, że linia Wałęsy wygrała, a niezadowoleni z niej, w tym Jurczyk, będą musieli schodzić na pozycje skrajne, co oznacza w zmieniającej się Polsce brak szans na większe poparcie. 

Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".

W wyborach prezydenckich "Solidarność '80" poparła kandydaturę Kornela Mazowieckiego.

Wszystkie zagrożenia

Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. W 1992 roku domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie. - Jedynie my nie zdradziliśmy ideałów Sierpnia - mawia. Radykalnieje jeszcze bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. Powtarza: - "S '80" jest związkiem czysto polskim; - Mówimy "nie" międzynarodowemu kapitałowi.

Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Seweryn Jaworski założył własny, Chrześcijański Związek Zawodowy imienia ks. Jerzego Popiełuszki.

Komisja Krajowa "S '80"  wyklucza wkrótce ze związku kierownictwo śląskiej Regionalnej Komisji Organizacyjnej z Danielem Podrzyckim, zarzucając mu m.in., że w czasie górniczych strajków w grudniu 1992 roku podporządkowało się "solidarności wałęsowskiej". Podrzycki zakłada "Sierpień '80".

"S '80" po długich wahaniach i zmienianiu zdania decyduje się wystartować w wyborach do parlamentu w 1993 roku. Nie samodzielnie, lecz w sojuszu z PSL. - W PSL są nie tylko komuniści. (...) Zresztą trzeba skończyć z podziałami na gorszych i lepszych - tłumaczy to Jurczyk ("Gazeta Wyborcza"). Do wspólnego startu nie doszło, zdaniem Jurczyka, PSL postawiło warunki nie do przyjęcia. "S '80" wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.

Zdaje się w tym czasie być pod wpływem prof. Józefa Balcerka, którego nazywa ekspertem związku. - Co pani mi tu będzie mówiła, że jest coraz lepiej, kiedy my mamy dokumenty świadczące o tym, jak polskie rodziny ubożeją - mówi w "ŻW" i na potwierdzenie cytuje Balcerka, że "Ojczyzna jest śmiertelnie zagrożona. Gospodarka ulega destrukcji pod hasłem prywatyzacji, demonopolizacji i restrukturyzacji".

Przepowiada i przestrzega jak dawniej: - (...) jeżeli wybory do parlamentu nam nie wyjdą, to sądzę, że Polacy zjednoczą się, zmobilizują się, by walczyć o prawo, o godność życia, o to, żeby za uczciwą pracę mogli po ludzku żyć. O nic więcej nie chodzi. Chcemy, by Polska była dla Polaków ("Dziennik Szczeciński"). - Chodzi o to, by polska gospodarka była zarządzana przez Polaków w takim sensie, żeby decyzje nie były narzucane przez obce instytucje, m.in. Międzynarodowy Fundusz Walutowy czy Bank Światowy ("Słowo - Dziennik Katolicki").

Miller z wizytą

Komisję Krajową "S '80" odwiedził po wyborach w 1993 roku, będąc w Szczecinie, niedługo po objęciu teki ministra pracy, Leszek Miller. Lokalna prasa zaskoczona pytała, czy Marian Jurczyk zmienia poglądy. Jurczyk wydał w tej sprawie oświadczenie, w którym podkreślił, że do spotkania doszło na wniosek Millera, a stopień napięcia społecznego w kraju oraz "konieczność poszanowania politycznego wyniku ostatnich wyborów" nie pozwoliły odrzucić propozycji.

Kolejny rozłam w "S '80". Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak, lider ZR Śląsko-Dąbrowskiego, zarzucając Jurczykowi skostnienie i nieefektywność. Jurczyk opowiadał później, że gdy w zjazdowym przemówieniu powiedział, że 3000 firm w Polsce wykupili Niemcy, z ław zajmowanych przez delegatów Dolnego Śląska rozległy się gwizdy. I dodawał, że "po prostu niektórym kolegom łatwiej jest zaakceptować wykupywanie polskiej gospodarki przez Niemców niż przez Polaków" ("Dziennik Szczeciński", "Za każdym rogiem czai się Niemiec?").

W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Sąd Apelacyjny potwierdza legalność odebrania mu władzy na rzecz Zbigniewa Półtoraka. Jurczyk do nazwy swojego związku dodaje określenie "Krajowy". Jest nadal przewodniczącym, lecz już nie ma komu przewodniczyć. Skarży się, że o jego istnieniu pamiętają już tylko media lokalne.

Jesienią 1996 roku wystąpił do sądu o 80 tys. zł odszkodowania za represje w stanie wojennym. Argumentował: - Zrobiłbym wszystko, żeby grosza nie wziąć, gdyby spełniło się to, o co walczyliśmy. Teraz rządzi komuna, tylko w innym wydaniu ("GW").

Drugie życie

Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty w Szczecinie obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. Przyzwyczajony jako związkowiec do krytykowania, teraz musiał wykazać się własnym programem. - Jestem zwolennikiem lustracji, ale uważam, że w praktyce jest już niemożliwa do zrealizowania. Za późno: przez te lata teczki zostały wyczyszczone. Jestem za to za lustracją ekonomiczną; - Bardziej jestem zbliżony do NATO niż do Unii Europejskiej. Jestem za powolną drogą wejścia do UE, bo są sygnały, że kraje, które już tam są, protestują. Unia to wylęgarnia bezrobocia ("GW").

W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.

"Trybuna" przychylnie określa go mianem "antykomunisty niezoologicznego". 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".

Racji swojej broni

- Niejednokrotnie już mówiłem publicznie, że dla wszystkich mniejszości narodowych prawo ma być jednakowe, natomiast w najwyższych władzach powinni być tylko Polacy. (...) Chcę podkreślić, że nie jestem antysemitą, ale boleję, że w Polsce groźniejszy jest antypolonizm, a on jest dość powszechny. ("Głos Szczeciński", 1995).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Marian Jurczyk Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. 25 października Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Wałęsa Powierzył nie Jurczykowi, lecz Andrzejowi Milczanowskiemu organizowanie w Szczecinie struktur "S". Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.
Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny, czym odróżnia się od "S", trzymającej parasol nad reformami rządu Tadeusza Mazowieckiego. w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".
Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. "S '80" decyduje się wystartować w wyborach do parlamentu w 1993 roku. 
W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="17" end="32">Marian Jurczyk </span>
        <span start="1364" end="1433">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni </span>
        <span start="1454" end="1530">w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1574">. </span>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="4857" end="4872">25 października</span>
        <span start="4891" end="4929"> Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" </span>
        <span start="4945" end="5008">w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. </span>
        <span start="5220" end="5352">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju</span>
        <span start="5485" end="5530">. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.</span>
        <span start="6810" end="6916">
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="7090" end="7091"> </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="7971" end="7978">Wałęsa </span>
        <span start="8033" end="8132">Powierzył nie Jurczykowi, lecz Andrzejowi Milczanowskiemu organizowanie w Szczecinie struktur "S". </span>
        <span start="8251" end="8312">Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="8419" end="8483">
Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. </span>
        <span start="11435" end="11578">W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny, czym odróżnia się od "S", trzymającej parasol nad reformami rządu Tadeusza Mazowieckiego. </span>
        <span start="12643" end="12743">w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="12853" end="12993">
Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. </span>
        <span start="13365" end="13407">"S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="13796" end="13804">"S '80" </span>
        <span start="13845" end="13908">decyduje się wystartować w wyborach do parlamentu w 1993 roku. </span>
        <span start="15213" end="15214">
</span>
        <span start="16230" end="16321">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17547" end="17618">Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
</span>
        <span start="17693" end="17778">18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Marian Jurczyk Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem. Do szczecińskiego Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego przylgnęła opinia bardziej od Gdańska ustępliwego. Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. 

to, co się stało 25 października, zaskoczyło wielu. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.
Szef związkowców ze Szczecina Zamiast za strajkami, które niszczą gospodarkę, opowiedział się za przejmowaniem kontroli nad produkcją przez komitety strajkowe. Jurczyk zażądał rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku, zapowiadając, że być może dla niektórych osób trzeba będzie wybudować szubienicę.

Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Nalegał na przewodniczącego "S", by zwołał posiedzenie Komisji Krajowej w składzie z 1981 roku. Wałęsa odmówił. Powierzył nie Jurczykowi, lecz Andrzejowi Milczanowskiemu organizowanie w Szczecinie struktur "S". Zwolennicy pomysłu zwołania KK skupili się w tzw. Grupę Roboczą. Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.
Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". Atakował Wałęsę, mówiąc, że mianuje arbitralnie przewodniczących regionów.
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku. W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny, czym odróżnia się od "S", trzymającej parasol nad reformami rządu Tadeusza Mazowieckiego. Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980. w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".
W wyborach prezydenckich "Solidarność '80" poparła kandydaturę Kornela Mazowieckiego.

Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. W 1992 roku domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie. 
"S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Seweryn Jaworski założył własny, Chrześcijański Związek Zawodowy imienia ks. Jerzego Popiełuszki. Podrzycki zakłada "Sierpień '80".
"S '80" decyduje się wystartować w wyborach do parlamentu w 1993 roku. wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.
Zdaje się w tym czasie być pod wpływem prof. Józefa Balcerka, którego nazywa ekspertem związku. 

Kolejny rozłam w "S '80". Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak. W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Sąd Apelacyjny potwierdza legalność odebrania mu władzy na rzecz Zbigniewa Półtoraka. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="17" end="32">Marian Jurczyk </span>
        <span start="1364" end="1433">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni </span>
        <span start="1454" end="1530">w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1626">. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem</span>
        <span start="1716" end="1824">. Do szczecińskiego Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego przylgnęła opinia bardziej od Gdańska ustępliwego</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="4381" end="4382">
</span>
        <span start="4404" end="4405">
</span>
        <span start="4840" end="5008">to, co się stało 25 października, zaskoczyło wielu. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. </span>
        <span start="5220" end="5352">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju</span>
        <span start="5485" end="5531">. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.
</span>
        <span start="5544" end="5574">Szef związkowców ze Szczecina </span>
        <span start="5655" end="5785">Zamiast za strajkami, które niszczą gospodarkę, opowiedział się za przejmowaniem kontroli nad produkcją przez komitety strajkowe. </span>
        <span start="6412" end="6428">Jurczyk zażądał </span>
        <span start="6435" end="6563">rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku, zapowiadając, że być może dla niektórych osób trzeba będzie wybudować szubienicę.</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6810" end="6917">
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
</span>
        <span start="6918" end="6962">W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. </span>
        <span start="7039" end="7091">Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="7863" end="7906">Nalegał na przewodniczącego "S", by zwołał </span>
        <span start="7918" end="7985">posiedzenie Komisji Krajowej w składzie z 1981 roku. Wałęsa odmówił</span>
        <span start="8031" end="8162">. Powierzył nie Jurczykowi, lecz Andrzejowi Milczanowskiemu organizowanie w Szczecinie struktur "S". Zwolennicy pomysłu zwołania KK</span>
        <span start="8216" end="8312"> skupili się w tzw. Grupę Roboczą. Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="8419" end="8483">
Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. </span>
        <span start="9636" end="9702">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". </span>
        <span start="10073" end="10101">Atakował Wałęsę, mówiąc, że </span>
        <span start="10156" end="10202">mianuje arbitralnie przewodniczących regionów.</span>
        <span start="10203" end="10304">
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku. </span>
        <span start="11435" end="11578">W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny, czym odróżnia się od "S", trzymającej parasol nad reformami rządu Tadeusza Mazowieckiego. </span>
        <span start="11963" end="12073">Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.</span>
        <span start="12642" end="12743"> w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="12744" end="12830">
W wyborach prezydenckich "Solidarność '80" poparła kandydaturę Kornela Mazowieckiego.</span>
        <span start="12831" end="12832">
</span>
        <span start="12853" end="13110">
Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. W 1992 roku domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie. </span>
        <span start="13325" end="13326">
</span>
        <span start="13365" end="13504">"S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Seweryn Jaworski założył własny, Chrześcijański Związek Zawodowy imienia ks. Jerzego Popiełuszki.</span>
        <span start="13760" end="13795"> Podrzycki zakłada "Sierpień '80".
</span>
        <span start="13796" end="13804">"S '80" </span>
        <span start="13845" end="13908">decyduje się wystartować w wyborach do parlamentu w 1993 roku. </span>
        <span start="14187" end="14254">wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.</span>
        <span start="14255" end="14352">
Zdaje się w tym czasie być pod wpływem prof. Józefa Balcerka, którego nazywa ekspertem związku. </span>
        <span start="15196" end="15197">
</span>
        <span start="15213" end="15214">
</span>
        <span start="15669" end="15767">Kolejny rozłam w "S '80". Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak</span>
        <span start="15849" end="15851">. </span>
        <span start="16230" end="16407">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Sąd Apelacyjny potwierdza legalność odebrania mu władzy na rzecz Zbigniewa Półtoraka. </span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17500" end="17618">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
</span>
        <span start="17693" end="17778">18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. 25 października Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany. Wyszedł z więzienia w 1984. Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy. w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą. W 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="4857" end="4872">25 października</span>
        <span start="4891" end="4929"> Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" </span>
        <span start="4945" end="5008">w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. </span>
        <span start="5220" end="5279">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . </span>
        <span start="6811" end="6876">Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany</span>
        <span start="6915" end="6916">.</span>
        <span start="7090" end="7091"> </span>
        <span start="7561" end="7587">Wyszedł z więzienia w 1984</span>
        <span start="7608" end="7610">. </span>
        <span start="8251" end="8312">Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="11577" end="11578"> </span>
        <span start="12643" end="12709">w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". </span>
        <span start="12854" end="12937">Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą</span>
        <span start="12991" end="12993">. </span>
        <span start="16230" end="16232">W </span>
        <span start="16240" end="16321">1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17693" end="17778">18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności". 
rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. w  1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. Jurczyk zażądał rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku.
 w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
 Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Gdy przyszedł rok 1989  był już w opozycji do Wałęsy. "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny.
zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". 
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku.
W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny.  w 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". Radykalnieje  bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. w 1993 wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej. Jurczyk wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego. 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="493">Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. </span>
        <span start="653" end="693">Jeden z liderów pierwszej "Solidarności"</span>
        <span start="801" end="803">. </span>
        <span start="1073" end="1074">
</span>
        <span start="1184" end="1279">rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. </span>
        <span start="1364" end="1530">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1574">. </span>
        <span start="2652" end="2654">w </span>
        <span start="2659" end="2812"> 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="6412" end="6428">Jurczyk zażądał </span>
        <span start="6435" end="6480">rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku</span>
        <span start="6562" end="6563">.</span>
        <span start="6810" end="6811">
</span>
        <span start="6818" end="6917"> w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
</span>
        <span start="7205" end="7206"> </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="8251" end="8273">Gdy przyszedł rok 1989</span>
        <span start="8274" end="8275"> </span>
        <span start="8282" end="8312"> był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="8488" end="8631"> "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny</span>
        <span start="8663" end="8665">.
</span>
        <span start="8699" end="8862">zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. </span>
        <span start="9636" end="9701">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S".</span>
        <span start="10072" end="10073"> </span>
        <span start="10203" end="10303">
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku.</span>
        <span start="11434" end="11486">
W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny</span>
        <span start="11576" end="11578">. </span>
        <span start="12642" end="12645"> w </span>
        <span start="12654" end="12709">1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". </span>
        <span start="13166" end="13179">Radykalnieje </span>
        <span start="13186" end="13231"> bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="13327" end="13407">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="13895" end="13901">w 1993</span>
        <span start="14186" end="14235"> wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej</span>
        <span start="14253" end="14254">.</span>
        <span start="16320" end="16321"> </span>
        <span start="16407" end="16415">Jurczyk </span>
        <span start="16883" end="16917">wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17692" end="17778"> 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności". Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. 
rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. Do szczecińskiego Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego przylgnęła opinia bardziej od Gdańska ustępliwego. Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi. 25 października. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Szef związkowców ze Szczecina określił w Trzebiatowie rząd i posłów mianem "zdrajców społeczeństwa polskiego". Jurczyk zażądał rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku, zapowiadając, że być może dla niektórych osób trzeba będzie wybudować szubienicę.
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.

W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Tysiące osób na pogrzebie na widok Jurczyka wybuchło gwałtownym aplauzem. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.
Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.
 "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny.
zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. Zarzucano Jurczykowi wtedy, że nie dostrzega pozytywnych zmian w kraju. Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". Atakował Wałęsę.
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku.
W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny. 
W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.
 nie ulegało wątpliwości, że linia Wałęsy wygrała, a niezadowoleni z niej, w tym Jurczyk, będą musieli schodzić na pozycje skrajne. Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". 

Jurczyk domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie.Radykalnieje jeszcze bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. w 1993 roku "S '80" wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.
Komisję Krajową "S '80" odwiedził po wyborach w 1993 roku, Leszek Miller.Jurczyk podkreślił, że stopień napięcia społecznego w kraju oraz "konieczność poszanowania politycznego wyniku ostatnich wyborów" nie pozwoliły odrzucić propozycji. Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak, lider ZR Śląsko-Dąbrowskiego, zarzucając Jurczykowi skostnienie i nieefektywność. W  1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Jurczyk wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego. 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="493">Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. </span>
        <span start="653" end="693">Jeden z liderów pierwszej "Solidarności"</span>
        <span start="801" end="803">. </span>
        <span start="939" end="1074">Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. 
</span>
        <span start="1184" end="1279">rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. </span>
        <span start="1364" end="1530">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1574">. </span>
        <span start="1718" end="1824">Do szczecińskiego Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego przylgnęła opinia bardziej od Gdańska ustępliwego</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="3310" end="3382">wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. </span>
        <span start="4405" end="4445">Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi</span>
        <span start="4828" end="4829">.</span>
        <span start="4856" end="4872"> 25 października</span>
        <span start="4890" end="5008">. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. </span>
        <span start="5544" end="5655">Szef związkowców ze Szczecina określił w Trzebiatowie rząd i posłów mianem "zdrajców społeczeństwa polskiego". </span>
        <span start="6412" end="6428">Jurczyk zażądał </span>
        <span start="6435" end="6563">rozliczenia winnych wydarzeń 1956 i 1970 roku, zapowiadając, że być może dla niektórych osób trzeba będzie wybudować szubienicę.</span>
        <span start="6810" end="6962">
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.

W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. </span>
        <span start="7091" end="7126">Tysiące osób na pogrzebie na widok </span>
        <span start="7167" end="7206">Jurczyka wybuchło gwałtownym aplauzem. </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="8251" end="8312">Gdy przyszedł rok 1989, Jurczyk był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="8333" end="8419">
Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.
</span>
        <span start="8488" end="8631"> "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny</span>
        <span start="8663" end="8665">.
</span>
        <span start="8699" end="8862">zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. </span>
        <span start="9287" end="9359">Zarzucano Jurczykowi wtedy, że nie dostrzega pozytywnych zmian w kraju. </span>
        <span start="9636" end="9701">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S".</span>
        <span start="10072" end="10088"> Atakował Wałęsę</span>
        <span start="10201" end="10202">.</span>
        <span start="10203" end="10303">
Grupa domagała się relegalizacji "S", opierając się na rejestracji sądowej z 1 listopada 1980 roku.</span>
        <span start="11434" end="11486">
W tym czasie Jurczyk jest programowo rewindykacyjny</span>
        <span start="11576" end="11578">. </span>
        <span start="11841" end="11967">
W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd </span>
        <span start="11990" end="12074">odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.
</span>
        <span start="12368" end="12392"> nie ulegało wątpliwości</span>
        <span start="12431" end="12537">, że linia Wałęsy wygrała, a niezadowoleni z niej, w tym Jurczyk, będą musieli schodzić na pozycje skrajne</span>
        <span start="12606" end="12608">. </span>
        <span start="12610" end="12709">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". </span>
        <span start="12743" end="12745">

</span>
        <span start="12854" end="12862">Jurczyk </span>
        <span start="13005" end="13109">domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie.</span>
        <span start="13166" end="13231">Radykalnieje jeszcze bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="13327" end="13407">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="13895" end="13906">w 1993 roku</span>
        <span start="14178" end="14254"> "S '80" wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.</span>
        <span start="15213" end="15271">
Komisję Krajową "S '80" odwiedził po wyborach w 1993 roku</span>
        <span start="15332" end="15348">, Leszek Miller.</span>
        <span start="15418" end="15426">Jurczyk </span>
        <span start="15469" end="15484">podkreślił, że </span>
        <span start="15526" end="15667">stopień napięcia społecznego w kraju oraz "konieczność poszanowania politycznego wyniku ostatnich wyborów" nie pozwoliły odrzucić propozycji.</span>
        <span start="15694" end="15851"> Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak, lider ZR Śląsko-Dąbrowskiego, zarzucając Jurczykowi skostnienie i nieefektywność. </span>
        <span start="16230" end="16232">W </span>
        <span start="16239" end="16321"> 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16407" end="16415">Jurczyk </span>
        <span start="16883" end="16917">wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17692" end="17778"> 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jeden z liderów pierwszej "Solidarności". 
rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. w  1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego.  w stanie wojennym został internowany, potem aresztowany.
 Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Gdy przyszedł rok 1989  był już w opozycji do Wałęsy. zawiązał Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". w 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". Radykalnieje  bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał. zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego. zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="653" end="693">Jeden z liderów pierwszej "Solidarności"</span>
        <span start="801" end="803">. </span>
        <span start="1073" end="1074">
</span>
        <span start="1184" end="1279">rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. </span>
        <span start="1364" end="1530">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1574">. </span>
        <span start="2652" end="2654">w </span>
        <span start="2659" end="2812"> 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="6818" end="6857"> w stanie wojennym został internowany, </span>
        <span start="6859" end="6876">potem aresztowany</span>
        <span start="6915" end="6917">.
</span>
        <span start="7205" end="7206"> </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="8251" end="8273">Gdy przyszedł rok 1989</span>
        <span start="8274" end="8275"> </span>
        <span start="8282" end="8312"> był już w opozycji do Wałęsy.</span>
        <span start="8488" end="8489"> </span>
        <span start="8699" end="8708">zawiązał </span>
        <span start="8738" end="8812">Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". </span>
        <span start="12643" end="12645">w </span>
        <span start="12654" end="12709">1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". </span>
        <span start="13166" end="13179">Radykalnieje </span>
        <span start="13186" end="13231"> bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="16883" end="16917">wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="16987">Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17573" end="17617">zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17692" end="17693"> </span>
        <span start="17716" end="17778">zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Dostał o ponad połowę mniej głosów niż Wałęsa, ale znacznie więcej niż Gwiazda i Rulewski razem.Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy; sam twierdzi, że było inaczej. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego.W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo.Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="1364" end="1717">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.</span>
        <span start="3269" end="3478">Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Dostał o ponad połowę mniej głosów niż Wałęsa, ale znacznie więcej niż Gwiazda i Rulewski razem.</span>
        <span start="6811" end="6916">Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="7561" end="7862">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy; sam twierdzi, że było inaczej. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego.</span>
        <span start="11842" end="12073">W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.</span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="13327" end="13406">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.</span>
        <span start="16230" end="16320">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo.</span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="17024">Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. </span>
        <span start="17500" end="17618">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
</span>
        <span start="17692" end="17778"> 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.Strajk szczeciński różnił się od gdańskiego m.in. tym, że tutaj Jurczyk nie zgodził się na korzystanie z rad ekspertów z Komitetu Obrony Robotników.W kierowanym przez Jurczyka Regionie Pomorza Zachodniego nie było w latach 1980 - 1981 dużej akcji protestacyjnej.Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Dostał o ponad połowę mniej głosów niż Wałęsa, ale znacznie więcej niż Gwiazda i Rulewski razem.Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd.Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Dorota wyskoczyła z okna, a po jej śmierci w szpitalu z okna wyskoczył Adam. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Tysiące osób na pogrzebie na widok dowiezionego z internowania zarośniętego Jurczyka wybuchło gwałtownym aplauzem. Tłum odśpiewał hymn państwowy i wykrzykiwał antyrządowe i solidarnościowe hasła.
Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy; sam twierdzi, że było inaczej. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego.Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego.Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym. Za najważniejszy cel postawili sobie zorganizowanie w związku wolnych, demokratycznych wyborów. Z braku korzystnego dla siebie odzewu od Wałęsy zapowiedzieli zorganizowanie ich na własną rękę. Oznaczało to zapowiedź rozłamu.Zarzucano Jurczykowi wtedy, że nie dostrzega pozytywnych zmian w kraju. Pod koniec sierpnia 1989 roku podpisał oświadczenie, że rozumiejąc skomplikowaną sytuację w kraju, "jesteśmy skłonni powściągnąć rewindykacyjne żądania pracownicze w oczekiwaniu na rzeczywiste efekty reform nowego rządu". Ale w praktyce nie zmieniło to jego postawy.Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S".Atakował Wałęsę, mówiąc, że tak jak władza PRL przywoziła ludzi w teczkach, tak on mianuje arbitralnie przewodniczących regionów.
W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Jurczyk do nazwy swojego związku dodaje określenie "Krajowy". Jest nadal przewodniczącym, lecz już nie ma komu przewodniczyć.Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="1364" end="1717">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.</span>
        <span start="2134" end="2282">Strajk szczeciński różnił się od gdańskiego m.in. tym, że tutaj Jurczyk nie zgodził się na korzystanie z rad ekspertów z Komitetu Obrony Robotników.</span>
        <span start="2528" end="2642">W kierowanym przez Jurczyka Regionie Pomorza Zachodniego nie było w latach 1980 - 1981 dużej akcji protestacyjnej.</span>
        <span start="3269" end="3478">Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. Dostał o ponad połowę mniej głosów niż Wałęsa, ale znacznie więcej niż Gwiazda i Rulewski razem.</span>
        <span start="4405" end="4507">Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała</span>
        <span start="4828" end="4829">.</span>
        <span start="4891" end="5007"> Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd.</span>
        <span start="5220" end="5352">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju</span>
        <span start="5485" end="5530">. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.</span>
        <span start="6810" end="6917">
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.
</span>
        <span start="6918" end="7286">W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Dorota wyskoczyła z okna, a po jej śmierci w szpitalu z okna wyskoczył Adam. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Tysiące osób na pogrzebie na widok dowiezionego z internowania zarośniętego Jurczyka wybuchło gwałtownym aplauzem. Tłum odśpiewał hymn państwowy i wykrzykiwał antyrządowe i solidarnościowe hasła.</span>
        <span start="7560" end="7862">
Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy; sam twierdzi, że było inaczej. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego.</span>
        <span start="8334" end="8418">Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.</span>
        <span start="8420" end="8664">Część szczecińskich zakładów opowiedziała się po jego stronie. I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego.</span>
        <span start="8666" end="8861">Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". W sierpniu 1989 roku został jego przewodniczącym.</span>
        <span start="9060" end="9285"> Za najważniejszy cel postawili sobie zorganizowanie w związku wolnych, demokratycznych wyborów. Z braku korzystnego dla siebie odzewu od Wałęsy zapowiedzieli zorganizowanie ich na własną rękę. Oznaczało to zapowiedź rozłamu.</span>
        <span start="9287" end="9625">Zarzucano Jurczykowi wtedy, że nie dostrzega pozytywnych zmian w kraju. Pod koniec sierpnia 1989 roku podpisał oświadczenie, że rozumiejąc skomplikowaną sytuację w kraju, "jesteśmy skłonni powściągnąć rewindykacyjne żądania pracownicze w oczekiwaniu na rzeczywiste efekty reform nowego rządu". Ale w praktyce nie zmieniło to jego postawy.</span>
        <span start="9636" end="9701">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S".</span>
        <span start="10073" end="10203">Atakował Wałęsę, mówiąc, że tak jak władza PRL przywoziła ludzi w teczkach, tak on mianuje arbitralnie przewodniczących regionów.
</span>
        <span start="11842" end="12073">W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.</span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="13327" end="13406">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.</span>
        <span start="16230" end="16320">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo.</span>
        <span start="16406" end="16532"> Jurczyk do nazwy swojego związku dodaje określenie "Krajowy". Jest nadal przewodniczącym, lecz już nie ma komu przewodniczyć.</span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="17024">Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. </span>
        <span start="17500" end="17618">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.
</span>
        <span start="17692" end="17778"> 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy;W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80".Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo.Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="1364" end="1530">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową</span>
        <span start="1572" end="1717">. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka.</span>
        <span start="6811" end="6916">Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="7561" end="7658">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy;</span>
        <span start="11842" end="12073">W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.</span>
        <span start="12610" end="12708">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80".</span>
        <span start="13327" end="13406">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić.</span>
        <span start="16230" end="16320">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo.</span>
        <span start="16861" end="16917">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="17023">Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów.</span>
        <span start="17692" end="17778"> 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces. 
Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka. Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy.  I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego. Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</body>
      <spans>
        <span start="409" end="1073">Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. </span>
        <span start="1075" end="1352">A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces. 
</span>
        <span start="1364" end="1718">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka. </span>
        <span start="6811" end="6916">Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="6919" end="6920"> </span>
        <span start="7561" end="7657">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy</span>
        <span start="7688" end="7690">. </span>
        <span start="8482" end="8664"> I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego.</span>
        <span start="8671" end="8672"> </span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces. 
Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka. 
W kierowanym przez Jurczyka Regionie Pomorza Zachodniego nie było w latach 1980 - 1981 dużej akcji protestacyjnej.Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego.
"Stateczny, w szarym garniturze. Zradykalizował się przez ten rok. Najbardziej prawy, najbardziej ufny wobec partnera, więc i najbardziej zawiedziony". Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Krótki fragment jego wystąpienia władza najpierw wyemitowała z taśmy magnetofonowej w Dzienniku Telewizyjnym, a później obszerne fragmenty w radiowych Sygnałach Dnia, zapowiadając wcześniej tę audycję w prasie.Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . 
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy. 
Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie. I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego. Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".
Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. Radykalnieje jeszcze bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Jurczyk do nazwy swojego związku dodaje określenie "Krajowy". Jest nadal przewodniczącym, lecz już nie ma komu przewodniczyć. 
Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. Przyzwyczajony jako związkowiec do krytykowania, teraz musiał wykazać się własnym programem. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</body>
      <spans>
        <span start="409" end="1073">Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. </span>
        <span start="1075" end="1352">A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces. 
</span>
        <span start="1364" end="1718">Jako przewodniczący Międzyzakładowego Komitetu Strajkowego w Stoczni im. Adolfa Warskiego w Szczecinie podpisywał 30 sierpnia 1980 roku porozumienie z komisją rządową kierowaną przez Kazimierza Barcikowskiego. Szczecin podpisał porozumienie dzień przed Gdańskiem; były wtedy głosy, że od tego momentu wzięła się niechęć Lecha Wałęsy do Mariana Jurczyka. </span>
        <span start="2527" end="2642">
W kierowanym przez Jurczyka Regionie Pomorza Zachodniego nie było w latach 1980 - 1981 dużej akcji protestacyjnej.</span>
        <span start="2644" end="2811">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego.</span>
        <span start="3504" end="3657">
"Stateczny, w szarym garniturze. Zradykalizował się przez ten rok. Najbardziej prawy, najbardziej ufny wobec partnera, więc i najbardziej zawiedziony". </span>
        <span start="4892" end="5218">Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Krótki fragment jego wystąpienia władza najpierw wyemitowała z taśmy magnetofonowej w Dzienniku Telewizyjnym, a później obszerne fragmenty w radiowych Sygnałach Dnia, zapowiadając wcześniej tę audycję w prasie.</span>
        <span start="5220" end="5279">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy . </span>
        <span start="6810" end="6916">
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="6919" end="6920"> </span>
        <span start="7561" end="7657">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Zaczął zajmować pozycję opozycyjną wobec Wałęsy</span>
        <span start="7688" end="7690">. </span>
        <span start="8333" end="8418">
Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.</span>
        <span start="8482" end="8664"> I tak "Solidarność" Pomorza Zachodniego podzieliła się na Tymczasowy Zarząd Regionu na czele z Jurczykiem oraz Międzyzakładowy Komitet Organizacyjny kierowany przez Milczanowskiego.</span>
        <span start="8671" end="8672"> </span>
        <span start="9636" end="9702">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". </span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="12853" end="12993">
Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. </span>
        <span start="13166" end="13231">Radykalnieje jeszcze bardziej po upadku rządu Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="13327" end="13407">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="16230" end="16321">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16407" end="16533">Jurczyk do nazwy swojego związku dodaje określenie "Krajowy". Jest nadal przewodniczącym, lecz już nie ma komu przewodniczyć. </span>
        <span start="16860" end="16917">
Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. </span>
        <span start="16981" end="17117">Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. Przyzwyczajony jako związkowiec do krytykowania, teraz musiał wykazać się własnym programem. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17693" end="17861">18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="1073">Był przeciw strajkom, gdy inni strajkowali, chciał strajkować, gdy inni rozmawiali. Zdobywał popularność, mówiąc, że partia nie powinna rządzić gospodarką, lecz cieszył tym też władzę, która na gwałt potrzebowała w "Solidarności" ekstremistów. Jeden z liderów pierwszej "Solidarności", gdy związek wyszedł z podziemia i trzymał parasol nad reformami, uparł się przy pryncypiach i podzielił go. Stopniowo opuszczany przez zwolenników, im bardziej zapominany, tym bardziej skrajny. Wyśmiewał politykierów, aż sam został politykiem. Przed wyborami "jedyny, który się nie sprzedał", po wyborach sprzymierzył się w Szczecinie z radnymi SLD i został prezydentem miasta. </span>
        <span start="1075" end="1350">A gdy wydawało się potem, że jego możliwości zaskakiwania się wyczerpały, "Życie" nieoficjalnie doniosło, że rzecznik interesu publicznego podejrzewa go, że napisał nieprawdę w oświadczeniu lustracyjnym. Dzisiaj przed Sądem Apelacyjnym w Warszawie rozpoczyna się jego proces.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała. w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku.Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności". Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty w Szczecinie obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego."Trybuna" przychylnie określa go mianem "antykomunisty niezoologicznego". 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</body>
      <spans>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="4405" end="4507">Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała</span>
        <span start="4751" end="4753">. </span>
        <span start="6819" end="6916">w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="6918" end="6962">W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. </span>
        <span start="7039" end="7091">Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="7690" end="7863">Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. </span>
        <span start="8666" end="8812">Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". </span>
        <span start="9636" end="9702">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". </span>
        <span start="11842" end="11957">W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku</span>
        <span start="12072" end="12073">.</span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="13109" end="13110"> </span>
        <span start="13327" end="13407">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="16230" end="16321">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16861" end="17024">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty w Szczecinie obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17619" end="17861">"Trybuna" przychylnie określa go mianem "antykomunisty niezoologicznego". 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. Było to jeszcze przed I Krajowym Zjazdem Delegatów NSZZ"S". Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. 

Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała. Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy. Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.
Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Dorota wyskoczyła z okna, a po jej śmierci w szpitalu z okna wyskoczył Adam. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". Za najważniejszy cel postawili sobie zorganizowanie w związku wolnych, demokratycznych wyborów. Z braku korzystnego dla siebie odzewu od Wałęsy zapowiedzieli zorganizowanie ich na własną rękę. Oznaczało to zapowiedź rozłamu.Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".W wyborach prezydenckich "Solidarność '80" poparła kandydaturę Kornela Mazowieckiego.Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. W 1992 roku domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie. Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Seweryn Jaworski założył własny, Chrześcijański Związek Zawodowy imienia ks. Jerzego Popiełuszki.
 "S '80" wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.Zdaje się w tym czasie być pod wpływem prof. Józefa Balcerka, którego nazywa ekspertem związku. Kolejny rozłam w "S '80". Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak, lider ZR Śląsko-Dąbrowskiego, zarzucając Jurczykowi skostnienie i nieefektywność. W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty w Szczecinie obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego."Trybuna" przychylnie określa go mianem "antykomunisty niezoologicznego". 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</body>
      <spans>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="3209" end="3382">Było to jeszcze przed I Krajowym Zjazdem Delegatów NSZZ"S". Obok Andrzeja Gwiazdy i Jana Rulewskiego wystartował na zjeździe przeciw Wałęsie w wyborach na przewodniczącego. </span>
        <span start="3478" end="3479">
</span>
        <span start="3503" end="3504">
</span>
        <span start="4405" end="4507">Jurczykowi zdarzały się ostre wypowiedzi, które oficjalna prasa skwapliwie podchwytywała i nagłaśniała</span>
        <span start="4751" end="4753">. </span>
        <span start="4892" end="5008">Jurczyk na spotkaniu z członkami "S" w Fabryce Mebli w Trzebiatowie wystąpił z gwałtownym atakiem na partię i rząd. </span>
        <span start="5220" end="5276">Wystąpienie przyszło w samą porę dla rządowej propagandy</span>
        <span start="5277" end="5352">. Od tygodni przekonywała o zaostrzaniu przez "S" walki politycznej w kraju</span>
        <span start="5485" end="5530">. I oto otrzymała koronny dowód, że ma rację.</span>
        <span start="6809" end="6810">
</span>
        <span start="6811" end="6916">Jurczyk w stanie wojennym został internowany, a potem aresztowany pod zarzutem działań na szkodę państwa.</span>
        <span start="6918" end="7091">W sierpniu 1982 roku stracił syna i synową. Dorota wyskoczyła z okna, a po jej śmierci w szpitalu z okna wyskoczył Adam. Ich śmierć wielu szczecinian uważało za tajemniczą. </span>
        <span start="7561" end="7610">Wyszedł z więzienia w 1984 roku dzięki amnestii. </span>
        <span start="7690" end="7863">Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. </span>
        <span start="8334" end="8418">Okrągły Stół dostarczył Jurczykowi nowych powodów do występowania przeciwko Wałęsie.</span>
        <span start="8666" end="8812">Razem z osobami z Grupy Roboczej zawiązał na początku czerwca 1989 roku Porozumienie na rzecz Przeprowadzenia Demokratycznych Wyborów w NSZZ "S". </span>
        <span start="9061" end="9285">Za najważniejszy cel postawili sobie zorganizowanie w związku wolnych, demokratycznych wyborów. Z braku korzystnego dla siebie odzewu od Wałęsy zapowiedzieli zorganizowanie ich na własną rękę. Oznaczało to zapowiedź rozłamu.</span>
        <span start="9636" end="9702">Jurczyk uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". </span>
        <span start="11842" end="12073">W listopadzie 1989 roku spróbował doprowadzić do sądowego uznania, że jego grupa jest kontynuatorką "S" z 1980 roku, ale Sąd Wojewódzki w Warszawie odrzucił jego wniosek o przywrócenie mocy prawnej rejestracji NSZZ "S" z roku 1980.</span>
        <span start="12610" end="12743">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". To już był podział "Solidarności".</span>
        <span start="12745" end="12830">W wyborach prezydenckich "Solidarność '80" poparła kandydaturę Kornela Mazowieckiego.</span>
        <span start="12854" end="13110">Jurczyk głosi konieczność obrony majątku narodowego przed starą i nową nomenklaturą lub przed przekazaniem go za grosze obcemu kapitałowi. W 1992 roku domaga się postawienia przed sądem Tadeusza Mazowieckiego i Jana K. Bieleckiego za recesję i bezrobocie. </span>
        <span start="13327" end="13505">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Seweryn Jaworski założył własny, Chrześcijański Związek Zawodowy imienia ks. Jerzego Popiełuszki.
</span>
        <span start="14178" end="14254"> "S '80" wchodzi do sojuszu z Ruchem dla Rzeczypospolitej Jana Olszewskiego.</span>
        <span start="14256" end="14352">Zdaje się w tym czasie być pod wpływem prof. Józefa Balcerka, którego nazywa ekspertem związku. </span>
        <span start="15669" end="15851">Kolejny rozłam w "S '80". Podczas III Zjazdu konkurencyjną Komisję Krajową zakłada Andrzej Dolniak, lider ZR Śląsko-Dąbrowskiego, zarzucając Jurczykowi skostnienie i nieefektywność. </span>
        <span start="16230" end="16321">W połowie 1996 roku jego rodzimy Zarząd Regionu Szczecińskiego wypowiada mu posłuszeństwo. </span>
        <span start="16861" end="17024">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty w Szczecinie obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał, otrzymując prawie 125 tys. głosów. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17619" end="17861">"Trybuna" przychylnie określa go mianem "antykomunisty niezoologicznego". 18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina. W mieście na murach, także na stoczniowym, pojawiły się napisy: "Jurczyk zdrajca".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał. W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</body>
      <spans>
        <span start="2644" end="2812">Jeszcze w lipcu 1981 roku Marian Jurczyk, przewodniczący Zarządu Regionu Pomorza Zachodniego, członek Komisji Krajowej "S", pracował na opinię działacza umiarkowanego. </span>
        <span start="7690" end="7863">Po latach mówił, że właśnie od 1984 roku "lewica laicka" skupiona przy Wałęsie zaczęła dogadywać się z komunistami i z tego powodu odsuwać osoby o innym zdaniu, w tym jego. </span>
        <span start="9644" end="9702">uważał, że przy Okrągłym Stole został złamany statut "S". </span>
        <span start="12610" end="12709">Po kilkumiesięcznych staraniach, w sierpniu 1990 roku, moc prawną uzyskała NSZZ "Solidarność '80". </span>
        <span start="13327" end="13407">Powstała po rozłamie w "Solidarności" "S '80" wkrótce sama zaczęła się dzielić. </span>
        <span start="16861" end="16925">Przegrany związkowiec wystartował w wyborach do Senatu. Plakaty </span>
        <span start="16938" end="16987">obwieszczały: "Tylko on się nie sprzedał". Wygrał</span>
        <span start="17022" end="17024">. </span>
        <span start="17500" end="17617">W 1998 roku założył Niezależny Ruch Społeczny. Po wyborach samorządowych zostaje radnym sejmiku zachodniopomorskiego.</span>
        <span start="17693" end="17778">18 listopada 1998 roku zostaje wybrany, głosami głównie SLD, na prezydenta Szczecina.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
