<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906260015">
  <date>1999-06-26</date>
  <title>Dzieci z armii Boga</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sylwester Walczak</authors>
  <body>UGANDA

Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.

Dzieci z armii Boga

SYLWESTER WALCZAK

z Gulu (północna Uganda)

Florence Lala ma 14 lat, okrągłą twarz i cichy, nieśmiały głos. Kiedy mówi, odwraca twarz i nie patrzy nam w oczy. Z jej spokojnej, beznamiętnej opowieści wyłania się obraz tragedii, która od 10 lat jest codzienną rzeczywistością dla setek tysięcy mieszkańców północnej Ugandy.

- Po raz pierwszy przyszli do nas w lutym 1997 roku - wspomina Florence. - Szukali mojego brata, żołnierza ugandyjskiej armii. Ukryliśmy się z mamą w buszu, ale znaleźli nas. Zabrali mnie ze sobą. Wkrótce potem wpadliśmy w zasadzkę. Wybuchła strzelanina, w zamieszaniu udało mi się uciec. Wróciłam do domu. Po dwóch tygodniach przyszli ponownie. Zabrali z domu mnie i mojego ojca. Ojciec nie miał pieniędzy, żeby się wykupić, więc go zastrzelili. Mnie też chcieli zabić, ale przekonałam ich, że nie chciałam uciec, tylko zgubiłam się w czasie ataku. Jeden z komendantów powiedział, żeby mnie oszczędzić.

Prosto na kule

Siedzimy w małym pokoiku, w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.

- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. Były torturowane i bite. Zmuszano je do wielotygodniowych marszów przez busz, w czasie których wiele zmarło z wyczerpania i głodu.

Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom, ale przez cały czas musiały być gotowe do walki. - Niektóre szły w bój z niemowlętami na plecach - mówi Avola. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ataku szły wyprostowane, nie kryjąc się przed kulami. - Mówili nam, żebyśmy się nie bali, bo chroni nas Duch Święty - wspomina Florence.

Przed wyruszeniem do Ugandy wszyscy uczestniczą w specjalnym rytuale namaszczenia świętym olejem. - Potem modliliśmy się do pewnej góry, aby osłabiła armię ugandyjską - mówi Florence. Wkrótce po przybyciu do Sudanu, kiedy nie miała jeszcze 13 lat, została oddana za żonę oficerowi rebelianckiego wywiadu o imieniu Ayel. Po prawie roku szkolenia wojskowego dostała do ręki broń i wraz ze 100-osobowym oddziałem przeszła do Ugandy w okolicy Parajoku.

Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. Pomocy w powrocie do normalnego życia szukają tu jednak czasem także dorośli mężczyźni.

SYLWESTER WALCZAK

Rebelia dziesięciu przykazań

Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, wkrótce po tym, jak obecny prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi, który stanowił podporę władzy Obote, z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez charyzmatyczną kobietę-proroka Alice Lakwenę. Alice poprowadziła rzesze swych zwolenników na Kampalę, ale w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. Od tego czasu Alice przebywa na wygnaniu w Kenii, a większość żołnierzy jej powstańczej armii złożyła broń i wróciła do cywilnego życia.

W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Pozbawiony charyzmy i poparcia społecznego, którym cieszyła się Alice, Kony terroryzował północną Ugandę do 1991 roku, kiedy resztki jego organizacji zostały rozbite i wycofały się do Sudanu. Po uzyskaniu pomocy Chartumu Kony podjął nową ofensywę w 1993 roku. Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army (co można przetłumaczyć jako Ruch Oporu Boga) i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. W roku 1995 jego ludzie zamordowali ponad 100 cywilów pod miejscowością Atiak. - Najgorzej było w 1996 - wspomina Oketch Bitek, reporter niezależnego dziennika "Monitor". - Tysiące ludzi przychodziły spać na ulicach i skrzyżowaniach w centrum Gulu. Bali się zostać w swych domach na obrzeżach miasta, bo tam panowali rebelianci Kony'ego.

- Rebelia jest praktycznie zdławiona, a na północy jest dziś bezpieczniej niż kiedykolwiek - powiedział nam w Kampali John Nagenda, rzecznik prezydenta Museveniego. - O tym, że prezydent chce ostatecznie rozwiązać ten problem, świadczy jego ostatnia propozycja amnestii dla Kony'ego i jego oficerów.

Rzeczywiście, bez większych obaw podróżowaliśmy po drogach między Gulu, Atiakiem, Adjumani i Moyo, na których jeszcze przed kilkoma miesiącami rebelianci palili samochody i mordowali pasażerów, obcinając im wcześniej nosy i uszy. Poczucie bezpieczeństwa wzmacniała obecność przy drodze dziesiątków wojskowych patroli.

Żołnierze boją się dzieci

- Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego - ostrzegł nas Oketch Bitek. - Czasami zapowiadają, do której wioski przyjdą mordować, i armia trzyma się od tego miejsca z daleka. Teraz jest spokojnie, bo większość rebeliantów wycofała się do Sudanu. Podobnie bywało w poprzednich latach, jednak po kilku miesiącach partyzanci wracali i rzezie zaczynały się od nowa.

Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. Dlatego 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców, takich jak Pabo na drodze z Gulu do Atiaku. W maleńkich glinianych lepiankach mieszka tu 40 tysięcy osób. W obawie przed rebeliantami nie wychodzą uprawiać pól. - Tydzień temu kilka osób, które odeszły za daleko od obozu w Pabo, zostało porwanych przez rebeliantów - mówi Oketch Bitek. - W kwietniu uprowadzili 40 osób niedaleko Purongo. Na szczęście większość wykorzystali tylko jako tragarzy do niesienia zrabowanych rzeczy i potem ich zwolnili.

- Władze nie przyznają się do porażek - mówi Oketch Bitek. - Twierdzą, że rebeliantów jest bardzo mało. Tymczasem wiadomo, że są ich tysiące. Czasami jednego dnia potrafi przejść z Sudanu do Ugandy 500 osób. Latem 1996 roku przez dwa dni mordowali ludzi w obozie dla sudańskich uchodźców w Acholpii, pod nosem wojskowego garnizonu w odległej o 12 km miejscowości Kilak. Żołnierze wiedzieli, co się dzieje, ale nie interweniowali.

Pokochać oprawcę

Armia nie była w stanie zapewnić ochrony ośrodka dla dzieci - ofiar wojny, prowadzonego w Gulu przez World Vision. - Rebelianci próbowali nas zaatakować, ale pomylili bramy i weszli do sąsiadów - mówi szef ośrodka Mark Avola. - W kilka dni potem ewakuowaliśmy się na południe, do dystryktu Masindi. W tej chwili jest tam drugi ośrodek, w którym wracające do normalnego życia dzieci uczą się zawodu. Uczymy ich krawiectwa, stolarki, naprawy rowerów, fryzjerstwa - wyjaśnia Avola. - Wiele chce ponownie podjąć naukę, ale szkoły nie funkcjonują. Poza tym właśnie one są ulubionym celem ataków rebeliantów Kony'ego.

W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania, wybaczenia, miłości. Rozmawiają z psychologami, mówią o swych przeżyciach, a w wolnych chwilach śpiewają i tańczą. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Często nie mają już rodziców i trafiają do dalekich krewnych. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. Słyszeliśmy o przypadkach zabijania zrehabilitowanych u nas dzieci przez krewnych ofiar rebeliantów. Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny - wyjaśnia Avola.

Nie wrócę do domu

Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army. Florence zrobiła to wkrótce po przejściu do Ugandy. - Złapali mnie i kazali jednemu z chłopców, żeby zabił mnie maczetą. Już miał to zrobić, ale komendant zdecydował, żeby darować mi życie. Ten chłopiec jest teraz tutaj, przyjaźnimy się - mówi Florence.

- Przez 6 miesięcy mieszkaliśmy w buszu, rabując żywność w okolicznych wioskach. Ludzie bali się nas i nie donosili armii, gdzie jesteśmy - wspomina Florence. - Przez cały czas planowałam ucieczkę, ale nie chciałam pójść do najbliższego garnizonu. Wcześniej napadliśmy na okolicznych i spaliliśmy im ciężarówkę. Bałam się, że mnie zabiją. Kiedy w końcu uciekła, poprowadziła armię do kryjówki swych dawnych kompanów.

- Mieli wtedy dużo nowych jeńców, których zostawili i uciekli - opowiada. - Żołnierze ścigali ich przez kilka dni, zabili dwóch. Chłopiec, który miał mnie zabić maczetą, skorzystał z okazji i uciekł do żołnierzy.

Po kilkutygodniowych przesłuchaniach Florence trafiła do ośrodka World Vision. Nie chce wracać do matki, która mieszka w wiosce Kitigum Matidi. - Od kiedy uciekłam, rebelianci dwa razy byli w naszym domu i pytali o mnie. Wiedzą, że poprowadziłam wojsko na ich kryjówkę. Chciałabym zamieszkać z moim krewnym w Kitgum, ale nie wiem, czy zechce mnie wziąć. Jest biedny - mówi cicho Florence. Kiedy odprowadzamy ją do jednego z dużych namiotów, w którym uratowane z piekła ugandyjskie dzieci śpią na piętrowych pryczach, spotykamy kilka jej koleżanek. Jedna z dziewczynek, drobna 13-latka, chodzi o kulach, ciągnąc za sobą zniekształconą lewą nogę. - Dostała szrapnelem podczas starcia z armią - mówi nasz przewodnik. - Miała dużo szczęścia, że w ogóle przeżyła.

Współpraca: Szymon Karpiński</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę. Te dzieci przeszły przez piekło. Zostały porwane w wieku 9, 15 lat. widziały śmierć najbliższych. Były torturowane. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do obozów w Sudanie. przechodziły szkolenie ideologiczne i wojskowe. składające się z dzieci oddziały brały udział w napadach i starciach z ugandyjską armią. Początków rebelii należy szukać w 1986 roku. lud Acholi z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Joseph Kony terroryzował północną Ugandę. Założył organizację Lord's Resistance Army i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego. Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. 

W ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich torturowały, zabijały najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania. Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci rzuca broń i ucieka z Lord's Resistance Army.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1154">Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1225">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę</span>
        <span start="1261" end="1262">.</span>
        <span start="1265" end="1297"> Te dzieci przeszły przez piekło</span>
        <span start="1386" end="1388">. </span>
        <span start="1390" end="1406">Zostały porwane </span>
        <span start="1421" end="1432">w wieku 9, </span>
        <span start="1439" end="1447">15 lat. </span>
        <span start="1454" end="1470">widziały śmierć </span>
        <span start="1476" end="1506">najbliższych. Były torturowane</span>
        <span start="1513" end="1515">. </span>
        <span start="1622" end="1673">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do </span>
        <span start="1679" end="1688">obozów w </span>
        <span start="1700" end="1709">Sudanie. </span>
        <span start="1713" end="1726">przechodziły </span>
        <span start="1746" end="1781">szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1963" end="1996">składające się z dzieci oddziały </span>
        <span start="2061" end="2084">brały udział w napadach</span>
        <span start="2107" end="2140"> i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="3008" end="3051">Początków rebelii należy szukać w 1986 roku</span>
        <span start="3135" end="3137">. </span>
        <span start="3172" end="3182">lud Acholi</span>
        <span start="3220" end="3262"> z nieufnością przyjął rządy Museveniego. </span>
        <span start="3741" end="3752">Joseph Kony</span>
        <span start="3829" end="3858"> terroryzował północną Ugandę</span>
        <span start="3944" end="3946">. </span>
        <span start="4014" end="4034">Założył organizację </span>
        <span start="4043" end="4066">Lord's Resistance Army </span>
        <span start="4112" end="4199">i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. </span>
        <span start="5187" end="5222">Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5543" end="5636">Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. </span>
        <span start="6635" end="6637">

</span>
        <span start="7250" end="7252">W </span>
        <span start="7256" end="7365">ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich </span>
        <span start="7375" end="7397">torturowały, zabijały </span>
        <span start="7401" end="7455">najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania</span>
        <span start="7476" end="7478">. </span>
        <span start="7961" end="8011">Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci </span>
        <span start="8033" end="8055">rzuca broń i ucieka z </span>
        <span start="8064" end="8087">Lord's Resistance Army.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Florence ma 14 lat. Z jej opowieści wyłania się obraz tragedii, która od 10 lat jest rzeczywistością mieszkańców północnej Ugandy.- przyszli w lutym 1997 roku - wspomina. Zabrali mnie. potem udało mi się uciec. przyszli ponownie. Zabrali mnie i ojca. nie miał pieniędzy, więc go zastrzelili. Mnie też chcieli zabić, ale przekonałam ich, że nie chciałam uciec. 

Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę.- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka. - Zostały porwane w wieku 9, 15 lat. widziały śmierć najbliższych. Były torturowane. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do obozów w Sudanie. przechodziły szkolenie ideologiczne i wojskowe. składające się z dzieci oddziały przechodziły do Ugandy. brały udział w napadach i starciach z ugandyjską armią. 

Początków rebelii należy szukać w 1986 roku. lud Acholi z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu przyłączyło się do Ruchu Ducha Świętego, założonego przez Alice Lakwenę. Alice poprowadziła swych zwolenników na Kampalę, ale w roku 1988 zostali oni rozbici. pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Kony terroryzował północną Ugandę do 1991 roku. podjął nową ofensywę w 1993 roku. Założył organizację Lord's Resistance Army i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. W roku 1995 jego ludzie zamordowali 100 cywilów. 

Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego. Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców. Władze nie przyznają się do porażek. 

W ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich torturowały, zabijały najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania. Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci rzuca broń i ucieka z Lord's Resistance Army. Florence zrobiła to wkrótce po przejściu do Ugandy. Nie chce wracać do matki. - rebelianci Wiedzą, że poprowadziłam wojsko na ich kryjówkę.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="254">Florence </span>
        <span start="259" end="268">ma 14 lat</span>
        <span start="307" end="309">. </span>
        <span start="360" end="366">Z jej </span>
        <span start="390" end="449">opowieści wyłania się obraz tragedii, która od 10 lat jest </span>
        <span start="459" end="475">rzeczywistością </span>
        <span start="493" end="522">mieszkańców północnej Ugandy.</span>
        <span start="524" end="526">- </span>
        <span start="542" end="551">przyszli </span>
        <span start="558" end="586">w lutym 1997 roku - wspomina</span>
        <span start="595" end="597">. </span>
        <span start="699" end="711">Zabrali mnie</span>
        <span start="719" end="721">. </span>
        <span start="729" end="735">potem </span>
        <span start="793" end="813">udało mi się uciec. </span>
        <span start="851" end="878">przyszli ponownie. Zabrali </span>
        <span start="885" end="892">mnie i </span>
        <span start="899" end="905">ojca. </span>
        <span start="912" end="932">nie miał pieniędzy, </span>
        <span start="950" end="1037">więc go zastrzelili. Mnie też chcieli zabić, ale przekonałam ich, że nie chciałam uciec</span>
        <span start="1072" end="1074">. </span>
        <span start="1143" end="1154">

Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1225">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę</span>
        <span start="1261" end="1262">.</span>
        <span start="1264" end="1329">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka</span>
        <span start="1386" end="1406">. - Zostały porwane </span>
        <span start="1421" end="1432">w wieku 9, </span>
        <span start="1439" end="1447">15 lat. </span>
        <span start="1454" end="1470">widziały śmierć </span>
        <span start="1476" end="1506">najbliższych. Były torturowane</span>
        <span start="1513" end="1515">. </span>
        <span start="1622" end="1673">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do </span>
        <span start="1679" end="1688">obozów w </span>
        <span start="1700" end="1709">Sudanie. </span>
        <span start="1713" end="1726">przechodziły </span>
        <span start="1746" end="1781">szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1963" end="2009">składające się z dzieci oddziały przechodziły </span>
        <span start="2020" end="2031">do Ugandy. </span>
        <span start="2061" end="2084">brały udział w napadach</span>
        <span start="2107" end="2140"> i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="3006" end="3051">

Początków rebelii należy szukać w 1986 roku</span>
        <span start="3135" end="3137">. </span>
        <span start="3172" end="3182">lud Acholi</span>
        <span start="3220" end="3268"> z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu </span>
        <span start="3275" end="3294">przyłączyło się do </span>
        <span start="3313" end="3352">Ruchu Ducha Świętego, założonego przez </span>
        <span start="3383" end="3417">Alice Lakwenę. Alice poprowadziła </span>
        <span start="3424" end="3489">swych zwolenników na Kampalę, ale w roku 1988 zostali oni rozbici</span>
        <span start="3516" end="3518">. </span>
        <span start="3664" end="3754">pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. </span>
        <span start="3825" end="3871">Kony terroryzował północną Ugandę do 1991 roku</span>
        <span start="3944" end="3946">. </span>
        <span start="3980" end="4034">podjął nową ofensywę w 1993 roku. Założył organizację </span>
        <span start="4043" end="4066">Lord's Resistance Army </span>
        <span start="4112" end="4235">i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. W roku 1995 jego ludzie zamordowali </span>
        <span start="4241" end="4252">100 cywilów</span>
        <span start="4276" end="4278">. </span>
        <span start="5183" end="5185">

</span>
        <span start="5187" end="5222">Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5543" end="5636">Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. </span>
        <span start="5644" end="5737">300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców</span>
        <span start="5781" end="5783">. </span>
        <span start="6190" end="6225">Władze nie przyznają się do porażek</span>
        <span start="6245" end="6247">. </span>
        <span start="6635" end="6637">

</span>
        <span start="7250" end="7252">W </span>
        <span start="7256" end="7365">ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich </span>
        <span start="7375" end="7397">torturowały, zabijały </span>
        <span start="7401" end="7455">najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania</span>
        <span start="7476" end="7478">. </span>
        <span start="7961" end="8011">Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci </span>
        <span start="8033" end="8055">rzuca broń i ucieka z </span>
        <span start="8064" end="8140">Lord's Resistance Army. Florence zrobiła to wkrótce po przejściu do Ugandy. </span>
        <span start="9054" end="9078">Nie chce wracać do matki</span>
        <span start="9117" end="9121">. - </span>
        <span start="9140" end="9151">rebelianci </span>
        <span start="9196" end="9244">Wiedzą, że poprowadziłam wojsko na ich kryjówkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę. Te dzieci przeszły przez piekło. Zostały porwane w wieku 9, 15 lat. widziały śmierć najbliższych. przechodziły szkolenie ideologiczne i wojskowe. składające się z dzieci oddziały brały udział w starciach z ugandyjską armią. Joseph Kony terroryzował północną Ugandę. Założył Lord's Resistance Army i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na przykazaniach bożych. Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci rzuca broń i ucieka z Lord's Resistance Army.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1154">Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1225">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę</span>
        <span start="1261" end="1262">.</span>
        <span start="1265" end="1297"> Te dzieci przeszły przez piekło</span>
        <span start="1386" end="1388">. </span>
        <span start="1390" end="1406">Zostały porwane </span>
        <span start="1421" end="1432">w wieku 9, </span>
        <span start="1439" end="1447">15 lat. </span>
        <span start="1454" end="1470">widziały śmierć </span>
        <span start="1476" end="1490">najbliższych. </span>
        <span start="1713" end="1726">przechodziły </span>
        <span start="1746" end="1781">szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1963" end="1996">składające się z dzieci oddziały </span>
        <span start="2061" end="2076">brały udział w </span>
        <span start="2110" end="2140">starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="3741" end="3752">Joseph Kony</span>
        <span start="3829" end="3858"> terroryzował północną Ugandę</span>
        <span start="3944" end="3946">. </span>
        <span start="4014" end="4022">Założył </span>
        <span start="4043" end="4066">Lord's Resistance Army </span>
        <span start="4112" end="4174">i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na </span>
        <span start="4177" end="4199">przykazaniach bożych. </span>
        <span start="7961" end="8011">Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci </span>
        <span start="8033" end="8055">rzuca broń i ucieka z </span>
        <span start="8064" end="8087">Lord's Resistance Army.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
Te dzieci Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. Były torturowane i bite. Zmuszano je do wielotygodniowych marszów przez busz, w czasie których wiele zmarło z wyczerpania i głodu.Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom, ale przez cały czas musiały być gotowe do walki. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Początków rebelii należy szukać w 1986 roku. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi przyłączył się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez charyzmatyczną kobietę-proroka Alice Lakwenę.</body>
      <spans>
        <span start="8" end="178">Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
</span>
        <span start="1266" end="1276">Te dzieci </span>
        <span start="1390" end="1620">Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. Były torturowane i bite. Zmuszano je do wielotygodniowych marszów przez busz, w czasie których wiele zmarło z wyczerpania i głodu.</span>
        <span start="1622" end="1884">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom, ale przez cały czas musiały być gotowe do walki. </span>
        <span start="1946" end="2140">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="3008" end="3051">Początków rebelii należy szukać w 1986 roku</span>
        <span start="3135" end="3182">. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi</span>
        <span start="3274" end="3285"> przyłączył</span>
        <span start="3286" end="3397"> się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez charyzmatyczną kobietę-proroka Alice Lakwenę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
Te dzieci Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. Były torturowane i bite. Zmuszano je do wielotygodniowych marszów przez busz, w czasie których wiele zmarło z wyczerpania i głodu.Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom, ale przez cały czas musiały być gotowe do walki. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. 
Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, wkrótce po tym, jak obecny prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez charyzmatyczną kobietę-proroka Alice Lakwenę. ale w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. Od tego czasu Alice przebywa na wygnaniu w Kenii, a większość żołnierzy jej powstańczej armii złożyła broń i wróciła do cywilnego życia.W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Pozbawiony charyzmy i poparcia społecznego Kony terroryzował północną Ugandę do 1991 roku, kiedy resztki jego organizacji zostały rozbite i wycofały się do Sudanu. Po uzyskaniu pomocy Chartumu podjął nową ofensywę w 1993 roku. Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army (co można przetłumaczyć jako Ruch Oporu Boga) i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. W roku 1995 jego ludzie zamordowali ponad 100 cywilów pod miejscowością Atiak.</body>
      <spans>
        <span start="8" end="178">Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
</span>
        <span start="1266" end="1276">Te dzieci </span>
        <span start="1390" end="1620">Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. Były torturowane i bite. Zmuszano je do wielotygodniowych marszów przez busz, w czasie których wiele zmarło z wyczerpania i głodu.</span>
        <span start="1622" end="1884">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom, ale przez cały czas musiały być gotowe do walki. </span>
        <span start="1946" end="2140">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="3007" end="3182">
Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, wkrótce po tym, jak obecny prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi</span>
        <span start="3220" end="3398"> z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez charyzmatyczną kobietę-proroka Alice Lakwenę. </span>
        <span start="3454" end="3654">ale w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. Od tego czasu Alice przebywa na wygnaniu w Kenii, a większość żołnierzy jej powstańczej armii złożyła broń i wróciła do cywilnego życia.</span>
        <span start="3656" end="3796">W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Pozbawiony charyzmy i poparcia społecznego</span>
        <span start="3824" end="3975"> Kony terroryzował północną Ugandę do 1991 roku, kiedy resztki jego organizacji zostały rozbite i wycofały się do Sudanu. Po uzyskaniu pomocy Chartumu </span>
        <span start="3980" end="4277">podjął nową ofensywę w 1993 roku. Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army (co można przetłumaczyć jako Ruch Oporu Boga) i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. W roku 1995 jego ludzie zamordowali ponad 100 cywilów pod miejscowością Atiak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
Te dzieci Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy.</body>
      <spans>
        <span start="8" end="178">Fanatyczny watażka Joseph Kony wysyła do boju z ugandyjską armią młode dziewczyny i chłopców. Nastolatki - otumanione ideologią i strachem - rabują, porywają i zabijają.
</span>
        <span start="1266" end="1276">Te dzieci </span>
        <span start="1390" end="1490">Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Często widziały śmierć swych najbliższych. </span>
        <span start="1641" end="1781">dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1946" end="2030">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Siedzimy w małym pokoiku, w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1262">Siedzimy w małym pokoiku, w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.</span>
        <span start="1264" end="1447">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. </span>
        <span start="1622" end="1781">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1946" end="2140">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2731" end="2870">Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="7250" end="7455">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania</span>
        <span start="7570" end="7571">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Siedzimy w małym pokoiku, w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. - Rebelia jest praktycznie zdławiona - powiedział nam w Kampali John Nagenda, rzecznik prezydenta Museveniego. Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. Dlatego 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców. - Władze nie przyznają się do porażek - mówi Oketch Bitek. - Twierdzą, że rebeliantów jest bardzo mało. Tymczasem wiadomo, że są ich tysiące. W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Często nie mają już rodziców i trafiają do dalekich krewnych. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. Słyszeliśmy o przypadkach zabijania zrehabilitowanych u nas dzieci przez krewnych ofiar rebeliantów. Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny - wyjaśnia Avola.Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1262">Siedzimy w małym pokoiku, w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.</span>
        <span start="1264" end="1447">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. </span>
        <span start="1622" end="1781">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="1946" end="2140">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2731" end="2870">Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="4538" end="4574">- Rebelia jest praktycznie zdławiona</span>
        <span start="4628" end="4703"> - powiedział nam w Kampali John Nagenda, rzecznik prezydenta Museveniego. </span>
        <span start="5543" end="5737">Miejscowy dowódca armii przyznał, że nie jest w stanie dać ludziom gwarancji bezpieczeństwa. Dlatego 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców</span>
        <span start="5781" end="5783">. </span>
        <span start="6188" end="6330">- Władze nie przyznają się do porażek - mówi Oketch Bitek. - Twierdzą, że rebeliantów jest bardzo mało. Tymczasem wiadomo, że są ich tysiące. </span>
        <span start="7250" end="7455">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania</span>
        <span start="7570" end="7940">. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Często nie mają już rodziców i trafiają do dalekich krewnych. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. Słyszeliśmy o przypadkach zabijania zrehabilitowanych u nas dzieci przez krewnych ofiar rebeliantów. Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny - wyjaśnia Avola.</span>
        <span start="7961" end="8087">Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci.</body>
      <spans>
        <span start="1264" end="1447">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. - Zostały porwane ze swych domów w wieku 9, 12 lub 15 lat. </span>
        <span start="2031" end="2140">Pod czujnym okiem komendantów brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2731" end="2870">Do ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="7250" end="7305">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body> - Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ośrodka World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, po tym jak  prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez Alice Lakwenę. w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army.  - Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego - ostrzegł nas Oketch Bitek. W ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci.</body>
      <spans>
        <span start="720" end="721"> </span>
        <span start="1264" end="1388">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. </span>
        <span start="1622" end="1673">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do </span>
        <span start="1679" end="1781">obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="2061" end="2140">brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2731" end="2742">Do ośrodka </span>
        <span start="2786" end="2870">World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="3008" end="3053">Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, </span>
        <span start="3061" end="3067">po tym</span>
        <span start="3068" end="3073"> jak </span>
        <span start="3079" end="3136"> prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote.</span>
        <span start="3171" end="3172"> </span>
        <span start="3262" end="3352">Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez </span>
        <span start="3383" end="3397">Alice Lakwenę.</span>
        <span start="3457" end="3518"> w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. </span>
        <span start="3656" end="3754">W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. </span>
        <span start="4014" end="4065">Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army</span>
        <span start="4197" end="4199">. </span>
        <span start="4702" end="4703"> </span>
        <span start="5185" end="5252">- Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego - ostrzegł nas Oketch Bitek. </span>
        <span start="7250" end="7252">W </span>
        <span start="7256" end="7305">ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Florence Lala ma 14 lat.  Z jej opowieści wyłania się obraz tragedii, która od 10 lat jest rzeczywistością dla mieszkańców północnej Ugandy.
- Po raz pierwszy przyszli do nas w lutym 1997 roku - wspomina Florence. - Zabrali mnie ze sobą. - Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Florence została oddana za żonę oficerowi rebelianckiego wywiadu. Do ośrodka prowadzonego przez World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, po tym jak  prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. lud Acholi, z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez Alice Lakwenę. w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army. - Rebelia jest praktycznie zdławiona, a na północy jest dziś bezpieczniej niż kiedykolwiek - powiedział  rzecznik prezydenta Museveniego. - Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego - ostrzegł nas Oketch Bitek. 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców. 
Armia nie była w stanie zapewnić ochrony ośrodka dla dzieci - ofiar wojny, prowadzonego w Gulu przez World Vision. W ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania, wybaczenia, miłości.  tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army. Florence zrobiła to wkrótce po przejściu do Ugandy.  Nie chce wracać do matki.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="268">Florence Lala ma 14 lat</span>
        <span start="307" end="309">. </span>
        <span start="359" end="366"> Z jej </span>
        <span start="390" end="449">opowieści wyłania się obraz tragedii, która od 10 lat jest </span>
        <span start="459" end="479">rzeczywistością dla </span>
        <span start="493" end="522">mieszkańców północnej Ugandy.</span>
        <span start="523" end="599">
- Po raz pierwszy przyszli do nas w lutym 1997 roku - wspomina Florence. - </span>
        <span start="699" end="721">Zabrali mnie ze sobą. </span>
        <span start="1264" end="1388">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. </span>
        <span start="1622" end="1673">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do </span>
        <span start="1679" end="1781">obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="2061" end="2140">brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2455" end="2463">Florence</span>
        <span start="2528" end="2584"> została oddana za żonę oficerowi rebelianckiego wywiadu</span>
        <span start="2599" end="2601">. </span>
        <span start="2731" end="2761">Do ośrodka prowadzonego przez </span>
        <span start="2786" end="2870">World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="3008" end="3053">Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, </span>
        <span start="3061" end="3067">po tym</span>
        <span start="3068" end="3073"> jak </span>
        <span start="3079" end="3136"> prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote.</span>
        <span start="3171" end="3182"> lud Acholi</span>
        <span start="3219" end="3352">, z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez </span>
        <span start="3383" end="3397">Alice Lakwenę.</span>
        <span start="3457" end="3518"> w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. </span>
        <span start="3656" end="3754">W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. </span>
        <span start="4014" end="4065">Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army</span>
        <span start="4197" end="4199">. </span>
        <span start="4538" end="4642">- Rebelia jest praktycznie zdławiona, a na północy jest dziś bezpieczniej niż kiedykolwiek - powiedział </span>
        <span start="4669" end="4703"> rzecznik prezydenta Museveniego. </span>
        <span start="5185" end="5252">- Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego - ostrzegł nas Oketch Bitek. </span>
        <span start="5644" end="5737">300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców</span>
        <span start="5781" end="5783">. </span>
        <span start="6636" end="6752">
Armia nie była w stanie zapewnić ochrony ośrodka dla dzieci - ofiar wojny, prowadzonego w Gulu przez World Vision. </span>
        <span start="7250" end="7252">W </span>
        <span start="7256" end="7478">ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców: dzieci, które ich porywały, torturowały, zabijały ich najbliższych - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania, wybaczenia, miłości. </span>
        <span start="7995" end="8140"> tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army. Florence zrobiła to wkrótce po przejściu do Ugandy. </span>
        <span start="9053" end="9078"> Nie chce wracać do matki</span>
        <span start="9117" end="9118">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. Do ośrodka World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, po tym jak  prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote.  - Wojsko boi się rebeliantów - ostrzegł nas Oketch Bitek.</body>
      <spans>
        <span start="1622" end="1673">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do </span>
        <span start="1679" end="1781">obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły one kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. </span>
        <span start="2061" end="2140">brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2731" end="2742">Do ośrodka </span>
        <span start="2786" end="2870">World Vision trafiają przede wszystkim dzieci porwane przez Lord's Resistance Army. </span>
        <span start="3008" end="3053">Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, </span>
        <span start="3061" end="3067">po tym</span>
        <span start="3068" end="3073"> jak </span>
        <span start="3079" end="3136"> prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote.</span>
        <span start="3171" end="3172"> </span>
        <span start="4702" end="4703"> </span>
        <span start="5185" end="5214">- Wojsko boi się rebeliantów </span>
        <span start="5223" end="5251">- ostrzegł nas Oketch Bitek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. 
Joseph Kony w 1993 roku Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego. 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. 
W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1154">Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1262">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.</span>
        <span start="1387" end="1388"> </span>
        <span start="1622" end="1709">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. </span>
        <span start="1946" end="2031">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. </span>
        <span start="2061" end="2140">brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2977" end="2978">
</span>
        <span start="3741" end="3752">Joseph Kony</span>
        <span start="3979" end="3980"> </span>
        <span start="4001" end="4012">w 1993 roku</span>
        <span start="4013" end="4065"> Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army</span>
        <span start="4111" end="4199"> i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. </span>
        <span start="5187" end="5222">Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5644" end="5709">300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. </span>
        <span start="6618" end="6619">
</span>
        <span start="7250" end="7345">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców</span>
        <span start="7413" end="7455"> - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania</span>
        <span start="7476" end="7478">. </span>
        <span start="7572" end="7634">Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. </span>
        <span start="7696" end="7767">Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. </span>
        <span start="7868" end="7922">Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny</span>
        <span start="7939" end="7940">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.
- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. 

Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, wkrótce po tym, jak obecny prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez kobietę-proroka Alice Lakwenę. w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. większość żołnierzy powstańczej armii złożyła broń i wróciła do cywilnego życia.
W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. Kony w 1993 roku Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego. 300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców. 

W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania, wybaczenia, miłości. Rozmawiają z psychologami, mówią o swych przeżyciach, a w wolnych chwilach śpiewają i tańczą. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny.

Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1154">Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1263">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.
</span>
        <span start="1264" end="1388">- Te dzieci przeszły przez piekło - mówi Mark Avola, szef ośrodka prowadzonego przez organizację charytatywną World Vision. </span>
        <span start="1622" end="1726">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Tam przechodziły </span>
        <span start="1730" end="1833">kilkumiesięczne szkolenie ideologiczne i wojskowe. Dziewczynki oddawano jako żony rebelianckim oficerom</span>
        <span start="1882" end="1884">. </span>
        <span start="1946" end="2031">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały przechodziły z powrotem do Ugandy. </span>
        <span start="2061" end="2140">brały udział w napadach, rabunkach, porwaniach i starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="2977" end="2978">
</span>
        <span start="3007" end="3182">
Początków rebelii należy szukać w 1986 roku, wkrótce po tym, jak obecny prezydent Ugandy, Yoweri Museveni, obalił Miltona Obote. Zamieszkujący północną część kraju lud Acholi</span>
        <span start="3220" end="3352"> z nieufnością przyjął rządy Museveniego. Wielu Acholi przyłączyło się do millenarystycznego Ruchu Ducha Świętego, założonego przez </span>
        <span start="3367" end="3398">kobietę-proroka Alice Lakwenę. </span>
        <span start="3458" end="3518">w roku 1988 zostali oni rozbici przez oddziały Museveniego. </span>
        <span start="3570" end="3590">większość żołnierzy </span>
        <span start="3594" end="3654">powstańczej armii złożyła broń i wróciła do cywilnego życia.</span>
        <span start="3655" end="3754">
W kraju pozostała garstka nieprzejednanych, zgrupowana wokół kuzyna Alice o nazwisku Joseph Kony. </span>
        <span start="3975" end="3980">Kony </span>
        <span start="4001" end="4012">w 1993 roku</span>
        <span start="4013" end="4065"> Założył organizację o nazwie Lord's Resistance Army</span>
        <span start="4111" end="4199"> i ogłosił, że jego celem jest zbudowanie państwa, opartego na 10 przykazaniach bożych. </span>
        <span start="5187" end="5222">Wojsko boi się rebeliantów Kony'ego</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5644" end="5737">300 tysięcy mieszkańców północnej Ugandy uciekło ze swych domów. Żyją w obozach dla uchodźców</span>
        <span start="5781" end="5783">. </span>
        <span start="6618" end="6619">
</span>
        <span start="6636" end="6637">
</span>
        <span start="7250" end="7345">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. - Często spotykają tutaj swych oprawców</span>
        <span start="7413" end="7634"> - mówi Mark Avola. - Uczymy je pojednania, wybaczenia, miłości. Rozmawiają z psychologami, mówią o swych przeżyciach, a w wolnych chwilach śpiewają i tańczą. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. </span>
        <span start="7696" end="7767">Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować. </span>
        <span start="7868" end="7922">Przekonujemy ludzi, że te dzieci też są ofiarami wojny</span>
        <span start="7939" end="7940">.</span>
        <span start="7941" end="7942">
</span>
        <span start="7960" end="8087">
Mimo prania mózgu i groźby śmierci tysiące dzieci przy pierwszej okazji rzuca broń i ucieka z szeregów Lord's Resistance Army.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Siedzimy w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie. Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały brały udział w starciach z ugandyjską armią. W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci. Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować.</body>
      <spans>
        <span start="1145" end="1154">Siedzimy </span>
        <span start="1171" end="1262">w ośrodku pomocy dla dzieci doświadczonych przez wojnę w mieście Gulu w północnej Ugandzie.</span>
        <span start="1387" end="1388"> </span>
        <span start="1622" end="1709">Porwane w Ugandzie dzieci rebelianci prowadzili do swych obozów w południowym Sudanie. </span>
        <span start="1946" end="1996">Po jakimś czasie składające się z dzieci oddziały </span>
        <span start="2061" end="2076">brały udział w </span>
        <span start="2110" end="2140">starciach z ugandyjską armią. </span>
        <span start="7250" end="7305">W obu ośrodkach World Vision przebywa około 200 dzieci.</span>
        <span start="7477" end="7478"> </span>
        <span start="7572" end="7634">Po około dwóch miesiącach część dzieci wraca do swych wiosek. </span>
        <span start="7696" end="7766">Czasami społeczność uważa je za morderców i nie chce ich zaakceptować.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
