<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250117">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Lęk przed nieznanym</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Janusz Drzewucki</authors>
  <body>LEKTURY: Powieść Dariusza Bitnera "Rak"

Lęk przed nieznanym

JANUSZ DRZEWUCKI

Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.

Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. Udowadniając, że jest pisarzem - chociaż formalnie nie należy do żadnego związku twórczego, a jego opublikowany dorobek wydaje się niezbyt imponujący - udowadnia swoją winę.

W stanie podejrzenia

Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także zrobić rzecz najbardziej dla pisarza nieznośną - opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Tej ostatniej paranteli Bitner w tekście nie ukrywa, mało tego, bohater "Raka" również nazywa się na K. Jego nazwisko brzmi - Kaczorek. Czy jednak ktoś o takim - symptomatycznym?, banalnym?, zabawnym? - nazwisku może być skazany na los tak tragiczny, jak los bohatera jednej z najwybitniejszych powieści XX wieku?

Cóż, Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł, boi się. Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Zdaje też sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł, zanim zredagowano akt oskarżenia: "Minęło nas kilku mężczyzn. Każdemu bez wyjątku ten z płaszczem i aktówką oświadczał: Jest Kaczorek. Wszyscy kiwali głowami ze zrozumieniem, i odchodzili obojętnie. (...) Musiałem coś porządnie przeskrobać. Przestępstwo na skalę co najmniej ogólnokrajową. Kto wie, czy nie jestem szpiegiem aby. Najnowszym okazem mordercy i gwałcicielem kobiet. Każdy, kto usłyszy moje nazwisko, wie od razu, o co chodzi. Tylko ja nie wiem. Tylko mnie moje tak niewinnie brzmiące nazwisko myli. Coś szykują. Mają jakieś plany. Obedrą mnie na przykład ze skóry. Jest świetny, wyostrzony hak, który wlezie mi pod żebra. Stąd te uśmiechy, skurcze ust. Już się cieszą z tego, co będzie. Jest Kaczorek. Będzie zabawa. Szykują rożen". Ale być może są to tylko zrodzone z lęku uzurpacje Kaczorka? W rzeczywistości milicjantom wydaje się on kimś żałosnym i groteskowym, kto niemal do trzech zliczyć nie potrafi. Prędzej czy później - gdy już go nastraszą, gdy pobawią się jego kosztem - zapewne zwolnią go.

Prawdziwy dramat nie odbywa się zatem pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce, a co tylko mu się w głowie kołacze, o czym uporczywie myśli. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.

Relacja z przesłuchania jest inkrustowana cyklem opowiadań Kaczorka, całość składa się z krótkich sekwencji narracyjnych, przedzielonych rozmyślaniami bohatera, do tego dochodzą wyjątki z pisarskiego notesu samego Dariusza Bitnera. Mamy tu więc do czynienia z narracją wielopłaszczyznową. Pisarzowi życie wydaje się co najwyżej "kompilacją dygresji". I tak właśnie chciałby skomponować swój utwór. Tym samym podsuwa nam jeszcze jeden trop metaliteracki, a więc to, co nie od dziś stanowi o specyfice jego prozy.

"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.

W stanie wojennym

Nie będę ukrywał, że "Rak" jest, według mnie, jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. Nie sposób przy tej okazji nie wspomnieć, że - jak wynika z dat umieszczonych pod tekstem - swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku, w marcowym numerze "Twórczości". Miała być jednym z głównych ogniw prozatorsko-eseistycznej książki "Sam w śmietniku słów", którą do publikacji przyjęło wydawnictwo "Czytelnik". Jak autor wspomina: "Udało się jej dobrnąć do postaci szczotki, z datą na stronie tytułowej 1989, i tu zmarła śmiercią męczeńską na ołtarzu nowego ładu gospodarczego". Za nie opublikowany tom "Sam w śmietniku słów" Bitner otrzymał w roku 1990 Nagrodę im. Edwarda Stachury. Mało tego, w 1991 roku przyznano mu Nagrodę im. Stanisława Piętaka za czekający na książkową edycję zbiór mikropowieści "Trzy razy", który do księgarń trafił kilka lat później. W ciekawych czasach żyliśmy.

To fakt, opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Być może dzięki temu, że nie ma nic wspólnego z obowiązującą wówczas w naszej prozie konwencją socrealizmu a rebours, uchroniła się przed niebezpieczeństwem anachronizmu, okazała się tekstem odpornym na działanie czasu. Chyba że dla kogoś decydujące znaczenie ma to, że w opowieści występują milicjanci a nie policjanci.

Świadomość zła

Ambicją Bitnera jest "Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać. (...) Koszmar spychany w nieświadomość, ale przecież i świat w sobie: wyeksponować". Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. Wręcz przeciwnie: "w moich opowiadaniach egzystują ludzie-sowy, ludzie-pająki, ludzie-dynie, ludzie-kukły, szmaty, smrody, twarze nie myte, zapocone, z kilkudniowym brudem wciśniętym w zmarszczki na szyi, wokół oczu, ludzie-pokraki, snujące się wszędzie zwidy".

Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia. "Zło można równie dobrze wyładować na sobie" - notuje w swoim notesie i zaraz dodaje: "To najdłuższe samobójstwo z wynalezionych przez człowieka".

Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. Za wieloma, cytowanymi zresztą w utworze, pisarzami powtarza Bitner, że aby być dobrym twórcą, czyli takim, któremu się wierzy, musi "babrać się w najwredniejszych zakamarkach człowieka. Bo cóż dobitniej świadczy o człowieczeństwie, jak nie świadomość istnienia zła". Nie kryje przy tym, że to Jean Genet uzmysłowił mu pisarską powinność, polegającą na tym, iż twórca na siebie musi brać nikczemności i podłości stworzonych przez siebie postaci, co w końcu oznacza, że sam nie jest bez winy.

Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy, wokół jego cogito. "Świat według mnie" to nawiasem mówiąc tytuł jego nowej, czekającej na wydanie, książki.

Świadomość wyobraźni

Pisarstwo według Bitnera nie sprowadza się do opowiadania mniej lub bardziej zabawnych dykteryjek z umoralniającym przesłaniem. Literatura nie jest też dla niego zabawą czy grą. Temu autorowi nieustannie - w każdym utworze - idzie o powiedzenie choćby cząstki prawdy o człowieku. Rzecz jasna, unaocznienie prawdy w literaturze jest grą, ale grą o dużą, być może nawet największą stawkę, bowiem szukając prawdy o człowieku jako takim, Bitner nie udziela sobie taryfy ulgowej. Powiem więcej, jeśli kogoś w swych narracjach na pewno nie oszczędza, to przede wszystkim samego siebie - jako pisarza i jako człowieka właśnie. Nie ukrywa przecież, że wszystko to, o czym opowiada milicjantom Marian Kaczorek, jest sprawą jego, Dariusza Bitnera, wyobraźni, nawet jeśli ktoś pochopnie stwierdzi, że jest to chora wyobraźnia.

Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją, czystym zmyśleniem, a więc czymś ich bezpośrednio nie dotyczącym i nie dotykającym. Ich przerażenie wzbudzi dopiero historia człowieka żyjącego obsesyjnym lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z zirytowanych funkcjonariuszy: miał tego raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć. Pisarz żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami. To one są najczęściej źródłem panicznego strachu. Taki sam strach wywołać mogą, przytoczone pod koniec tekstu, fragmenty lekarskiej broszurki o raku napisanej naukowo obiektywnym, a więc "nieludzkim", językiem. Nic nie jest tak straszne jak lęk przed nieznanym. Strach jest tym większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni. Ten strach jest niezależny od czasu historycznego. To jest nasz, najbardziej własny, strach.

Dariusz Bitner "Rak". Wstęp Henryk Bereza. Wydawnictwo Basil, Szczecin 1998.

Dariusz Bitner (ur. 1954) zadebiutował w 1979 roku książką "Bajka". Na jego dorobek składają się powieści "Ptak" (1981), "Cyt" (1982), "Kfazimodo" (1989), zbiory mikropowieści "Owszem" (1984), "Trzy razy" (1995), "Pst" (1997), tom opowiadań "Bulgulula" (1996), tom literackich felietonów "Ciąg dalszy" (1989) oraz książka eseistyczna "Chcę, żądam, rozkazuję" (1995). Jest autorem książki dla dzieci "Opowieści Chrystoma" (1992).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje bohater noszący banalne nazwisko Kaczorek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie jego zawód, czyli pisarstwo. Autor posługuje się narracją wielopłaszczyznową, przeplatając relację z przesłuchania opowiadaniami Kaczorka oraz wyjątkami z własnego pisarskiego notesu. Marian Kaczorek, który nie wie, co jest powodem przesłuchania, panicznie się boi. Natomiast przerażenie przesłuchujących go milicjantów wzbudzi jedno z jego opowiadań - historia człowieka żyjącego obsesyjnym lękiem przed chorobą nowotworową. Nic nie jest tak straszne, jak lęk przed nieznanym - zdaje się mówić autor. "Rak" to również wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Według Bitnera zadaniem pisarza jest opisywanie prawdziwej ludzkiej natury - bez upiększeń. Bitner mówi, że główną predylekcją człowieka jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, a także do samounicestwienia, twórca zaś musi brać na siebie podłości stworzonych przez siebie postaci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie, któremu poddany zostaje młody człowiek. Bohaterowi nikt nigdy nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, doktórego młody człowiek przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. 

bohater "Raka" - Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł. wie, że jest winny, chociaż nie wie czemu. Zdaje sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce.

Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją. Ich przerażenie wzbudzi historia człowieka żyjącego lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z funkcjonariuszy: miał raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć. żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami. one są najczęściej źródłem strachu. Strach jest  większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="150">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie</span>
        <span start="160" end="201">, któremu poddany zostaje młody człowiek.</span>
        <span start="243" end="244"> </span>
        <span start="360" end="371">Bohaterowi </span>
        <span start="378" end="389">nikt nigdy </span>
        <span start="396" end="470">nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. </span>
        <span start="578" end="626">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do</span>
        <span start="638" end="661">którego młody człowiek </span>
        <span start="680" end="741">przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="914" end="916">

</span>
        <span start="1503" end="1517">bohater "Raka"</span>
        <span start="1562" end="1565"> - </span>
        <span start="1759" end="1802">Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł</span>
        <span start="1811" end="1812">.</span>
        <span start="1895" end="1923"> wie, że jest winny, chociaż</span>
        <span start="1931" end="1939"> nie wie</span>
        <span start="1940" end="1946"> czemu</span>
        <span start="1957" end="1964">. Zdaje</span>
        <span start="1968" end="2007"> sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł</span>
        <span start="2069" end="2070">.</span>
        <span start="3135" end="3242"> Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce</span>
        <span start="3303" end="3304">.</span>
        <span start="7518" end="7520">

</span>
        <span start="8337" end="8407">Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją</span>
        <span start="8491" end="8516">. Ich przerażenie wzbudzi</span>
        <span start="8524" end="8552"> historia człowieka żyjącego</span>
        <span start="8563" end="8618"> lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z</span>
        <span start="8631" end="8653"> funkcjonariuszy: miał</span>
        <span start="8658" end="8714"> raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć.</span>
        <span start="8721" end="8780"> żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami.</span>
        <span start="8783" end="8811"> one są najczęściej źródłem </span>
        <span start="8822" end="8830">strachu.</span>
        <span start="8991" end="8992"> </span>
        <span start="9043" end="9055">Strach jest </span>
        <span start="9058" end="9107"> większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, który uprawia bohater noszący banalne nazwisko Kaczorek, czyli pisarstwo. Relacja z przesłuchania jest inkrustowana cyklem opowiadań Kaczorka, całość składa się z krótkich sekwencji narracyjnych, przedzielonych rozmyślaniami bohatera, do tego dochodzą wyjątki z pisarskiego notesu samego Dariusza Bitnera. Mamy tu więc do czynienia z narracją wielopłaszczyznową. Sytuacja, w której znalazł się bohater, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Marian Kaczorek, który nie wie, co jest powodem przesłuchania, panicznie się boi. Natomiast przerażenie przesłuchujących go milicjantów wzbudzi jedno z jego opowiadań - historia człowieka żyjącego obsesyjnym lękiem przed chorobą nowotworową. Nic nie jest tak straszne, jak lęk przed nieznanym - zdaje się mówić autor. Swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku, w marcowym numerze "Twórczości". Miała być jednym z głównych ogniw prozatorsko-eseistycznej książki "Sam w śmietniku słów". Pomimo że tom nie został opublikowany (miał trafić do druku w 1989 r.), w roku 1990 Bitner otrzymał za niego Nagrodę im. Edwarda Stachury. Chociaż opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, nie ma nic wspólnego z obowiązującą wówczas konwencją socrealizmu a rebours. "Rak" to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Według Bitnera zadaniem pisarza jest opisywanie prawdziwej ludzkiej natury - bez upiększeń. Bitner mówi, że główną predylekcją człowieka jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, a także do samounicestwienia, twórca zaś musi brać na siebie podłości stworzonych przez siebie postaci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Bohaterowi nikt nigdy nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, doktórego młody człowiek przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. 

Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater musi opowiadać swoje opowiadania. bohater "Raka" - Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż nie wie czemu. Zdaje sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł.Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce.

"Rak" jest jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. opowieść powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. nie ma nic wspólnego z obowiązującą wówczas konwencją socrealizmu uchroniła się przed niebezpieczeństwem anachronizmu, okazała się tekstem odpornym na działanie czasu. 

Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, Wręcz przeciwnie.człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, samounicestwienia.

Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją, a więc czymś ich bezpośrednio nie dotyczącym. Ich przerażenie wzbudzi dopiero historia człowieka żyjącego lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z funkcjonariuszy: miał raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć. żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami. one są najczęściej źródłem strachu. Nic nie jest tak straszne jak lęk przed nieznanym. Strach jest  większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="244">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. </span>
        <span start="360" end="371">Bohaterowi </span>
        <span start="378" end="389">nikt nigdy </span>
        <span start="396" end="470">nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. </span>
        <span start="578" end="626">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do</span>
        <span start="638" end="661">którego młody człowiek </span>
        <span start="680" end="741">przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="914" end="916">

</span>
        <span start="938" end="979">Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater </span>
        <span start="986" end="991">musi </span>
        <span start="1130" end="1158">opowiadać swoje opowiadania.</span>
        <span start="1502" end="1517"> bohater "Raka"</span>
        <span start="1562" end="1565"> - </span>
        <span start="1759" end="1802">Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł</span>
        <span start="1811" end="1812">.</span>
        <span start="1867" end="1923"> Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż</span>
        <span start="1931" end="1939"> nie wie</span>
        <span start="1940" end="1946"> czemu</span>
        <span start="1957" end="1964">. Zdaje</span>
        <span start="1968" end="2007"> sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł</span>
        <span start="2069" end="2070">.</span>
        <span start="3026" end="3057">Prawdziwy dramat nie odbywa się</span>
        <span start="3063" end="3242"> pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce</span>
        <span start="3303" end="3304">.</span>
        <span start="4240" end="4242">

</span>
        <span start="4282" end="4292">"Rak" jest</span>
        <span start="4306" end="4389"> jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. </span>
        <span start="5248" end="5257">opowieść </span>
        <span start="5265" end="5338">powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest.</span>
        <span start="5363" end="5408"> nie ma nic wspólnego z obowiązującą wówczas </span>
        <span start="5424" end="5445">konwencją socrealizmu</span>
        <span start="5456" end="5559"> uchroniła się przed niebezpieczeństwem anachronizmu, okazała się tekstem odpornym na działanie czasu. </span>
        <span start="5675" end="5677">

</span>
        <span start="5834" end="6026">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie,</span>
        <span start="6063" end="6080"> Wręcz przeciwnie</span>
        <span start="6324" end="6325">.</span>
        <span start="6368" end="6488">człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni,</span>
        <span start="6501" end="6520"> samounicestwienia.</span>
        <span start="7518" end="7520">

</span>
        <span start="8337" end="8407">Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją</span>
        <span start="8427" end="8473">, a więc czymś ich bezpośrednio nie dotyczącym</span>
        <span start="8491" end="8552">. Ich przerażenie wzbudzi dopiero historia człowieka żyjącego</span>
        <span start="8563" end="8618"> lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z</span>
        <span start="8631" end="8653"> funkcjonariuszy: miał</span>
        <span start="8658" end="8714"> raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć.</span>
        <span start="8721" end="8780"> żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami.</span>
        <span start="8783" end="8811"> one są najczęściej źródłem </span>
        <span start="8822" end="8830">strachu.</span>
        <span start="8991" end="9055"> Nic nie jest tak straszne jak lęk przed nieznanym. Strach jest </span>
        <span start="9058" end="9107"> większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody pisarz o nazwisku Kaczorek. Autor posługuje się narracją wielopłaszczyznową, przeplatając relację z przesłuchania opowiadaniami Kaczorka oraz wyjątkami z własnego pisarskiego notesu. Książka Bitnera to studium lęku, którego źródłem jest niepewność. "Rak" to również wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Według Bitnera zadaniem pisarza jest opisywanie prawdziwej ludzkiej natury, której cechą jest skłonność do zła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie. Bohaterowi nikt nigdy nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przyczyną śledztwa jest  pisarstwo. Przesłuchującym opowiadania  wydają się abstrakcją. Ich przerażenie wzbudzi historia człowieka żyjącego lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie: miał raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć. żywi się wątpliwościami, domysłami. one są źródłem strachu. Strach jest  większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="150">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie</span>
        <span start="200" end="201">.</span>
        <span start="243" end="244"> </span>
        <span start="360" end="371">Bohaterowi </span>
        <span start="378" end="389">nikt nigdy </span>
        <span start="396" end="470">nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. </span>
        <span start="578" end="602">Przyczyną śledztwa jest </span>
        <span start="729" end="741"> pisarstwo. </span>
        <span start="8337" end="8353">Przesłuchującym </span>
        <span start="8365" end="8377">opowiadania </span>
        <span start="8385" end="8407"> wydają się abstrakcją</span>
        <span start="8491" end="8516">. Ich przerażenie wzbudzi</span>
        <span start="8524" end="8552"> historia człowieka żyjącego</span>
        <span start="8563" end="8608"> lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie</span>
        <span start="8647" end="8653">: miał</span>
        <span start="8658" end="8714"> raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć.</span>
        <span start="8721" end="8731"> żywi się </span>
        <span start="8740" end="8765">wątpliwościami, domysłami</span>
        <span start="8779" end="8780">.</span>
        <span start="8783" end="8791"> one są </span>
        <span start="8803" end="8811">źródłem </span>
        <span start="8822" end="8830">strachu.</span>
        <span start="8991" end="8992"> </span>
        <span start="9043" end="9055">Strach jest </span>
        <span start="9058" end="9107"> większy, im mniej możemy być czegokolwiek pewni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne młodego człowieka. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie jest twórczość pisarska tego człowieka. Bohater "Raka" - Kaczorek - nie rozumie opresji, w jaką popadł, boi się. Ma świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Zdaje sobie też sprawę, że wyrok na niego już  zapadł. Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce, a co tylko mu się w głowie kołacze, o czym uporczywie myśli. Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją. 
Pisarz żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami. To one są najczęściej źródłem panicznego strachu. Nic nie jest tak straszne jak lęk przed nieznanym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Bohaterowi nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się. Tym zawodem jest pisarstwo. "Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku. powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Temu autorowi nieustannie idzie o powiedzenie choćby cząstki prawdy o człowieku.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="244">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. </span>
        <span start="360" end="371">Bohaterowi </span>
        <span start="378" end="576">nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.</span>
        <span start="577" end="693">
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się</span>
        <span start="711" end="741">. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="3977" end="4046">"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to </span>
        <span start="4063" end="4107">wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. </span>
        <span start="4487" end="4579">opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku</span>
        <span start="5236" end="5237">.</span>
        <span start="5264" end="5339"> powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. </span>
        <span start="5834" end="5975">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. </span>
        <span start="7698" end="7723">Temu autorowi nieustannie</span>
        <span start="7744" end="7799"> idzie o powiedzenie choćby cząstki prawdy o człowieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne młodego człowieka. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie jest twórczość pisarska tego człowieka. Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" - Kaczorek - musi opowiadać swoje opowiadania. Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł, boi się. Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Zdaje też sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł, zanim zredagowano akt oskarżenia. Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce, a co tylko mu się w głowie kołacze, o czym uporczywie myśli. Tym sposobem autor prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, a nami, czytelnikami.
Przesłuchującym milicjantom opowiadania Kaczorka wydają się abstrakcją, czystym zmyśleniem, a więc czymś ich bezpośrednio nie dotyczącym i nie dotykającym. Ich przerażenie wzbudzi dopiero historia człowieka żyjącego obsesyjnym lękiem przed chorobą nowotworową. Na pytanie jednego z zirytowanych funkcjonariuszy: miał tego raka czy nie? - pisarz ani chce, ani może odpowiedzieć. Pisarz żywi się przecież wątpliwościami, domysłami, przeczuciami. To one są najczęściej źródłem panicznego strachu. Taki sam strach wywołać mogą, przytoczone pod koniec tekstu, fragmenty lekarskiej broszurki o raku napisanej naukowo obiektywnym, a więc "nieludzkim", językiem. Nic nie jest tak straszne jak lęk przed nieznanym.
Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. Za wieloma, cytowanymi zresztą w utworze, pisarzami powtarza Bitner, że aby być dobrym twórcą, musi "babrać się w najwredniejszych zakamarkach człowieka. Bo cóż dobitniej świadczy o człowieczeństwie, jak nie świadomość istnienia zła".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. 
Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. bohater "Raka" również nazywa się na K. Jego nazwisko brzmi - Kaczorek. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Prawdziwy dramat nie odbywa się w wyobraźni bohatera. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a czytelnikami.
"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.
opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku. powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Temu autorowi nieustannie idzie o powiedzenie choćby cząstki prawdy o człowieku.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="576">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.</span>
        <span start="577" end="741">
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="937" end="1080">
Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także</span>
        <span start="1129" end="1167"> opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja</span>
        <span start="1206" end="1260"> przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego</span>
        <span start="1369" end="1438">, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</span>
        <span start="1502" end="1574"> bohater "Raka" również nazywa się na K. Jego nazwisko brzmi - Kaczorek.</span>
        <span start="1867" end="1959"> Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. </span>
        <span start="3026" end="3058">Prawdziwy dramat nie odbywa się </span>
        <span start="3114" end="3135">w wyobraźni bohatera.</span>
        <span start="3304" end="3443"> Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a </span>
        <span start="3449" end="3462">czytelnikami.</span>
        <span start="3976" end="4240">
"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.</span>
        <span start="4260" end="4261">
</span>
        <span start="4487" end="4579">opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku</span>
        <span start="5236" end="5237">.</span>
        <span start="5264" end="5339"> powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. </span>
        <span start="5834" end="5975">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. </span>
        <span start="7698" end="7723">Temu autorowi nieustannie</span>
        <span start="7744" end="7799"> idzie o powiedzenie choćby cząstki prawdy o człowieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" - o nazwisku Kaczorek - nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy.  Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się. Tym zawodem jest pisarstwo. "Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="244">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. </span>
        <span start="469" end="515"> Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać</span>
        <span start="533" end="576">, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.</span>
        <span start="577" end="693">
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się</span>
        <span start="711" end="741">. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="3977" end="4046">"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to </span>
        <span start="4063" end="4106">wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Fabuła powieści Dariusza Bitnera "Rak" kręci się wokół przesłuchania policyjnego, jakiemu poddany zostaje młody człowiek. Bohater nigdy nie dowiaduje się jednak, dlaczego jest przesłuchiwany. Można tylko przypuszczać, że przyczyną jest jego zawód – pisarstwo. Bohater udowadniając, że jest pisarzem, udowadnia też swoją winę. Prawdziwy dramat rozgrywa się w wyobraźni chłopaka, który nieustannie zastanawia się nad tym, czym zawinił i co się z nim stanie. Autor w powieści mówi przede wszystkim o tym, co to znaczy być pisarzem. Podejmuje także takie tematy jak samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Bitner chce opisywać autentyczną ludzką naturę bez upiększeń; w jego ujęciu człowiek nie jest zawsze postacią anielską. W "Raku" pisarz unaocznia lęk przed nieznanym, który jest tym większy, im mniej możemy być czegoś pewni. Taki strach jest niezwykle ludzki i zupełnie niezależny od czasu historycznego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku. To fakt, opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="578" end="740">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.</span>
        <span start="4481" end="4579">swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku</span>
        <span start="4612" end="4614">. </span>
        <span start="5239" end="5339">To fakt, opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. </span>
        <span start="5834" end="6064">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. </span>
        <span start="6327" end="6414">Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry</span>
        <span start="6519" end="6521">. </span>
        <span start="6669" end="6770">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. </span>
        <span start="7263" end="7387">Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy</span>
        <span start="7406" end="7407">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Fabuła powieści Dariusza Bitnera "Rak" kręci się wokół przesłuchania policyjnego, jakiemu poddany zostaje młody człowiek. Bohater nigdy nie dowiaduje się jednak, dlaczego jest przesłuchiwany. Można tylko przypuszczać, że przyczyną jest jego zawód – pisarstwo. Bohater udowadniając, że jest pisarzem, udowadnia też swoją winę. Prawdziwy dramat rozgrywa się w wyobraźni chłopaka, który nieustannie zastanawia się nad tym, czym zawinił i co się z nim stanie. Autor prowadzi więc w swej powieści podwójną grę – z jednej strony pomiędzy bohaterami książki, a z drugiej między sobą a czytelnikami. Relacja z przesłuchania jest wielopłaszczyznowa –  składa się z krótkich sekwencji narracyjnych, rozmyślań bohatera, a także fragmentów pisarskiego notesu samego autora. Według mnie "Rak" to jednno z najważniejszych dzieł prozy w zeszłym roku. Powstawało ono w latach 1981-1983, a więc w okresie stanu wojennego, o którym jednak nie opowiada. Mówi przede wszystkim o tym, co to znaczy być pisarzem. Centralną rolę w powieści zajmuje proces powstawania dzieła literackiego, który jest głównym tematem rozmów na komendzie i rozmyślań bohatera. Autor podejmuje także takie tematy jak samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Bitner za swoje przesłanie uważa powiedzenie w każdej książce choćby cząstki prawdy o człowieku. W jego ujęciu człowiek nie zawsze jest postacią anielską – autor nie ukrywa, że człowiek jest z natury raczej zły niż dobry. Chce bez upiększeń opisywać autentyczną naturę ludzką. Proza autora jest podmiotowa i kręci się wokół osoby twórcy. Nie służy wyłącznie opowiadaniu historyjek z morałem, nie jest zabawą czy grą. W "Raku" pisarz unaocznia lęk przed nieznanym, który jest tym większy, im mniej możemy być czegoś pewni. Taki strach jest niezwykle ludzki i zupełnie niezależny od czasu historycznego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego przestępstwa był świadkiem. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.Udowadniając, że jest pisarzem - udowadnia swoją winę.Prawdziwy dramat odbywa się w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce, a co tylko mu się w głowie kołacze, o czym uporczywie myśli. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami. Mamy tu do czynienia z narracją wielopłaszczyznową. Pisarzowi życie wydaje się co najwyżej "kompilacją dygresji". I tak właśnie chciałby skomponować swój utwór. "Rak" jest, według mnie, jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku. To fakt, opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. Wręcz przeciwnie.Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy, wokół jego cogito.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="360" end="417">Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego </span>
        <span start="442" end="470">przestępstwa był świadkiem. </span>
        <span start="578" end="740">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.</span>
        <span start="741" end="773">Udowadniając, że jest pisarzem -</span>
        <span start="892" end="914"> udowadnia swoją winę.</span>
        <span start="3026" end="3043">Prawdziwy dramat </span>
        <span start="3047" end="3058">odbywa się </span>
        <span start="3114" end="3462">w wyobraźni bohatera. Od tego, co Kaczorek mówi milicjantom, ważniejsze jest to, czego im nie mówi, czego im powiedzieć nie chce, a co tylko mu się w głowie kołacze, o czym uporczywie myśli. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.</span>
        <span start="3695" end="3704"> Mamy tu </span>
        <span start="3709" end="3862">do czynienia z narracją wielopłaszczyznową. Pisarzowi życie wydaje się co najwyżej "kompilacją dygresji". I tak właśnie chciałby skomponować swój utwór. </span>
        <span start="4282" end="4389">"Rak" jest, według mnie, jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. </span>
        <span start="4481" end="4579">swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku</span>
        <span start="4612" end="4614">. </span>
        <span start="5239" end="5339">To fakt, opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. </span>
        <span start="5834" end="6080">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. Wręcz przeciwnie</span>
        <span start="6324" end="6325">.</span>
        <span start="6327" end="6521">Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia. </span>
        <span start="6669" end="6770">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. </span>
        <span start="7263" end="7407">Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy, wokół jego cogito.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Fabuła powieści Dariusza Bitnera "Rak" kręci się wokół przesłuchania policyjnego, jakiemu poddany zostaje młody człowiek. Bohater nigdy nie dowiaduje się jednak, dlaczego jest przesłuchiwany. Można tylko przypuszczać, że przyczyną jest jego zawód – pisarstwo. Bohater udowadniając, że jest pisarzem, udowadnia też swoją winę. Autor podejmuje także takie tematy jak samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Chce opisywać autentyczną ludzką naturę bez upiększeń; w jego ujęciu człowiek nie jest zawsze postacią anielską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="5834" end="6064">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, bynajmniej nie jest istotą anielską. </span>
        <span start="6669" end="6770">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń. </span>
        <span start="7263" end="7387">Proza uprawiana przez Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy</span>
        <span start="7406" end="7407">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie jego zawód - pisarstwo.
Sytuacja, w której się znalazł, przypomina sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo w połowie lat 60. miał udowadniać, że jest poetą, oraz sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki.
Bohater ma świadomość beznadziejności swojego położenia. Prawdziwy dramat nie odbywa się jednak pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Autor prowadzi podwójną grę: pomiędzy bohaterami utworu, oraz między sobą a nami, czytelnikami.
Mamy tu do czynienia z narracją wielopłaszczyznową.
"Rak" to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów jest proces powstawania dzieła literackiego.
Ambicją Bitnera jest "Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać". Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie.
Proza Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". 
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także zrobić rzecz najbardziej dla pisarza nieznośną - opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="360">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". </span>
        <span start="576" end="577">
</span>
        <span start="578" end="740">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.</span>
        <span start="938" end="1438">Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także zrobić rzecz najbardziej dla pisarza nieznośną - opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego przed milicjantami przyznaje się na samym początku - pisarstwo.
Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo w połowie lat 60. miał udowadniać, że jest poetą, oraz sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.
Bohater ma świadomość beznadziejności swojego położenia. Wie, że jest winny, chociaż nie wie, czemu, i że wyrok na niego zapadł, zanim zredagowano akt oskarżenia. Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: pomiędzy bohaterami utworu, oraz między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.
Mamy tu do czynienia z narracją wielopłaszczyznową (cykl opowiadań bohatera, jego rozmyślania oraz wyjątki z pisarskiego notesu autora). Pisarzowi życie wydaje się "kompilacją dygresji" - tak właśnie chciałby skomponować swój utwór, podsuwając jeszcze jeden trop metaliteracki.
"Rak" to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.
Opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest, nie ma nic wspólnego z konwencją socrealizmu a rebours. Miała być jednym z głównych ogniw prozatorsko-eseistycznej książki "Sam w śmietniku słów", za którą Bitner otrzymał w roku 1990 Nagrodę im. Edwarda Stachury.
Ambicją Bitnera jest "Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać". Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie, z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia.
Proza Dariusza Bitnera jest wybitnie podmiotowa, jej zasadnicze zagadnienia ogniskują się wokół osoby twórcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. Udowadniając, że jest pisarzem - chociaż formalnie nie należy do żadnego związku twórczego, a jego opublikowany dorobek wydaje się niezbyt imponujący - udowadnia swoją winę.
Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także zrobić rzecz najbardziej dla pisarza nieznośną - opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K."Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.
"Rak" jestjedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. Nie sposób przy tej okazji nie wspomnieć, że - jak wynika z dat umieszczonych pod tekstem - swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku, w marcowym numerze "Twórczości".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="577">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu.
</span>
        <span start="578" end="915">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. Udowadniając, że jest pisarzem - chociaż formalnie nie należy do żadnego związku twórczego, a jego opublikowany dorobek wydaje się niezbyt imponujący - udowadnia swoją winę.
</span>
        <span start="938" end="1438">Aby udowodnić, że jest pisarzem, bohater "Raka" musi nie tylko odpowiedzieć na absurdalne pytanie: "jaką się pan para problematyką", ale także zrobić rzecz najbardziej dla pisarza nieznośną - opowiadać swoje opowiadania. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</span>
        <span start="3977" end="4241">"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego.
</span>
        <span start="4282" end="4292">"Rak" jest</span>
        <span start="4307" end="4613">jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. Nie sposób przy tej okazji nie wspomnieć, że - jak wynika z dat umieszczonych pod tekstem - swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983, drukiem zaś ukazała się w 1985 roku, w marcowym numerze "Twórczości".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie, któremu poddany zostaje młody człowiek, prawdopodobnie ze względu na uprawiany zawód - pisarstwo (sytuacja podobna do sytuacji Josifa Brodskiego oraz bohatera "Procesu" Franza Kafki).
Autor prowadzi podwójną grę: pomiędzy bohaterami utworu, oraz sobą a nami, czytelnikami.
"Rak" to wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem.
Ambicją Bitnera jest "Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać". Człowiek w jego narracjach nie zawsze brzmi dumnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy.Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="243">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy.</span>
        <span start="578" end="740">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo.</span>
        <span start="1159" end="1438">Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu. Bohater ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. Udowadniając, że jest pisarzem - chociaż formalnie nie należy do żadnego związku twórczego, a jego opublikowany dorobek wydaje się niezbyt imponujący - udowadnia swoją winę. 
"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przyznaje się na samym początku. pisarstwo. Sytuacja przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który miał przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Kaczorek Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami."Rak" jest jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. Bitner dosadnie i brutalnie mówi, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie autentyczności ludzkiej natury.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="578" end="661">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek </span>
        <span start="680" end="713">przyznaje się na samym początku. </span>
        <span start="730" end="741">pisarstwo. </span>
        <span start="1159" end="1167">Sytuacja</span>
        <span start="1168" end="1169"> </span>
        <span start="1207" end="1268">przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który </span>
        <span start="1294" end="1299">miał </span>
        <span start="1317" end="1439">przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. </span>
        <span start="1759" end="1768">Kaczorek </span>
        <span start="1813" end="1868">Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. </span>
        <span start="3026" end="3058">Prawdziwy dramat nie odbywa się </span>
        <span start="3064" end="3136">pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. </span>
        <span start="3305" end="3462">Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.</span>
        <span start="4282" end="4292">"Rak" jest</span>
        <span start="4306" end="4389"> jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. </span>
        <span start="6327" end="6359">Bitner dosadnie i brutalnie mówi</span>
        <span start="6363" end="6414">, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry</span>
        <span start="6519" end="6521">. </span>
        <span start="6669" end="6708">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie </span>
        <span start="6722" end="6752">autentyczności ludzkiej natury</span>
        <span start="6768" end="6769">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przebieg przesłuchania może zresztą wskazywać, iż niewykluczone, że dochodzenie toczy się przeciwko niemu. Sytuacja, w której znalazł się bohater Bitnera, przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Bohater "Raka" Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł, boi się. Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. 
Relacja z przesłuchania jest inkrustowana cyklem opowiadań Kaczorka, całość składa się z krótkich sekwencji narracyjnych, przedzielonych rozmyślaniami bohatera, do tego dochodzą wyjątki z pisarskiego notesu samego Dariusza Bitnera.
Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przed milicjantami przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. Udowadniając, że jest pisarzem - chociaż formalnie nie należy do żadnego związku twórczego, a jego opublikowany dorobek wydaje się niezbyt imponujący - udowadnia swoją winę.
"Rak" to nie tylko rzecz o kryminalnym zaplątaniu młodego twórcy, to przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem. Jednym z głównych tematów zarówno rozmowy na komendzie, jak i kontemplacji samego autora jest proces powstawania dzieła literackiego. Pisarstwo według Bitnera nie sprowadza się do opowiadania mniej lub bardziej zabawnych dykteryjek z umoralniającym przesłaniem. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie prawdziwości, autentyczności ludzkiej natury - bez upiększeń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. 
Sytuacja przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Tej ostatniej paranteli Bitner w tekście nie ukrywa. Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł. Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Zdaje też sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł, zanim zredagowano akt oskarżenia: Prawdziwy dramat nie odbywa się pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.
"Rak" jest jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983. Miała być jednym z głównych ogniw prozatorsko-eseistycznej książki "Sam w śmietniku słów".  opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. Ambicją Bitnera jest Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać. Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie autentyczności ludzkiej natury.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="360" end="470">Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. </span>
        <span start="578" end="661">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek </span>
        <span start="680" end="741">przyznaje się na samym początku. Tym zawodem jest pisarstwo. </span>
        <span start="936" end="937">
</span>
        <span start="1159" end="1167">Sytuacja</span>
        <span start="1168" end="1169"> </span>
        <span start="1207" end="1490">przypomina z jednej strony sytuację Josifa Brodskiego, który oskarżony o pasożytnictwo miał w połowie lat 60. przed sądem w Leningradzie udowadniać, że jest poetą, z drugiej zaś - sytuację bohatera "Procesu" Franza Kafki, Józefa K. Tej ostatniej paranteli Bitner w tekście nie ukrywa</span>
        <span start="1541" end="1543">. </span>
        <span start="1759" end="1802">Kaczorek nie rozumie opresji, w jaką popadł</span>
        <span start="1811" end="2041">. Ma pełną świadomość beznadziejności swojego położenia. Prowadzony na przesłuchanie wie, że jest winny, chociaż jeszcze nie wie, czemu jest winny. Zdaje też sobie sprawę, że wyrok na niego zapadł, zanim zredagowano akt oskarżenia</span>
        <span start="2127" end="2129">: </span>
        <span start="3026" end="3058">Prawdziwy dramat nie odbywa się </span>
        <span start="3064" end="3136">pomiędzy przesłuchującymi a przesłuchiwanym, lecz w wyobraźni bohatera. </span>
        <span start="3305" end="3462">Tym sposobem Dariusz Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą, autorem, a nami, czytelnikami.</span>
        <span start="4260" end="4261">
</span>
        <span start="4282" end="4292">"Rak" jest</span>
        <span start="4306" end="4389"> jedną z najważniejszych książek prozatorskich, jakie ukazały się w ubiegłym roku. </span>
        <span start="4481" end="4542">swoją opowieść pisał Bitner od kwietnia 1981 do sierpnia 1983</span>
        <span start="4612" end="4703">. Miała być jednym z głównych ogniw prozatorsko-eseistycznej książki "Sam w śmietniku słów"</span>
        <span start="4757" end="4759">. </span>
        <span start="5247" end="5339"> opowieść Bitnera powstała w stanie wojennym, jednak opowieścią o stanie wojennym nie jest. </span>
        <span start="5677" end="5698">Ambicją Bitnera jest </span>
        <span start="5699" end="5749">Przedstawić świat, jakiego nie chcielibyśmy znać. </span>
        <span start="5834" end="5975">Tematami utworów, które Kaczorek relacjonuje podczas przesłuchania, są: samotność, choroba, przemoc, gwałt, samobójstwo, morderstwo, śmierć. </span>
        <span start="6327" end="6521">Bitner dosadnie i brutalnie mówi nam, że człowiek z natury jest bardziej zły, niż dobry, że główną jego predylekcją jest skłonność do występku, grzechu, zbrodni, ale także do samounicestwienia. </span>
        <span start="6669" end="6708">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie </span>
        <span start="6722" end="6752">autentyczności ludzkiej natury</span>
        <span start="6768" end="6769">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody pisarz. Co jest powodem przesłuchania, nie wiemy. Na wezwaniu napisano tylko, że ma się stawić na komendzie "w charakterze świadka" i że "stawiennictwo obowiązkowe". Bohaterowi "Raka" nikt nigdy jednak nie wyjaśni, jakiego zajścia, wypadku czy też przestępstwa był świadkiem. "Rak" to nie tylko historia kryminalna, lecz przede wszystkim wypowiedź o tym, co to znaczy być pisarzem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek przyznaje się na samym początku. pisarstwo. Prawdziwy dramat odbywa się  w wyobraźni bohatera. Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą a czytelnikami. dosadnie mówi, że człowiek z natury jest zły. Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie autentyczności ludzkiej natury.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Osią konstrukcyjną opowieści Dariusza Bitnera "Rak" jest przesłuchanie policyjne, któremu poddany zostaje młody człowiek. </span>
        <span start="578" end="661">Przyczyną śledztwa jest prawdopodobnie zawód, do uprawiania którego młody człowiek </span>
        <span start="680" end="713">przyznaje się na samym początku. </span>
        <span start="730" end="741">pisarstwo. </span>
        <span start="3026" end="3043">Prawdziwy dramat </span>
        <span start="3047" end="3058">odbywa się </span>
        <span start="3113" end="3136"> w wyobraźni bohatera. </span>
        <span start="3326" end="3430">Bitner prowadzi w "Raku" podwójną grę: po pierwsze - pomiędzy bohaterami utworu, po drugie - między sobą</span>
        <span start="3440" end="3443"> a </span>
        <span start="3449" end="3462">czytelnikami.</span>
        <span start="6333" end="6343"> dosadnie </span>
        <span start="6355" end="6359">mówi</span>
        <span start="6363" end="6391">, że człowiek z natury jest </span>
        <span start="6400" end="6403">zły</span>
        <span start="6519" end="6521">. </span>
        <span start="6669" end="6708">Zadaniem pisarza wydaje się opisywanie </span>
        <span start="6722" end="6752">autentyczności ludzkiej natury</span>
        <span start="6768" end="6769">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
