<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199908260001">
  <date>1999-08-26</date>
  <title>Osiągnięcie zamienione w porażkę</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Zbigniew Zwierzchowski</authors>
  <body>IRIDIUM

Satelitarne komórki okazały się za drogie - obrona przed bankructwem

Osiągnięcie zamienione w porażkę

IRIDIUM

ZBIGNIEW ZWIERZCHOWSKI

Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.

Uprzedzając działania wierzycieli, konsorcjum złożyło niedawno dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem, jaką zapewnia amerykańskie prawo (zgodnie z U.S. Chapter 11) zyskując czas i możliwość przeprowadzenia restrukturyzacji finansowej.

Sukces techniczny - finansowa katastrofa

Żeby nie było wątpliwości - Iridium funkcjonuje bez większych problemów: łączy rozmowy telefoniczne, przekazuje wiadomości przez satelitarne pagery, współdziała z naziemnymi systemami telekomunikacyjnymi. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i... osiągnięć dzisiejszej techniki.

Umieszczenie w przestrzeni wokółziemskiej 79 satelitów (aktywnych i zapasowych) w ciągu roku, zbudowanie tym samym największej jak dotychczas sieci satelitarnej, uruchomienie systemu, który ma w zasięgu cały glob i zapewnia łączność za pomocą podręcznych aparatów, to niewątpliwie dowód ogromnych możliwości techniki.

Iridium jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. Szacuje się, że realizacja projektu Iridium kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol., rocznie musi spłacać 250 mln dol. odsetek i dysponować 550 mln dol. rocznie na eksploatację sieci satelitarnej.

Czyżby system był budowany za wszelką cenę? Bo i tak się teraz twierdzi, gdy szuka się przyczyn dzisiejszych problemów. W końcowej fazie budowy, gdy postanowiono dotrzymać zapowiadanych terminów uruchomienia Iridium (w rzeczywistości odbyło się to z miesięczną zwłoką), koszty liczyły się mniej, ale nie można powiedzieć, że całe przedsięwzięcie realizowane było w taki sposób. Skoro tak, skoro technika nie zawodzi, to dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa i dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?

Mało abonentów,  małe przychody

Odpowiedź na to pytanie dał jeszcze w kwietniu nowo powołany wówczas dyrektor wykonawczy Iridium, John A. Richardson, który zastąpił na tym stanowisku Eda Staiano, gdy okazało się, że wyniki są słabe. Po dwóch miesiącach od uruchomienia (od listopada 1998 r.) sieci korzystało z niej 5 tys. abonentów; po pięciu miesiącach - ponad 10 tys. abonentów. Po dwóch miesiącach firma zanotowała stratę netto 440 mln dol. Pierwszy kwartał br. zakończyła stratą netto 505 mln dol. przy przychodach, które wyniosły niespełna 1,5 mln dol. Tymczasem szefowie konsorcjum optymistycznie liczyli, że po roku abonentów będzie 500-700 tysięcy, zaś do roku 2002 - 2 miliony, a przedsięwzięcie jeszcze wcześniej zacznie się opłacać.

Richardson komentując słabe wyniki przyznał, że mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu (brakowało telefonów, gdy uruchamiano system), dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług; nastąpiły one dwa miesiące później. Były radykalne, gdyż od lipca br. o 65 proc. obniżono ceny za połączenia, staniał sprzęt, uproszczono taryfy, zapowiedziano nowe usługi itd. W sumie abonenci Iridium mogą korzystać z tego wszystkiego za cenę o połowę mniejszą niż dotychczas. Zanim doczekano się efektów obniżki - pojawiły się jednak poważne problemy finansowe i konieczność ratowania firmy.

Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". Zestaw sprzętu, telefon i pager kosztował bowiem ok. 3 tys. dol., zaś minuta rozmowy od 2 do 7 dol. Potencjalnych klientów nie pociągnęła możliwość dzwonienia "wszędzie i zawsze", globalny zasięg Iridium, gdy było to tak drogie np. w porównaniu ze zwykłymi telefonami komórkowymi.

Zignorowanie GSM

Oczywiście dotychczasowe komórki nie zapewniają takiego zasięgu jak Iridium, ale błędem było zignorowanie przez konsorcjum - jak się teraz twierdzi - gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. Potencjalni klienci siłą rzeczy porównywali ceny "satelitarnych komórek" z cenami "komórek naziemnych". Co więcej, GSM w przeciwieństwie do starszych generacji analogowych komórek stał się de facto standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z jednego telefonu w wielu krajach (GSM słabo się rozwinął w USA i może dlatego szefowie konsorcjum nie docenili zagrożenia, jakie dla Iridium stanowi ten wymyślony w Europie system). Wprawdzie jeszcze Ed Staiano mówił, że nie ma sensu konkurowanie z naziemnymi sieciami komórkowymi i postawił na współpracę z nimi, ale ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, skutecznie ostudziły zainteresowanie nimi nawet tych klientów, na których w pierwszym rzędzie liczono, a więc często podróżujących biznesmenów, pracowników firm żeglugowych, przemysłu naftowego, nie mówiąc o turystach.

Wysokie ceny to nie wszystko. W pierwszym okresie jeden z dwóch dostawców telefonów, japońska firma Kyocera miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas (drugim dostawcą jest Motorola). Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że wreszcie sieć nie była odpowiednio przetestowana i sprawiała kłopoty techniczne. Organizacyjną stronę przedsięwzięcia krytycznie oceniła m.in. firma analizująca rynki informatyki i telekomunikacji, Dataquest.

Inne sieci

Obecny szef Iridium również jest zdania, że świadczenie usług na zasadach handlowych zaczęto za wcześnie, że firma nie była do tego przygotowana, że zaoferowała klientom nie przemyślany w pełni produkt. Tak mówi nie tylko teraz, ale ostrzegał przed tym znacznie wcześniej. Dziś stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Wprowadza strategię, która powinna być przyjęta, jak się mówi, kilkanaście miesięcy temu. Przede wszystkim zaś musi przekonać inwestorów, wierzycieli, banki, że jego działania mają sens.

"Poddanie się procedurze U.S. Chapter 11, to ostatnia szansa dla konsorcjum" - stwierdził "Financial Times". Według informacji agencji Reuters, konsorcjum m.in. zwróciło się do swych wierzycieli, aby zamienili swe wierzytelności (w łącznej kwocie 1,45 mld dol.) na udziały w Iridium, stara się o zmianę terminów spłaty pożyczek w bankach (1,55 mld dol.), a także o odroczenie opłat, jakie pobiera Motorola, główny udziałowiec konsorcjum, za operowanie systemem.

Sprawa Iridium zdążyła już obrosnąć w mity. Gazety piszą, że to żona jednego z szefów Motoroli podsunęła mu pomysł zbudowania globalnej sieci telefonicznej. Może i tak było, ale koncepcje wykorzystywania roju satelitów umieszczonych na niskiej orbicie, czyli tak jak w przypadku Iridium, znane były już wcześniej; nie był to "kaprys kobiety". Po wtóre nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje także sieć Globalstar, która ma być uruchomiona w najbliższych miesiącach oraz sieć ICO, która ma zacząć działać w przyszłym roku. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium, chcą zaoferować tańsze taryfy (np. Globalstar 1,5 dol. za minutę, zaś ICO od 0,5 dol. do 3 dol. za minutę). Zaczną od oferowania usług nie w skali globalnej, ale regionalnej. Wyciągają wnioski z doświadczeń Iridium, a jednocześnie natrafiają na podobne kłopoty - niełatwo jest im zwłaszcza teraz uzyskiwać kolejne pieniądze na finansowanie inwestycji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa pierwsza globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej – Iridium. Pozwala ona na wykonywanie i odbieranie połączeń w każdym miejscu na kuli ziemskiej. Okazuje się jednak, że chętnych do korzystania z sieci jest niewielu. Twórca sieci, międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC, znajduje się na granicy bankructwa. Iridium jest niebywałym osiągnięciem technicznym i działa bez zarzutu. Jednocześniestało stało się jednak także przykładem finansowej porażki. Powodów należy upatrywać w niewłaściwym marketingu, który doprowadził do tego, że liczba abonentów rozczarowuje. Zawiodły także dystrybucja sprzętu, niedostosowanie oferty do potrzeb klientów oraz sprzedaż usług. Teraz Iridium musi przekonać inwestorów i wierzycieli, że działania firmy mają sens. Tymczasem powstają kolejne sieci globalne, które chcą zaoferować abonentom tańsze taryfy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej być "pod telefonem" w każdym miejscu na Ziemi. chętnych jest mało. konsorcjum Iridium LLC liczy straty. złożyło wniosek upadłościowy.
Iridium funkcjonuje bez problemów. jest jednym z największych przedsięwzięć techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. John A. Richardson przyznał, że liczba abonentów rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług. 
błędem było zignorowanie przez konsorcjum naziemnej telefonii komórkowej, szczególnie GSM. ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, ostudziły zainteresowanie często podróżujących. Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w sieci dystrybutorów i partnerów, nie wszyscy byli przygotowani do zaoferowania usług, sprzedawcy byli nie przeszkoleni, sieć nie była przetestowana.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="254">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej </span>
        <span start="264" end="284">być "pod telefonem" </span>
        <span start="296" end="323">w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="334" end="343">chętnych </span>
        <span start="362" end="373">jest mało. </span>
        <span start="388" end="410">konsorcjum Iridium LLC</span>
        <span start="518" end="531"> liczy straty</span>
        <span start="569" end="570">.</span>
        <span start="617" end="626"> złożyło </span>
        <span start="646" end="666">wniosek upadłościowy</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="881" end="882">
</span>
        <span start="910" end="934">Iridium funkcjonuje bez </span>
        <span start="944" end="953">problemów</span>
        <span start="1085" end="1087">. </span>
        <span start="1187" end="1228">jest jednym z największych przedsięwzięć </span>
        <span start="1255" end="1264">techniki.</span>
        <span start="1592" end="1605"> jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="2580" end="2598">John A. Richardson</span>
        <span start="3206" end="3207"> </span>
        <span start="3231" end="3244">przyznał, że </span>
        <span start="3249" end="3266">liczba abonentów </span>
        <span start="3272" end="3328">rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3443" end="3508">. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług</span>
        <span start="3544" end="3546">. </span>
        <span start="4305" end="4306">
</span>
        <span start="4387" end="4428">błędem było zignorowanie przez konsorcjum</span>
        <span start="4475" end="4508"> naziemnej telefonii komórkowej, </span>
        <span start="4510" end="4522">szczególnie </span>
        <span start="4531" end="4536">GSM. </span>
        <span start="5115" end="5176">ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, </span>
        <span start="5187" end="5213">ostudziły zainteresowanie </span>
        <span start="5286" end="5306">często podróżujących</span>
        <span start="5393" end="5394">.</span>
        <span start="5425" end="5426"> </span>
        <span start="5603" end="5639">Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w </span>
        <span start="5651" end="5684">sieci dystrybutorów i partnerów, </span>
        <span start="5700" end="5717">nie wszyscy byli </span>
        <span start="5727" end="5756">przygotowani do zaoferowania </span>
        <span start="5763" end="5770">usług, </span>
        <span start="5773" end="5807">sprzedawcy byli nie przeszkoleni, </span>
        <span start="5819" end="5833">sieć nie była </span>
        <span start="5845" end="5858">przetestowana</span>
        <span start="5889" end="5890">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa pierwsza globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej – Iridium. Pozwala ona na wykonywanie i odbieranie połączeń w każdym miejscu na kuli ziemskiej. Okazuje się jednak, że chętnych do korzystania z sieci jest niewielu. Twórca sieci, międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC, złożyło dobrowolny wniosek upadłościowy, który da firmie czas na przeprowadzenie restrukturyzacji finansowej i być może uchroni ją przed bankructwem. Iridium jest niebywałym osiągnięciem i działa bez zarzutu. Umieszczenie wokół Ziemi 79 satelitów to niewątpliwy dowód ogromnych możliwości technicznych. Jednocześnie Iridium stało się jednak także przykładem finansowej porażki. Powodów należy upatrywać w niewłaściwym marketingu, który doprowadził do tego, że liczba abonentów rozczarowuje. Zawiodły także dystrybucja sprzętu, niedostosowanie oferty do potrzeb klientów oraz sprzedaż usług. Konsorcjum twierdzi też, że błędem było zignorowanie rozwoju telefonii cyfrowej GSM. Wbrew przypuszczeniom Iridium, potencjalni konsumenci porównywali ceny usług sieci satelitarnej i naziemnej, a wynik prorównania był dla Iridium bardzo niekorzystny. Konsorcjum nie doceniło też systemu roamingu wymyślonego w Europie. Po jakimś czasie firma zdecydowała się więc na zmianę strategii marketingowej i radykalną obniżkę cen usług – staniały opłaty za połączenia i sprzęt. Zanim jednak te zmiany przyniosły rezultaty, firma stanęła na krawędzi bankructwa i musiała się ratować. Teraz Iridium musi przekonać inwestorów i wierzycieli, że działania firmy mają sens. Tymczasem powstają kolejne sieci globalne – ICO oraz Globstar – które chcą zaoferować abonentom tańsze taryfy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej być "pod telefonem" w każdym miejscu na Ziemi. chętnych jest mało. konsorcjum Iridium LLC liczy straty i stara się uchronić przed upadłością. złożyło wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem.
Iridium funkcjonuje bez problemów. jest jednym z największych przedsięwzięć techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. realizacja projektu kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest zadłużone na 3,5 mld dol. dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa?
Odpowiedź dał dyrektor Iridium, John A. Richardson. Po dwóch miesiącach od uruchomienia sieci korzystało z niej 5 tys. abonentów. firma zanotowała stratę netto 440 mln dol. Richardson przyznał, że mała liczba abonentów rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty do potrzeb klientów. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług. 
błędem było zignorowanie przez konsorcjum naziemnej telefonii komórkowej, szczególnie GSM. GSM stał się standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z telefonu w wielu krajach. ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, ostudziły zainteresowanie nimi często podróżujących.Wysokie ceny to nie wszystko. Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli przygotowani do zaoferowania usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że sieć nie była przetestowana. 
szef Iridium jest zdania, że świadczenie usług zaczęto za wcześnie. Dziś stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. musi przekonać inwestorów, wierzycieli, banki, że jego działania mają sens.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="254">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej </span>
        <span start="264" end="284">być "pod telefonem" </span>
        <span start="296" end="323">w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="334" end="343">chętnych </span>
        <span start="362" end="373">jest mało. </span>
        <span start="388" end="410">konsorcjum Iridium LLC</span>
        <span start="518" end="570"> liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.</span>
        <span start="617" end="626"> złożyło </span>
        <span start="646" end="705">wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="881" end="882">
</span>
        <span start="910" end="934">Iridium funkcjonuje bez </span>
        <span start="944" end="953">problemów</span>
        <span start="1085" end="1087">. </span>
        <span start="1187" end="1228">jest jednym z największych przedsięwzięć </span>
        <span start="1255" end="1264">techniki.</span>
        <span start="1592" end="1605"> jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="1682" end="1702">realizacja projektu </span>
        <span start="1710" end="1753">kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest </span>
        <span start="1761" end="1786">zadłużone na 3,5 mld dol.</span>
        <span start="2320" end="2371"> dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa</span>
        <span start="2446" end="2447">?</span>
        <span start="2481" end="2492">
Odpowiedź </span>
        <span start="2506" end="2510">dał </span>
        <span start="2551" end="2560">dyrektor </span>
        <span start="2571" end="2598">Iridium, John A. Richardson</span>
        <span start="2681" end="2718">. Po dwóch miesiącach od uruchomienia</span>
        <span start="2741" end="2782"> sieci korzystało z niej 5 tys. abonentów</span>
        <span start="2830" end="2832">. </span>
        <span start="2852" end="2895">firma zanotowała stratę netto 440 mln dol. </span>
        <span start="3196" end="3207">Richardson </span>
        <span start="3231" end="3266">przyznał, że mała liczba abonentów </span>
        <span start="3272" end="3328">rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3396">, dostosowanie oferty </span>
        <span start="3402" end="3421">do potrzeb klientów</span>
        <span start="3443" end="3508">. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług</span>
        <span start="3544" end="3546">. </span>
        <span start="4305" end="4306">
</span>
        <span start="4387" end="4428">błędem było zignorowanie przez konsorcjum</span>
        <span start="4475" end="4508"> naziemnej telefonii komórkowej, </span>
        <span start="4510" end="4522">szczególnie </span>
        <span start="4531" end="4536">GSM. </span>
        <span start="4651" end="4655">GSM </span>
        <span start="4716" end="4725">stał się </span>
        <span start="4734" end="4797">standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z </span>
        <span start="4805" end="4829">telefonu w wielu krajach</span>
        <span start="4977" end="4979">. </span>
        <span start="5115" end="5176">ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, </span>
        <span start="5187" end="5218">ostudziły zainteresowanie nimi </span>
        <span start="5286" end="5306">często podróżujących</span>
        <span start="5393" end="5394">.</span>
        <span start="5396" end="5426">Wysokie ceny to nie wszystko. </span>
        <span start="5603" end="5717">Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli </span>
        <span start="5727" end="5756">przygotowani do zaoferowania </span>
        <span start="5763" end="5810">usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że </span>
        <span start="5819" end="5833">sieć nie była </span>
        <span start="5845" end="5858">przetestowana</span>
        <span start="5889" end="5891">. </span>
        <span start="6031" end="6032">
</span>
        <span start="6039" end="6052">szef Iridium </span>
        <span start="6060" end="6094">jest zdania, że świadczenie usług </span>
        <span start="6117" end="6136">zaczęto za wcześnie</span>
        <span start="6233" end="6235">. </span>
        <span start="6305" end="6357">Dziś stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. </span>
        <span start="6468" end="6543">musi przekonać inwestorów, wierzycieli, banki, że jego działania mają sens.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa pierwsza globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej – Iridium. Pozwala ona na wykonywanie i odbieranie połączeń w każdym miejscu na kuli ziemskiej. Twórca sieci, konsorcjum Iridium LLC, znajduje się jednak na granicy bankructwa, bo liczba abonentów jest niewielka. Zawiodły marketing, dystrybucja sprzętu, niedostosowanie oferty do potrzeb klientów oraz sprzedaż usług.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium -  globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. chętnych jest mało. konsorcjum Iridium LLC złożyło wniosek upadłościowy.
Iridium jest przykładem finansowej porażki. błędem było zignorowanie naziemnej telefonii komórkowej GSM. ceny za korzystanie z satelitarnych komórek ostudziły zainteresowanie podróżujących. Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w sieci dystrybutorów i partnerów, nie wszyscy byli przygotowani do zaoferowania usług.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="177">Od 9 miesięcy działa Iridium - </span>
        <span start="186" end="236"> globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. </span>
        <span start="334" end="343">chętnych </span>
        <span start="362" end="373">jest mało. </span>
        <span start="388" end="410">konsorcjum Iridium LLC</span>
        <span start="617" end="626"> złożyło </span>
        <span start="646" end="666">wniosek upadłościowy</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="881" end="882">
</span>
        <span start="910" end="918">Iridium </span>
        <span start="1593" end="1598">jest </span>
        <span start="1635" end="1666">przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="4387" end="4412">błędem było zignorowanie </span>
        <span start="4476" end="4506">naziemnej telefonii komórkowej</span>
        <span start="4521" end="4522"> </span>
        <span start="4531" end="4536">GSM. </span>
        <span start="5115" end="5119">ceny</span>
        <span start="5135" end="5174"> za korzystanie z satelitarnych komórek</span>
        <span start="5175" end="5176"> </span>
        <span start="5187" end="5213">ostudziły zainteresowanie </span>
        <span start="5293" end="5306">podróżujących</span>
        <span start="5393" end="5394">.</span>
        <span start="5425" end="5426"> </span>
        <span start="5603" end="5639">Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w </span>
        <span start="5651" end="5684">sieci dystrybutorów i partnerów, </span>
        <span start="5700" end="5717">nie wszyscy byli </span>
        <span start="5727" end="5756">przygotowani do zaoferowania </span>
        <span start="5763" end="5768">usług</span>
        <span start="5889" end="5890">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Iridium ma w swym zasięgu ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. To jedno z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. 
Iridium jest jednak przykładem równie spektakularnej porażki finansowej - konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol. Mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje. Wysokie ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, skutecznie ostudziły zainteresowanie nimi nawet tych klientów, na których w pierwszym rzędzie liczono.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.
Żeby nie było wątpliwości - Iridium funkcjonuje bez większych problemów.  Skoro tak, skoro technika nie zawodzi, to dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa i dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów? zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="570">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.</span>
        <span start="881" end="953">
Żeby nie było wątpliwości - Iridium funkcjonuje bez większych problemów</span>
        <span start="1085" end="1087">. </span>
        <span start="2278" end="2447"> Skoro tak, skoro technika nie zawodzi, to dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa i dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?</span>
        <span start="3289" end="3328"> zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3444">, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Iridium ma w swym zasięgu ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. To jedno z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki.
Iridium jest jednak przykładem równie spektakularnej porażki finansowej - konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol. Mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje. Prawdopodobnie zawiodły: marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów oraz ich sprzedaż. Konsorcjum nie wzięło również pod uwagę gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. Potencjalni klienci siłą rzeczy porównywali ceny "satelitarnych komórek" z cenami "komórek naziemnych". Co więcej, GSM w przeciwieństwie do starszych generacji analogowych komórek stał się de facto standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z jednego telefonu w wielu krajach. Wysokie ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, skutecznie ostudziły zainteresowanie nimi nawet tych klientów, na których w pierwszym rzędzie liczono, a więc często podróżujących biznesmenów, pracowników firm żeglugowych, turystów.
Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że wreszcie sieć nie była odpowiednio przetestowana i sprawiała kłopoty techniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.
Żeby nie było wątpliwości - Iridium funkcjonuje bez większych problemów. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i... osiągnięć dzisiejszej techniki. Skoro tak, skoro technika nie zawodzi, to dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa i dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?
Odpowiedź na to pytanie dał jeszcze w kwietniu nowo powołany wówczas dyrektor wykonawczy Iridium. Richardson komentując słabe wyniki przyznał, że mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług; nastąpiły one dwa miesiące później. 
Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". błędem było zignorowanie przez konsorcjum gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej. W pierwszym okresie jeden z dwóch dostawców telefonów miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas .</body>
      <spans>
        <span start="146" end="570">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.</span>
        <span start="881" end="953">
Żeby nie było wątpliwości - Iridium funkcjonuje bez większych problemów</span>
        <span start="1085" end="1264">. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i... osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="2278" end="2447"> Skoro tak, skoro technika nie zawodzi, to dlaczego konsorcjum stanęło na krawędzi bankructwa i dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?</span>
        <span start="2481" end="2578">
Odpowiedź na to pytanie dał jeszcze w kwietniu nowo powołany wówczas dyrektor wykonawczy Iridium</span>
        <span start="2681" end="2683">. </span>
        <span start="3196" end="3328">Richardson komentując słabe wyniki przyznał, że mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3546">, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. Zapowiedział zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług; nastąpiły one dwa miesiące później. </span>
        <span start="3904" end="4006">
Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". </span>
        <span start="4387" end="4428">błędem było zignorowanie przez konsorcjum</span>
        <span start="4455" end="4506"> gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej</span>
        <span start="4534" end="4536">. </span>
        <span start="5426" end="5479">W pierwszym okresie jeden z dwóch dostawców telefonów</span>
        <span start="5503" end="5570"> miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas </span>
        <span start="5601" end="5602">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki, ale i symbolem spektakularnej porażki finansowej – konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld. dolarów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="410">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. Międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC</span>
        <span start="465" end="570"> zamiast liczyć rosnące przychody i nowych klientów - liczy straty i stara się uchronić przed upadłością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Iridium, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, ma poważne kłopoty finansowe. Przedsięwzięcie było ogromnym osiągnięciem technicznym, ale szefowie Iridium przeliczyli się w swoich oczekiwaniach: pierwszy kwartał zakończył się stratą 505 milionów dolarów. Za słabe wyniki odpowiadają zły marketing, błędy w dystrybucji i sprzedaży sprzętu, usterki techniczne oraz niedostosowanie usługi do potrzeb klientów. Uważa się, że błędem Iridium było zignorowanie rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, szczególnie cyfrowej GSM. Iridium było za drogie nawet dla biznesmenów i pracowników przemysłu naftowego. Obecny szef Iridium wprowadza nową strategię i stara się przekonać inwestorów i wierzycieli, że jego działania mają sens. Z doświadczeń konsorcjum korzystają inne sieci telefonii komórkowej, ale i one mają podobne kłopoty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. Czyżby system był budowany za wszelką cenę? mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. zmiany strategii marketingowej nastąpiły one dwa miesiące później. Zanim doczekano się efektów obniżki - pojawiły się jednak poważne problemy finansowe i konieczność ratowania firmy. dotychczasowe komórki nie zapewniają takiego zasięgu jak Iridium, ale błędem było zignorowanie rozwoju naziemnej telefonii komórkowej GSM.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="323">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="1179" end="1229">Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1593" end="1605">jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="1901" end="1944">Czyżby system był budowany za wszelką cenę?</span>
        <span start="2831" end="2832"> </span>
        <span start="3244" end="3285">mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje </span>
        <span start="3290" end="3328">zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3444">, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</span>
        <span start="3457" end="3489"> zmiany strategii marketingowej </span>
        <span start="3510" end="3545">nastąpiły one dwa miesiące później.</span>
        <span start="3787" end="3903"> Zanim doczekano się efektów obniżki - pojawiły się jednak poważne problemy finansowe i konieczność ratowania firmy.</span>
        <span start="3992" end="3993"> </span>
        <span start="4317" end="4412">dotychczasowe komórki nie zapewniają takiego zasięgu jak Iridium, ale błędem było zignorowanie </span>
        <span start="4468" end="4506">rozwoju naziemnej telefonii komórkowej</span>
        <span start="4530" end="4535"> GSM.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Dzięki globalnej sieci satelitarnej telefonii komórkowej Iridium można dzwonić z każdego miejsca na Ziemi. Zainteresowanych jednak brakuje, Iridium złożyło wniosek upadłościowy i próbuje przeprowadzić restrukturyzację finansową. Konsorcjum nadal funkcjonuje, łączy rozmowy telefoniczne i ma w swoim zasięgu 90% globu. Iridium, które umieściło w przestrzeni wokółziemskiej 79 satelitów w ciągu roku, jest ogromnym osiągnięciem technicznym i wielką finansową klapą. Konsorcjum, zadłużone na 3,5 miliarda dolarów, stanęło na krawędzi bankrudztwa. Szefowie Iridium przeliczyli się w swoich oczekiwaniach: po dwóch latach planowali zyskać 2 miliony abonentów, a przedsięwzięcie już wcześniej miało zacząć się zwracać. Tymczasem pierwszy kwartał Iridium zakończyło stratą 505 milionów dolarów. Za słabe wyniki odpowiadają zły marketing, błędy w dystrybucji i sprzedaży sprzętu (problemy z dostawcami aparatów, nieprzeszkoleni sprzedawcy), usterki techniczne oraz niedostosowanie usługi do potrzeb klientów. Ceny za połączenia i sprzęt obniżono z czasem o połowę, ale to nie uratowało firmy. Uważa się, że błędem Iridium było zignorowanie rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, szczególnie cyfrowej GSM, która stała się światowym standardem. Iridium było za drogie nawet dla biznesmenów i pracowników przemysłu naftowego. Obecny szef uważa, że firma zaoferowała klientom nieprzemyślany produkt. Wprowadza nową strategię i stara się przekonać inwestorów i wierzycieli, że jego działania mają sens. W prasie publikowane są różne doniesienia i plotki na temat kłopotów Iridium. Z doświadczeń konsorcjum korzystają inne sieci, ale i one mają podobne kłopoty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Iridium funkcjonuje bez większych problemów: łączy rozmowy telefoniczne, przekazuje wiadomości przez satelitarne pagery, współdziała z naziemnymi systemami telekomunikacyjnymi. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. Czyżby system był budowany za wszelką cenę?
Odpowiedź na to pytanie dał jeszcze w kwietniu nowo powołany wówczas dyrektor wykonawczy Iridium. mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług; nastąpiły one dwa miesiące później. Zanim doczekano się efektów obniżki - pojawiły się jednak poważne problemy finansowe i konieczność ratowania firmy.
Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu okazały się "cenami zaporowymi".
dotychczasowe komórki nie zapewniają takiego zasięgu jak Iridium, ale błędem było zignorowanie rozwoju naziemnej telefonii komórkowej GSM. GSM w przeciwieństwie do starszych generacji analogowych komórek stał się standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z jednego telefonu w wielu krajach . 
Obecny szef Iridium est zdania, że świadczenie usług na zasadach handlowych zaczęto za wcześnie. ostrzegał przed tym znacznie wcześniej. Dziś stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="323">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="910" end="1229">Iridium funkcjonuje bez większych problemów: łączy rozmowy telefoniczne, przekazuje wiadomości przez satelitarne pagery, współdziała z naziemnymi systemami telekomunikacyjnymi. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu, tylko kilka na sto połączeń nie dochodzi do skutku. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1593" end="1605">jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="1901" end="1944">Czyżby system był budowany za wszelką cenę?</span>
        <span start="2481" end="2578">
Odpowiedź na to pytanie dał jeszcze w kwietniu nowo powołany wówczas dyrektor wykonawczy Iridium</span>
        <span start="2830" end="2832">. </span>
        <span start="3244" end="3328">mała liczba abonentów wręcz rozczarowuje i że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3444">, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</span>
        <span start="3457" end="3545"> zmiany strategii marketingowej i obniżkę cen usług; nastąpiły one dwa miesiące później.</span>
        <span start="3787" end="3904"> Zanim doczekano się efektów obniżki - pojawiły się jednak poważne problemy finansowe i konieczność ratowania firmy.
</span>
        <span start="3905" end="3941">Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu</span>
        <span start="3972" end="4005"> okazały się "cenami zaporowymi".</span>
        <span start="4305" end="4306">
</span>
        <span start="4317" end="4412">dotychczasowe komórki nie zapewniają takiego zasięgu jak Iridium, ale błędem było zignorowanie </span>
        <span start="4468" end="4506">rozwoju naziemnej telefonii komórkowej</span>
        <span start="4530" end="4536"> GSM. </span>
        <span start="4651" end="4725">GSM w przeciwieństwie do starszych generacji analogowych komórek stał się </span>
        <span start="4734" end="4830">standardem światowym, zapewnia dzięki roamingowi korzystanie z jednego telefonu w wielu krajach </span>
        <span start="4977" end="4979">. </span>
        <span start="6031" end="6052">
Obecny szef Iridium </span>
        <span start="6061" end="6136">est zdania, że świadczenie usług na zasadach handlowych zaczęto za wcześnie</span>
        <span start="6233" end="6235">. </span>
        <span start="6265" end="6356">ostrzegał przed tym znacznie wcześniej. Dziś stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Iridium, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, ma poważne kłopoty finansowe. Szefowie konsorcjum przeliczyli się w swoich oczekiwaniach. Za słabe wyniki odpowiadają m.in. usterki w dystrybucji, zbyt wysokie ceny i niedostosowanie usługi do potrzeb klientów. Błędem było też zignorowanie rozwoju naziemnej telefonii komórkowej. Obecny szef Iridium wprowadza nową strategię. Z doświadczeń konsorcjum korzystają inne sieci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. mała liczba abonentów rozczarowuje zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty  i sprzedaż usług.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="323">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="1179" end="1229">Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1593" end="1605">jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="3244" end="3266">mała liczba abonentów </span>
        <span start="3272" end="3285">rozczarowuje </span>
        <span start="3290" end="3328">zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3396">, dostosowanie oferty </span>
        <span start="3421" end="3432"> i sprzedaż</span>
        <span start="3437" end="3444"> usług.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Iridium, pierwsza globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, to wielkie osiągnięcie techniczne i zarazem katastrofa finansowa. Międzynarodowy koncern Iridium, który zbudował system, stoi przed bankructwem. Realizacja projektu kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld i musi spłacać rocznie 250 mln dol. odsetek. Liczba abonentów znacznie odbiega od oczekiwań.
Nowy szef konsorcjum przyznaje, że zawiódł marketing i dystrybucja sprzętu, a oferta nie była dostosowana do potrzeb klientów. Ceny okazały się "cenami zaporowymi", zwłaszcza w porównaniu ze zwykłymi telefonami komórkowymi. Zapowiedział zmianę strategii marketingowej i obniżkę cen usług. Musi też przekonać inwestorów, wierzycieli i banki, że nowa strategia przyniesie efekty. Stara sie o zmianę terminów spłaty pożyczek bankowychi odroczenie innych opłat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu. Iridium jest jednym z największych osiągnięć dzisiejszej techniki.Iridium jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów? ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". błędem było zignorowanie przez konsorcjum gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, sieć nie była odpowiednio przetestowana. nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje także sieć Globalstar oraz sieć ICO. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="236">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. </span>
        <span start="1087" end="1125">W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu</span>
        <span start="1177" end="1214">. Iridium jest jednym z największych </span>
        <span start="1233" end="1264">osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1585" end="1605">Iridium jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="2374" end="2447">dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?</span>
        <span start="3920" end="4006"> ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". </span>
        <span start="4387" end="4429">błędem było zignorowanie przez konsorcjum </span>
        <span start="4456" end="4536">gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. </span>
        <span start="5700" end="5770">nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, </span>
        <span start="5819" end="5858">sieć nie była odpowiednio przetestowana</span>
        <span start="5889" end="5891">. </span>
        <span start="7360" end="7441">nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje także sieć Globalstar</span>
        <span start="7493" end="7507"> oraz sieć ICO</span>
        <span start="7549" end="7611">. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium</span>
        <span start="7786" end="7787">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Międzynarodowy koncern Iridium zbudował pierwszą globalną sieć satelitarnej telefonii komórkowej, obejmującą zasięgiem ponad 90% globu. Można dzięki niej dzwonić i "być pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na ziemi. Uruchomienie tego systemu to dowód ogromnych możliwości techniki.
Iridium jest jednak również spektakularną porażką finansową. Realizacja projektu kosztowała około 5 mld dol., konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol., rocznie musi spłacać 250 mln dol. odsetek i wydawać 550 mln dol. na eksploatację sieci. Po pierwszych miesiącach funkcjonowania liczba abonentów znacznie odbiega od oczekiwań.
Komentując słabe wyniki, John A. Richardson, nowy dyrektor Iridium przyznał, że zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty do potrzeb klienta i sprzedaż usług. Ceny ustalone na starcie okazały sie "cenami zaporowymi", zwłaszcza w porównaniu ze zwykłymi telefonami komórkowymi. Zignorowano rozwój naziemnej telefonii komórkowej, a zwłaszcza cyfrowej GSM. Jeden z dwóch dostawców telefonów miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas, nie wszyscy dystrybutorzy byli przygotowani do zaoferowania nowych usług, sprzedawcy nie byli przeszkoleni, sieć nie była odpowiednio przetestowana. Richardson stanął przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Zapowiedział zmianę strategii marketingowej i obniżkę cen. Uprzedzając działania wierzycieli, konsorcjum złożyło dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem, jaką zapewnia amerykańskie prawo, zyskując czas i możliwość przeprowadzenia restrukturyzacji finansowej. M. inn. stara się o zmianę terminów spłaty pożyczek bankowych i odroczenie innych opłat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Iridium funkcjonuje bez większych problemów. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu. Iridium jest jednym z największych osiągnięć dzisiejszej techniki.
Iridium jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. Szacuje się, że realizacja projektu Iridium kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol. dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?
Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". Zestaw sprzętu, telefon i pager kosztował bowiem ok. 3 tys. dol., zaś minuta rozmowy od 2 do 7 dol. 
błędem było zignorowanie przez konsorcjum gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. 
W pierwszym okresie jeden z dwóch dostawców telefonów miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas. Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że sieć nie była odpowiednio przetestowana i sprawiała kłopoty techniczne. 
Obecny szef Iridium jest zdania, że świadczenie usług na zasadach handlowych zaczęto za wcześnie. 
nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje także sieć Globalstar oraz sieć ICO. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium, Zaczną od oferowania usług nie w skali globalnej, ale regionalnej.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="236">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. </span>
        <span start="910" end="953">Iridium funkcjonuje bez większych problemów</span>
        <span start="1085" end="1125">. W swym zasięgu ma ponad 90 proc. globu</span>
        <span start="1177" end="1214">. Iridium jest jednym z największych </span>
        <span start="1233" end="1264">osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1584" end="1605">
Iridium jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1786">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. Szacuje się, że realizacja projektu Iridium kosztowała ok. 5 mld dol., konsorcjum jest obecnie zadłużone na 3,5 mld dol.</span>
        <span start="2373" end="2448"> dlaczego jest tak mało chętnych do korzystania z satelitarnych telefonów?
</span>
        <span start="3905" end="4106">Wiadomo już, że ceny usług i sprzętu, jakie ustanowiono na starcie, okazały się "cenami zaporowymi". Zestaw sprzętu, telefon i pager kosztował bowiem ok. 3 tys. dol., zaś minuta rozmowy od 2 do 7 dol. </span>
        <span start="4305" end="4306">
</span>
        <span start="4387" end="4429">błędem było zignorowanie przez konsorcjum </span>
        <span start="4456" end="4536">gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. </span>
        <span start="5395" end="5396">
</span>
        <span start="5426" end="5479">W pierwszym okresie jeden z dwóch dostawców telefonów</span>
        <span start="5503" end="5569"> miał problemy z oprogramowaniem i nie dostarczył aparatów na czas</span>
        <span start="5601" end="5810">. Mimo dużego wysiłku, jaki włożono w organizację sieci dystrybutorów i partnerów, okazało się, że nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług, że sprzedawcy byli nie przeszkoleni, że </span>
        <span start="5819" end="5891">sieć nie była odpowiednio przetestowana i sprawiała kłopoty techniczne. </span>
        <span start="6031" end="6052">
Obecny szef Iridium </span>
        <span start="6060" end="6136">jest zdania, że świadczenie usług na zasadach handlowych zaczęto za wcześnie</span>
        <span start="6233" end="6235">. </span>
        <span start="7007" end="7008">
</span>
        <span start="7360" end="7441">nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje także sieć Globalstar</span>
        <span start="7493" end="7507"> oraz sieć ICO</span>
        <span start="7549" end="7613">. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium, </span>
        <span start="7721" end="7787">Zaczną od oferowania usług nie w skali globalnej, ale regionalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Międzynarodowy koncern Iridium, twórca pierwszej globalnej sieci satelitarnej telefonii komórkowej, stoi wobec bankructwa. System okazał się sukcesem technicznym, ale zarazem finansową katastrofą. Po pierwszych miesiącach funkcjonowania liczba abonentów znacznie odbiega od oczekiwań. Nowy szef Iridium przyznaje, że ceny na starcie były zaporowe, zawiódł marketing i dystrybucja sprzętu, i zapowiada zmianę strategii i obniżkę cen usług.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Iridium jest jednym z największych osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. ceny usług i sprzętu okazały się "cenami zaporowymi". błędem było zignorowanie przez konsorcjum gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej. nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="236">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. </span>
        <span start="1179" end="1214">Iridium jest jednym z największych </span>
        <span start="1233" end="1264">osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1592" end="1605"> jest jednak </span>
        <span start="1613" end="1666">równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="3921" end="3941">ceny usług i sprzętu</span>
        <span start="3972" end="4006"> okazały się "cenami zaporowymi". </span>
        <span start="4387" end="4429">błędem było zignorowanie przez konsorcjum </span>
        <span start="4456" end="4506">gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej</span>
        <span start="4534" end="4536">. </span>
        <span start="5700" end="5768">nie wszyscy byli właściwie przygotowani do zaoferowania nowych usług</span>
        <span start="5889" end="5890">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Od dziewięciu miesięcy na rynku działa pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, która nosi nazwę Iridium. Jednakże zamiast zysków sieć przynosi raczej straty. Chcąc się ochronić przed wierzycielami firma ogłosiła upadłość i dzięki temu korzysta z ochrony przed bankructwem jaką zapewnia amerykańskie prawo.
Kłopoty konsorcjum nie wynikają z wad technicznych systemu,lecz małej liczby abonentów, dla których zestaw do obsługi systemu był po prostu za drogi. Ponadto firma Iridion nie doceniła wkraczającej na rynek amerykański naziemnej sieci komórkowej GSM. Mimo wprowadzonych przez nowego szefa Iridium zmian nadal największym problemem firmy jest jej niewypłacalność. Firma zwróciła się do wierzycieli aby swoje wierzytelności zamienili udziały w firmie. Nie wiadomo czy ta strategia przyniesie korzyść, zwłaszcza,że pojawia się nowa konkurencja w postaci sieci Globalstar i ICO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, złożyło dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem. Iridium funkcjonuje bez większych problemów. jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu (brakowało telefonów, gdy uruchamiano system), dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. Obecny szef Iridium stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Wprowadza strategię, która powinna być przyjęta kilkanaście miesięcy temu.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="262">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić </span>
        <span start="284" end="373">praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. </span>
        <span start="388" end="466">konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, </span>
        <span start="618" end="626">złożyło </span>
        <span start="635" end="705">dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="909" end="953"> Iridium funkcjonuje bez większych problemów</span>
        <span start="1177" end="1179">. </span>
        <span start="1187" end="1229">jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1592" end="1666"> jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="3290" end="3444">zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu (brakowało telefonów, gdy uruchamiano system), dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</span>
        <span start="6024" end="6025"> </span>
        <span start="6032" end="6052">Obecny szef Iridium </span>
        <span start="6310" end="6404">stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Wprowadza strategię, która powinna być przyjęta</span>
        <span start="6419" end="6446"> kilkanaście miesięcy temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Od dziewięciu miesięcy na rynku działa pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, która nosi nazwę Iridium. Dzięki niej można dzwonić i być osiągalnym praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Jednakże międzynarodowe konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system bardziej niż zyski i nowych klientów liczy straty i stara się uchronić przed bankructwem. Realizacja projektu Iridium kosztowała ok. 5 mld. dolarów, konsorcjum jest obecne zadłużone na 3,5 mld dolarów, a rocznie musi spłacać 250 mln odsetek i dysponować 550 mld dolarów rocznie na eksploatację sieci satelitarnej.Uprzedzając wierzycieli konsorcjum złożyło niedawno dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem jaką zapewnia amerykańskie prawo.
Porażka konsorcjumi Iridium nie ma nic wspólnego z wadami technicznymi projektu. Iridium funkcjonuje bez większych problemów, w swym zasięgu ma ponad 90 % globu. Zawiódł raczej marketing, brak dostosowania usług do potrzeb klientów oraz drogie koszty obsługi systemu. Zestaw do korzystania z Iridium kosztował bowiem ok. 3 tyś. dolarów, a minuta rozmowy kosztowała od 2 do 7 dolarów. Ponadto szefowie Iridium nie docenili konkurencji jaką w Stanach Zjednoczonych zaczęła być naziemna telefonia komórkowa.
Obecnie głównym celem konsorcjum jest niedopuszczenie do bankructwa firmy. W tym celu konsorcjum zwróciło się do wierzycieli aby zamienili swoje wierzytelności na udziały w firmie. Ratowanie Iridium może to być dosyć trudne zważywszy na to,że powstają działające podobnie sieci Globalstar i ICO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, złożyło dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem, zyskując czas i możliwość przeprowadzenia restrukturyzacji finansowej. Iridium funkcjonuje bez większych problemów. jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. Iridium jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu (brakowało telefonów, gdy uruchamiano system), dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. błędem było zignorowanie przez konsorcjum gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. Potencjalni klienci porównywali ceny "satelitarnych komórek" z cenami "komórek naziemnych". ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, skutecznie ostudziły zainteresowanie nimi. Obecny szef Iridium stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Wprowadza strategię, która powinna być przyjęta kilkanaście miesięcy temu. musi przekonać inwestorów, wierzycieli, banki, że jego działania mają sens. nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje sieć Globalstar, która ma być uruchomiona w najbliższych miesiącach oraz sieć ICO, która ma zacząć działać w przyszłym roku. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium, chcą zaoferować tańsze taryfy. Wyciągają wnioski z doświadczeń Iridium, a jednocześnie natrafiają na podobne kłopoty.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="373">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić i być "pod telefonem" praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Można, ale chętnych do tego dzwonienia jest mało. </span>
        <span start="388" end="466">konsorcjum Iridium LLC z siedzibą w Waszyngtonie, które zbudowało ten system, </span>
        <span start="618" end="626">złożyło </span>
        <span start="635" end="707">dobrowolny wniosek upadłościowy i korzysta z ochrony przed bankructwem, </span>
        <span start="768" end="838">zyskując czas i możliwość przeprowadzenia restrukturyzacji finansowej.</span>
        <span start="909" end="953"> Iridium funkcjonuje bez większych problemów</span>
        <span start="1177" end="1179">. </span>
        <span start="1187" end="1229">jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1585" end="1666">Iridium jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="3290" end="3445">zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu (brakowało telefonów, gdy uruchamiano system), dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług. </span>
        <span start="4387" end="4428">błędem było zignorowanie przez konsorcjum</span>
        <span start="4455" end="4556"> gwałtownego rozwoju naziemnej telefonii komórkowej, a szczególnie cyfrowej GSM. Potencjalni klienci </span>
        <span start="4568" end="4640">porównywali ceny "satelitarnych komórek" z cenami "komórek naziemnych". </span>
        <span start="5115" end="5217">ceny, jakie ustalono za korzystanie z satelitarnych komórek, skutecznie ostudziły zainteresowanie nimi</span>
        <span start="5393" end="5394">.</span>
        <span start="6024" end="6025"> </span>
        <span start="6032" end="6052">Obecny szef Iridium </span>
        <span start="6310" end="6404">stoi przed trudnym zadaniem ratowania Iridium. Wprowadza strategię, która powinna być przyjęta</span>
        <span start="6419" end="6447"> kilkanaście miesięcy temu. </span>
        <span start="6468" end="6543">musi przekonać inwestorów, wierzycieli, banki, że jego działania mają sens.</span>
        <span start="7359" end="7420"> nie tylko Iridium LLC podjęło budowę takiej sieci. Powstaje </span>
        <span start="7426" end="7642">sieć Globalstar, która ma być uruchomiona w najbliższych miesiącach oraz sieć ICO, która ma zacząć działać w przyszłym roku. Przyjęły one inne, tańsze rozwiązania techniczne niż Iridium, chcą zaoferować tańsze taryfy</span>
        <span start="7719" end="7721">. </span>
        <span start="7788" end="7873">Wyciągają wnioski z doświadczeń Iridium, a jednocześnie natrafiają na podobne kłopoty</span>
        <span start="7963" end="7964">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Od dziewięciu miesięcy na rynku działa pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej, która nosi nazwę Iridium. Mimo zainfestowanych w nią dużych pieniędzy firma przynosi przede wszystkim straty. Związane jest to z małą liczbą abonentów, których m.in.odstraszyła wysoka cena zestawu do korzystania z Iridionu. Obecnie trwa walka firmy o nieogłoszenie bankructwa spowodowanego niewypłacalnością firmy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. Iridium jest jednym z największych przedsięwzięć i osiągnięć dzisiejszej techniki. jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="262">Od 9 miesięcy działa Iridium - pierwsza, globalna sieć satelitarnej telefonii komórkowej. Można dzięki niej dzwonić </span>
        <span start="284" end="323">praktycznie w każdym miejscu na Ziemi. </span>
        <span start="910" end="918">Iridium </span>
        <span start="1187" end="1229">jest jednym z największych przedsięwzięć i</span>
        <span start="1232" end="1264"> osiągnięć dzisiejszej techniki.</span>
        <span start="1592" end="1666"> jest jednak obecnie równie spektakularnym przykładem finansowej porażki. </span>
        <span start="3290" end="3328">zawiódł marketing, dystrybucja sprzętu</span>
        <span start="3374" end="3444">, dostosowanie oferty usług do potrzeb klientów i sprzedaż tych usług.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
