<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250111">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Bez Unii Wolności ten rząd byłby gorszy</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>ROZMOWA

Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)

Bez Unii Wolności ten rząd byłby gorszy

Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?

WIESŁAW WALENDZIAK: W jakim sensie?

Na przykład, że zachowanie Unii Wolności, mniejszego koalicjanta, zaczyna przypominać zachowanie PSL pod koniec funkcjonowania poprzedniej koalicji?

Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane, choć zdarza się, że przedostają się na zewnątrz i wybuchają z dużą mocą. Teraz kolejność była odwrotna.

To znaczy?

Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca, zdolność do ustalania wspólnych stanowisk. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu, stwarzanie "na zewnątrz" wrażenia, że rząd właściwie już nie funkcjonuje, a koalicja jest pozornym bytem.

W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.

Po co więc ta eskalacja?

Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.

Czyli z tym, o czym ostatnio mówił wicepremier Balcerowicz w swoim memorandum, tak?

Tak różne osoby jak wicepremier Balcerowicz i prof. Marek Belka podobnie oceniają sytuację. Przychody budżetu będą prawdopodobnie mniejsze.

Sądzę, że koledzy z Unii Wolności obawiają się w związku z tym takiego scenariusza: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.

Lojalnym w jakim sensie?

Unia obawia się, co będzie, kiedy padną z ust polityków SLD okrzyki: "Leszek Balcerowicz po raz drugi doprowadził do katastrofy polskiej gospodarki". Obawia się, czy przedstawiciele AWS nie przyłączą się do tych absurdalnych oskarżeń i prostą receptą: "tak, to nie my, to Balcerowicz" przerzucą koszt politycznych reform na mniejszego koalicjanta. Obawy, że tak się stanie, dostrzegam wśród wielu czołowych polityków Unii Wolności.

Być może doświadczenie UW wskazuje, że są to uzasadnione obawy? Co się działo przy przedstawianiu reformy podatkowej przez wicepremiera Balcerowicza?

To nie są uzasadnione obawy. Powiedzmy otwarcie: przed wyborami były ogromne wątpliwości co do kondycji polskiej prawicy. Pojawiały się tam nawet głosy powątpiewające w zdolność myślenia prawicowych polityków w kategoriach państwowych. Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. To zaskoczyło wielu polityków Unii.

To może są w szoku?

Jeśli porównać podejrzenia, jakie formułowano pod adresem AWS przed wyborami z tym, co działo się później - to jest przepaść. Dlatego tym, którzy podważają istnienie tej koalicji, należy zadać pytanie: co dalej? Wzmocniony PSL, bo jest trudna sytuacja na wsi? Być może podzielona AWS i wzmocnione skrzydło związane z politykami, którzy z Akcji odeszli? To są ważkie pytania. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa, warunki politycznego do tego byłyby gorsze. 

Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia.

Dość piętrowe konstrukcje pan buduje.

Ale zachowanie Unii nie było racjonalne, tym bardziej że nie widziałem zwiastunów ostrego konfliktu na etapie prac rządowych. A jeśli jest to próba dochodzenia do silniejszej pozycji w koalicji, to jest to zła próba. Bo manifestowanie różnic w rządzie to zaproszenie wszystkich chętnych, ośmielanie ich do frontalnego ataku na rząd.

A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?

Absolutnie w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. W tym parlamencie SLD wspiera każde populistyczne roszczenie.

Ale SLD jest opozycją.

Nie na tym polega rola opozycji, by najpierw mówić o zagrożeniach budżetu, całkiem przytomnie liczyć pieniądze, a potem domagać się wielomiliardowego wzrostu wydatków budżetu. SLD będąc u władzy przez cztery lata nie miał odwagi narazić się komukolwiek w jakiejkolwiek sprawie. Kto miałby być w SLD motorem tej cudownej przemiany? Nie widzę takiej siły. 

I nie dostrzegam w Unii wiary, że taka przemiana SLD nastąpi. Gdyby ostatniej awanturze koalicyjnej towarzyszył plan polityczny, to bym się z nim nie zgadzał, ale rozumiałbym motywy tych kolegów z Unii, którzy dążą do wyjścia z rządu. Ale ja takiego planu nie widzę. Widzę tylko wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform. Że stanie się "nawozem historii", że prochy Unii zostaną rozsypane na polach zreformowanego państwa polskiego, a potem to państwo uprawiać będzie AWS na zmianę z SLD. To jest strach nieuzasadniony.

Może lepiej byłoby dążyć do utworzenia dwublokowego układu politycznego w Polsce, jeśli nawet dwuczłonowe koalicje wywołują takie spięcia i zawirowania? Podobnie przecież było w koalicji SLD - PSL. A tak samodzielnie rządziłoby albo jedno, albo drugie ugrupowanie.

W Polsce jest trwałe miejsce, jest elektorat dla takiej partii jak Unia Wolności.

Takiej, czyli jakiej?

Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. Można nawet dyskutować, jak to miejsce ugruntować również w prawie wyborczym. Namawiałem kolegów z Unii Wolności byśmy spokojnie porozmawiali o ordynacji wyborczej, zanim się okaże, że wybory są już za pasem. Ale te sprawy nigdy nie były podejmowane. Natomiast ogromne emocje wywoływały kwestie personalne. To mnie zaskakuje. Sprawa ordynacji to kwestia ustrojowa. Jeśli Unia mówi, że czuje się zagrożona w koalicji z AWS, to porozmawiajmy o okręgach wyborczych, które będą się musiały zmienić z powodu reformy administracyjnej; porozmawiajmy o ordynacji wyborczej.

Broni pan Unii?

Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. UW wnosi do naszej wspólnej pracy olbrzymie wartości. Jestem absolutnie przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.

To uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?

Tak. Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, przy takiej, a nie innej strukturze poglądów Polaków byłby to rząd gorszy. Bo mniej stabilny i - co ważniejsze - pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa, które chce wspierać konieczne, a spóźnione reformy.

Czyli te spięcia przynoszą dobre efekty?

Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.

Aranżowania? Ostatnie spięcia koalicyjne były aranżowane?

Tak sądzę. W rządzie nic tego konfliktu nie zwiastowało, od razu pojawił się on "na zewnątrz". Być może także po to, by na nowo spojrzeć na umowę koalicyjną i napisać dalszy ciąg scenariusza prac rządowych. We wtorek kończymy pracować nad planem prac Rady Ministrów na najbliższy rok. Może dyskusja nad nim wygasi polityczne emocje.

Czy ten konflikt już się zakończył?

Ten konflikt się zakończył. I jeśli przejdziemy z poziomu ogólnych deklaracji politycznych do szczegółowych, merytorycznych rozmów, to jestem przekonany, że w każdej szczegółowej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia. I Unia nabierze przekonania, że w momencie próby nie zostanie sama. Ale jeśli w Unii nie da się wyzwolić takiego przekonania, to kolejnej kryzysowej sytuacji - aranżowanej bądź nie - nie przetrwamy jako koalicja.

A jak do tego, o czym pan mówi, ma się memorandum przygotowane przez Leszka Balcerowicza?

Z punktu widzenia prac rządu takie memorandum może odgrywać także pozytywną, stymulującą rolę. Pod warunkiem że otwiera debatę, a nie ją zamyka, i nie jest epitetem.

Czy to nie dziwne, że tego typu memorandum nie zostało najpierw przedstawione na posiedzeniu rządu?

Kiedy premier otrzymał memorandum Leszka Balcerowicza, zaproponowałem, aby wprowadzić ten materiał pod obrady rządu. Jako oficjalny, choć ściśle poufny, dokument wicepremiera i ministra finansów. Nie zdążyliśmy, bo następnego dnia ukazał się w "Gazecie Wyborczej" i "Rzeczpospolitej". Ale chcieliśmy, i niech to będzie miarą naszych intencji. A że warto nad tym dokumentem dyskutować? To oczywiste, on mówi o zagrożeniach, a trzeba do niego dopisać cały nowy rozdział: co zrobić, żeby ich uniknąć. Wiem jedno, unikniemy kłopotów, jeśli ten rozdział napiszemy razem - AWS i Unia Wolności.

rozmawiała  Małgorzata Subotić</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS): jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności. Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.To nie są uzasadnione obawy. AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa. manifestowanie różnic w rządzie to zaproszenie wszystkich chętnych do frontalnego ataku na rząd.
W Polsce jest trwałe miejsce dla takiej partii jak Unia Wolności.Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Jeśli Unia mówi, że czuje się zagrożona w koalicji z AWS, to porozmawiajmy o ordynacji wyborczej. jeśli przejdziemy do merytorycznych rozmów, to w każdej szczegółowej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="123">Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)</span>
        <span start="280" end="282">: </span>
        <span start="462" end="534">jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności</span>
        <span start="676" end="678">. </span>
        <span start="1950" end="2084">Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2948" end="3025">AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. </span>
        <span start="3458" end="3545">Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa</span>
        <span start="3589" end="3591">. </span>
        <span start="4076" end="4142">manifestowanie różnic w rządzie to zaproszenie wszystkich chętnych</span>
        <span start="4158" end="4188"> do frontalnego ataku na rząd.</span>
        <span start="5619" end="5648">
W Polsce jest trwałe miejsce</span>
        <span start="5664" end="5701"> dla takiej partii jak Unia Wolności.</span>
        <span start="5726" end="5812">Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. </span>
        <span start="6233" end="6308">Jeśli Unia mówi, że czuje się zagrożona w koalicji z AWS, to porozmawiajmy </span>
        <span start="6411" end="6433">o ordynacji wyborczej.</span>
        <span start="7615" end="7634"> jeśli przejdziemy </span>
        <span start="7677" end="7680">do </span>
        <span start="7695" end="7721">merytorycznych rozmów, to </span>
        <span start="7743" end="7820">w każdej szczegółowej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS): jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności. Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu.

idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.To nie są uzasadnione obawy. AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa. manifestowanie różnic w rządzie to zaproszenie wszystkich chętnych do frontalnego ataku na rząd.

A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
Absolutnie w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. nie dostrzegam w Unii wiary, że taka przemiana SLD nastąpi. 

W Polsce jest trwałe miejsce dla takiej partii jak Unia Wolności.Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Jeśli Unia mówi, że czuje się zagrożona w koalicji z AWS, to porozmawiajmy o ordynacji wyborczej.Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania. jeśli przejdziemy do merytorycznych rozmów, to w każdej szczegółowej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia. Kiedy premier otrzymał memorandum Leszka Balcerowicza, zaproponowałem, aby wprowadzić ten materiał pod obrady rządu. on mówi o zagrożeniach, a trzeba do niego dopisać cały nowy rozdział: co zrobić, żeby ich uniknąć.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="123">Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)</span>
        <span start="280" end="282">: </span>
        <span start="462" end="534">jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności</span>
        <span start="676" end="678">. </span>
        <span start="890" end="934">Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca</span>
        <span start="977" end="1034">. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu</span>
        <span start="1140" end="1141">.</span>
        <span start="1235" end="1236">
</span>
        <span start="1261" end="1262">
</span>
        <span start="1284" end="1450">idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej</span>
        <span start="1512" end="1513">.</span>
        <span start="1947" end="2084"> A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2948" end="3025">AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. </span>
        <span start="3458" end="3545">Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa</span>
        <span start="3589" end="3591">. </span>
        <span start="4076" end="4142">manifestowanie różnic w rządzie to zaproszenie wszystkich chętnych</span>
        <span start="4158" end="4275"> do frontalnego ataku na rząd.

A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?</span>
        <span start="4276" end="4362">
Absolutnie w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. </span>
        <span start="4807" end="4867">nie dostrzegam w Unii wiary, że taka przemiana SLD nastąpi. </span>
        <span start="5353" end="5354">
</span>
        <span start="5619" end="5648">
W Polsce jest trwałe miejsce</span>
        <span start="5664" end="5701"> dla takiej partii jak Unia Wolności.</span>
        <span start="5726" end="5812">Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. </span>
        <span start="6233" end="6308">Jeśli Unia mówi, że czuje się zagrożona w koalicji z AWS, to porozmawiajmy </span>
        <span start="6411" end="6433">o ordynacji wyborczej.</span>
        <span start="6452" end="6548">Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. </span>
        <span start="7088" end="7154">Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.</span>
        <span start="7615" end="7634"> jeśli przejdziemy </span>
        <span start="7677" end="7680">do </span>
        <span start="7695" end="7721">merytorycznych rozmów, to </span>
        <span start="7743" end="7821">w każdej szczegółowej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia. </span>
        <span start="8394" end="8511">Kiedy premier otrzymał memorandum Leszka Balcerowicza, zaproponowałem, aby wprowadzić ten materiał pod obrady rządu. </span>
        <span start="8793" end="8891">on mówi o zagrożeniach, a trzeba do niego dopisać cały nowy rozdział: co zrobić, żeby ich uniknąć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS): jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności. Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie kryzysu .To nie są uzasadnione obawy. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa. jeśli przejdziemy do merytorycznych rozmów, to w każdej sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="123">Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)</span>
        <span start="280" end="282">: </span>
        <span start="462" end="534">jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności</span>
        <span start="676" end="678">. </span>
        <span start="1950" end="2028">Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie </span>
        <span start="2046" end="2054">kryzysu </span>
        <span start="2083" end="2084">.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="3458" end="3545">Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa</span>
        <span start="3589" end="3591">. </span>
        <span start="7616" end="7634">jeśli przejdziemy </span>
        <span start="7677" end="7680">do </span>
        <span start="7695" end="7721">merytorycznych rozmów, to </span>
        <span start="7743" end="7752">w każdej </span>
        <span start="7765" end="7820">sprawie podnoszonej przez Unię dojdzie do porozumienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych.Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia. Widzę tylko wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="449" end="677">Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych.</span>
        <span start="1262" end="1513">Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.</span>
        <span start="3593" end="3815">Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia.</span>
        <span start="4866" end="4867"> </span>
        <span start="5072" end="5154">Widzę tylko wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane, choć zdarza się, że przedostają się na zewnątrz i wybuchają z dużą mocą. Teraz kolejność była odwrotna.W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.Sądzę, że koledzy z Unii Wolności obawiają się w związku z tym takiego scenariusza: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji.Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia. Gdyby ostatniej awanturze koalicyjnej towarzyszył plan polityczny, to bym się z nim nie zgadzał, ale rozumiałbym motywy tych kolegów z Unii, którzy dążą do wyjścia z rządu. Ale ja takiego planu nie widzę. Widzę tylko wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.
Broni pan Unii?
Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="449" end="876">Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane, choć zdarza się, że przedostają się na zewnątrz i wybuchają z dużą mocą. Teraz kolejność była odwrotna.</span>
        <span start="1143" end="1235">W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
</span>
        <span start="1262" end="1513">Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.</span>
        <span start="1741" end="1947">Sądzę, że koledzy z Unii Wolności obawiają się w związku z tym takiego scenariusza: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji.</span>
        <span start="3593" end="3815">Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia.</span>
        <span start="4866" end="5154"> Gdyby ostatniej awanturze koalicyjnej towarzyszył plan polityczny, to bym się z nim nie zgadzał, ale rozumiałbym motywy tych kolegów z Unii, którzy dążą do wyjścia z rządu. Ale ja takiego planu nie widzę. Widzę tylko wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.</span>
        <span start="6434" end="6451">
Broni pan Unii?
</span>
        <span start="6452" end="6547">Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce. Widzę wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="1262" end="1513">Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.</span>
        <span start="4866" end="4867"> </span>
        <span start="5072" end="5078">Widzę </span>
        <span start="5084" end="5154">wielką obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z UW. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane. Teraz kolejność była odwrotna.
Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu. A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. 

uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, byłby to rząd gorszy Bo mniej stabilny i pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa.


 kończymy pracować nad planem prac Rady Ministrów na najbliższy rok. Może dyskusja nad nim wygasi polityczne emocje.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="462" end="522">jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z U</span>
        <span start="526" end="527">W</span>
        <span start="676" end="771">. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane</span>
        <span start="844" end="877">. Teraz kolejność była odwrotna.
</span>
        <span start="890" end="934">Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca</span>
        <span start="977" end="1034">. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu</span>
        <span start="1140" end="1141">.</span>
        <span start="1440" end="1441"> </span>
        <span start="4190" end="4276">A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
</span>
        <span start="4288" end="4362">w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. </span>
        <span start="4447" end="4448">
</span>
        <span start="6670" end="6671">
</span>
        <span start="6674" end="6766">uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
</span>
        <span start="6772" end="6829">Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, </span>
        <span start="6882" end="6902">byłby to rząd gorszy</span>
        <span start="6903" end="6923"> Bo mniej stabilny i</span>
        <span start="6941" end="6991"> pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa</span>
        <span start="7043" end="7044">.</span>
        <span start="7045" end="7046">
</span>
        <span start="7086" end="7087">
</span>
        <span start="7154" end="7155">
</span>
        <span start="7309" end="7310"> </span>
        <span start="7432" end="7547">kończymy pracować nad planem prac Rady Ministrów na najbliższy rok. Może dyskusja nad nim wygasi polityczne emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z UW. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane. Teraz kolejność była odwrotna.
Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu.
W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
Po co więc ta eskalacja?
Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji związany z niedobrymi trendami w gospodarce światowej.
A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. W tym parlamencie SLD wspiera każde populistyczne roszczenie.
Ale SLD jest opozycją.
Nie na tym polega rola opozycji, by najpierw mówić o zagrożeniach budżetu, a potem domagać się wielomiliardowego wzrostu wydatków budżetu.  I nie dostrzegam w Unii wiary, że taka przemiana SLD nastąpi. W Polsce jest trwałe miejsce, jest elektorat dla takiej partii jak Unia Wolności.
Takiej, czyli jakiej?
Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. 
uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
Tak. Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, przy takiej, a nie innej strukturze poglądów Polaków byłby to rząd gorszy. Bo mniej stabilny i pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa.
Czyli te spięcia przynoszą dobre efekty?
Spięcia nie dają niczego dobrego.
W rządzie nic tego konfliktu nie zwiastowało, od razu pojawił się on "na zewnątrz". kończymy pracować nad planem prac Rady Ministrów na najbliższy rok. Może dyskusja nad nim wygasi polityczne emocje.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="449" end="522">Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z U</span>
        <span start="526" end="527">W</span>
        <span start="676" end="771">. Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane</span>
        <span start="844" end="877">. Teraz kolejność była odwrotna.
</span>
        <span start="890" end="934">Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca</span>
        <span start="977" end="1034">. A jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu</span>
        <span start="1140" end="1141">.</span>
        <span start="1142" end="1235">
W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
</span>
        <span start="1236" end="1261">Po co więc ta eskalacja?
</span>
        <span start="1262" end="1314">Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji</span>
        <span start="1323" end="1333"> związany </span>
        <span start="1406" end="1450">z niedobrymi trendami w gospodarce światowej</span>
        <span start="1512" end="1514">.
</span>
        <span start="4190" end="4276">A może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
</span>
        <span start="4288" end="4423">w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. W tym parlamencie SLD wspiera każde populistyczne roszczenie.</span>
        <span start="4424" end="4448">
Ale SLD jest opozycją.
</span>
        <span start="4449" end="4524">Nie na tym polega rola opozycji, by najpierw mówić o zagrożeniach budżetu, </span>
        <span start="4561" end="4625">a potem domagać się wielomiliardowego wzrostu wydatków budżetu. </span>
        <span start="4796" end="4797"> </span>
        <span start="4805" end="4867">I nie dostrzegam w Unii wiary, że taka przemiana SLD nastąpi. </span>
        <span start="5620" end="5701">W Polsce jest trwałe miejsce, jest elektorat dla takiej partii jak Unia Wolności.</span>
        <span start="5702" end="5725">
Takiej, czyli jakiej?
</span>
        <span start="5726" end="5812">Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. </span>
        <span start="5823" end="5868">Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. </span>
        <span start="6670" end="6671">
</span>
        <span start="6674" end="6766">uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
</span>
        <span start="6767" end="6923">Tak. Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, przy takiej, a nie innej strukturze poglądów Polaków byłby to rząd gorszy. Bo mniej stabilny i</span>
        <span start="6941" end="6991"> pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa</span>
        <span start="7043" end="7044">.</span>
        <span start="7045" end="7087">
Czyli te spięcia przynoszą dobre efekty?
</span>
        <span start="7088" end="7120">Spięcia nie dają niczego dobrego</span>
        <span start="7153" end="7155">.
</span>
        <span start="7226" end="7310">W rządzie nic tego konfliktu nie zwiastowało, od razu pojawił się on "na zewnątrz". </span>
        <span start="7432" end="7547">kończymy pracować nad planem prac Rady Ministrów na najbliższy rok. Może dyskusja nad nim wygasi polityczne emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
WIESŁAW WALENDZIAK: Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane. Teraz kolejność była odwrotna.

uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, byłby to rząd gorszy Bo mniej stabilny i pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="261">Czy funkcjonowanie koalicji AWS - UW jest potwierdzeniem tezy, że historia lubi się powtarzać?
</span>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="678" end="771">Na ogół jest tak, że gdy w rządzie dochodzi do bardzo ostrych konfliktów, to są one wyciszane</span>
        <span start="844" end="877">. Teraz kolejność była odwrotna.
</span>
        <span start="4447" end="4448">
</span>
        <span start="6674" end="6766">uważa pan, że samodzielny rząd AWS, abstrahując od większości parlamentarnej, byłby gorszy?
</span>
        <span start="6772" end="6829">Bez Unii Wolności, przy tym kształcie sceny politycznej, </span>
        <span start="6882" end="6902">byłby to rząd gorszy</span>
        <span start="6903" end="6923"> Bo mniej stabilny i</span>
        <span start="6941" end="6991"> pozbawiony wsparcia istotnej części społeczeństwa</span>
        <span start="7043" end="7044">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>WIESŁAW WALENDZIAK: Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca. jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu. idzie ciężki czas dla koalicji. związany z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą.
koledzy z Unii Wolności obawiają się: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić cenę za bycie w koalicji. Unia nie ma pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem.
To nie są uzasadnione obawy. AWS jest formacją dojrzałą. To zaskoczyło polityków Unii. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa.
Widzę obawę, że prochy Unii zostaną rozsypane na polach zreformowanego państwa, potem to państwo uprawiać będzie AWS na zmianę z SLD.
jest trwałe miejsce dla takiej partii jak Unia Wolności.
Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Jestem przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.</body>
      <spans>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="890" end="934">Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca</span>
        <span start="977" end="979">. </span>
        <span start="981" end="1034">jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu</span>
        <span start="1140" end="1141">.</span>
        <span start="1283" end="1316"> idzie ciężki czas dla koalicji. </span>
        <span start="1324" end="1333">związany </span>
        <span start="1343" end="1392">z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą</span>
        <span start="1512" end="1513">.</span>
        <span start="1740" end="1741">
</span>
        <span start="1751" end="1787">koledzy z Unii Wolności obawiają się</span>
        <span start="1823" end="1915">: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić </span>
        <span start="1922" end="1948">cenę za bycie w koalicji. </span>
        <span start="1950" end="1962">Unia nie ma </span>
        <span start="1968" end="2016">pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem</span>
        <span start="2083" end="2084">.</span>
        <span start="2694" end="2695">
</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2948" end="2974">AWS jest formacją dojrzałą</span>
        <span start="3023" end="3039">. To zaskoczyło </span>
        <span start="3045" end="3060">polityków Unii.</span>
        <span start="3457" end="3545"> Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa</span>
        <span start="3589" end="3590">.</span>
        <span start="4804" end="4805">
</span>
        <span start="5072" end="5078">Widzę </span>
        <span start="5091" end="5101">obawę, że </span>
        <span start="5192" end="5254">prochy Unii zostaną rozsypane na polach zreformowanego państwa</span>
        <span start="5264" end="5266">, </span>
        <span start="5268" end="5321">potem to państwo uprawiać będzie AWS na zmianę z SLD.</span>
        <span start="5619" end="5620">
</span>
        <span start="5629" end="5648">jest trwałe miejsce</span>
        <span start="5664" end="5701"> dla takiej partii jak Unia Wolności.</span>
        <span start="5725" end="5811">
Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych.</span>
        <span start="6601" end="6609"> Jestem </span>
        <span start="6620" end="6669">przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>WIESŁAW WALENDZIAK: Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca. jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu, stwarzanie wrażenia, że rząd właściwie już nie funkcjonuje, a koalicja jest pozornym bytem. idzie ciężki czas dla koalicji. związany z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą.
koledzy z Unii Wolności obawiają się scenariusza: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. Unia nie ma pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie kryzysu społecznego bądź politycznego.
obawia się, czy przedstawiciele AWS nie przyłączą się do oskarżeń i przerzucą koszt politycznych reform na mniejszego koalicjanta.

To nie są uzasadnione obawy. przed wyborami były ogromne wątpliwości co do kondycji polskiej prawicy. Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą. To zaskoczyło polityków Unii. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa.


może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?
w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę. będąc u władzy przez cztery lata nie miał odwagi narazić się komukolwiek w jakiejkolwiek sprawie.
Widzę obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform, że prochy Unii zostaną rozsypane na polach zreformowanego państwa, a potem to państwo uprawiać będzie AWS na zmianę z SLD.
W Polsce jest trwałe miejsce dla takiej partii jak Unia Wolności.
Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych. Jestem przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.

Ostatnie spięcia koalicyjne były aranżowane?

W rządzie nic tego konfliktu nie zwiastowało, pojawił się on "na zewnątrz".
Ten konflikt się zakończył. kolejnej kryzysowej sytuacji nie przetrwamy jako koalicja.</body>
      <spans>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="890" end="934">Wewnątrz rządu jest systematyczna współpraca</span>
        <span start="977" end="979">. </span>
        <span start="981" end="1047">jednocześnie następuje "medialna" eskalacja konfliktu, stwarzanie </span>
        <span start="1061" end="1141">wrażenia, że rząd właściwie już nie funkcjonuje, a koalicja jest pozornym bytem.</span>
        <span start="1283" end="1316"> idzie ciężki czas dla koalicji. </span>
        <span start="1324" end="1333">związany </span>
        <span start="1343" end="1392">z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą</span>
        <span start="1512" end="1513">.</span>
        <span start="1740" end="1741">
</span>
        <span start="1751" end="1788">koledzy z Unii Wolności obawiają się </span>
        <span start="1812" end="1948">scenariusza: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. </span>
        <span start="1950" end="1962">Unia nie ma </span>
        <span start="1968" end="2027">pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie</span>
        <span start="2045" end="2084"> kryzysu społecznego bądź politycznego.</span>
        <span start="2111" end="2112">
</span>
        <span start="2117" end="2129">obawia się, </span>
        <span start="2274" end="2319">czy przedstawiciele AWS nie przyłączą się do </span>
        <span start="2337" end="2348">oskarżeń i </span>
        <span start="2397" end="2459">przerzucą koszt politycznych reform na mniejszego koalicjanta.</span>
        <span start="2543" end="2544">
</span>
        <span start="2694" end="2695">
</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2745" end="2817">przed wyborami były ogromne wątpliwości co do kondycji polskiej prawicy.</span>
        <span start="2931" end="2974"> Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą</span>
        <span start="3023" end="3039">. To zaskoczyło </span>
        <span start="3045" end="3060">polityków Unii.</span>
        <span start="3457" end="3545"> Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa</span>
        <span start="3589" end="3590">.</span>
        <span start="3855" end="3856">
</span>
        <span start="4188" end="4190">

</span>
        <span start="4192" end="4275">może Unia Wolności w koalicji z SLD lepiej dałaby sobie radę w przebudowie państwa?</span>
        <span start="4276" end="4277">
</span>
        <span start="4288" end="4361">w to nie wierzę; chyba że Sojusz przejdzie po wyborach cudowną przemianę.</span>
        <span start="4628" end="4726"> będąc u władzy przez cztery lata nie miał odwagi narazić się komukolwiek w jakiejkolwiek sprawie.</span>
        <span start="4804" end="4805">
</span>
        <span start="5072" end="5078">Widzę </span>
        <span start="5091" end="5153">obawę, że za chwilę Unia zostanie poświęcona na ołtarzu reform</span>
        <span start="5187" end="5254">, że prochy Unii zostaną rozsypane na polach zreformowanego państwa</span>
        <span start="5264" end="5321">, a potem to państwo uprawiać będzie AWS na zmianę z SLD.</span>
        <span start="5619" end="5648">
W Polsce jest trwałe miejsce</span>
        <span start="5664" end="5701"> dla takiej partii jak Unia Wolności.</span>
        <span start="5725" end="5811">
Prawicowej w sensie programu gospodarczego i liberalnej w sprawach światopoglądowych.</span>
        <span start="6601" end="6609"> Jestem </span>
        <span start="6620" end="6669">przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.</span>
        <span start="7154" end="7156">

</span>
        <span start="7169" end="7215">Ostatnie spięcia koalicyjne były aranżowane?

</span>
        <span start="7226" end="7272">W rządzie nic tego konfliktu nie zwiastowało, </span>
        <span start="7280" end="7309">pojawił się on "na zewnątrz".</span>
        <span start="7585" end="7613">
Ten konflikt się zakończył.</span>
        <span start="7949" end="7979"> kolejnej kryzysowej sytuacji </span>
        <span start="8004" end="8033">nie przetrwamy jako koalicja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>WIESŁAW WALENDZIAK:  idzie ciężki czas dla koalicji. związany z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą.
koledzy z Unii Wolności obawiają się: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić cenę za bycie w koalicji. Unia nie ma pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem.
To nie są uzasadnione obawy. Jestem przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.</body>
      <spans>
        <span start="262" end="282">WIESŁAW WALENDZIAK: </span>
        <span start="1283" end="1316"> idzie ciężki czas dla koalicji. </span>
        <span start="1324" end="1333">związany </span>
        <span start="1343" end="1392">z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą</span>
        <span start="1512" end="1513">.</span>
        <span start="1740" end="1741">
</span>
        <span start="1751" end="1787">koledzy z Unii Wolności obawiają się</span>
        <span start="1823" end="1915">: jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić </span>
        <span start="1922" end="1948">cenę za bycie w koalicji. </span>
        <span start="1950" end="1962">Unia nie ma </span>
        <span start="1968" end="2016">pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem</span>
        <span start="2083" end="2084">.</span>
        <span start="2694" end="2695">
</span>
        <span start="2696" end="2724">To nie są uzasadnione obawy.</span>
        <span start="6601" end="6609"> Jestem </span>
        <span start="6620" end="6669">przekonany co do sensowności współpracy AWS - UW.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS) medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała. jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu.To nie są uzasadnione obawy. Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. To zaskoczyło wielu polityków Unii. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa, warunki politycznego do tego byłyby gorsze. Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="123">Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)</span>
        <span start="1158" end="1234"> medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.</span>
        <span start="1824" end="2053"> jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu</span>
        <span start="2083" end="2084">.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2932" end="3060">Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. To zaskoczyło wielu polityków Unii.</span>
        <span start="3457" end="3591"> Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa, warunki politycznego do tego byłyby gorsze. </span>
        <span start="5812" end="5868">Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. </span>
        <span start="6452" end="6548">Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. </span>
        <span start="7088" end="7154">Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych. W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce. jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.To nie są uzasadnione obawy. Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. To zaskoczyło wielu polityków Unii. Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa, warunki politycznego do tego byłyby gorsze. Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia. A jeśli jest to próba dochodzenia do silniejszej pozycji w koalicji, to jest to zła próba. Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="123">Wiesław Walendziak, minister szef Kancelarii Premiera, wiceprzewodniczący Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego (AWS)</span>
        <span start="449" end="678">Rzeczywiście jestem zaskoczony ostrością ostatnich wypowiedzi kolegów z Unii Wolności, ponieważ nie były one poprzedzone tak radykalnym stawianiem spraw ani podczas rozmów koalicyjnych, ani tym bardziej w trakcie prac rządowych. </span>
        <span start="1143" end="1235">W związku z tym medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.
</span>
        <span start="1262" end="1513">Gołym okiem widać, że idzie ciężki czas dla koalicji. Jest on związany nie tylko z trudnościami we wprowadzaniu reform i ich skalą, ale również z niedobrymi trendami w gospodarce światowej, rzutującymi wprost na możliwości wzrostu w naszej gospodarce.</span>
        <span start="1824" end="2084"> jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu społecznego bądź politycznego.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="2932" end="3060">Okazało się, że AWS jest formacją dojrzałą, będącą w stanie wspierać najtrudniejsze reformy. To zaskoczyło wielu polityków Unii.</span>
        <span start="3457" end="3591"> Gdyby koalicja pękła, trudniej byłoby realizować jakikolwiek projekt przebudowy państwa, warunki politycznego do tego byłyby gorsze. </span>
        <span start="3593" end="3815">Dlatego, mówiąc wprost, sadzę, że Unia wyładowała na AWS własny strach, że AWS może zachować się wobec niej tak, jak ona zachowała się w stosunku do swojego koalicjanta w pierwszych dniach wdrażania reformy służby zdrowia.</span>
        <span start="3981" end="4073"> A jeśli jest to próba dochodzenia do silniejszej pozycji w koalicji, to jest to zła próba. </span>
        <span start="5812" end="5868">Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej. </span>
        <span start="6452" end="6548">Uważam, że wyjście Unii z rządu byłoby poważnym zagrożeniem dla zdolności funkcjonowania rządu. </span>
        <span start="7088" end="7154">Spięcia nie dają niczego dobrego, nie widzę sensu ich aranżowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wiesław Walendziak medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała. jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu.To nie są uzasadnione obawy. Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="27">Wiesław Walendziak</span>
        <span start="1158" end="1234"> medialny obraz koalicji jest znacznie gorszy, niż by na to ona zasługiwała.</span>
        <span start="1824" end="2053"> jeśli dochody budżetu okażą się mniejsze, a opór materii większy - trzeba będzie zapłacić wysoką cenę za bycie w koalicji. A Unia nie ma chyba pewności, że AWS okaże się lojalnym koalicjantem w momencie możliwego ostrego kryzysu</span>
        <span start="2083" end="2084">.</span>
        <span start="2696" end="2725">To nie są uzasadnione obawy. </span>
        <span start="5812" end="5867">Powtarzam: Unia ma swoje miejsce na scenie politycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
