<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901300101">
  <date>1999-01-30</date>
  <title>Komputer sterowany myślą</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Zbigniew Wojtasiński</authors>
  <body>TECHNOLOGIE

Cyborgi przestają być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych

Komputer sterowany myślą

ZBIGNIEW WOJTASIŃSKI

Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.

Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Obecnie uczeni w kilkunastu ośrodkach prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. Neurolodzy Uniwersytetu Emory w Atlancie wypróbowali u dwóch pacjentów system pozwalający sterować kursorem na ekranie monitora - bez pośrednictwa "myszy" lub klawiatury. Prof. Roy Bakaya wszczepił im do ośrodka ruchowego implanty krzemowe w kształcie stożka, zawierające miniaturowe elektrody. Po obrośnięciu komórkami nerwowymi rejestrują fale mózgu przesyłane do komputera poprzez przekaźnik umieszczony tuż pod czaszką. Chory musi tylko skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić w górę lub w dół, na prawo i na lewo - w to miejsce na ekranie, gdzie umieszczone są wybrane zdania i polecenia.

Elektrody w mózgu

Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. Przykładem jest 57-letni mężczyzna, unieruchomiony po udarze mózgu, posługujący się nim od kilku miesięcy. Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy. Kilka takich rozwiązań jest testowanych w USA, Niemczech oraz Japonii.

Tygodnik "New Scientist" informuje, że Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego - w sąsiedztwie ośrodka ruchowego. W tym obszarze mózgu są wytwarzane fale, które łatwiej rejestrować niż np. fale alfa, nie zawsze wychwytywane przez elektroencefalogram (EEG). Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor, np. na poszczególne litery widniejące w kilku rzędach na monitorze. Kolejno można je tak wybierać, by budować całe zdania. Niestety, jest to dość żmudna praca: na zaznaczenie każdej litery lub spacji potrzeba 80 sekund, a na sformułowanie krótkiej wypowiedzi - aż pół godziny. W ten sposób w Niemczech porozumiewa się już trzech pacjentów cierpiących na SLA - stwardnienie zanikowe boczne. Choroba ta atakuje komórki mózgu i rdzeń kręgowy (tzw. neurony ruchowe przekazujące impulsy do mięśni rąk i nóg). W ciągu kilku lat może doprowadzić do znacznego zaniku mięśni, całkowitej utraty sprawności i kontroli własnego ciała, a w końcu - do śmierci.

Elektroniczna telepatia

Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka, np. podczas ruchu gałką oczną, mrugania powiekami czy połykania śliny. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia, np. "przesunąć kursor" na ekranie lub "nacisnąć klawisz" klawiatury. Pierwsze prace nad takimi urządzeniami rozpoczęto już w latach 60., ale obiecujące efekty uzyskano dopiero 30 lat później - na początku lat 90.

Dr Norio Fujimaki z ośrodka badawczego Fujitsu w Jokohamie próbował przed kilkoma laty za pośrednictwem elektroencefalogramu wyłowić w mózgu sygnały pojawiające się, gdy pojawi się w nim myśl np. o literze "A". Podobno nawet udało mu się tego dokonać, ale opracowany przez niego system potrzebował aż 10 godzin, by rozpoznać samogłoskę. Lepsze efekty uzyskał dr Emanuel Donchin, amerykański uczony zatrudniony przez ośrodek badawczy Air Force. Zauważył on, że silniejszy sygnał powstaje wtedy, gdy chory rozpozna na monitorze pokazywane przypadkowo litery, o których myślał. Mózg emituje wtedy falę oznaczoną symbolem P-300, nazwaną tak, gdyż trwa zaledwie 300 tysięcznych sekundy od wywołania takiej myśli.

System ten usprawnił dr Lawrence Farwell z laboratorium badań nad ludzkim mózgiem w Waszyngtonie: zamiast przypadkowych liter pokazywał na ekranie komputera matrycę z ułożonymi w kolumnach literami oraz kilkoma komendami. Podłączeni do systemu sparaliżowani pacjenci układali zdania, które po komendzie "talk" były odczytywane przez syntetyzator mowy. Podobne urządzenie, tym razem badaczy Uniwersytetu Tottori w pobliżu Osaki (również rejestrujące sygnały P-300), potrafi odczytywać pojedyncze słowa, jakie zaledwie na chwilę pojawiają się w umyśle człowieka. Komputer w ciągu 25 sekund porównuje je z kilkoma zakodowanymi w pamięci wzorami. Japońscy uczeni zapewniają, że jego możliwości będą coraz większe i coraz szybciej będzie potrafił odczytać polecenia pacjentów.

Homoelektronicus

Czy to oznacza, że kiedyś będzie można rozpoznać nie tylko pojedyncze sygnały, ale również myśli ludzi? Jeszcze niedawno takie pytanie byłoby niedorzeczne. Dziś naukowcy nie są już takimi sceptykami, tym bardziej że wprowadzane są coraz bardziej czułe detektory wyładowań elektrycznych oraz doskonalsze techniki badania mózgu. Tomografy oraz urządzenia do rezonansu magnetycznego pokazują, jaki fragment mózgu jest aktywny podczas różnych czynności umysłowych - czytania, liczenia, postrzegania lub wysiłku intelektualnego. Podejrzewa się, że istotną rolę odgrywają w nich fale mózgowe, które nie tylko są objawem tych czynności, ale zarazem integratorem neuronów znajdujących się w różnych ośrodkach mózgu, niezbędnych do ich wykonania. Co więcej, pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. Sugerują to eksperymenty Stanislasa Dehaene'a z Narodowego Instytutu Zdrowia i Badań Medycznych (INSERM) we Francji, opublikowane na łamach "Nature". Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość.

Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. Elektrody mocowane na głowie do odbioru sygnałów mózgu można umieścić też na skórze do rejestrowania impulsów wytwarzanych w mięśniach podczas skurczów. Dr David Warner, neurofizjolog Akademii Medycznej Loma Linda w Kalifornii, wspólnie ze specjalistami z Uniwersytetu Stanforda opracował urządzenie reagujące na ruchy mięśni twarzy. Zastosował je u sparaliżowanego, dziesięcioletniego chłopca, który po raz pierwszy po wypadku samochodowym mógł posługiwać się komputerem.

Podobnie do sterowania urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać ruchy gałek ocznych: wystarczy użyć detektory wychwytujące towarzyszące im niewielkie zmiany napięcia twarzy. Nie można zatem wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem. Powstaną systemy rejestrujące zmiany napięcia mięśni, sygnały w mózgu oraz ruch gałek ocznych powstające w razie jakiegoś zagrożenia. "Inteligentne" systemy będą w stanie je właściwie zinterpretować i błyskawicznie zareagować, by uchronić samolot lub samochód przed katastrofą. Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. Ma nadzieję, że odpowiednio koncentrując uwagę niepełnosprawni będą mogli wydawać polecenia przytwierdzonym do nóg miniaturowym generatorom impulsów elektrycznych wywołujących skurcz mięśni. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Naukowcy w USA, Japonii i Europie konstruują urządzenia odczytujące aktywność układu nerwowego człowieka. Prof. Roy Bakaya z Atlanty wszczepił pacjentom do ośrodka ruchowego w ich mózgach implanty krzemowe, dzięki którym mogli bezdotykowo sterować kursorem na ekranie monitora. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, cierpiących np. na stwardnienie zanikowe boczne, jest to jedyny sposób porozumiewania się z otoczeniem. Badania nad selekcjonowaniem i odczytywaniem sygnałów ludzkiego mózgu zapoczątkowano w latach 60., ich rozwój nastąpił w latach 90. w Japonii i USA. Być może niedługo, dzięki coraz doskonalszym technikom badania mózgu, możliwe będzie odczytywanie ludzkich myśli i wpływanie na podświadomość, a z czasem także naprowadzanie rakiet na cel wzrokiem. Fantastyka stopniowo staje się rzeczywistością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Ludzie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Neurolodzy Uniwersytetu Emory wypróbowali u pacjentów system pozwalający sterować kursorem - bez pośrednictwa "myszy". Prof. Roy Bakaya wszczepił im implanty krzemowe. rejestrują fale mózgu przesyłane do komputera. Chory musi skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić. 
Sterowanie komputerem myślą stało się możliwe, gdy uczeni opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów mózgu. Pomogły czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować impulsy elektryczne. Wyłowione sygnały trzeba przetworzyć w polecenia. Czy kiedyś będzie można rozpoznać myśli ludzi? Dziś naukowcy nie są sceptykami. Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. W XXI w. cyborgi przestaną być wymysłem powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="149">Ludzie </span>
        <span start="160" end="185">sparaliżowani będą mogli </span>
        <span start="190" end="249">myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="787" end="817">Neurolodzy Uniwersytetu Emory </span>
        <span start="828" end="842">wypróbowali u </span>
        <span start="848" end="895">pacjentów system pozwalający sterować kursorem </span>
        <span start="915" end="941">- bez pośrednictwa "myszy"</span>
        <span start="956" end="988">. Prof. Roy Bakaya wszczepił im </span>
        <span start="1009" end="1026">implanty krzemowe</span>
        <span start="1080" end="1082">. </span>
        <span start="1117" end="1162">rejestrują fale mózgu przesyłane do komputera</span>
        <span start="1209" end="1222">. Chory musi </span>
        <span start="1228" end="1277">skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić</span>
        <span start="1389" end="1390">.</span>
        <span start="2138" end="2139"> </span>
        <span start="3154" end="3177">
Sterowanie komputerem </span>
        <span start="3182" end="3218">myślą stało się możliwe, gdy uczeni </span>
        <span start="3225" end="3235">opanowali </span>
        <span start="3249" end="3286">odczytywanie i werbalizację sygnałów </span>
        <span start="3296" end="3311">mózgu. Pomogły </span>
        <span start="3326" end="3390">czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować </span>
        <span start="3398" end="3417">impulsy elektryczne</span>
        <span start="3562" end="3589">. Wyłowione sygnały trzeba </span>
        <span start="3597" end="3611">przetworzyć w </span>
        <span start="3621" end="3630">polecenia</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="5346" end="5350">Czy </span>
        <span start="5365" end="5395">kiedyś będzie można rozpoznać </span>
        <span start="5437" end="5450">myśli ludzi? </span>
        <span start="5502" end="5523">Dziś naukowcy nie są </span>
        <span start="5534" end="5544">sceptykami</span>
        <span start="5671" end="5673">. </span>
        <span start="7699" end="7824">Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. </span>
        <span start="8015" end="8032">W XXI w. cyborgi </span>
        <span start="8087" end="8101">przestaną być </span>
        <span start="8111" end="8120">wymysłem </span>
        <span start="8128" end="8159">powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>To już nie fantastyka, to rzeczywistość. Naukowcy w USA, Japonii i Europie konstruują urządzenia wykrywające komunikaty myślowe, odczytujące jakąkolwiek aktywność układu nerwowego człowieka. Prof. Roy Bakaya z Atlanty wszczepił pacjentom do ośrodka ruchowego w ich mózgach implanty krzemowe z miniaturowymi elektrodami, dzięki którym mogli oni bezdotykowo sterować kursorem na ekranie monitora - wystarczyła koncentracja uwagi. 
Dla osób sparaliżowanych, które nie wykonują żadnych ruchów, jest to jedyny sposób porozumiewania się z otoczeniem. W kilku krajach testuje się bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, które umieszczane są na skórze głowy pacjenta. W Niemczech już trzech pacjentów cierpiących na stwardnienie zanikowe boczne komunikuje się za pomocą elektrod, które umożliwiają im sterowanie kursorem i formułowanie wypowiedzi z liter na monitorze. 
Sterowanie komputerem za pomocą myśli stało się możliwe dzięki badaniom nad odczytywaniem sygnałów ludzkiego mózgu i selekcjonowaniem impulsów elektrycznych wytwarzanych przez układ nerwowy podczas ruchu gałką oczną, mrugania lub przełykania śliny. Takie badania zapoczątkowano w latach 60., ich rozwój nastąpił w latach 90. Szczególne zasługi mają na tym polu naukowcy z Japonii i USA. 
Być może niedługo, dzięki coraz doskonalszym technikom badania mózgu, możliwe będzie odczytywanie ludzkich myśli i wpływanie na podświadomość. Możliwe bedzie także opracowanie systemów rejestrujących zmiany napięcia mięśni i ruch gałek ocznych (np. wzrokowe sterowanie rakietą) oraz takich, dzięki którym ludzie sparaliżowani mogliby poruszać kończnami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Ludzie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Neurolodzy Uniwersytetu Emory wypróbowali u pacjentów system pozwalający sterować kursorem - bez pośrednictwa "myszy". Prof. Roy Bakaya wszczepił im implanty krzemowe. rejestrują fale mózgu przesyłane do komputera. Chory musi skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić. Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego - w sąsiedztwie ośrodka ruchowego. W tym obszarze są wytwarzane fale. Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor. 
Sterowanie komputerem myślą stało się możliwe, gdy uczeni opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów mózgu. Pomogły czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować impulsy elektryczne. Wyłowione sygnały trzeba przetworzyć w polecenia. Dr Norio Fujimaki z ośrodka w Jokohamie próbował wyłowić w mózgu sygnały pojawiające się, gdy pojawi się w nim myśl o literze "A". dr Emanuel Donchin, amerykański uczony Zauważył, że silniejszy sygnał powstaje, gdy chory rozpozna litery, o których myślał. System usprawnił dr Lawrence Farwell z laboratorium w Waszyngtonie. sparaliżowani pacjenci układali zdania odczytywane przez syntetyzator mowy. 
Czy kiedyś będzie można rozpoznać myśli ludzi? Dziś naukowcy nie są sceptykami, wprowadzane są coraz bardziej czułe detektory wyładowań elektrycznych oraz doskonalsze techniki badania mózgu. Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać do komunikowania się człowieka z komputerem. Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. W XXI w. cyborgi przestaną być wymysłem powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="149">Ludzie </span>
        <span start="160" end="185">sparaliżowani będą mogli </span>
        <span start="190" end="249">myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="787" end="817">Neurolodzy Uniwersytetu Emory </span>
        <span start="828" end="842">wypróbowali u </span>
        <span start="848" end="895">pacjentów system pozwalający sterować kursorem </span>
        <span start="915" end="941">- bez pośrednictwa "myszy"</span>
        <span start="956" end="988">. Prof. Roy Bakaya wszczepił im </span>
        <span start="1009" end="1026">implanty krzemowe</span>
        <span start="1080" end="1082">. </span>
        <span start="1117" end="1162">rejestrują fale mózgu przesyłane do komputera</span>
        <span start="1209" end="1222">. Chory musi </span>
        <span start="1228" end="1277">skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić</span>
        <span start="1389" end="1390">.</span>
        <span start="2138" end="2301"> Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego - w sąsiedztwie ośrodka ruchowego. W tym obszarze </span>
        <span start="2307" end="2325">są wytwarzane fale</span>
        <span start="2427" end="2480">. Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor</span>
        <span start="2548" end="2550">. </span>
        <span start="3154" end="3177">
Sterowanie komputerem </span>
        <span start="3182" end="3218">myślą stało się możliwe, gdy uczeni </span>
        <span start="3225" end="3235">opanowali </span>
        <span start="3249" end="3286">odczytywanie i werbalizację sygnałów </span>
        <span start="3296" end="3311">mózgu. Pomogły </span>
        <span start="3326" end="3390">czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować </span>
        <span start="3398" end="3417">impulsy elektryczne</span>
        <span start="3562" end="3589">. Wyłowione sygnały trzeba </span>
        <span start="3597" end="3611">przetworzyć w </span>
        <span start="3621" end="3630">polecenia</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="3846" end="3874">Dr Norio Fujimaki z ośrodka </span>
        <span start="3893" end="3914">w Jokohamie próbował </span>
        <span start="3971" end="4038">wyłowić w mózgu sygnały pojawiające się, gdy pojawi się w nim myśl </span>
        <span start="4042" end="4057">o literze "A". </span>
        <span start="4205" end="4243">dr Emanuel Donchin, amerykański uczony</span>
        <span start="4289" end="4298"> Zauważył</span>
        <span start="4301" end="4332">, że silniejszy sygnał powstaje</span>
        <span start="4338" end="4359">, gdy chory rozpozna </span>
        <span start="4395" end="4421">litery, o których myślał. </span>
        <span start="4555" end="4562">System </span>
        <span start="4566" end="4610">usprawnił dr Lawrence Farwell z laboratorium</span>
        <span start="4636" end="4651"> w Waszyngtonie</span>
        <span start="4775" end="4777">. </span>
        <span start="4799" end="4837">sparaliżowani pacjenci układali zdania</span>
        <span start="4869" end="4907"> odczytywane przez syntetyzator mowy. </span>
        <span start="5345" end="5350">
Czy </span>
        <span start="5365" end="5395">kiedyś będzie można rozpoznać </span>
        <span start="5437" end="5450">myśli ludzi? </span>
        <span start="5502" end="5523">Dziś naukowcy nie są </span>
        <span start="5534" end="5546">sceptykami, </span>
        <span start="5562" end="5673">wprowadzane są coraz bardziej czułe detektory wyładowań elektrycznych oraz doskonalsze techniki badania mózgu. </span>
        <span start="6545" end="6602">Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać </span>
        <span start="6606" end="6609">do </span>
        <span start="6624" end="6666">komunikowania się człowieka z komputerem. </span>
        <span start="7699" end="7824">Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. </span>
        <span start="8015" end="8032">W XXI w. cyborgi </span>
        <span start="8087" end="8101">przestaną być </span>
        <span start="8111" end="8120">wymysłem </span>
        <span start="8128" end="8159">powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Naukowcy w USA, Japonii i Europie konstruują urządzenia odczytujące aktywność ludzkiego mózgu. Dzięki specjalnym implantom i detektorom rejestrującym fale mózgowe możliwe staje się sterowanie komputerami za pomocą myśli. Dla osób całkowicie sparaliżowanych jest to szansa na porozumiewanie się z otoczeniem. Dynamiczny rozwój badań i technologii sprawia, że fantastyczne dotąd pomysły stopniowo stają się rzeczywistością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Ludzie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Neurolodzy Uniwersytetu Emory wypróbowali system pozwalający sterować kursorem bez pośrednictwa "myszy". Sterowanie komputerem myślą stało się możliwe, gdy uczeni opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów mózgu. Pomogły czułe detektory, także urządzenia pozwalające wyselekcjonować impulsy. Phil Kennedy chce wykorzystać implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="149">Ludzie </span>
        <span start="160" end="185">sparaliżowani będą mogli </span>
        <span start="190" end="249">myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="787" end="817">Neurolodzy Uniwersytetu Emory </span>
        <span start="828" end="840">wypróbowali </span>
        <span start="858" end="895">system pozwalający sterować kursorem </span>
        <span start="917" end="941">bez pośrednictwa "myszy"</span>
        <span start="956" end="958">. </span>
        <span start="3155" end="3177">Sterowanie komputerem </span>
        <span start="3182" end="3218">myślą stało się możliwe, gdy uczeni </span>
        <span start="3225" end="3235">opanowali </span>
        <span start="3249" end="3286">odczytywanie i werbalizację sygnałów </span>
        <span start="3296" end="3311">mózgu. Pomogły </span>
        <span start="3326" end="3343">czułe detektory, </span>
        <span start="3345" end="3390">także urządzenia pozwalające wyselekcjonować </span>
        <span start="3398" end="3405">impulsy</span>
        <span start="3562" end="3564">. </span>
        <span start="7699" end="7712">Phil Kennedy </span>
        <span start="7733" end="7750">chce wykorzystać </span>
        <span start="7770" end="7823">implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W kilkunastu ośrodkach naukowych konstruowane są urządzenia wykrywające komunikaty myślowe. Należą do nich elektrody mocowane na głowie do odbioru sygnałów mózgu. Dzięki nim ludzie całkowicie sparaliżowani mogą samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Sterowanie komputerem za pomocą myśli stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Badacze podejrzewają, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Obecnie uczeni w kilkunastu ośrodkach prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="544">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.</span>
        <span start="546" end="787">Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Obecnie uczeni w kilkunastu ośrodkach prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. </span>
        <span start="3155" end="3417">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne</span>
        <span start="3562" end="3563">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W kilkunastu ośrodkach naukowych konstruowane są urządzenia wykrywające komunikaty myślowe. Dzięki nim ludzie całkowicie sparaliżowani mogą samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Sterowanie komputerem za pomocą myśli stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia, np. "przesunąć kursor" na ekranie. Dzięki wprowadzanym coraz bardziej czułym detektorom wyładowań elektrycznych oraz coraz doskonalszym technikom badania mózgu naukowcy wiedzą, jaki fragment mózgu jest aktywny podczas różnych czynności umysłowych. Co więcej, badacze podejrzewają, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość. Naukowcy pracują także nad systemami rejestrującymi zmiany napięcia mięśni, sygnały w mózgu oraz ruch gałek ocznych powstające w razie jakiegoś zagrożenia. "Inteligentne" systemy będą w stanie właściwie je zinterpretować i błyskawicznie zareagować, by uchronić samolot lub samochód przed katastrofą. Badacze chcą też wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Obecnie uczeni w kilkunastu ośrodkach prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka. Czy to oznacza, że kiedyś będzie można rozpoznać również myśli ludzi? Jeszcze niedawno takie pytanie byłoby niedorzeczne. Dziś naukowcy nie są już takimi sceptykami. Tomografy oraz urządzenia do rezonansu magnetycznego pokazują, jaki fragment mózgu jest aktywny podczas różnych czynności umysłowych. Co więcej, pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="544">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.</span>
        <span start="546" end="787">Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Obecnie uczeni w kilkunastu ośrodkach prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. </span>
        <span start="1411" end="1660">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="3155" end="3491">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka</span>
        <span start="3562" end="3564">. </span>
        <span start="5346" end="5395">Czy to oznacza, że kiedyś będzie można rozpoznać </span>
        <span start="5429" end="5544">również myśli ludzi? Jeszcze niedawno takie pytanie byłoby niedorzeczne. Dziś naukowcy nie są już takimi sceptykami</span>
        <span start="5671" end="5805">. Tomografy oraz urządzenia do rezonansu magnetycznego pokazują, jaki fragment mózgu jest aktywny podczas różnych czynności umysłowych</span>
        <span start="5868" end="5870">. </span>
        <span start="6084" end="6250">Co więcej, pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W kilkunastu ośrodkach naukowych konstruowane są urządzenia wykrywające komunikaty myślowe. Dzięki nim ludzie całkowicie sparaliżowani mogą samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Stało się to możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Być może w przyszłości będzie można odczytywać niektóre myśli ludzi oraz wpływać na ich podświadomość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="544">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Prace nad detektorami, odczytującymi wybrane fale mózgowe, umożliwią ludziom  sparaliżowanym sterowanie myślą komputerem. Wypróbowano system pozwalający sterować kursorem na ekranie monitora poprzez  implanty rejestrujące fale mózgu dzięki przekaźnikowi umieszczonemu tuż pod czaszką. Dla osób całkowicie sparaliżowanych jest to jedyny sposób porozumiewania. Trwają prace nad umieszczaniem detektorów na skórze w głowie. Naukowcy wciąż udoskonalają umiejętność odczytywania i werbalizacji sygnałów ludzkiego mózgu. Być może w przyszłości będzie można odczytywać myśli ludzi i wpływać na ich podświadomość.Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać do  komunikowania się człowieka z komputerem. Do sterowania urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać nawet ruchy gałek ocznych. Implanty w mózgu będzie się też wykorzystywać do porusznia kończyń osób sparaliżowanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego. uczeni prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwedla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych jest jedynym sposobem porozumiewania. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory. Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. Nie można zatem wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem. W XXI w. cyborgi przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="462">Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego</span>
        <span start="543" end="544">.</span>
        <span start="665" end="673"> uczeni </span>
        <span start="696" end="787">prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. </span>
        <span start="1411" end="1486">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe</span>
        <span start="1502" end="1557">dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych</span>
        <span start="1621" end="1660"> jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="3155" end="3341">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="6545" end="6666">Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. </span>
        <span start="7320" end="7420">Nie można zatem wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem.</span>
        <span start="8014" end="8032"> W XXI w. cyborgi </span>
        <span start="8087" end="8159">przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem. Detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Uczeni konstrują urządzenia coraz sprawniej wykrywające komunikaty myślowe. Neurolodzy Uniwersytetu Emory w Atlancie wypróbowali u dwóch pacjentów system pozwalający sterować kursorem na ekranie monitora poprzez  implanty krzemowe zawierające elektrody i rejestrujące fale mózgu, przesyłane do komputera poprzez przekaźnik umieszczony tuż pod czaszką. Chory musi tylko skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić. Dla osób całkowicie sparaliżowanych  jest to jedyny sposób porozumiewania.  Wadą urządzenia jest konieczność użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażone w elektrody umieszczane na skórze głowy. Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego - w sąsiedztwie ośrodka ruchowego, który wytwarza fale łatwniejsze do rejestrowania. Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor, ale  jest to żmudna i czasochłonna praca. Uczeni na całym świecie pracują nad usprawnieniem systemu odczytywania i  werbalizacji sygnałów ludzkiego mózgu. Być może w przyszłości będzie można odczytywać myśli ludzi  i wpływać na ich podświadomość. Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. Do sterowania urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać też  ruchy gałek ocznych. Implanty w mózgu  będzie się też wykorzystywać do porusznia kończyń osób sparaliżowanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego. uczeni prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwedla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych jest jedynym sposobem porozumiewania. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy. w sąsiedztwie ośrodka ruchowego są wytwarzane fale, które łatwiej rejestrować niż np. fale alfa. Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor, np. na poszczególne litery widniejące w kilku rzędach na monitorze, by budować całe zdania. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory. Pierwsze prace rozpoczęto już w latach 60., ale obiecujące efekty uzyskano na początku lat 90. dr Emanuel Donchin Zauważył, że silniejszy sygnał powstaje wtedy, gdy chory rozpozna na monitorze pokazywane przypadkowo litery, o których myślał. System ten usprawnił dr Lawrence Farwell. Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. Podobnie do sterowania urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać ruchy gałek ocznych. Nie można zatem wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="462">Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego</span>
        <span start="543" end="544">.</span>
        <span start="665" end="673"> uczeni </span>
        <span start="696" end="787">prześcigają się w konstruowaniu urządzeń coraz sprawniej wykrywających komunikaty myślowe. </span>
        <span start="1411" end="1486">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe</span>
        <span start="1502" end="1557">dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych</span>
        <span start="1621" end="1660"> jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="1877" end="1927">W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne </span>
        <span start="1936" end="2028">wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy. </span>
        <span start="2253" end="2284">w sąsiedztwie ośrodka ruchowego</span>
        <span start="2306" end="2370"> są wytwarzane fale, które łatwiej rejestrować niż np. fale alfa</span>
        <span start="2427" end="2548">. Odpowiednio je modulując można przemieszczać kursor, np. na poszczególne litery widniejące w kilku rzędach na monitorze</span>
        <span start="2579" end="2605">, by budować całe zdania. </span>
        <span start="3155" end="3341">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory</span>
        <span start="3699" end="3716">. Pierwsze prace </span>
        <span start="3740" end="3799">rozpoczęto już w latach 60., ale obiecujące efekty uzyskano</span>
        <span start="3824" end="3844"> na początku lat 90.</span>
        <span start="4204" end="4223"> dr Emanuel Donchin</span>
        <span start="4289" end="4298"> Zauważył</span>
        <span start="4301" end="4421">, że silniejszy sygnał powstaje wtedy, gdy chory rozpozna na monitorze pokazywane przypadkowo litery, o których myślał. </span>
        <span start="4555" end="4595">System ten usprawnił dr Lawrence Farwell</span>
        <span start="4775" end="4777">. </span>
        <span start="6545" end="6666">Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. </span>
        <span start="7140" end="7229">Podobnie do sterowania urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać ruchy gałek ocznych</span>
        <span start="7318" end="7420">. Nie można zatem wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem.</span>
        <span start="8014" end="8159"> W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dzięki odczytywaniu wybranych fal mózgowych, ludzie sparaliżowani będą mogli sterować komputerem. Być może zamiast dziś wszczepianych implantów, w przyszłości wystarczy umieszczać detektory na skórze głowy. Aktywność elektroniczną układu nerwowego można będzie wykorzystywać do sterowania komputerem i innymi urządzeniami elektronicznymi np. poprzez ruch gałek ocznych. Implanty w mózgu  będzie się wykorzystywać do poruszania kończyń osób sparaliżowanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>uczeni prześcigają się w konstruowaniu urządzeń wykrywających komunikaty myślowe. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest kłopotliwedla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych jest jedynym sposobem porozumiewania. Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. Nie można wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem.</body>
      <spans>
        <span start="666" end="673">uczeni </span>
        <span start="696" end="737">prześcigają się w konstruowaniu urządzeń </span>
        <span start="753" end="787">wykrywających komunikaty myślowe. </span>
        <span start="1411" end="1462">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest </span>
        <span start="1476" end="1486">kłopotliwe</span>
        <span start="1502" end="1557">dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych</span>
        <span start="1621" end="1660"> jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="6545" end="6666">Aktywność elektryczną układu nerwowego można wykorzystać też do bezpośredniego komunikowania się człowieka z komputerem. </span>
        <span start="7320" end="7330">Nie można </span>
        <span start="7336" end="7420">wykluczyć, że w przyszłości rakiety będzie można nakierować na cel jedynie wzrokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W laboratoriach naukowych testowane są detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, dzięki którym ludzie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego, który modulując wytwarzanie fali może przemieszczać kursor, wybierać litery i budować całe zdania. Kolejni uczeni pracowali nad detektorami selekcjonującymi wybrane impulsy elektryczne, które następnie przekształcały wyłowione sygnały w polecenia. Dr Lawrence Farwell z Waszyngtonu usprawnił system, a ułożone przez pacjentów zdania odczytywał syntetyzator mowy. Naukowcy nie są już sceptyczni odnośnie możliwości odczytywania ludzkich myśli. Ponadto Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. Wtedy cyborgi staną się rzeczywistością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia. 
pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość. W XXI w. cyborgi przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="249">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="3155" end="3440">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych</span>
        <span start="3562" end="3630">. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="5345" end="5346">
</span>
        <span start="6095" end="6251">pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. </span>
        <span start="6401" end="6543">Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość.</span>
        <span start="8014" end="8032"> W XXI w. cyborgi </span>
        <span start="8087" end="8159">przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W laboratoriach USA, Japonii i Europy testowane są detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, dzięki którym ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niels Birbaumer z uniwersytetu w Tybindze opracował system wyposażony w elektrody umieszczane na głowie chorego, który modulując wytwarzanie fali może przemieszczać kursor, wybierać litery i budować całe zdania. W ten sposób w Niemczech porozumiewa się już trzech pacjentów cierpiących na SLA - stwardnienie zanikowe boczne.Na początku lat 90. uzyskano efekty pracy nad detektorami selekcjonującymi wybrane impulsy elektryczne, które następnie przekształcały wyłowione sygnały w polecenia. Amerykański uczony dr Emanuel Donchin zauważył, że mózg emituje silniejszą falę (P-300), gdy chory rozpozna pokazywane przypadkowo litery, o których myślał. System ten usprawnił dr Lawrence Farwell z Waszyngtonu, kiedy zamiast przypadkowych liter pokazywał na ekranie matrycę z literami oraz komendami, a ułożone przez pacjentów zdania były odczytywane przez syntetyzator mowy. Naukowcy nie są już sceptyczny odnośnie możliwości odczytywania ludzkich myśli. Staje się to bliższe dzięki detektorom wyładowań elektrycznych, tomografom czy urządzeniom do rezonansu magnetycznego. Podejrzewa się, że emitowane fale mózgowe są zarazem integratorem neuronów, a rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe. Aktywność elektryczną układu nerwowego czy ruchy gałek ocznych można wykorzystać do sterowania urządzeniami elektronicznymi. Phil Kennedy z Uniwersytety Emory chce wykorzystać umieszczane w mózgu implanty do poruszania kończyn sparaliżowanych ludzi. W XXI w. cyborgi przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Neurolodzy Uniwersytetu Emory w Atlancie wypróbowali u dwóch pacjentów system pozwalający sterować kursorem na ekranie monitora - bez pośrednictwa "myszy" lub klawiatury. Chory musi tylko skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić w to miejsce na ekranie, gdzie umieszczone są wybrane zdania i polecenia.

Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka, np. podczas ruchu gałką oczną, mrugania powiekami czy połykania śliny. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia, np. "przesunąć kursor" na ekranie lub "nacisnąć klawisz" klawiatury. 

Czy kiedyś będzie można rozpoznać nie tylko pojedyncze sygnały, ale również myśli ludzi? pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość.

odpowiednio koncentrując uwagę niepełnosprawni będą mogli wydawać polecenia przytwierdzonym do nóg miniaturowym generatorom impulsów elektrycznych wywołujących skurcz mięśni. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="249">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="787" end="958">Neurolodzy Uniwersytetu Emory w Atlancie wypróbowali u dwóch pacjentów system pozwalający sterować kursorem na ekranie monitora - bez pośrednictwa "myszy" lub klawiatury. </span>
        <span start="1211" end="1278">Chory musi tylko skoncentrować uwagę na kursorze, by go przestawić </span>
        <span start="1317" end="1390">w to miejsce na ekranie, gdzie umieszczone są wybrane zdania i polecenia.</span>
        <span start="3129" end="3130">
</span>
        <span start="3154" end="3701">
Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka, np. podczas ruchu gałką oczną, mrugania powiekami czy połykania śliny. Wyłowione sygnały trzeba jeszcze przetworzyć w konkretne polecenia, np. "przesunąć kursor" na ekranie lub "nacisnąć klawisz" klawiatury. </span>
        <span start="5327" end="5328">
</span>
        <span start="5345" end="5350">
Czy </span>
        <span start="5365" end="5450">kiedyś będzie można rozpoznać nie tylko pojedyncze sygnały, ale również myśli ludzi? </span>
        <span start="6095" end="6251">pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe związane z postrzeganiem, mową i motoryką. </span>
        <span start="6401" end="6543">Gdyby potwierdziły to kolejne badania, w przyszłości można byłoby zarówno odczytywać niektóre myśli ludzi, jak i wpływać na ich podświadomość.</span>
        <span start="6544" end="6545">
</span>
        <span start="7139" end="7140">
</span>
        <span start="7840" end="8159">odpowiednio koncentrując uwagę niepełnosprawni będą mogli wydawać polecenia przytwierdzonym do nóg miniaturowym generatorom impulsów elektrycznych wywołujących skurcz mięśni. W XXI w. cyborgi - istoty będące skrzyżowaniem biologii z elektroniką - przestaną być wyłącznie wymysłem autorów powieści fantastycznonaukowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W laboratoriach naukowych testowane są detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, dzięki którym ludzie sparaliżowani będą mogli myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Dzięki nowoczesnym urządzeniom chorzy przez modelowanie wytwarzania fal mózgowych mogą budować całe zdania wypowiadane następnie przez syntetyzator mowy. Ponadto amerykanin Phil Kennedy planuje umieść w mózgu implanty, które pozwolą sparaliżowanym ludziom poruszanie kończyn.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród innych. pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="249">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. </span>
        <span start="3211" end="3426">uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród </span>
        <span start="3434" end="3440">innych</span>
        <span start="3562" end="3564">. </span>
        <span start="6095" end="6207">pojawiły się podejrzenia, że rejestrowanie biotencjałów mózgowych pozwala obrazować nieświadome procesy umysłowe</span>
        <span start="6249" end="6250">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Obecnie w laboratoriach na całym świecie testuje się niezwykle czułe detektory wykrywające poszczególne fale mózgowe. Dzięki tym testom możliwe będzie skonstruowanie urządzeń, które będą wykonywały polecenia płynące bezpośrednio z mózgu. Urządzenia te usprawnią komunikację osób niepełnosprawnych ze światem zewnętrznym.
Chociaż badania nad falami mózgowymi przynoszą efekty dopiero teraz, to zaczęły się one już 30 lat temu. W latach 60. naukowcy na całym świecie opanowali odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Wyłowione sygnały należało przetworzyć na konkretne polecenia. W początkowej fazie badań komputerowi potrzebne było 10 godzin aby rozpoznać samogłoskę, obecnie komputerowi zajmuje to 25 sekund.
Obecnie proponowane rozwiązania mają też swoje wady-urządzenie wymaga użycia wszczepów, które grożą infekcją bądź uszkodzeniem mózgu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="462">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego</span>
        <span start="543" end="544">.</span>
        <span start="657" end="658"> </span>
        <span start="1411" end="1660">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="1767" end="2027">Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W laboratoriach USA, Japonii i Europy testuje się niezwykle czułe detektory, które odczytują wybrane fale mózgowe. Testy te mają na celu skonstruowanie urządzeń, które będą wykrywały komunikaty myślowe. Urządzenia takie mają być pomocne dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów. Dotychczasowe eksperymenty pozwoliły chorym na porozumienie się ze światem zewnętrznym, choć proces komunikacji jest bardzo czasochłonny - na zaznaczenie każdej litery potrzeba 80 sekund a na sformułowanie krótkiej wypowiedzi - 30 minut. Ponadto testowana metoda jest o tyle niebezpieczna,że urządzenie do wychwytywania fal mózgowych wymaga użycia wszczepów grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu.
Prace nad komputerem sterującym samą myślą rozpoczęły się de facto już w latach 60., kiedy naukowcy lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Choć prace trwały ponad 30 lat obiecujące efekty dało się uzyskać dopiero w latach 90. Początkowo komputer potrzebował aż 10 godzin by rozpoznać samogłoskę, obecnie uczeni rozważają powstanie maszyny, która będzie umiała rozpoznać nie tylko sygnały,ale też ludzkie myśli. O tym,że jest to możliwe może zaświadczyć fakt, że obecnie wykorzystywane tomografy oraz urządzenia do rezonansu magnetycznego pokazują który dokładnie fragment mózgu jest aktywny podczas różnych czynności umysłowych takich jak: czytanie, liczenie, postrzeganie lub wysiłek intelektualny.
Do sterowania urządzeniami elektornicznymi można wykorzystywać również ruchy gałek ocznych, wystarczy użyć detektorów wychwytujących napięcia twarzy. Dzięki temu, odpowiednio koncetrując uwagę, niepełnosprawni będą mogli wydawać polecenia przytwierdzonym do nóg generatorom impulsów elektrycznych, które wywołają skurcz mięśni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy. Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka. Pierwsze prace nad takimi urządzeniami rozpoczęto już w latach 60., ale obiecujące efekty uzyskano dopiero 30 lat później - na początku lat 90.Czy to oznacza, że kiedyś będzie można rozpoznać nie tylko pojedyncze sygnały, ale również myśli ludzi? Jeszcze niedawno takie pytanie byłoby niedorzeczne. Dziś naukowcy nie są już takimi sceptykami.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="544">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego - sygnały elektryczne wytwarzane ruchami gałek ocznych lub impulsy nerwów mięśni.</span>
        <span start="546" end="658">Jeszcze niedawno wszelkie rozważania na ten temat były domeną wyłącznie autorów powieści fantastycznonaukowych. </span>
        <span start="1411" end="1660">Komunikowanie się przy użyciu takiego systemu jest dość żmudne i kłopotliwe, ale wyłącznie dla ludzi zdrowych. Dla osób całkowicie sparaliżowanych, nie mogących wykonywać żadnych ruchów, nawet mięśniami twarzy, jest jedynym sposobem porozumiewania. </span>
        <span start="1767" end="2028">Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu. W przyszłości większe zastosowanie znajdą zapewne bardziej wyrafinowane detektory fal mózgowych, wyposażonych w elektrody umieszczane na skórze głowy. </span>
        <span start="3155" end="3491">Sterowanie komputerem samą myślą stało się możliwe, gdy uczeni lepiej opanowali skomplikowane odczytywanie i werbalizację sygnałów ludzkiego mózgu. Pomogły w tym bardziej czułe detektory, a także urządzenia pozwalające wyselekcjonować wybrane impulsy elektryczne spośród tysiąca innych, jakie wytwarzane są przez układ nerwowy człowieka</span>
        <span start="3562" end="3564">. </span>
        <span start="3701" end="3844">Pierwsze prace nad takimi urządzeniami rozpoczęto już w latach 60., ale obiecujące efekty uzyskano dopiero 30 lat później - na początku lat 90.</span>
        <span start="5346" end="5544">Czy to oznacza, że kiedyś będzie można rozpoznać nie tylko pojedyncze sygnały, ale również myśli ludzi? Jeszcze niedawno takie pytanie byłoby niedorzeczne. Dziś naukowcy nie są już takimi sceptykami</span>
        <span start="5671" end="5672">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W laboratoriach na całym świecie testuje się detektory odczytujące wybrane fale mózgowe. Dzięki tym testom możliwe będzie skonstruowanie urządzeń, które będą wykrywały komunikaty myślowe. Urządzenia te z kolei będą wykorzystwane przez osoby niepełnosprawne dla komunikacji ze światem zewnętrznym. Obecne efekty badań mają swoje źródła jeszcze w latach 60. kiedy to badacze na całym świecie nauczyli się odczytywać i werbalizować sygnały ludzkiego mózgu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego. Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="462">Ludzie całkowicie sparaliżowani będą mogli samą myślą sterować komputerem, by porozumieć się z otoczeniem. Niezwykle czułe detektory, odczytujące wybrane fale mózgowe, testowane są w laboratoriach USA, Japonii i Europy. Do łączności z urządzeniami elektronicznymi można wykorzystać jakąkolwiek aktywność układu nerwowego</span>
        <span start="543" end="544">.</span>
        <span start="657" end="658"> </span>
        <span start="1767" end="1876">Urządzenie ma jednak tę wadę, że wymaga użycia wszczepów, grożących powstaniem infekcji i uszkodzeniem mózgu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
