<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907050047">
  <date>1999-07-05</date>
  <title>Podnieście  głowy</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K. Czaczkowska</authors>
  <body>ROZMOWA

Maciej Zięba OP, prowincjał dominikanów, dyrektor Instytutu "Tertio Millennio"

Podnieście  głowy

Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. Wizyta była planowana na wtorek, 15 czerwca, ale z powodu choroby Ojciec Święty przyjechał do kościoła oo. Dominikanów następnego dnia wieczorem. Na zdjęciu z o. Maciejem Ziębą.

ARTURO MARI - L'OSSERWATORE ROMANO

Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski poza uniwersalnymprzesłaniem niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie? A może w jakimś stopniu ta pielgrzymka przekroczyła polskie uwarunkowania i miała charakter uniwersalny?

Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, do Nigerii, Stanów Zjednoczonych, Meksyku czy Polski, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. Zarazem to przesłanie nie może być uważane za własność Polaków, Włochów czy Zambijczyków, bo wywiera ono swój wpływ również na sąsiednie lokalne Kościoły, i szerzej - na Kościół i świat. Przecież pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była tylko lokalnie polska. To było zarazem zderzenie się z całym "imperium zła" od Łaby aż po Władywostok. To była duchowa bomba wielkiej mocy, której energia rozprzestrzeniła się po obu stronach żelaznej kultury. Podobnie było w stanie wojennym, i w roku 1991, gdy Jan Paweł II mówił do nowej demokracji. Także w 1997 roku choćby podczas historycznego spotkania siedmiu prezydentów w Gnieźnie. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.

I to było głównym uniwersalnym przesłaniem?

Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - jeszcze trudniejszy: "nie ma solidarności bez miłości". To przesłanie jest uniwersalne, jest potrzebne tak samo w Niemczech, w Stanach Zjednoczonych, jak i w krajach zacofanych i ubogich.

Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek, aby w czasie pielgrzymki do konkretnego kraju, papież odzywał się do wszystkich episkopatów. Ten temat teologii męczeństwa Jan Paweł II akcentuje bardzo mocno zwłaszcza od czasu encykliki "Veritatis splendor" z 1994 roku i w Polsce AD 1999 zabrzmiał on niesłychanie mocno.

Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii, twórcach kultury. Dlaczego zdaniem papieża ta pamięć jest tak istotna?

Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw, dla naszego kraju, regionu i całego świata. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz - konsekwentnie - w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. Tak też jest na przykład z ekumenizmem. Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Takie podziały są społecznie bardzo niebezpieczne, rozbijają poczucie wspólnej tożsamości i niedobrze rokują na przyszłość. Ojciec Święty chciałby je zakopać, ale nie poprzez kompromisy taktyczne czy przez amnezję. Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.

Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. Papież mówił nie tylko o latach 20. i bolszewizmie, nie tylko o stalinizmie lat 40., 50., ale też przypominał trud życia i świadectwa w okresie peerelowskiej "małej stabilizacji". Zarazem były widoczne bardzo pojednawcze gesty, tonacja, która ludzi nie dzieli. Trzeba zatem powiedzieć, że ten system do końca był niedobry, zbudowany na kłamstwie, kaleczący i deprawujący ludzi, ale jednocześnie nie można wdać się w narodowe samosądy i niszczenie innych.

Przebaczyć, choć nie zapomnieć. Ale czy w tej wskazówce nie jest zawarta także sugestia, że pamięć o przeszłości skonsoliduje nas, umocni naszą tożsamość i w ten sposób, silniejsi, wstąpimy do wspólnej Europy?

Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. To oznacza, że nie tylko paragrafy są zachowywane, iż nie ma przyzwolenia dla nieuczciwości i nieprawości. Człowiek sprawiedliwy w sensie biblijnym, to człowiek otwarty na Boga i na ludzi. Człowiek wrażliwy jest ofiarny i współczujący innym. Jeżeli do tego dążymy, jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, to musimy oprzeć się na prawdzie. Nasza tożsamość potrzebuje oczyszczonej zbiorowej pamięci. Oczywiście, papież chce, aby taka właśnie Polska wchodziła do zjednoczonej Europy, ale to samo dotyczy Irlandczyków czy Hiszpanów. Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.

Ale jednocześnie wizyta Jana Pawła II w parlamencie była legitymizacją naszej demokracji na tym właśnie etapie, na którym jesteśmy.

Zauważmy, że ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. Przypomnijmy sobie rok 1991. Z jednej strony - ludzie, którzy mają do Kościoła pewien dystans, a nawet wielu z wnętrza Kościoła, uderzyłoby w tony kasandryczne: to inwazja Kościoła na państwo, początek wojny religijnej, indeksu, inkwizycji, teokracji itd. A z drugiej strony sporo osób prostacko polityzujących religię uznałoby to za legitymizację ich działalności - niesmacznej i fałszywej, bo ideologicznej wersji chrześcijaństwa. W 1997 roku też jeszcze nie dojrzeliśmy do tej wizyty. Dopiero teraz stało się to możliwe i wszyscy dostrzegliśmy głęboki sens tego historycznego gestu: moment spotkania się z parlamentem i mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz o sensie demokracji, przypomnienie fundamentalnych prawd, nic więcej. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.

Myśli Ojciec, że możemy liczyć na pozytywne skutki tego niezwyczajnego przypomnienia?

Myślę, że na dłuższą metę odniesie ono dobre skutki. Nie będzie miało ono wpływu na wszystkich i na zahamowanie małych gierek politycznych. Trzeba być realistą. Ale już poprzednia wizyta podniosła poziom debaty społeczno-politycznej w naszym kraju. Jestem pewien, że teraz wznieśliśmy się o oktawę wyżej i że długofalowo będzie to pozytywnie oddziaływało na nasze życie polityczne. Papież dał nowy impuls. Powiedział, że tamten wielki ruch społecznej odnowy roku 1980, ruch głęboko ideowy w doborze celów i realistyczny w doborze środków, trzeba przenieść w nowe czasy, że żyjemy dziś w innej epoce, ale nie możemy dać się uśpić. Ten wątek z "Wesela" papież podjął w Krakowie: kiedyś można się było uśpić snem o wolności, dziś można się uśpić wolnością samą. To jest nowa perspektywa i nowe zadanie.

I dlatego, żeby nie uśpić się samą wolnością, papież w Warszawie wołał, by Duch Święty wciąż na nowo odnawiał tę ziemię?

"Ta ziemia" oznacza wspólnotę, wspólnotę narodu i wspólnotę Kościoła. Można powiedzieć, Kościół od XX wieków jest w permanentnym kryzysie i zarazem w stanie permanentnej odnowy. Ciągle są nowy kryzys, nowy horyzont, nowe wyzwania i nowe odpowiedzi. Szczególnie ważną miarą tego, czy zdajemy egzamin z chrześcijaństwa, jest odpowiedź na papieskie pytania: gdzie są ci bracia i siostry, którzy są najsłabsi i którym trzeba pomóc. To pytanie zawsze zawracało w przeszłości i będzie wracać w przyszłości. Jest też aktualne teraz, bo i era informatyczna, postindustrialna, postmodernistyczna, czy jak jeszcze inaczej ją nazwiemy, część ludzi wyrzuca na margines. Pytanie powraca w kolejnych wiekach, zmieniają się tylko ci najsłabsi: jak pomóc tym ludziom, którzy dostali jeden jedyny dar życia, żeby nie przeklinali tego daru i naszych sumień nie obciążali naszą obojętnością.

Kwestie społeczne stanowiły bardzo ważny element papieskiego nauczania. Czy dlatego, że to jest dziedzina, w której papież dostrzega w Polsce najwięcej zaniedbań w procesie reformowania kraju?

Ojciec Święty bardzo dużo mówił o pozytywach, o dokonaniach i o dobru, które zostało zbudowane. Ale jednocześnie przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Miło jest słyszeć, że chwilowo analitycy różnych banków czy komisji europejskich nazwali nas liderem przemian. Budujmy dobrą przyszłość, kierunek jest dobry, ale czy na pewno wszystko zostało zrobione? - pyta papież. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach gdzieś na Suwalszczyźnie, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. System, który był, zdegenerował te struktury i w pewnej mierze także i ludzi. A papież mówi: tam są konkretni, żywi ludzie, nasi bracia i siostry. Nie wolno o nich zapomnieć. W Sosnowcu papież mówił o sferach wyzysku i niesprawiedliwości, ale też bardzo wyraźnie podkreślał, że mówi o sferze duchowej i wymiarze etycznym. To znaczy, że nie daje gotowych receptur i nie ocenia, czy plan Balcerowicza jest wybawieniem czy zgubą dla Polski. Mówi zarówno do pracodawców, jak i pracowników, że nie mogą zminimalizować samych siebie tylko do jednej potrzeby: pracy dla zysku, często kosztem rodziny i z uszczerbkiem dla duszy. To nie jest sfera ściśle ekonomiczna, ale etycznych podstaw życia gospodarczego, dlatego jest taka cenna, bo poniekąd nikt inny na tej płaszczyźnie nie przemawia.

Dlaczego? A nasz Kościół nie może? Zastanawia mnie, dlaczego forma wypowiedzi i gesty niektórych członków naszego wyższego duchowieństwa, hierarchii tak odbiegają od języka i gestów papieża. Czy jest to wynikiem uwikłania w polską rzeczywistość, czy raczej nieumiejętności?

Papież jest autorytetem na skalę światową, ma uniwersalną misję oraz perspektywę. To jest Piotr naszych czasów, jedyna na tym świecie postać, której zadaniem jest myśleć w skali całego globu i całych stuleci. On przychodzi pomijając wszystkie uwikłania hoss i bess ekonomii, sondaży opinii publicznych czy kampanii wyborczych. Niewątpliwie bardzo istotny jest też jego osobisty charyzmat. Papież pomaga nadawać kierunek. I teraz my: księża, Episkopat, a także wierni świeccy powinniśmy się starać, by osiągnąć pewne współbrzmienie z tym, co od niego słyszymy. A z drugiej strony, sądzę, że po pielgrzymce, nawet jeżeli na swoją mniejszą skalę będziemy powtarzać to, co powiedział Ojciec Święty, to uszy ludzkie będą lepiej nastrojone na tę papieską długość fali.

To jest swoisty fenomen: 10 milionów ludzi, co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. Dla nikogo innego, na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. Ludzie nie przychodzili jednak tylko po to, by zobaczyć papieża, ale z głębszych motywacji.

Myślę, że wielu zachodnim obserwatorom bardzo trudno jest pojąć to, co się działo w czerwcu w Polsce. Bo tego się łatwo nie da opisać. Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. Wszyscy doświadczyliśmy w niej tajemnicy działania Ducha Świętego, a szczególnie w dzień nieobecności Ojca Świętego. Kiedy na krakowskich Błoniach w strugach deszczu przez wiele, wiele godzin czekałem wśród prawie półtora miliona innych ludzi na Ojca Świętego i okazało się, że jest chory, wtedy usłyszałem, jak reporter Radia Zet mówi: "Teraz chyba wszyscy się rozejdą". To świeckie myślenie: jak nie ma Michaela Jacksona, to nie ma koncertu. Okazało się, że odeszło zaledwie parę procent, bo myśmy spotkali się na Eucharystii, a nie na wielkim one-men-show. Bo bardzo ważną dla nas postacią jest wikariusz Chrystusa, biskup Rzymu, ale Panem jest Jezus Chrystus. To samo - w jeszcze bardziej klarownej postaci - stało się w Gliwicach, gdzie przyszło prawie pół miliona osób ze świadomością, że nie spotka Ojca Świętego. Oni przyszli wspólnie modlić się o zdrowie papieża, w intencji jego pielgrzymki. Zauważmy, jak potężna była to modlitwa, następnego dnia papież rusza z ogromną energią i nadrabia wszystkie zaległości.

Co ujawnił ten znak nieobecności Ojca Świętego?

Że dzieją się rzeczy głęboko duchowe. Na łamach "Rzeczpospolitej" powiedziałem niedawno, że wierzę, iż w ludziach istnieje głód prawdziwych wartości. Sądzę, że w tej pielgrzymce dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków, którzy przyszli wsłuchać się w słowa Ojca Świętego i to wsłuchać się głębiej i bardziej bezinteresownie niż w poprzednich latach. Tak mi nieśmiało podpowiada intuicja, ale są też fakty, które ją mogą potwierdzić. Myślę choćby o papieskich dialogach. Ten wielki tłum nagle został obdarzony głosem i inteligencją. To nie papież więcej rozmawiał z ludźmi, on zawsze w taki sposób rozmawiał. Ale tym razem to zgromadzenie ludzi błyskawicznie znajdowało wspólną inteligentną ripostę, potrafiło ją przekazać papieżowi i wejść z nim w dialog. To niesłychane zjawisko.

Papież rozmawiał tak samo, nauczał tego samego, ale chyba jednak w trochę innej, łagodniejszej formie niż na przykład w 1991 roku?

Wydaje mi się, że to mit. Papież mówił w znacznej mierze to samo, ale my po raz pierwszy dostrzegliśmy więcej. To nie papież się zmienił, lecz my się zmieniliśmy. Oczywiście, każda pielgrzymka jest inna, ale głównie dlatego, że zmieniają się okoliczności i że to my się zmieniamy.

Skoro to my jesteśmy inni, otwarci, spragnieni wartości, może jest nadzieja, że w jakiejś perspektywie nastąpi zmiana w nas, a dzięki temu w całym społeczeństwie?

Od pielgrzymki w 1997 roku jestem - wbrew swej racjonalno-krytycznej naturze - optymistą. Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, głębokich reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i swych osiągnięć. Jestem pewien, że przyszłe pokolenia ocenią, że najpierw w czasie uwalniania się od totalitaryzmu, a potem przejścia do nowego systemu, niesłychanie wiele dokonano. I papież mówił o tym sporo, mówił i o naszym małym, codziennym, a zarazem niezmiernie ważnym heroizmie. Mówił, że tam, gdzie jesteśmy, trzeba dać z siebie tyle, ile potrafimy. Odwoływał się do codziennego, powszechnego świadectwa, mówiąc o nim w perspektywie męczeństwa i świętości. Budził nas do realistycznego maksymalizmu, mówił, że w imię głębszych racji, wyższych celów można i warto dać z siebie wszystko. I papież nie tylko o tym mówił, ale sam swoją osobą pieczętował. Każdy z nas widział jego niesłychane zmęczenie, szwy na skroni, chorobę. Ojciec Święty mógł przecież zredukować ten herkulesowy program, ale on chciał go wykonać, wypełnić dla nas i nikogo nie zawieść.

Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?

Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. Nie można żyć tylko problemami czy zmienić TV SAT na RTL, i czy moje zarobki zwiększą się z tysiąca na tysiąc dwieście, albo z ośmiu tysięcy na osiem tysięcy pięćset. Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca: "Podnieście głowy i zobaczcie cel waszej drogi. Podnieście głowy. Nie lękajcie się patrzeć w wieczność."

Rozmawiała Ewa K. Czaczkowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Maciej Zięba: Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi i szerzej - na Kościół i świat.
powtarza, że trzeba budować jedność, nie uciekając od przeszłości, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia, które w przyszłości mogą zniszczyć, co zbudowano. to ważne w Polsce, w społeczeństwie podzielonym z powodu stosunku do PRL. nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. Papież przypominał trud życia i świadectwa w okresie peerelowskiej "małej stabilizacji". chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. w sensie biblijnym. człowiek otwarty na Boga i ludzi. ofiarny i współczujący innym. jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, musimy oprzeć się na prawdzie.
ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. wielu uderzyłoby w tony: to inwazja Kościoła na państwo. teraz stało się to możliwe i dostrzegliśmy sens mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz sensie demokracji.
Ojciec Święty przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. To jest sfera etycznych podstaw życia gospodarczego.
Papież jest autorytetem na skalę światową. istotny jest też jego osobisty charyzmat. powinniśmy się starać, by osiągnąć pewne współbrzmienie z tym, co od niego słyszymy.

dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków.  Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i osiągnięć. papież mówił o małym, codziennym heroizmie. życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="748">Maciej Zięba:</span>
        <span start="854" end="888"> Gdziekolwiek papież pielgrzymuje,</span>
        <span start="942" end="951"> przynosi</span>
        <span start="986" end="1054"> uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi</span>
        <span start="1236" end="1268"> i szerzej - na Kościół i świat.</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="3681" end="3718">powtarza, że trzeba budować jedność, </span>
        <span start="3722" end="3750">nie uciekając od przeszłości</span>
        <span start="3847" end="3848">,</span>
        <span start="3882" end="3934"> bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia</span>
        <span start="3945" end="3981">, które w przyszłości mogą zniszczyć</span>
        <span start="3984" end="3999">, co zbudowano.</span>
        <span start="4052" end="4056"> to </span>
        <span start="4063" end="4069">ważne </span>
        <span start="4075" end="4102">w Polsce, w społeczeństwie </span>
        <span start="4110" end="4146">podzielonym z powodu stosunku do PRL</span>
        <span start="4221" end="4222">.</span>
        <span start="4784" end="4875"> nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. Papież </span>
        <span start="4966" end="5047">przypominał trud życia i świadectwa w okresie peerelowskiej "małej stabilizacji".</span>
        <span start="5554" end="5555"> </span>
        <span start="5565" end="5613">chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa.</span>
        <span start="5628" end="5638"> w sensie </span>
        <span start="5648" end="5659">biblijnym. </span>
        <span start="5811" end="5838">człowiek otwarty na Boga i </span>
        <span start="5841" end="5847">ludzi.</span>
        <span start="5870" end="5900"> ofiarny i współczujący innym.</span>
        <span start="5923" end="6010"> jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, </span>
        <span start="6013" end="6043">musimy oprzeć się na prawdzie.</span>
        <span start="6393" end="6394">
</span>
        <span start="6541" end="6580">ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa.</span>
        <span start="6683" end="6690"> wielu </span>
        <span start="6710" end="6727">uderzyłoby w tony</span>
        <span start="6740" end="6772">: to inwazja Kościoła na państwo</span>
        <span start="6835" end="6836">.</span>
        <span start="7076" end="7106"> teraz stało się to możliwe i </span>
        <span start="7114" end="7128">dostrzegliśmy </span>
        <span start="7136" end="7140">sens</span>
        <span start="7203" end="7248"> mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz </span>
        <span start="7250" end="7267">sensie demokracji</span>
        <span start="7316" end="7317">.</span>
        <span start="9524" end="9539">
Ojciec Święty </span>
        <span start="9638" end="9689">przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie.</span>
        <span start="9906" end="9963"> Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach</span>
        <span start="9988" end="10054">, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości.</span>
        <span start="10675" end="10679"> To </span>
        <span start="10683" end="10694">jest sfera </span>
        <span start="10718" end="10755">etycznych podstaw życia gospodarczego</span>
        <span start="10837" end="10838">.</span>
        <span start="11114" end="11156">
Papież jest autorytetem na skalę światową</span>
        <span start="11440" end="11441">.</span>
        <span start="11461" end="11503"> istotny jest też jego osobisty charyzmat.</span>
        <span start="11589" end="11674"> powinniśmy się starać, by osiągnąć pewne współbrzmienie z tym, co od niego słyszymy.</span>
        <span start="11877" end="11879">

</span>
        <span start="13885" end="13965">dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków</span>
        <span start="14095" end="14096">.</span>
        <span start="14686" end="14687"> </span>
        <span start="15196" end="15273"> Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, </span>
        <span start="15283" end="15360">reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i </span>
        <span start="15366" end="15376">osiągnięć.</span>
        <span start="15543" end="15556"> papież mówił</span>
        <span start="15577" end="15580"> o </span>
        <span start="15587" end="15604">małym, codziennym</span>
        <span start="15634" end="15645"> heroizmie.</span>
        <span start="16307" end="16362"> życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są </span>
        <span start="16368" end="16429">całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Maciej Zięba: Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. i szerzej - na Kościół i świat. pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była lokalnie polska. To było  zderzenie się z całym "imperium zła". Podobnie w stanie wojennym i w roku 1991, gdy Jan Paweł II mówił do nowej demokracji. W ostatniej pielgrzymce było przekraczanie podziałów, budowanie wspólnoty.

novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. zabrzmiał niesłychanie mocno.

Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o historii, twórcach kultury.

powtarza, że trzeba budować jedność, nie uciekając od przeszłości, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia, które w przyszłości mogą zniszczyć, co zbudowano. to ważne w Polsce, w społeczeństwie podzielonym z powodu stosunku do PRL.
Ten wątek był w poprzedniej pielgrzymce, teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. Papież przypominał trud życia i świadectwa w okresie peerelowskiej "małej stabilizacji". Trzeba powiedzieć, że ten system był niedobry, zbudowany na kłamstwie, deprawujący ludzi, ale nie można wdać się w narodowe samosądy.
papieżowi chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. w sensie biblijnym. człowiek otwarty na Boga i ludzi. ofiarny i współczujący innym. jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, musimy oprzeć się na prawdzie. zabezpiecza przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.
ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. wielu uderzyłoby w tony: to inwazja Kościoła na państwo. teraz stało się to możliwe i dostrzegliśmy sens mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz sensie demokracji. na tym polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej. długofalowo będzie to pozytywnie oddziaływało na nasze życie polityczne. Papież dał nowy impuls.

papieskie pytania: gdzie są ci bracia i siostry, którzy są najsłabsi i którym trzeba pomóc Jest też aktualne teraz, bo era informatyczna, postindustrialna, postmodernistyczna część ludzi wyrzuca na margines.

Ojciec Święty przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. System zdegenerował także ludzi. papież nie ocenia, czy plan Balcerowicza jest wybawieniem czy zgubą dla Polski. To jest sfera etycznych podstaw życia gospodarczego, nikt inny na tej płaszczyźnie nie przemawia.

nasz Kościół nie może?

Papież jest autorytetem na skalę światową. istotny jest też jego osobisty charyzmat. powinniśmy się starać, by osiągnąć pewne współbrzmienie z tym, co od niego słyszymy.

Ludzie nie przychodzili tylko po to, by zobaczyć papieża, ale z głębszych motywacji.

przyszło osób ze świadomością, że nie spotka Ojca Świętego. przyszli wspólnie modlić się o zdrowie papieża, w intencji jego pielgrzymki. dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków. Papież mówił w znacznej mierze to samo, ale my po raz pierwszy dostrzegliśmy więcej. my się zmieniliśmy. Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i osiągnięć. papież mówił o małym, codziennym heroizmie. życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="748">Maciej Zięba:</span>
        <span start="854" end="888"> Gdziekolwiek papież pielgrzymuje,</span>
        <span start="942" end="951"> przynosi</span>
        <span start="986" end="1081"> uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.</span>
        <span start="1236" end="1268"> i szerzej - na Kościół i świat.</span>
        <span start="1277" end="1319"> pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była</span>
        <span start="1325" end="1351"> lokalnie polska. To było </span>
        <span start="1358" end="1395"> zderzenie się z całym "imperium zła"</span>
        <span start="1421" end="1422">.</span>
        <span start="1529" end="1539"> Podobnie </span>
        <span start="1544" end="1561">w stanie wojennym</span>
        <span start="1562" end="1621"> i w roku 1991, gdy Jan Paweł II mówił do nowej demokracji.</span>
        <span start="1710" end="1735"> W ostatniej pielgrzymce </span>
        <span start="1947" end="1987">było przekraczanie podziałów, budowanie </span>
        <span start="1996" end="2005">wspólnoty</span>
        <span start="2024" end="2025">.</span>
        <span start="2104" end="2105">
</span>
        <span start="2720" end="2721">
</span>
        <span start="2735" end="2837">novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku.</span>
        <span start="3103" end="3114"> zabrzmiał </span>
        <span start="3117" end="3206">niesłychanie mocno.

Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie </span>
        <span start="3237" end="3297">akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o </span>
        <span start="3304" end="3331">historii, twórcach kultury.</span>
        <span start="3384" end="3386">

</span>
        <span start="3681" end="3718">powtarza, że trzeba budować jedność, </span>
        <span start="3722" end="3750">nie uciekając od przeszłości</span>
        <span start="3847" end="3848">,</span>
        <span start="3882" end="3934"> bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia</span>
        <span start="3945" end="3981">, które w przyszłości mogą zniszczyć</span>
        <span start="3984" end="3999">, co zbudowano.</span>
        <span start="4052" end="4056"> to </span>
        <span start="4063" end="4069">ważne </span>
        <span start="4075" end="4102">w Polsce, w społeczeństwie </span>
        <span start="4110" end="4146">podzielonym z powodu stosunku do PRL</span>
        <span start="4221" end="4222">.</span>
        <span start="4709" end="4724">
Ten wątek był </span>
        <span start="4748" end="4775">w poprzedniej pielgrzymce, </span>
        <span start="4779" end="4875">teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. Papież </span>
        <span start="4966" end="5047">przypominał trud życia i świadectwa w okresie peerelowskiej "małej stabilizacji".</span>
        <span start="5128" end="5136"> Trzeba </span>
        <span start="5142" end="5168">powiedzieć, że ten system </span>
        <span start="5177" end="5214">był niedobry, zbudowany na kłamstwie,</span>
        <span start="5226" end="5250"> deprawujący ludzi, ale </span>
        <span start="5263" end="5301">nie można wdać się w narodowe samosądy</span>
        <span start="5321" end="5323">.
</span>
        <span start="5545" end="5555">papieżowi </span>
        <span start="5565" end="5613">chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa.</span>
        <span start="5628" end="5638"> w sensie </span>
        <span start="5648" end="5659">biblijnym. </span>
        <span start="5811" end="5838">człowiek otwarty na Boga i </span>
        <span start="5841" end="5847">ludzi.</span>
        <span start="5870" end="5900"> ofiarny i współczujący innym.</span>
        <span start="5923" end="6010"> jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, </span>
        <span start="6013" end="6043">musimy oprzeć się na prawdzie.</span>
        <span start="6311" end="6324"> zabezpiecza </span>
        <span start="6326" end="6394">przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.
</span>
        <span start="6541" end="6580">ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa.</span>
        <span start="6683" end="6690"> wielu </span>
        <span start="6710" end="6727">uderzyłoby w tony</span>
        <span start="6740" end="6772">: to inwazja Kościoła na państwo</span>
        <span start="6835" end="6836">.</span>
        <span start="7076" end="7106"> teraz stało się to możliwe i </span>
        <span start="7114" end="7128">dostrzegliśmy </span>
        <span start="7136" end="7140">sens</span>
        <span start="7203" end="7248"> mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz </span>
        <span start="7250" end="7267">sensie demokracji</span>
        <span start="7316" end="7317">.</span>
        <span start="7320" end="7328"> na tym </span>
        <span start="7336" end="7445">polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.</span>
        <span start="7842" end="7939"> długofalowo będzie to pozytywnie oddziaływało na nasze życie polityczne. Papież dał nowy impuls.</span>
        <span start="8455" end="8457">

</span>
        <span start="8793" end="8883">papieskie pytania: gdzie są ci bracia i siostry, którzy są najsłabsi i którym trzeba pomóc</span>
        <span start="8957" end="8986"> Jest też aktualne teraz, bo </span>
        <span start="8988" end="9043">era informatyczna, postindustrialna, postmodernistyczna</span>
        <span start="9044" end="9045"> </span>
        <span start="9082" end="9114">część ludzi wyrzuca na margines.</span>
        <span start="9523" end="9539">

Ojciec Święty </span>
        <span start="9638" end="9689">przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie.</span>
        <span start="9906" end="9963"> Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach</span>
        <span start="9988" end="10061">, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. System</span>
        <span start="10073" end="10087"> zdegenerował </span>
        <span start="10118" end="10124">także </span>
        <span start="10126" end="10132">ludzi.</span>
        <span start="10240" end="10248"> papież </span>
        <span start="10420" end="10492">nie ocenia, czy plan Balcerowicza jest wybawieniem czy zgubą dla Polski.</span>
        <span start="10675" end="10679"> To </span>
        <span start="10683" end="10694">jest sfera </span>
        <span start="10718" end="10757">etycznych podstaw życia gospodarczego, </span>
        <span start="10794" end="10840">nikt inny na tej płaszczyźnie nie przemawia.

</span>
        <span start="10852" end="10874">nasz Kościół nie może?</span>
        <span start="11113" end="11156">

Papież jest autorytetem na skalę światową</span>
        <span start="11440" end="11441">.</span>
        <span start="11461" end="11503"> istotny jest też jego osobisty charyzmat.</span>
        <span start="11589" end="11674"> powinniśmy się starać, by osiągnąć pewne współbrzmienie z tym, co od niego słyszymy.</span>
        <span start="11877" end="11879">

</span>
        <span start="12051" end="12075">Ludzie nie przychodzili </span>
        <span start="12082" end="12144">tylko po to, by zobaczyć papieża, ale z głębszych motywacji.

</span>
        <span start="13377" end="13386">przyszło </span>
        <span start="13405" end="13456">osób ze świadomością, że nie spotka Ojca Świętego. </span>
        <span start="13460" end="13536">przyszli wspólnie modlić się o zdrowie papieża, w intencji jego pielgrzymki.</span>
        <span start="13884" end="13965"> dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków</span>
        <span start="14095" end="14096">.</span>
        <span start="14686" end="14771"> Papież mówił w znacznej mierze to samo, ale my po raz pierwszy dostrzegliśmy więcej.</span>
        <span start="14803" end="14823"> my się zmieniliśmy.</span>
        <span start="15196" end="15273"> Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, </span>
        <span start="15283" end="15360">reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i </span>
        <span start="15366" end="15376">osiągnięć.</span>
        <span start="15543" end="15556"> papież mówił</span>
        <span start="15577" end="15580"> o </span>
        <span start="15587" end="15604">małym, codziennym</span>
        <span start="15634" end="15645"> heroizmie.</span>
        <span start="16307" end="16362"> życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są </span>
        <span start="16368" end="16429">całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Maciej Zięba: Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi uniwersalne przesłanie
powtarza, że trzeba budować jedność, nie uciekając od przeszłości, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia, które w przyszłości mogą zniszczyć, co zbudowano. to ważne w Polsce, w społeczeństwie podzielonym z powodu stosunku do PRL. chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. w sensie biblijnym. człowiek otwarty na Boga i ludzi. ofiarny i współczujący innym. jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, musimy oprzeć się na prawdzie.
przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. To jest sfera etycznych podstaw życia gospodarczego. papież mówił o małym, codziennym heroizmie. życie rodzinne, społeczne i religijne są całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="748">Maciej Zięba:</span>
        <span start="854" end="888"> Gdziekolwiek papież pielgrzymuje,</span>
        <span start="942" end="951"> przynosi</span>
        <span start="986" end="1009"> uniwersalne przesłanie</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="3681" end="3718">powtarza, że trzeba budować jedność, </span>
        <span start="3722" end="3750">nie uciekając od przeszłości</span>
        <span start="3847" end="3848">,</span>
        <span start="3882" end="3934"> bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia</span>
        <span start="3945" end="3981">, które w przyszłości mogą zniszczyć</span>
        <span start="3984" end="3999">, co zbudowano.</span>
        <span start="4052" end="4056"> to </span>
        <span start="4063" end="4069">ważne </span>
        <span start="4075" end="4102">w Polsce, w społeczeństwie </span>
        <span start="4110" end="4146">podzielonym z powodu stosunku do PRL</span>
        <span start="4221" end="4222">.</span>
        <span start="5554" end="5555"> </span>
        <span start="5565" end="5613">chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa.</span>
        <span start="5628" end="5638"> w sensie </span>
        <span start="5648" end="5659">biblijnym. </span>
        <span start="5811" end="5838">człowiek otwarty na Boga i </span>
        <span start="5841" end="5847">ludzi.</span>
        <span start="5870" end="5900"> ofiarny i współczujący innym.</span>
        <span start="5923" end="6010"> jeżeli takie pojęcia jak patriotyzm, solidarność, dobro wspólne mają odzyskiwać sens, </span>
        <span start="6013" end="6043">musimy oprzeć się na prawdzie.</span>
        <span start="9524" end="9525">
</span>
        <span start="9638" end="9689">przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie.</span>
        <span start="9906" end="9963"> Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach</span>
        <span start="9988" end="10054">, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości.</span>
        <span start="10675" end="10679"> To </span>
        <span start="10683" end="10694">jest sfera </span>
        <span start="10718" end="10755">etycznych podstaw życia gospodarczego</span>
        <span start="10837" end="10838">.</span>
        <span start="15543" end="15556"> papież mówił</span>
        <span start="15577" end="15580"> o </span>
        <span start="15587" end="15604">małym, codziennym</span>
        <span start="15634" end="15645"> heroizmie.</span>
        <span start="16307" end="16323"> życie rodzinne,</span>
        <span start="16336" end="16362"> społeczne i religijne są </span>
        <span start="16368" end="16429">całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę. Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="776">Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach</span>
        <span start="797" end="887"> charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje</span>
        <span start="952" end="1081"> jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.</span>
        <span start="2151" end="2426">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. </span>
        <span start="2722" end="2837">Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku.</span>
        <span start="2956" end="2957"> </span>
        <span start="3752" end="4047">Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć.</span>
        <span start="4222" end="4223"> </span>
        <span start="4438" end="4439">T</span>
        <span start="4465" end="4708">rzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.</span>
        <span start="6233" end="6393"> Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.</span>
        <span start="7317" end="7446"> Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
</span>
        <span start="16222" end="16280">Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
</span>
        <span start="16281" end="16429">Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
        <span start="16596" end="16725"> Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek, aby w czasie pielgrzymki do konkretnego kraju, papież odzywał się do wszystkich episkopatów. Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Takie podziały są społecznie bardzo niebezpieczne, rozbijają poczucie wspólnej tożsamości i niedobrze rokują na przyszłość. Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. To oznacza, że nie tylko paragrafy są zachowywane, iż nie ma przyzwolenia dla nieuczciwości i nieprawości. Człowiek sprawiedliwy w sensie biblijnym, to człowiek otwarty na Boga i na ludzi. Człowiek wrażliwy jest ofiarny i współczujący innym. Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
Papież dał nowy impuls. Powiedział, że tamten wielki ruch społecznej odnowy roku 1980, ruch głęboko ideowy w doborze celów i realistyczny w doborze środków, trzeba przenieść w nowe czasy, że żyjemy dziś w innej epoce, ale nie możemy dać się uśpić.
Kwestie społeczne stanowiły bardzo ważny element papieskiego nauczania. Czy dlatego, że to jest dziedzina, w której papież dostrzega w Polsce najwięcej zaniedbań w procesie reformowania kraju?
Ojciec Święty bardzo dużo mówił o pozytywach, o dokonaniach i o dobru, które zostało zbudowane. Ale jednocześnie przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Budujmy dobrą przyszłość, kierunek jest dobry, ale czy na pewno wszystko zostało zrobione? - pyta papież. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach gdzieś na Suwalszczyźnie, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. System, który był, zdegenerował te struktury i w pewnej mierze także i ludzi. A papież mówi: tam są konkretni, żywi ludzie, nasi bracia i siostry. Nie wolno o nich zapomnieć. 
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="776">Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach</span>
        <span start="797" end="887"> charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje</span>
        <span start="952" end="1081"> jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.</span>
        <span start="2151" end="2426">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. </span>
        <span start="2722" end="2957">Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek, aby w czasie pielgrzymki do konkretnego kraju, papież odzywał się do wszystkich episkopatów. </span>
        <span start="3752" end="4047">Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć.</span>
        <span start="4222" end="4346"> Takie podziały są społecznie bardzo niebezpieczne, rozbijają poczucie wspólnej tożsamości i niedobrze rokują na przyszłość.</span>
        <span start="4437" end="4708"> Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.</span>
        <span start="5535" end="5900">Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. To oznacza, że nie tylko paragrafy są zachowywane, iż nie ma przyzwolenia dla nieuczciwości i nieprawości. Człowiek sprawiedliwy w sensie biblijnym, to człowiek otwarty na Boga i na ludzi. Człowiek wrażliwy jest ofiarny i współczujący innym.</span>
        <span start="6233" end="6393"> Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.</span>
        <span start="7317" end="7446"> Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
</span>
        <span start="7916" end="8163">Papież dał nowy impuls. Powiedział, że tamten wielki ruch społecznej odnowy roku 1980, ruch głęboko ideowy w doborze celów i realistyczny w doborze środków, trzeba przenieść w nowe czasy, że żyjemy dziś w innej epoce, ale nie możemy dać się uśpić.</span>
        <span start="9330" end="9524">
Kwestie społeczne stanowiły bardzo ważny element papieskiego nauczania. Czy dlatego, że to jest dziedzina, w której papież dostrzega w Polsce najwięcej zaniedbań w procesie reformowania kraju?
</span>
        <span start="9525" end="9689">Ojciec Święty bardzo dużo mówił o pozytywach, o dokonaniach i o dobru, które zostało zbudowane. Ale jednocześnie przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie.</span>
        <span start="9800" end="10230"> Budujmy dobrą przyszłość, kierunek jest dobry, ale czy na pewno wszystko zostało zrobione? - pyta papież. Czy pamiętamy o bezrobotnych byłych chłopach-robotnikach gdzieś na Suwalszczyźnie, czy osiedlach w byłych PGR-ach, nie mających żadnej przyszłości. System, który był, zdegenerował te struktury i w pewnej mierze także i ludzi. A papież mówi: tam są konkretni, żywi ludzie, nasi bracia i siostry. Nie wolno o nich zapomnieć. </span>
        <span start="16221" end="16280">
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
</span>
        <span start="16281" end="16429">Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
        <span start="16596" end="16725"> Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci.
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="735" end="776">Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach</span>
        <span start="797" end="887"> charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje</span>
        <span start="952" end="1081"> jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją.</span>
        <span start="2151" end="2426">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. </span>
        <span start="2722" end="2837">Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku.</span>
        <span start="2956" end="2957"> </span>
        <span start="3752" end="3881">Wielu teologów z obu stron mówi: nie grzebmy się w przeszłości, pójdźmy naprzód. A papież uważa, że to nie uzdrowi naszej pamięci</span>
        <span start="3998" end="3999">.</span>
        <span start="7445" end="7446">
</span>
        <span start="16222" end="16280">Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
</span>
        <span start="16281" end="16429">Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski poza uniwersalnymprzesłaniem niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie? 
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była tylko lokalnie polska. To było zderzenie się z całym "imperium zła" od Łaby aż po Władywostok. To była duchowa bomba wielkiej mocy, której energia rozprzestrzeniła się po obu stronach żelaznej kultury. Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - "nie ma solidarności bez miłości". 
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii, twórcach kultury. Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. to nie uzdrowi naszej pamięci, pozostaną zranienia, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="211">Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. </span>
        <span start="426" end="629">Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski poza uniwersalnymprzesłaniem niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie? </span>
        <span start="734" end="889">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, </span>
        <span start="943" end="1082">przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. </span>
        <span start="1278" end="1351">pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była tylko lokalnie polska. To było </span>
        <span start="1359" end="1530">zderzenie się z całym "imperium zła" od Łaby aż po Władywostok. To była duchowa bomba wielkiej mocy, której energia rozprzestrzeniła się po obu stronach żelaznej kultury. </span>
        <span start="2151" end="2388">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami</span>
        <span start="2424" end="2533">. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - </span>
        <span start="2554" end="2589">"nie ma solidarności bez miłości". </span>
        <span start="2721" end="2838">
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. </span>
        <span start="3138" end="3332">Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii, twórcach kultury. </span>
        <span start="3668" end="3752">Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. </span>
        <span start="3852" end="3883">to nie uzdrowi naszej pamięci, </span>
        <span start="3886" end="3907">pozostaną zranienia, </span>
        <span start="3921" end="4000">niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. </span>
        <span start="4438" end="4574">Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona</span>
        <span start="4707" end="4708">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. Wizyta była planowana na wtorek, 15 czerwca, ale z powodu choroby Ojciec Święty przyjechał do kościoła oo. Dominikanów następnego dnia wieczorem. Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski poza uniwersalnymprzesłaniem niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie? 
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. Zarazem to przesłanie nie może być uważane za własność Polaków, bo wywiera ono swój wpływ również na sąsiednie lokalne Kościoły, i szerzej - na Kościół i świat. pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była tylko lokalnie polska. To było zderzenie się z całym "imperium zła" od Łaby aż po Władywostok. To była duchowa bomba wielkiej mocy, której energia rozprzestrzeniła się po obu stronach żelaznej kultury. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - jeszcze trudniejszy: "nie ma solidarności bez miłości". 
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek, aby w czasie pielgrzymki do konkretnego kraju, papież odzywał się do wszystkich episkopatów. Ten temat teologii męczeństwa Jan Paweł II akcentuje bardzo mocno zwłaszcza od czasu encykliki "Veritatis splendor" z 1994 roku i w Polsce AD 1999 zabrzmiał on niesłychanie mocno.Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii, twórcach kultury. Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw, dla naszego kraju, regionu i całego świata. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz - konsekwentnie - w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. Tak też jest z ekumenizmem. Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Takie podziały są społecznie bardzo niebezpieczne, rozbijają poczucie wspólnej tożsamości i niedobrze rokują na przyszłość. Ojciec Święty chciałby je zakopać. Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="357">Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. Wizyta była planowana na wtorek, 15 czerwca, ale z powodu choroby Ojciec Święty przyjechał do kościoła oo. Dominikanów następnego dnia wieczorem. </span>
        <span start="426" end="629">Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski poza uniwersalnymprzesłaniem niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie? </span>
        <span start="734" end="889">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, </span>
        <span start="943" end="1146">przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. Zarazem to przesłanie nie może być uważane za własność Polaków, </span>
        <span start="1172" end="1269">bo wywiera ono swój wpływ również na sąsiednie lokalne Kościoły, i szerzej - na Kościół i świat. </span>
        <span start="1278" end="1351">pierwsza pielgrzymka w 1979 roku nie była tylko lokalnie polska. To było </span>
        <span start="1359" end="1530">zderzenie się z całym "imperium zła" od Łaby aż po Władywostok. To była duchowa bomba wielkiej mocy, której energia rozprzestrzeniła się po obu stronach żelaznej kultury. </span>
        <span start="1711" end="1845">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. </span>
        <span start="2151" end="2589">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami, które są solidarne z innymi ludźmi. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - jeszcze trudniejszy: "nie ma solidarności bez miłości". </span>
        <span start="2721" end="3136">
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek, aby w czasie pielgrzymki do konkretnego kraju, papież odzywał się do wszystkich episkopatów. Ten temat teologii męczeństwa Jan Paweł II akcentuje bardzo mocno zwłaszcza od czasu encykliki "Veritatis splendor" z 1994 roku i w Polsce AD 1999 zabrzmiał on niesłychanie mocno.</span>
        <span start="3138" end="3332">Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii, twórcach kultury. </span>
        <span start="3386" end="3641">Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw, dla naszego kraju, regionu i całego świata. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz - konsekwentnie - w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. Tak też jest </span>
        <span start="3653" end="3752">z ekumenizmem. Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. </span>
        <span start="3852" end="4380">to nie uzdrowi naszej pamięci, bo pozostaną zranienia, ciemne karty, niedomówienia oraz urazy, które w przyszłości mogą zniszczyć to, co zbudowano. Dlatego przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Takie podziały są społecznie bardzo niebezpieczne, rozbijają poczucie wspólnej tożsamości i niedobrze rokują na przyszłość. Ojciec Święty chciałby je zakopać</span>
        <span start="4436" end="4708">. Trzeba nazwać przeszłość, trzeba odzyskać pamięć narodową. To jest źródłem tożsamości narodowej, która w Polsce została mocno okaleczona przez pięćdziesiąt lat totalitaryzmu, przez zakłamane programy szkolne, zakłamaną literaturę i telewizję, przez wszechobecną cenzurę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. 
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - "nie ma solidarności bez miłości". 
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="211">Jan Paweł II podczas pielgrzymki spotkał się w Krakowie z dominikanami i dominikankami z całej Polski. </span>
        <span start="734" end="776">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach</span>
        <span start="797" end="889"> charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, </span>
        <span start="943" end="1080">przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją</span>
        <span start="2232" end="2388">: budowa sprawiedliwego ustroju demokratycznego i wolnorynkowego, w którym ludzie nie są trybikami w maszynerii polityczno-ekonomicznej, ale wolnymi osobami</span>
        <span start="2424" end="2533">. "Nie ma wolności bez solidarności" - to zostało osiągnięte, ale natychmiast się rozpoczyna następny etap - </span>
        <span start="2554" end="2589">"nie ma solidarności bez miłości". </span>
        <span start="2721" end="2838">
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. </span>
        <span start="3138" end="3312">Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła, a jednocześnie w wielu miejscach bardzo mocno akcentował potrzebę zachowania pamięci narodowej, pamięci o naszej historii</span>
        <span start="3330" end="3331">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. 
Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. 
Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła. Dlaczego zdaniem papieża ta pamięć jest tak istotna?
Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz  w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. 
Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. 
To jest swoisty fenomen: co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. 
Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. 
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="483">Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski </span>
        <span start="512" end="628">niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?</span>
        <span start="734" end="855">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. </span>
        <span start="1711" end="1845">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. </span>
        <span start="2105" end="2106">
</span>
        <span start="2722" end="2838">Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. </span>
        <span start="3136" end="3137">
</span>
        <span start="3138" end="3189">Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła</span>
        <span start="3330" end="3384">. Dlaczego zdaniem papieża ta pamięć jest tak istotna?</span>
        <span start="3385" end="3455">
Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw</span>
        <span start="3499" end="3571">. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz </span>
        <span start="3588" end="3628"> w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. </span>
        <span start="4710" end="4868">Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. </span>
        <span start="5323" end="5324">
</span>
        <span start="5535" end="5659">Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. </span>
        <span start="6393" end="6394">
</span>
        <span start="11879" end="11904">To jest swoisty fenomen: </span>
        <span start="11923" end="11979">co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. </span>
        <span start="11998" end="12051">na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. </span>
        <span start="12143" end="12144">
</span>
        <span start="12279" end="12635">Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. </span>
        <span start="16221" end="16280">
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
</span>
        <span start="16281" end="16430">Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. </span>
        <span start="16597" end="16725">Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje przynosiuniwersalne przesłanie wiernym, którzy tam żyją. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.
I to było głównym uniwersalnym przesłaniem?Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej.Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek. Ten temat teologii męczeństwa Jan Paweł II akcentuje bardzo mocno zwłaszcza od czasu encykliki "Veritatis splendor" z 1994 roku.
Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła. Dlaczego zdaniem papieża ta pamięć jest tak istotna?
Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw, dla naszego kraju, regionu i całego świata. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz  w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. 
Przebaczyć, choć nie zapomnieć.
Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. Oczywiście, papież chce, aby taka właśnie Polska wchodziła do zjednoczonej Europy. Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.
Kwestie społeczne stanowiły bardzo ważny element papieskiego nauczania. Czy dlatego, że to jest dziedzina, w której papież dostrzega w Polsce najwięcej zaniedbań w procesie reformowania kraju?
Ojciec Święty bardzo dużo mówił o pozytywach, o dokonaniach,  Ale jednocześnie przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Miło jest słyszeć, że chwilowo analitycy różnych banków czy komisji europejskich nazwali nas liderem przemian. ale czy na pewno wszystko zostało zrobione? - pyta papież. 
To jest swoisty fenomen: co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. Ludzie nie przychodzili jednak tylko po to, by zobaczyć papieża, ale z głębszych motywacji.
Myślę, że wielu zachodnim obserwatorom bardzo trudno jest pojąć to, Bo tego się łatwo nie da opisać. Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. 
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="483">Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski </span>
        <span start="512" end="628">niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?</span>
        <span start="734" end="887">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje</span>
        <span start="942" end="951"> przynosi</span>
        <span start="987" end="1009">uniwersalne przesłanie</span>
        <span start="1055" end="1082"> wiernym, którzy tam żyją. </span>
        <span start="1711" end="1845">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. </span>
        <span start="1944" end="2104">to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="2105" end="2149">
I to było głównym uniwersalnym przesłaniem?</span>
        <span start="2151" end="2232">Wątków o charakterze uniwersalnym można w tej pielgrzymce znaleźć znacznie więcej</span>
        <span start="2719" end="2720">.</span>
        <span start="2722" end="2862">Niewątpliwie novum tej pielgrzymki był apel papieża do episkopatów całego świata o spisanie martyrologium XX wieku. To bardzo rzadki wypadek</span>
        <span start="2955" end="3084">. Ten temat teologii męczeństwa Jan Paweł II akcentuje bardzo mocno zwłaszcza od czasu encykliki "Veritatis splendor" z 1994 roku</span>
        <span start="3135" end="3137">.
</span>
        <span start="3138" end="3189">Papież chce zachować pamięć o męczennikach Kościoła</span>
        <span start="3330" end="3384">. Dlaczego zdaniem papieża ta pamięć jest tak istotna?</span>
        <span start="3385" end="3571">
Papież troszczy się o przyszłość dla konkretnych ludzi i społeczeństw, dla naszego kraju, regionu i całego świata. Wierzy też w głęboką, oczyszczającą i przemieniającą siłę prawdy oraz </span>
        <span start="3588" end="3628"> w degenerującą, niszczącą siłę fałszu. </span>
        <span start="4710" end="4868">Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. </span>
        <span start="5323" end="5355">
Przebaczyć, choć nie zapomnieć.</span>
        <span start="5534" end="5659">
Myślę, że papieżowi po prostu chodzi o budowanie sprawiedliwego społeczeństwa. Sprawiedliwego w sensie szerszym, biblijnym. </span>
        <span start="6103" end="6184">Oczywiście, papież chce, aby taka właśnie Polska wchodziła do zjednoczonej Europy</span>
        <span start="6232" end="6394">. Wspólna historia daje wspólne więzy, wspólnotę braterstwa. Oparta na prawdzie zabezpiecza i przed ideologiami i przed rozrostem korupcji władzy oraz pieniądza.
</span>
        <span start="9331" end="9524">Kwestie społeczne stanowiły bardzo ważny element papieskiego nauczania. Czy dlatego, że to jest dziedzina, w której papież dostrzega w Polsce najwięcej zaniedbań w procesie reformowania kraju?
</span>
        <span start="9525" end="9584">Ojciec Święty bardzo dużo mówił o pozytywach, o dokonaniach</span>
        <span start="9594" end="9596">, </span>
        <span start="9620" end="9801"> Ale jednocześnie przestrzegał, byśmy nie popadali w samozadowolenie. Miło jest słyszeć, że chwilowo analitycy różnych banków czy komisji europejskich nazwali nas liderem przemian. </span>
        <span start="9848" end="9907">ale czy na pewno wszystko zostało zrobione? - pyta papież. </span>
        <span start="11878" end="11904">
To jest swoisty fenomen: </span>
        <span start="11923" end="11979">co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. </span>
        <span start="11998" end="12142">na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. Ludzie nie przychodzili jednak tylko po to, by zobaczyć papieża, ale z głębszych motywacji.</span>
        <span start="12143" end="12212">
Myślę, że wielu zachodnim obserwatorom bardzo trudno jest pojąć to, </span>
        <span start="12246" end="12635">Bo tego się łatwo nie da opisać. Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. </span>
        <span start="16221" end="16280">
Co było dla Ojca najgłębszym przesłaniem tej pielgrzymki?
</span>
        <span start="16281" end="16430">Papież przypomniał nam, że życie rodzinne, praca, życie społeczne i religijne są pewną całością, którą trzeba widzieć w ramach szerszej perspektywy. </span>
        <span start="16597" end="16846">Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca</span>
        <span start="16950" end="16951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. 
To jest swoisty fenomen: co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. 
Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="483">Wszystkie poprzednie pielgrzymki Jana Pawła II do Polski </span>
        <span start="512" end="628">niosły odpowiedź na specyficznie polskie problemy. Czy taki element dostrzega Ojciec w ostatniej papieskiej wizycie?</span>
        <span start="734" end="855">
Maciej Zięba: We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. </span>
        <span start="1711" end="1845">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. </span>
        <span start="2105" end="2106">
</span>
        <span start="11879" end="11904">To jest swoisty fenomen: </span>
        <span start="11923" end="11979">co trzeci dorosły Polak na spotkaniach z Ojcem Świętym. </span>
        <span start="11998" end="12051">na spotkanie z nikim innym nie przyszłoby tyle osób. </span>
        <span start="12143" end="12144">
</span>
        <span start="12279" end="12634">Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Czyli dużo emocji, mało rozumu, a pod spodem też mało katolicyzmu, za to wódka, aborcja, nieznajomość doktryny itd. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.
Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. 
Zauważmy, że ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. Dopiero teraz stało się to możliwe i wszyscy dostrzegliśmy głęboki sens tego historycznego gestu: moment spotkania się z parlamentem i mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz o sensie demokracji, przypomnienie fundamentalnych prawd, nic więcej. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca: "Podnieście głowy i zobaczcie cel waszej drogi. Podnieście głowy. Nie lękajcie się patrzeć w wieczność."</body>
      <spans>
        <span start="749" end="855">We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. </span>
        <span start="1711" end="2104">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="3668" end="3752">Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. </span>
        <span start="4008" end="4223">przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. </span>
        <span start="4710" end="4868">Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. </span>
        <span start="6527" end="6581">
Zauważmy, że ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. </span>
        <span start="7069" end="7445">Dopiero teraz stało się to możliwe i wszyscy dostrzegliśmy głęboki sens tego historycznego gestu: moment spotkania się z parlamentem i mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz o sensie demokracji, przypomnienie fundamentalnych prawd, nic więcej. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.</span>
        <span start="16280" end="16281">
</span>
        <span start="16597" end="16952">Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca: "Podnieście głowy i zobaczcie cel waszej drogi. Podnieście głowy. Nie lękajcie się patrzeć w wieczność."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, do Nigerii, Stanów Zjednoczonych, Meksyku czy Polski, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. Zarazem to przesłanie nie może być uważane za własność Polaków, Włochów czy Zambijczyków, bo wywiera ono swój wpływ również na sąsiednie lokalne Kościoły, i szerzej - na Kościół i świat. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.
Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. 
Zauważmy, że ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. Dopiero teraz stało się to możliwe i wszyscy dostrzegliśmy głęboki sens tego historycznego gestu: moment spotkania się z parlamentem i mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz o sensie demokracji, przypomnienie fundamentalnych prawd, nic więcej. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.
W Sosnowcu papież mówił o sferach wyzysku i niesprawiedliwości, ale też bardzo wyraźnie podkreślał, że mówi o sferze duchowej i wymiarze etycznym. Mówi zarówno do pracodawców, jak i pracowników, że nie mogą zminimalizować samych siebie tylko do jednej potrzeby: pracy dla zysku, często kosztem rodziny i z uszczerbkiem dla duszy. 
Myślę, że wielu zachodnim obserwatorom bardzo trudno jest pojąć to, co się działo w czerwcu w Polsce. Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. Sądzę, że w tej pielgrzymce dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków, którzy przyszli wsłuchać się w słowa Ojca Świętego. 
Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, głębokich reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i swych osiągnięć. Jestem pewien, że przyszłe pokolenia ocenią, że najpierw w czasie uwalniania się od totalitaryzmu, a potem przejścia do nowego systemu, niesłychanie wiele dokonano. I papież mówił o tym sporo, mówił i o naszym małym, codziennym, a zarazem niezmiernie ważnym heroizmie. 
Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca: "Podnieście głowy i zobaczcie cel waszej drogi. Podnieście głowy. Nie lękajcie się patrzeć w wieczność."</body>
      <spans>
        <span start="749" end="1269">We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. Gdziekolwiek papież pielgrzymuje, do Nigerii, Stanów Zjednoczonych, Meksyku czy Polski, przynosi, jako głowa Kościoła powszechnego, uniwersalne przesłanie, które chce zaaplikować lokalnemu Kościołowi, wiernym, którzy tam żyją. Zarazem to przesłanie nie może być uważane za własność Polaków, Włochów czy Zambijczyków, bo wywiera ono swój wpływ również na sąsiednie lokalne Kościoły, i szerzej - na Kościół i świat. </span>
        <span start="1711" end="2104">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="3668" end="3752">Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. </span>
        <span start="4008" end="4223">przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. </span>
        <span start="4710" end="4868">Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie. </span>
        <span start="6527" end="6581">
Zauważmy, że ta wizyta wcześniej nie byłaby możliwa. </span>
        <span start="7069" end="7445">Dopiero teraz stało się to możliwe i wszyscy dostrzegliśmy głęboki sens tego historycznego gestu: moment spotkania się z parlamentem i mówienia o moralnym znaczeniu polityki oraz o sensie demokracji, przypomnienie fundamentalnych prawd, nic więcej. Bo na tym właśnie polega metapolityczna rola Kościoła, żeby przypominać o dobru i złu, o prawdzie i fałszu w sferze publicznej.</span>
        <span start="9524" end="9525">
</span>
        <span start="10230" end="10377">W Sosnowcu papież mówił o sferach wyzysku i niesprawiedliwości, ale też bardzo wyraźnie podkreślał, że mówi o sferze duchowej i wymiarze etycznym. </span>
        <span start="10493" end="10676">Mówi zarówno do pracodawców, jak i pracowników, że nie mogą zminimalizować samych siebie tylko do jednej potrzeby: pracy dla zysku, często kosztem rodziny i z uszczerbkiem dla duszy. </span>
        <span start="12143" end="12246">
Myślę, że wielu zachodnim obserwatorom bardzo trudno jest pojąć to, co się działo w czerwcu w Polsce. </span>
        <span start="12279" end="12446">Nierzadko stereotyp będzie taki, że płytcy Polacy katolicy mają bezkrytyczną wizję przywódcy Kościoła i emocjonalnie przylgnęli do swego idola jako człowieka sukcesu. </span>
        <span start="12562" end="12635">Jak bardzo fałszywa jest to wizja, najwyraźniej pokazała ta pielgrzymka. </span>
        <span start="13857" end="14017">Sądzę, że w tej pielgrzymce dał o sobie znać głód głębszych motywacji i głębszych aspiracji milionów Polaków, którzy przyszli wsłuchać się w słowa Ojca Świętego</span>
        <span start="14095" end="14097">. </span>
        <span start="15106" end="15107">
</span>
        <span start="15197" end="15646">Społeczeństwo jest w stanie wieloletniego szoku z powodu ciągłych przemian, głębokich reform, dotkliwych niedociągnięć i przez to mało świadome swojej wielkości i swych osiągnięć. Jestem pewien, że przyszłe pokolenia ocenią, że najpierw w czasie uwalniania się od totalitaryzmu, a potem przejścia do nowego systemu, niesłychanie wiele dokonano. I papież mówił o tym sporo, mówił i o naszym małym, codziennym, a zarazem niezmiernie ważnym heroizmie. </span>
        <span start="16280" end="16281">
</span>
        <span start="16597" end="16952">Papież przypomniał, że człowiek jest głębszy i może być piękniejszy, że ma większe zadania i że wokół nas żyją bracia i siostry. Ten wątek pojawił się już w wigilię pielgrzymki w posłaniu do młodzieży na Lednicy i ten ton pobrzmiewał w niej do końca: "Podnieście głowy i zobaczcie cel waszej drogi. Podnieście głowy. Nie lękajcie się patrzeć w wieczność."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.
Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="855">We wszystkich pielgrzymkach, łącznie z ostatnią, charakter uniwersalny i polski wzajemnie się przenikały. </span>
        <span start="1711" end="2104">W ostatniej pielgrzymce papież znowu pokazał, jak dobrze rozumiana racja katolicka pokrywa się z dobrze rozumianą polską racją stanu. Spotkania polsko-litewskie, polsko-białoruskie, polsko-ukraińskie, a także ze Słowakami i Węgrami, to było przekraczanie podziałów, budowanie poczucia wspólnoty i chęci współpracy. Bardzo potrzebne Kościołowi, ale również nam, obywatelom III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="3668" end="3752">Jan Paweł II powtarza, że trzeba budować jedność, ale nie uciekając od przeszłości. </span>
        <span start="4008" end="4223">przeszłość trzeba nazwać i przekroczyć. Jest to bardzo ważne także w Polsce, w społeczeństwie głęboko podzielonym z powodu stosunku do PRL, która wykopuje przepaść w myśleniu o historii, o moralności, polityce itd. </span>
        <span start="4710" end="4867">Ten wątek był już wyraźnie zarysowany w poprzedniej pielgrzymce, ale teraz nastąpiła eskalacja: odwiedzanie miejsc historycznych, przemówienie w parlamencie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
