<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912280024">
  <date>1999-12-28</date>
  <title>Państwo podwyższonej gotowości</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Bernadeta Waszkielewicz,  Andrzej Stankiewicz</authors>
  <body>PLUSKWA MILENIJNA

Minister Marek Biernacki spędzi sylwestra w MSWiA

Państwo podwyższonej gotowości

Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000, które zebrała "Rzeczpospolita". Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.

Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). Premier Jerzy Buzek nie wyklucza, że "mogą się zdarzyć drobne zakłócenia", ale zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy", takie jak energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Marek Biernacki, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.

Japonia wita wcześniej

Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Zapewniają też, że - zgodnie z zarządzeniem premiera - przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym w pierwszych dniach 2000 roku.

Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.

- Za przygotowania do PR 2000 odpowiada nie tylko rząd - podkreśla rzecznik MSWiA Marcin Trzciński. - Jesteśmy krajem zdecentralizowanym. Odpowiedzialność ponoszą także samorządy.

Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa (np. nieoczekiwany atak rakiet "urwanych z uwięzi", awarie sieci energetycznych i rurociągów), gospodarczej (np. brak możliwości korzystania z kart płatniczych, zakłócenia w pracy giełdy, awarie kas fiskalnych w sklepach) i sferze społecznej (np. panika).

- Nie wiemy, co się stanie, bo PR 2000 nikt jeszcze nie przeżył - mówi Marcin Trzciński. - Ale mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. Będziemy na bieżąco sprawdzać doniesienia z tych krajów.

Pojawiają się informacje, że wiele elektrowni nuklearnych w krajach byłego ZSRR nie jest przygotowanych na zagrożenie milenijną pluskwą. Trzciński zapewnia, że rząd i na to jest przygotowany - pracować będą wszystkie placówki badające skażenie radioaktywne.

Mundurowe gotowe

Służby mundurowe mają w każdego sylwestra więcej pracy niż na co dzień. W tym roku doszło jeszcze zagrożenie PR 2000.

W Komendzie Głównej Policji oraz wszystkich komendach wojewódzkich i powiatowych w sylwestra będą działać sztaby kryzysowe. Tak jest co roku, ale tym razem znajdą się w nich dodatkowo specjaliści od łączności i informatyki. Policja zapewniła sobie własne zasilanie i łączność.

Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. W połowie grudnia zadecydowano też, że ostatniego dnia roku prawie wszyscy strażacy mają się stawić w swych jednostkach.

Do PR 2000 przygotowane jest wojsko. - Służby dyżurne będą stale gotowe do reagowania w sytuacjach kryzysowych. Współdziałamy w tej dziedzinie z NATO - zapewnia rzecznik MON, płk Eugeniusz Mleczak.

Do zagrożeń związanych z PR 2000 przygotowują się służby specjalne. Zarówno Wojskowe Służby Informacyjne, jak i UOP przygotowały plany na wypadek awarii w pierwszych dniach stycznia. Specjaliści obu służb będą dyżurować w nocy z 31 grudnia na 1 stycznia.

Sterowanie ręką

Większość instytucji zapewnia, że przygotowała i przetestowała plany awaryjne. Ponieważ - jak sądzą - sami zrobili wszystko, za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii. W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska. Miejskie Przedsiębiorstwo Wodociągów i Kanalizacji w Warszawie ma ręczny system sterowania. Jest też duża rezerwa wody. Gorzej, gdy zabraknie prądu na dłuższy czas i przestaną pracować pompy.

Takich problemów nie będą mieć wodociągi krakowskie. - Ludzie mogą być spokojni. Produkcja wody nie jest sterowana komputerowo - mówi Wojciech Mamak, główny informatyk krakowskich wodociągów.

Producenci energii, czyli elektrownie, zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. Przedstawiciele elektrowni, zapewniając o swojej gotowości, pytają, czy tak samo przygotowani są dostawcy energii.

- Wszyscy spędzają sylwestra w firmie - mówi o kierownictwie Polskich Sieci Elektroenergetycznych rzeczniczka PSE Regina Wegnerowska. Kierownictwo PSE zostało włączone w skład specjalnego sztabu, który będzie czuwał nad pracą systemu.

Respiratory  muszą działać

Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale. - Będzie większa obsada lekarska, pielęgniarska, dodatkowe dyżury na niektórych oddziałach - mówi dr Marek Migdał z Centrum Zdrowia Dziecka w Warszawie. - Moment zmiany daty przejdziemy na awaryjnym zasilaniu.

- Szpitale muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory - dodaje Krzysztof Bik, dyrektor Centrum Zdrowia Matki Polki w Łodzi.

Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. Pełnomocnicy ds. PR 2000 oraz zespoły antykryzysowe działają w centrali i w każdym z 52 oddziałów. Od dzisiaj zespoły będą pełniły całodobowe dyżury. Czy to oznacza, że nie będzie opóźnień w wypłacie rent i emerytur? - Pieniądze na wypłaty z początku stycznia prześlemy poczcie do 29 grudnia - mówi Anna Warchoł, rzeczniczka ZUS.

Telekomunikacja Polska ma sztaby kryzysowe w centrali i w terenie. - Zarząd nie jest w to zaangażowany, ale będzie informowany na bieżąco - zapewnia Michał Potocki z Biura Prasowego Telekomunikacji.

Pełne bankomaty 

Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000 - twierdzi Związek Banków Polskich.

Krzysztof Mielnicki, rzecznik NBP mówi, że "w przypadku stanowisk o strategicznym znaczeniu dla NBP zwiększenie dyspozycyjności jest niezbędne".

W innych bankach też będą dyżury. - Jest to także związane z zamknięciem finansowym roku. Będą i informatycy, i księgowe - mówi Sebastian Łuczak z Pekao SA.

Na wszelki wypadek 31 grudnia banki nie będą obsługiwać klientów. Każdy klient otrzyma historię i saldo swego tegorocznego rachunku, który bank wydrukuje dzień wcześniej. Cały czas czynne będą bankomaty. Rozliczająca transakcje kartami płatniczymi firma PolCard zapewnia, że nie będzie żadnych problemów.

Kolej korzysta z 33 źródeł energii i - jak zapewnia - wszystkie  będą działać 1 stycznia. Na wszelki wypadek na stacjach przygotowano baterie i agregaty, a do kas trafiły stare bloczki biletowe, na wypadek awarii kas. W rezerwie będą czekać lokomotywy spalinowe.

W polskich liniach lotniczych działać będzie sztab kryzysowy pod przewodnictwem prezesa LOT. Na 1 stycznia LOT zaplanował jeden rejs czarterowy. 

Bernadeta Waszkielewicz,  Andrzej Stankiewicz

Określeń jest wiele - pluskwa milenijna, problem roku 2000 (PR 2000), Y2K - ale wszystkie oznaczają jedno: o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Przez wiele lat programiści kodowali rok w postaci dwóch ostatnich cyfr. Urządzenia wykorzystujące daty mogą zacząć niepoprawnie działać przy przejściu z roku 1999 (zapisanego jako "99") na rok 2000 ("00"). Błędne działania urządzeń cyfrowych wystąpią szczególnie w pierwszych sekundach Nowego Roku - może dojść do katastrof i poważnych awarii. Błędne działanie systemów związane z PR 2000 może objawiać się przez wiele miesięcy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000, które zebrała "Rzeczpospolita". Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Marek Biernacki, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Premier Jerzy Buzek zapewnia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą daty. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. W Komendzie Głównej Policji oraz w komendach wojewódzkich i powiatowych będą specjaliści od łączności i informatyki. Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. przygotowane jest wojsko. W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska.Producenci energii zapewniają, że w kraju nie będzie skoków napięcia. szpitale muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory.Zakład Ubezpieczeń Społecznych wypłaty z początkustycznia prześle poczcie do 29 grudnia.W bankach będą dyżury związane z zamknięciem finansowym roku. Czynne będą bankomaty.</body>
      <spans>
        <span start="639" end="659">Premier Jerzy Buzek </span>
        <span start="718" end="731">zapewnia, że </span>
        <span start="939" end="1001">jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą</span>
        <span start="1002" end="1007"> daty</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1105" end="1160">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują</span>
        <span start="1172" end="1205"> dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1711">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2009" end="2010"> </span>
        <span start="2651" end="2685">W Komendzie Głównej Policji oraz w</span>
        <span start="2694" end="2732"> komendach wojewódzkich i powiatowych </span>
        <span start="2744" end="2748">będą</span>
        <span start="2824" end="2825"> </span>
        <span start="2835" end="2875">specjaliści od łączności i informatyki. </span>
        <span start="2929" end="2971">Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. </span>
        <span start="3104" end="3130">przygotowane jest wojsko. </span>
        <span start="3756" end="3825">W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska.</span>
        <span start="4212" end="4230">Producenci energii</span>
        <span start="4250" end="4273"> zapewniają, że w kraju</span>
        <span start="4302" end="4331"> nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4753" end="4761">szpitale</span>
        <span start="4762" end="4763"> </span>
        <span start="4985" end="5053">muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory</span>
        <span start="5122" end="5123">.</span>
        <span start="5200" end="5230">Zakład Ubezpieczeń Społecznych</span>
        <span start="5463" end="5482"> wypłaty z początku</span>
        <span start="5483" end="5499">stycznia prześle</span>
        <span start="5501" end="5523"> poczcie do 29 grudnia</span>
        <span start="5560" end="5561">.</span>
        <span start="6020" end="6022">W </span>
        <span start="6029" end="6037">bankach </span>
        <span start="6041" end="6052">będą dyżury</span>
        <span start="6069" end="6110"> związane z zamknięciem finansowym roku. </span>
        <span start="6349" end="6350">C</span>
        <span start="6360" end="6381">zynne będą bankomaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000, które zebrała "Rzeczpospolita". Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). Premier Jerzy Buzek nie wyklucza, że "mogą się zdarzyć drobne zakłócenia", ale zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy", takie jak energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Marek Biernacki, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.
Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa (np. nieoczekiwany atak rakiet "urwanych z uwięzi", awarie sieci energetycznych i rurociągów), gospodarczej (np. brak możliwości korzystania z kart płatniczych, zakłócenia w pracy giełdy, awarie kas fiskalnych w sklepach) i sferze społecznej (np. panika). Pojawiają się informacje, że wiele elektrowni nuklearnych w krajach byłego ZSRR nie jest przygotowanych na zagrożenie milenijną pluskwą. Rząd jednak i na to jest przygotowany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Premier Jerzy Buzek zapewnia, że wszystkie zasadnicze systemy, energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane, jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą daty. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. Nie wiemy, co się stanie, kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. Będziemy na bieżąco sprawdzać doniesienia z tych krajów.W Komendzie Głównej Policji oraz w komendach wojewódzkich i powiatowych będą działać sztaby kryzysowe, znajdą się w nich specjaliści od łączności i informatyki. Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. przygotowane jest wojsko. Zarówno Wojskowe Służby Informacyjne, jak i UOP przygotowały plany na wypadek awarii. W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska.Producenci energii zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. Do zmiany daty przygotowują się szpitale. muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory.Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. Pieniądze na wypłaty z początku stycznia prześlemy poczcie do 29 grudnia - mówi rzeczniczka ZUS.Polski system bankowy nie obawia się roku 2000.W bankach będą dyżury związane z zamknięciem finansowym roku. 31 grudnia banki nie będą obsługiwać klientów. Czynne będą bankomaty. W polskich liniach lotniczych działać będzie sztab kryzysowy.</body>
      <spans>
        <span start="310" end="369">Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. </span>
        <span start="639" end="659">Premier Jerzy Buzek </span>
        <span start="718" end="731">zapewnia, że </span>
        <span start="732" end="760">wszystkie zasadnicze systemy</span>
        <span start="761" end="763">, </span>
        <span start="773" end="821">energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane</span>
        <span start="934" end="936">, </span>
        <span start="939" end="1001">jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą</span>
        <span start="1002" end="1007"> daty</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1711">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2009" end="2036"> Nie wiemy, co się stanie, </span>
        <span start="2122" end="2253">kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. Będziemy na bieżąco sprawdzać doniesienia z tych krajów.</span>
        <span start="2651" end="2685">W Komendzie Głównej Policji oraz w</span>
        <span start="2694" end="2732"> komendach wojewódzkich i powiatowych </span>
        <span start="2744" end="2773">będą działać sztaby kryzysowe</span>
        <span start="2791" end="2793">, </span>
        <span start="2807" end="2825">znajdą się w nich </span>
        <span start="2835" end="2875">specjaliści od łączności i informatyki. </span>
        <span start="2929" end="2971">Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. </span>
        <span start="3104" end="3130">przygotowane jest wojsko. </span>
        <span start="3360" end="3444">Zarówno Wojskowe Służby Informacyjne, jak i UOP przygotowały plany na wypadek awarii</span>
        <span start="3473" end="3475">. </span>
        <span start="3756" end="3825">W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska.</span>
        <span start="4212" end="4230">Producenci energii</span>
        <span start="4250" end="4331"> zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4711" end="4726">Do zmiany daty </span>
        <span start="4736" end="4763">przygotowują się szpitale. </span>
        <span start="4985" end="5053">muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory</span>
        <span start="5122" end="5123">.</span>
        <span start="5125" end="5232">Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. </span>
        <span start="5451" end="5531">Pieniądze na wypłaty z początku stycznia prześlemy poczcie do 29 grudnia - mówi </span>
        <span start="5545" end="5561">rzeczniczka ZUS.</span>
        <span start="5781" end="5818">Polski system bankowy nie obawia się </span>
        <span start="5827" end="5836">roku 2000</span>
        <span start="5871" end="5872">.</span>
        <span start="6020" end="6022">W </span>
        <span start="6029" end="6037">bankach </span>
        <span start="6041" end="6052">będą dyżury</span>
        <span start="6069" end="6110"> związane z zamknięciem finansowym roku. </span>
        <span start="6197" end="6244">31 grudnia banki nie będą obsługiwać klientów. </span>
        <span start="6349" end="6350">C</span>
        <span start="6360" end="6382">zynne będą bankomaty. </span>
        <span start="6748" end="6808">W polskich liniach lotniczych działać będzie sztab kryzysowy</span>
        <span start="6839" end="6840">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000, które zebrała "Rzeczpospolita". Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Premier Jerzy Buzek zapewnia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie ze zmianą daty. Ministerstwa, urzędy organizują dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. W komendach będą specjaliści od łączności i informatyki. Producenci energii zapewniają, że nie będzie skoków napięcia. szpitale muszą być przygotowane na awarie.W bankach będą dyżury.</body>
      <spans>
        <span start="639" end="659">Premier Jerzy Buzek </span>
        <span start="718" end="731">zapewnia, że </span>
        <span start="939" end="969">jesteśmy gotowi poradzić sobie</span>
        <span start="991" end="1001"> ze zmianą</span>
        <span start="1002" end="1007"> daty</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1105" end="1126">Ministerstwa, urzędy </span>
        <span start="1150" end="1160">organizują</span>
        <span start="1172" end="1205"> dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1711">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2009" end="2010"> </span>
        <span start="2651" end="2653">W </span>
        <span start="2695" end="2704">komendach</span>
        <span start="2731" end="2732"> </span>
        <span start="2744" end="2748">będą</span>
        <span start="2824" end="2825"> </span>
        <span start="2835" end="2875">specjaliści od łączności i informatyki. </span>
        <span start="4212" end="4230">Producenci energii</span>
        <span start="4250" end="4266"> zapewniają, że </span>
        <span start="4303" end="4331">nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4753" end="4761">szpitale</span>
        <span start="4762" end="4763"> </span>
        <span start="4985" end="4995">muszą być </span>
        <span start="5002" end="5024">przygotowane na awarie</span>
        <span start="5122" end="5123">.</span>
        <span start="6020" end="6022">W </span>
        <span start="6029" end="6037">bankach </span>
        <span start="6041" end="6052">będą dyżury</span>
        <span start="6108" end="6109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>„Problem roku 2000” nazywa sytuację, w której o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Najważniejsze służby państwowe i instytucje niezbędne do prawidłowego funkcjonowania państwa przygotowują się na wypadek przerwy w dostawie energii, która uważana jest za najpoważniejsze zagrożenie. Policjanci, strażacy i wojskowi zostali postawieni w stan gotowości, niewielu będzie w tym roku hucznie obchodzić sylwestra. I choć elektrownie zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia, to między innymi wodociągi, szpitale i kolej zaopatrzyły się we własne agregaty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać Japonia, Korea czy Tajwan. Producenci energii, zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa. o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="369">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. </span>
        <span start="556" end="639">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). </span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1711">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2102" end="2166"> mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać </span>
        <span start="2170" end="2197">Japonia, Korea czy Tajwan. </span>
        <span start="4212" end="4230">Producenci energii</span>
        <span start="4249" end="4300">, zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa</span>
        <span start="4329" end="4331">. </span>
        <span start="7049" end="7142">o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych </span>
        <span start="7159" end="7229">może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>„Problem roku 2000” nazywa sytuację, w której o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Najważniejsze służby państwowe i instytucje niezbędne do prawidłowego funkcjonowania państwa przygotowują się na wypadek przerwy w dostawie energii, która uważana jest za najpoważniejsze zagrożenie. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu: ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Również policjanci, strażacy i wojskowi zostali postawieni w stan gotowości. Oprócz wzmożonych patroli dodatkowo dyżury pełnić będą specjaliści od łączności i informatyki. I choć elektrownie zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia, to większość kluczowych placówek zaopatrzyła się we własne agregaty. Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale, aby ciągłość w ich pracy nie została przerwana i żaden respirator nagle nie przestał działać. Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołały Zakład Ubezpieczeń Społecznych i Telekomunikacja Polska; banki zapewniają, że bankomaty będą działać, kolej – że pociągi będą jeździć. Każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie. Na szczęście kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan, na bieżąco będzie więc można sprawdzać doniesienia o ewentualnych nieprzewidzianych zagrożeniach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. W Komendzie Głównej Policji oraz wszystkich komendach wojewódzkich i powiatowych w sylwestra będą działać sztaby kryzysowe. Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. Do PR 2000 przygotowane jest wojsko. Wojskowe Służby Informacyjne i UOP przygotowały plany na wypadek awarii w pierwszych dniach stycznia. Producenci energii, zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale.Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. Telekomunikacja Polska ma sztaby kryzysowe w centrali i w terenie. Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000.
Kolej korzysta z 33 źródeł energii i wszystkie  będą działać 1 stycznia. W polskich liniach lotniczych działać będzie sztab kryzysowy. o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="369">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. </span>
        <span start="556" end="639">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). </span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1711">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2102" end="2197"> mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. </span>
        <span start="2651" end="2775">W Komendzie Głównej Policji oraz wszystkich komendach wojewódzkich i powiatowych w sylwestra będą działać sztaby kryzysowe. </span>
        <span start="2929" end="2971">Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. </span>
        <span start="3093" end="3130">Do PR 2000 przygotowane jest wojsko. </span>
        <span start="3368" end="3396">Wojskowe Służby Informacyjne</span>
        <span start="3401" end="3475"> i UOP przygotowały plany na wypadek awarii w pierwszych dniach stycznia. </span>
        <span start="4212" end="4230">Producenci energii</span>
        <span start="4249" end="4331">, zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4711" end="4762">Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale.</span>
        <span start="5125" end="5232">Skomplikowane struktury zabezpieczające przed problemem milenijnym powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. </span>
        <span start="5563" end="5630">Telekomunikacja Polska ma sztaby kryzysowe w centrali i w terenie. </span>
        <span start="5781" end="5836">Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000</span>
        <span start="5871" end="5872">.</span>
        <span start="6483" end="6521">
Kolej korzysta z 33 źródeł energii i </span>
        <span start="6538" end="6574">wszystkie  będą działać 1 stycznia. </span>
        <span start="6748" end="6808">W polskich liniach lotniczych działać będzie sztab kryzysowy</span>
        <span start="6839" end="6841">. </span>
        <span start="7049" end="7142">o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych </span>
        <span start="7159" end="7229">może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>„Problem roku 2000” oznacza, że o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Służby mundurowe oraz najważniejsze instytucje (szpitale, banki, kolej) przygotowują się na tę noc, aby ciągłość w ich pracy nie została przerwana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek zagrożeń.  z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="639">Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000 (PR 2000). </span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="1695">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek </span>
        <span start="1703" end="1711">zagrożeń</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2102" end="2103"> </span>
        <span start="7058" end="7142"> z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych </span>
        <span start="7159" end="7229">może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Wszystkie służby mundurowe zostały postawione w stan gotowości w związku ze zbliżającym się końcem milenium i prawdopodobieństwem pojawienia się tzw. problemu roku 2000 (PR 2000), czyli czasowym zawieszeniem się sieci komputerowych spowodowanym zmianą daty. Premier nie wyklucza, że w związku z tym mogą pojawić się dorbne zakłócenia, natomiast szef MSWiA ocenia, że Polska w 92% jest w stanie sobie poradzić z pluskwą milenijną. Wszyscy pytani podkreślają,że nie powinno być żadnych problemów o ile energetyka nie zawiedzie. Z kolei właściciele elektrowni twierdzą,że w kraju jest 20% rezerwa, więc nie powinno być skoków napięcia. Na wypadek gdyby się jednak pojawiły szpitale na moment zmiany daty przejdą na zasilanie awaryjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym.Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek zagrożeń .mamy szczęście, bo przed nami Nowy Rok będą witać Japonia czy Tajwan. Większość instytucji zapewnia, że przygotowała i przetestowała plany awaryjne. za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii. elektrownie zapewniają, że nie będzie skoków napięcia. Do zmiany daty przygotowują się szpitale. Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="310">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1260" end="1335">przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym</span>
        <span start="1365" end="1366">.</span>
        <span start="1368" end="1457">Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.</span>
        <span start="1640" end="1695">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek </span>
        <span start="1703" end="1712">zagrożeń </span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2103" end="2122">mamy szczęście, bo </span>
        <span start="2135" end="2166">przed nami Nowy Rok będą witać </span>
        <span start="2170" end="2177">Japonia</span>
        <span start="2184" end="2197"> czy Tajwan. </span>
        <span start="3565" end="3644">Większość instytucji zapewnia, że przygotowała i przetestowała plany awaryjne. </span>
        <span start="3690" end="3756">za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii. </span>
        <span start="4238" end="4249">elektrownie</span>
        <span start="4250" end="4266"> zapewniają, że </span>
        <span start="4303" end="4331">nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4711" end="4726">Do zmiany daty </span>
        <span start="4736" end="4763">przygotowują się szpitale. </span>
        <span start="5781" end="5836">Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000</span>
        <span start="5871" end="5872">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Wszystkie służby mundurowe-policjantów, strażaków i wojsko-postawiono w stan podwyższonej gotowości w związku ze zbliżającym się końcem roku oraz pojawieniem się tzw. problemu roku 2000 (PR 2000). Premier Jerzy Buzek nie wyklucza,że mogą zdarzyć się drobne zakłócenia, natomiast minister Spraw Wewnętrznych o Administracji Marek Biernacki, który koordynuje działania służb, uważa,że Polsa jest w 92% gotowa poradzic sobie z problemami związanymi ze zmianą daty. Większość pytanych nie przewiduje problemów, o ile nie zawiedzie informatyka.
Ministerstwa, urzędy wojewódzkie oraz samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych, ponieważ za przygotowania do PR 2000 odpowiada nie tylko rząd,ale, jako,że Polska jest krajem zdecentralizowanym, również samorządy. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń, nie tylko tych w sferze obronności i w sferze gospodarczej, ale też w sferze społecznej. Nie wiadomo dokładnie czego się spodziewać, ale jako,że niektóre kraje (Japonia, Korea, Tajwan) będą obchodzić sylwestra wcześniej, nasz rząd będzie sprawdzał doniesienia z tych krajów.
Większość instytucji państwowych zapewnia,że są przygotowane do ewentualnych problemów. Za najpoważniejsze zagrożenie uznają przerwy w dostawie energii. Elektrownie zapewniają,że w kraju jest 20% rezerwa,więc nie powinno być skoków napięcia.
Szczególnie do problemów związanych ze zmianą daty muszą przygotować się szpitale. Na wszelki wypadek zadecydowano, że moment zmiany daty szpitale przejdą na awaryjnym zasilaniu. Z kolei Związek Banków Polskich nie obawia się problemu roku 2000.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Premier Buzek zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy" są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Biernacki ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem. 

Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym.Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek zagrożeń .mamy szczęście, bo przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia czy Tajwan. 

W Komendzie Głównej Policji oraz komendach wojewódzkich w sylwestra będą działać sztaby kryzysowe. Policja zapewniła sobie własne zasilanie i łączność.Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. Większość instytucji zapewnia, że przygotowała i przetestowała plany awaryjne. za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii. W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska. elektrownie zapewniają, że nie będzie skoków napięcia. Do zmiany daty przygotowują się szpitale. Szpitale muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory. struktury zabezpieczające powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. 

Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000.rzecznik NBP mówi, że "w przypadku stanowisk o strategicznym znaczeniu dla NBP zwiększenie dyspozycyjności jest niezbędne".W innych bankach też będą dyżury.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="310">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="647">. Premier </span>
        <span start="653" end="659">Buzek </span>
        <span start="718" end="761">zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy"</span>
        <span start="798" end="876"> są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji </span>
        <span start="882" end="891">Biernacki</span>
        <span start="927" end="981"> ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1103" end="1205">

Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1260" end="1335">przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym</span>
        <span start="1365" end="1366">.</span>
        <span start="1368" end="1457">Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.</span>
        <span start="1640" end="1695">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek </span>
        <span start="1703" end="1712">zagrożeń </span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
        <span start="2103" end="2122">mamy szczęście, bo </span>
        <span start="2135" end="2177">przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia</span>
        <span start="2184" end="2197"> czy Tajwan. </span>
        <span start="2530" end="2532">

</span>
        <span start="2651" end="2683">W Komendzie Głównej Policji oraz</span>
        <span start="2694" end="2718"> komendach wojewódzkich </span>
        <span start="2732" end="2775">w sylwestra będą działać sztaby kryzysowe. </span>
        <span start="2875" end="2927">Policja zapewniła sobie własne zasilanie i łączność.</span>
        <span start="2929" end="2971">Podobnie zabezpieczyła się straż pożarna. </span>
        <span start="3565" end="3644">Większość instytucji zapewnia, że przygotowała i przetestowała plany awaryjne. </span>
        <span start="3690" end="3826">za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii. W agregaty prądotwórcze wyposażyła swoje obiekty Gazownia Warszawska. </span>
        <span start="4238" end="4249">elektrownie</span>
        <span start="4250" end="4266"> zapewniają, że </span>
        <span start="4303" end="4331">nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4711" end="4726">Do zmiany daty </span>
        <span start="4736" end="4763">przygotowują się szpitale. </span>
        <span start="4976" end="5053">Szpitale muszą być zawsze przygotowane na awarie, by nie wysiadły respiratory</span>
        <span start="5122" end="5123">.</span>
        <span start="5138" end="5165"> struktury zabezpieczające </span>
        <span start="5192" end="5232">powołał Zakład Ubezpieczeń Społecznych. </span>
        <span start="5779" end="5836">

Polski system bankowy nie obawia się problemu roku 2000</span>
        <span start="5871" end="5872">.</span>
        <span start="5895" end="6018">rzecznik NBP mówi, że "w przypadku stanowisk o strategicznym znaczeniu dla NBP zwiększenie dyspozycyjności jest niezbędne".</span>
        <span start="6020" end="6053">W innych bankach też będą dyżury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Z powodu zbliżającego się końca millenium w stan gotowości zostały postawione wszystkie służby mundurowe. Nie wiadomo czego się spodziewać, dlatego też w każdym ministerstwie, urzędzie wojewódzkim i samorządach zorganizowano dyżury sztabów antykryzysowych. Premier nie wyklucza,że mogą zdarzyć się drobne zakłócenia, natomiast szef MSWiA ocenia,że Polska jest gotowa poradzić sobie z problemem roku 2000 w 92%. Wszyscy pytani twierdzą,że będzie dobrze, o ile nie zawiedzie energetyka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Informatycy nie będą mieć sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego. Większość instytucji przetestowała plany awaryjne. za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="128">Informatycy nie będą mieć </span>
        <span start="139" end="148">sylwestra</span>
        <span start="254" end="310">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="1105" end="1138">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie </span>
        <span start="1150" end="1205">organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1368" end="1457">Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego.</span>
        <span start="2196" end="2197"> </span>
        <span start="3565" end="3586">Większość instytucji </span>
        <span start="3614" end="3644">przetestowała plany awaryjne. </span>
        <span start="3690" end="3755">za najpoważniejsze zagrożenie uważają przerwy w dostawie energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Przed sylwestrem, w związku z problemem roku 2000, państwo jest w stanie podwyższonej gotowości. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują sztaby antykryzysowe. Szczególne przygotowania trwają też w policji, straży pożarnej, wojsku i służbach specjalnych. Opracowano plany awaryjne. Za najpoważniejsze zagrożenie uważa się obecnie ewentualne przerwy w dostawie energii. Elektrownie zapewniają, że mamy w kraju 20-procentową rezerwę, co zapobiegnie skokom napięcia. MSWiA ocenia stan przygotowań na 92%. Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego. Nie wiemy, co nas czeka, bo roku 2000 nikt jeszcze nie przeżył. Na szczęścia kilka godzin wcześniej Nowy Rok przywitają państwa azjatyckie. Będziemy na bieżąco monitorować sytuację na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy" są dobrze przygotowane. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Zapewniają też, że przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym w pierwszych dniach 2000 roku. o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="222">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000</span>
        <span start="254" end="256">. </span>
        <span start="310" end="428">Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="718" end="761">zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy"</span>
        <span start="798" end="823"> są dobrze przygotowane. </span>
        <span start="1105" end="1224">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Zapewniają też, że </span>
        <span start="1260" end="1366">przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym w pierwszych dniach 2000 roku.</span>
        <span start="7048" end="7229"> o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Przed sylwestrem, w związku z problemem roku 2000, państwo jest w stanie podwyższonej gotowości. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują sztaby antykryzysowe. Szczególne przygotowania trwają też w policji, straży pożarnej, wojsku i służbach specjalnych. Na wypadek problemów opracowano plany awaryjne. Za najpoważniejsze zagrożenie uważa się obecnie ewentualne przerwy w dostawie energii. Elektrownie zapewniają, że mamy w kraju 20-procentową rezerwę, co zapobiegnie skokom napięcia. Przygotowani są też dostawcy. Napięta sytuacja panuje w szpitalach. Tutaj nie może zabraknąć energii, bo trzeba zapewnić ciągłość pracy respiratorów. Planuje się większą obsadę lekarską i pielęgniarską. Zespoły antykryzysowe utworzono też w ZUS, Telekomunikacji Polskiej i Polskich Liniach Lotniczych. Związek Banków Polskich zapewnia, że polski system bankowy nie obawia się roku 2000. Na wszelki wypadek 31 grudnia banki nie będą jednak obsługiwać klientów. Każdy klient otrzyma też historię i saldo swojego tegorocznego rachunku, wydrukowane dzień wcześniej. Kolej ma w rezerwie baterie i agregaty, a także lokomotywy spalinowe. MSWiA ocenia stan przygotowań na 92%. Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego. Nie wiemy, co nas czeka, bo roku 2000 nikt jeszcze nie przeżył. Na szczęścia kilka godzin wcześniej Nowy Rok przywitają państwa azjatyckie. Będziemy na bieżąco monitorować sytuację na świecie. Na wypadek awarii elektrowni nuklearnych w państwach byłego ZSRR pracować będą wszystkie placówki badające skażenie radioaktywne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy" są dobrze przygotowane. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Zapewniają też, że przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym w pierwszych dniach 2000 roku. elektrownie zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale. Będzie większa obsada lekarska, pielęgniarska, dodatkowe dyżury na niektórych oddziałach. Określeń jest wiele - pluskwa milenijna, problem roku 2000, Y2K - ale wszystkie oznaczają jedno: o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Przez wiele lat programiści kodowali rok w postaci dwóch ostatnich cyfr. Urządzenia wykorzystujące daty mogą zacząć niepoprawnie działać przy przejściu z roku 1999 na rok 2000. Błędne działania urządzeń cyfrowych wystąpią szczególnie w pierwszych sekundach Nowego Roku - może dojść do katastrof i poważnych awarii. Błędne działanie systemów związane z PR 2000 może objawiać się przez wiele miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="222">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000</span>
        <span start="254" end="256">. </span>
        <span start="310" end="428">Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="718" end="761">zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy"</span>
        <span start="798" end="823"> są dobrze przygotowane. </span>
        <span start="1105" end="1224">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Zapewniają też, że </span>
        <span start="1260" end="1366">przygotowały plany awaryjne na wypadek problemów ze sprzętem elektronicznym w pierwszych dniach 2000 roku.</span>
        <span start="4198" end="4199"> </span>
        <span start="4238" end="4249">elektrownie</span>
        <span start="4250" end="4331"> zapewniają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia. </span>
        <span start="4711" end="4763">Do zmiany daty starannie przygotowują się szpitale. </span>
        <span start="4765" end="4853">Będzie większa obsada lekarska, pielęgniarska, dodatkowe dyżury na niektórych oddziałach</span>
        <span start="4914" end="4916">. </span>
        <span start="6942" end="7000">Określeń jest wiele - pluskwa milenijna, problem roku 2000</span>
        <span start="7010" end="7394">, Y2K - ale wszystkie oznaczają jedno: o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Przez wiele lat programiści kodowali rok w postaci dwóch ostatnich cyfr. Urządzenia wykorzystujące daty mogą zacząć niepoprawnie działać przy przejściu z roku 1999 </span>
        <span start="7417" end="7428">na rok 2000</span>
        <span start="7435" end="7659">. Błędne działania urządzeń cyfrowych wystąpią szczególnie w pierwszych sekundach Nowego Roku - może dojść do katastrof i poważnych awarii. Błędne działanie systemów związane z PR 2000 może objawiać się przez wiele miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Przed sylwestrem, w związku z problemem roku 2000, państwo jest w stanie podwyższonej gotowości. Najważniejsze instytucje utworzyły sztaby antykryzysowe i plany awaryjne. Największym zagrożeniem są ewentualne przerwy w dostawie energii. Elektrownie zapewniają, że można na nie liczyć. Na szczęście państwa azjatyckie powitają Nowy Rok kilka godzin przed nami, więc zostaniemy odpowiednio wcześnie ostrzeżeni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy" są dobrze przygotowane.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="222">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra - tak można podsumować informacje o przygotowaniach do problemu roku 2000</span>
        <span start="254" end="256">. </span>
        <span start="310" end="428">Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. </span>
        <span start="556" end="627">Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="718" end="761">zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy"</span>
        <span start="798" end="822"> są dobrze przygotowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Po północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Sytuacja ta określana jest jako problem roku 2000 lub pluskwa milenijna. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do tego problemu. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń. Postawiono w stan podwyższonej gotowości służby mundurowe. Do zagrożeń związanych z PR 2000 przygotowują się też m.in. szpitale, banki, firmy telekomunikacyjne, kolej i linie lotnicze. Większość instytucji za najpoważniejsze zagrożenie uważa przerwy w dostawie energii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa, gospodarczej  i społecznej.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="554">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.</span>
        <span start="555" end="627">
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="639">. </span>
        <span start="823" end="875">Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji</span>
        <span start="891" end="1079">, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.</span>
        <span start="1204" end="1205"> </span>
        <span start="1640" end="1750">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa</span>
        <span start="1844" end="1859">, gospodarczej </span>
        <span start="1972" end="1974"> i</span>
        <span start="1981" end="1992"> społecznej</span>
        <span start="2005" end="2006">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Po północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000 wiele setek milionów urządzeń elektronicznych na całym świecie może przestać działać, bo nie będzie w stanie poprawnie odczytać daty. Sytuacja ta określana jest jako problem roku 2000 lub pluskwa milenijna. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do tego problemu. Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Informacje o najważniejszych wydarzeniach będzie zbierać Centrum Zarządzania Kryzysowego. Polska będzie też na bieżąco sprawdzać doniesienia z krajów, ktore wcześniej powitają Nowy Rok. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa (np. nieoczekiwany atak rakiet "urwanych z uwięzi", awarie sieci energetycznych i rurociągów), gospodarczej (np. brak możliwości korzystania z kart płatniczych, zakłócenia w pracy giełdy, awarie kas fiskalnych w sklepach) i sferze społecznej (np. panika). Postawiono w stan podwyższonej gotowości służby mundurowe: policję, straż pożarną, wojsko i służby specjalne. Do zagrożeń związanych z PR 2000 przygotowują się też m.in. szpitale, banki, firmy telekomunikacyjne, kolej i linie lotnicze. ZUS zapewnia, że pieniądze na wypłaty rent i emerytur z początku stycznia zostaną przesłane poczcie do 29 grudnia. Większość instytucji za najpoważniejsze zagrożenie uważa przerwy w dostawie energii. Elektrownie uspokajają, że w kraju jest 20-procentowa rezerwa i nie będzie skoków napięcia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000. Premier Jerzy Buzek nie wyklucza, że "mogą się zdarzyć drobne zakłócenia", ale zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy", takie jak energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Marek Biernacki, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.
Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa (np. nieoczekiwany atak rakiet "urwanych z uwięzi", awarie sieci energetycznych i rurociągów), gospodarczej (np. brak możliwości korzystania z kart płatniczych, zakłócenia w pracy giełdy, awarie kas fiskalnych w sklepach) i sferze społecznej (np. panika).
Nie wiemy, co się stanie, bo PR 2000 nikt jeszcze nie przeżył. Ale mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. Będziemy na bieżąco sprawdzać doniesienia z tych krajów.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="554">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - banki, szpitale, firmy telekomunikacyjne - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.</span>
        <span start="555" end="627">
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="1080">. Premier Jerzy Buzek nie wyklucza, że "mogą się zdarzyć drobne zakłócenia", ale zapewnia, że "wszystkie zasadnicze systemy", takie jak energetyczny czy bankowy, są dobrze przygotowane. Szef Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji Marek Biernacki, który koordynuje te przygotowania, ocenia, że jesteśmy gotowi poradzić sobie z problemem związanym ze zmianą  daty  "w 92 procentach". Na wszelki wypadek spędzi jednak sylwestra w MSWiA.
</span>
        <span start="1105" end="1205">Ministerstwa, urzędy wojewódzkie i samorządy organizują w sylwestra dyżury sztabów antykryzysowych. </span>
        <span start="1640" end="2007">Resort spraw wewnętrznych przygotował plany na wypadek różnych zagrożeń - w sferze obronności i bezpieczeństwa (np. nieoczekiwany atak rakiet "urwanych z uwięzi", awarie sieci energetycznych i rurociągów), gospodarczej (np. brak możliwości korzystania z kart płatniczych, zakłócenia w pracy giełdy, awarie kas fiskalnych w sklepach) i sferze społecznej (np. panika).
</span>
        <span start="2010" end="2071">Nie wiemy, co się stanie, bo PR 2000 nikt jeszcze nie przeżył</span>
        <span start="2095" end="2096">.</span>
        <span start="2098" end="2253"> Ale mamy szczęście, bo kilka godzin przed nami Nowy Rok będą witać np. Japonia, Korea czy Tajwan. Będziemy na bieżąco sprawdzać doniesienia z tych krajów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Problem roku 2000 oznacza zagrożenie zaburzenia pracy wielu urządzeń elektronicznych na całym świecie o północy z 31 grudnia 1999 na 1 stycznia 2000. Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do tego problemu. W wielu instytucjach organizowane są dyżury sztabów antykryzysowych i przygotowywane plany awaryjne. Za najpoważniejsze zagrożenie uważa się przerwy w dostawie energii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="148">Informatycy nie będą mieć w tym roku sylwestra</span>
        <span start="254" end="446">. Nie będą też świętować policjanci, strażacy i wojsko. Służby mundurowe postawiono w stan podwyższonej gotowości. Wszystkie instytucje podkreślają kluczową rolę energetyki. Kogokolwiek spytać</span>
        <span start="489" end="554"> - każdy uważa, że będzie dobrze, o ile energetyka nie zawiedzie.</span>
        <span start="555" end="627">
Rząd twierdzi, że Polska jest dobrze przygotowana do problemu roku 2000</span>
        <span start="637" end="638">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
