<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909300066">
  <date>1999-09-30</date>
  <title>Kończy się czas bezkarnego polowania</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Malik</authors>
  <body>ROZMOWA

Alpha Oumar Konare, prezydent Mali

Kończy się czas bezkarnego polowania

JAKUB OSTAŁOWSKI

Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii, mordy etniczne w Rwandzie i Burundi. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. Dlaczego tak się dzieje?

Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. Nie mam nic na usprawiedliwienie tej smutnej rzeczywistości. To się rzeczywiście dzieje, to nie jest film fabularny. Na kontynencie giną ludzie, giną plemiona i całe narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem.

... Wiem. Wiem, że racja jest po pana stronie, kiedy kiwa pan głową z niedowierzaniem...

Nie z niedowierzaniem, tylko dlatego, że państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach. Jeśli by je wymienić, są to: Botswana, pański kraj, może Namibia i od niedawna Mozambik. Chyba nikogo nie pominąłem? Na czele reszty krajów - prawie czterdzieści lat po uzyskaniu niepodległości przez większość państw afrykańskich - stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. Jak pan i inni demokratycznie wybrani szefowie państw możecie to tolerować, spokojnie patrzeć jak np. w Kongu nowy prezydent Laurent Kabila, który trzy lata temu obalił dyktatora Mobutu Sese Seko, gnębi opozycję i stosuje przemoc, niewiele się różniąc od swego poprzednika?

Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych. Zaapelowali do unikania siły jako metody rozwiązywania sporów politycznych i do dialogu między opozycją i władzą. Stało się tak po raz pierwszy od narodzin OJA.

A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi jest często kojarzony z aktami terroru czy też łamaniem prawa międzynarodowego. Jednak na jego zaproszenie we wrześniu przybyli do Trypolisu przywódcy niemal wszystkich państw afrykańskich, a pułkownik zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki. Czy pan był na tym spotkaniu?

Tak, byłem w Trypolisie. Libia rzeczywiście przez wiele lat finansowała działania różnych grup politycznych i organizacji działających, mówiąc delikatnie, nie zawsze zgodnie z prawem. Takie działania, jak stosowanie terroru, stanowczo potępiam. Jednak przywódca Libii zrozumiał swój błąd i zerwał z niechlubną przeszłością. Jest to godne szacunku i dlatego tak liczna obecność na uroczystościach 30-lecia rządów pułkownika Kadafiego wielu najwyższej rangi polityków, nie tylko z Afryki. Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ze względu na doskonałe kontakty Libii z Burundi, Rwandą, Sierra Leone, Liberią i innymi krajami oraz ze względu na potencjał gospodarczy, jakim Libia dysponuje, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.

Afryka nie potrafi, czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu, w jakim jest pogrążona? A może czeka na to, że problemy rozwiąże ktoś z zewnątrz? W Belgii, Francji, Republice Południowej Afryki są ludzie, którzy mówią, że być może - proszę się nie obrazić - najlepszym lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.

To kompletna bzdura. Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Oni sami najlepiej zdają sobie z tego sprawę. Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. Przecież za wieloma konfliktami na pozór etnicznymi czy też sąsiedzkimi stoją niektóre demokracje zachodnie, a jeszcze częściej wielkie ponadnarodowe korporacje i koncerny. Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też pomału na kontynencie demokracja...

A więc jest pan optymistą, jeśli chodzi o przyszłość Afryki?

Tak. Obserwując zmiany, prawda, że powolne, dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i wszelkiej roślinności daje nam wielką przewagę nad innymi kontynentami, nieporównanie bardziej zniszczonymi przez cywilizację. Na końcu tego wieku Afryka nie prezentuje się najlepiej, ale już na początku nowego millenium pokaże inne oblicze.

Jest pan muzułmaninem. Nie tylko Afrykę coraz częściej dotykają konflikty o podłożu religijnym. Wojujący islam, ostatnio w Dagestanie, zdaje się zagrażać stabilności i pokojowi także poza kontynentem afrykańskim? Jak pan ocenia tzw. islamskie zagrożenie, czy jest to tylko wymysł, czy też realna groźba dla przyszłości Afryki i świata?

Kto używa islamu do walki politycznej, popełnia wielką zbrodnię. Ale ja się pytam: kto rozpętał demony islamskiego terroryzmu, skąd pochodzą pieniądze, jakie wielkie państwo rozpoczęło wspieranie fanatyków religijnych w Afganistanie?

W sąsiadującej z Mali Algierii toczy się wojna domowa, gdzie zginęło ponad 100 tysięcy ludzi. Czy nie zagraża to pana krajowi?

W Mali żyjemy jak normalni ludzie. Religia nie służy do celów politycznych. Nie ma też fanatyków religijnych. Na razie.

Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki? Prezydent Bill Clinton w ubiegłym roku odbył wielką podróż do Afryki. Czy to był tylko gest?

USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest wcale dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, a tym bardziej dla świata, aby był tylko jeden dyrygent. Ambasady USA w Kenii i Tanzanii wyleciały w powietrze dlatego, że Amerykanie są utożsamiani z narzucaniem wszędzie swej wizji politycznej i kulturowej. To musi się dla nich źle skończyć. Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich. Wracając do Afryki, jest u nas potrzebna obecność wszystkich państw europejskich, w tym Polski.

Polska leży daleko od Afryki, czy pana zdaniem ma tam do odegrania jakąś rolę?

W czasie pobytu w Polsce rozmawiałem o tym z prezydentem Aleksandrem Kwaśniewskim i premierem Jerzym Buzkiem. Proszę mi wierzyć, że Polska ma wielkie atuty. Po pierwsze, jako kraj nie mający kolonii w Afryce, po drugie, jako państwo znające ciężar podziału i okupacji, po trzecie, jako kraj walczący z sukcesem o prawo do wolności i demokracji. Jako przyszły członek Unii Europejskiej Polacy nie powinni układać stosunków z państwami afrykańskim pod dyktando byłych mocarstw kolonialnych. Muszą mówić swoim głosem i mogę zapewnić, że polskie stanowisko będzie w Afryce z wielką uwagą wysłuchane. Zapominacie o tym, że przez wiele lat w polskich szkołach wyższych studiowały tysiące studentów z Afryki. Ja i moja żona jesteśmy absolwentami polskiej uczelni. Wykorzystajcie to.

Rozmawiał Ryszard Malik

Alpha Oumar Konare

Alpha Oumar Konare jest prezydentem Mali od 1992 r., kiedy wygrał pierwsze demokratyczne wybory w tym państwie. 53-letni Konare jest absolwentem studiów doktoranckich na Uniwersytecie Warszawskim. W Polsce studiowała także jego żona, a w Warszawie przyszła na świat ich pierwsza córka. W dniach 26 - 30 września prezydent Konare złożył wizytę w Polsce. Spotkał się między innymi z prezydentem Aleksandrem Kwaśniewskim, marszałkiem Sejmu Maciejem Płażyńskim i premierem Jerzym Buzkiem.

Mali to była kolonia francuska w zachodniej Afryce, która niepodległość uzyskała w 1960 r. Leży na południowym krańcu Sahary, ma spore zasoby różnych surowców, w tym uranu, jednak ich eksploatacja, z wyjątkiem złota, jest nieopłacalna. Złoto stanowi 17 proc. eksportu Mali, a nowe zbadane zasoby potwierdziły rezerwy tego kruszcu do ponad 500 ton. Mali jest też drugim w Afryce, po Egipcie, producentem bawełny, która stanowi 58 proc. eksportu.	R.M.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda. oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. Na kontynencie giną ludzie, giną plemiona i całe narody. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem. Na czele reszty krajów stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="161">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. </span>
        <span start="286" end="348">Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda</span>
        <span start="399" end="401">. </span>
        <span start="441" end="529">oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. </span>
        <span start="646" end="703">Na kontynencie giną ludzie, giną plemiona i całe narody. </span>
        <span start="735" end="1009">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem.</span>
        <span start="1314" end="1338"> Na czele reszty krajów </span>
        <span start="1430" end="1563">stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. </span>
        <span start="1838" end="1969">Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. To się rzeczywiście dzieje. Na kontynencie giną ludzie, giną plemiona i całe narody. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem. Na czele reszty krajów stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych. Zaapelowali do unikania siły jako metody rozwiązywania sporów politycznych i do dialogu między opozycją i władzą. Libia przez wiele lat finansowała działania różnych grup politycznych i organizacji działających nie zawsze zgodnie z prawem. Jednak przywódca Libii zrozumiał swój błąd i zerwał z niechlubną przeszłością. Jest to godne szacunku i dlatego tak liczna obecność na uroczystościach 30-lecia rządów pułkownika Kadafiego wielu najwyższej rangi polityków, nie tylko z Afryki. wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i wszelkiej roślinności daje nam wielką przewagę nad innymi kontynentami, nieporównanie bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="161">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. </span>
        <span start="286" end="401">Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. </span>
        <span start="441" end="529">oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. </span>
        <span start="590" end="616">To się rzeczywiście dzieje</span>
        <span start="644" end="703">. Na kontynencie giną ludzie, giną plemiona i całe narody. </span>
        <span start="735" end="1009">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem.</span>
        <span start="1314" end="1338"> Na czele reszty krajów </span>
        <span start="1430" end="1563">stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. </span>
        <span start="1838" end="2133">Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych. Zaapelowali do unikania siły jako metody rozwiązywania sporów politycznych i do dialogu między opozycją i władzą. </span>
        <span start="2602" end="2608">Libia </span>
        <span start="2621" end="2711">przez wiele lat finansowała działania różnych grup politycznych i organizacji działających</span>
        <span start="2731" end="2761"> nie zawsze zgodnie z prawem. </span>
        <span start="2822" end="3064">Jednak przywódca Libii zrozumiał swój błąd i zerwał z niechlubną przeszłością. Jest to godne szacunku i dlatego tak liczna obecność na uroczystościach 30-lecia rządów pułkownika Kadafiego wielu najwyższej rangi polityków, nie tylko z Afryki. </span>
        <span start="4317" end="4539">wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i wszelkiej roślinności daje nam wielką przewagę nad innymi kontynentami, nieporównanie bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem. Na czele reszty krajów stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="161">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. </span>
        <span start="286" end="348">Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda</span>
        <span start="399" end="401">. </span>
        <span start="785" end="1009">Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy, gdzie udało się w drodze dialogu i porozumienia wypracować kompromisową formułę zarządzania państwem.</span>
        <span start="1314" end="1338"> Na czele reszty krajów </span>
        <span start="1430" end="1471">stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka</span>
        <span start="1561" end="1562">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii, mordy etniczne w Rwandzie i Burundi. Wojny domowe, klęska AIDS, bieda. Dlaczego tak się dzieje?
Ma pan rację. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja.... 
Afryka nie potrafi, czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu, w jakim jest pogrążona? są ludzie, którzy mówią, że lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też demokracja...</body>
      <spans>
        <span start="101" end="300">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii, mordy etniczne w Rwandzie i Burundi. Wojny domowe, </span>
        <span start="310" end="323">klęska AIDS, </span>
        <span start="343" end="348">bieda</span>
        <span start="399" end="426">. Dlaczego tak się dzieje?
</span>
        <span start="427" end="439">Ma pan rację</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="735" end="863">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1011" end="1015">... </span>
        <span start="1100" end="1101">
</span>
        <span start="3347" end="3436">Afryka nie potrafi, czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu, w jakim jest pogrążona?</span>
        <span start="3494" end="3495"> </span>
        <span start="3543" end="3570">są ludzie, którzy mówią, że</span>
        <span start="3617" end="3681"> lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
</span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3902">Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. </span>
        <span start="4075" end="4150">Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też </span>
        <span start="4172" end="4185">demokracja...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii, mordy etniczne w Rwandzie i Burundi. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda. Dlaczego tak się dzieje?
Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja.... Wiem. Wiem, że racja jest po pana stronie, kiedy kiwa pan głową z niedowierzaniem...
Nie z niedowierzaniem, tylko dlatego, że państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach.  Afryka nie potrafi, czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu, w jakim jest pogrążona? A może czeka na to, że problemy rozwiąże ktoś z zewnątrz? są ludzie, którzy mówią, że być może najlepszym lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
To kompletna bzdura. Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też pomału na kontynencie demokracja...
A więc jest pan optymistą, jeśli chodzi o przyszłość Afryki?
Tak. Obserwując zmiany, prawda, że powolne, dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. Na końcu tego wieku Afryka nie prezentuje się najlepiej, ale już na początku nowego millenium pokaże inne oblicze.
Polska, czy pana zdaniem ma do odegrania jakąś rolę?
Proszę mi wierzyć, że Polska ma wielkie atuty.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="348">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii, mordy etniczne w Rwandzie i Burundi. Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda</span>
        <span start="399" end="426">. Dlaczego tak się dzieje?
</span>
        <span start="427" end="529">Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. </span>
        <span start="703" end="863">My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1011" end="1099">... Wiem. Wiem, że racja jest po pana stronie, kiedy kiwa pan głową z niedowierzaniem...</span>
        <span start="1100" end="1198">
Nie z niedowierzaniem, tylko dlatego, że państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach. </span>
        <span start="1346" end="1347"> </span>
        <span start="3347" end="3495">Afryka nie potrafi, czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu, w jakim jest pogrążona? A może czeka na to, że problemy rozwiąże ktoś z zewnątrz? </span>
        <span start="3543" end="3580">są ludzie, którzy mówią, że być może </span>
        <span start="3607" end="3681">najlepszym lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
</span>
        <span start="3682" end="3741">To kompletna bzdura. Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3902">Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. </span>
        <span start="4075" end="4185">Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też pomału na kontynencie demokracja...</span>
        <span start="4186" end="4248">
A więc jest pan optymistą, jeśli chodzi o przyszłość Afryki?
</span>
        <span start="4249" end="4352">Tak. Obserwując zmiany, prawda, że powolne, dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. </span>
        <span start="4540" end="4655">Na końcu tego wieku Afryka nie prezentuje się najlepiej, ale już na początku nowego millenium pokaże inne oblicze.
</span>
        <span start="6222" end="6228">Polska</span>
        <span start="6250" end="6272">, czy pana zdaniem ma </span>
        <span start="6276" end="6301">do odegrania jakąś rolę?
</span>
        <span start="6412" end="6458">Proszę mi wierzyć, że Polska ma wielkie atuty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. 
Ma pan rację. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. 
są ludzie, którzy mówią, że lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się też czas bezkarnego polowania. Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też demokracja...</body>
      <spans>
        <span start="101" end="161">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. </span>
        <span start="425" end="426">
</span>
        <span start="427" end="439">Ma pan rację</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="735" end="785">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. </span>
        <span start="1100" end="1101">
</span>
        <span start="3543" end="3570">są ludzie, którzy mówią, że</span>
        <span start="3617" end="3681"> lekiem na afrykańską chorobę jest powrót byłych kolonizatorów.
</span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3827">Kończy się też czas bezkarnego polowania</span>
        <span start="3900" end="3902">. </span>
        <span start="4075" end="4150">Afrykanie dojrzeli już do zmian w podejściu świata do Afryki, dojrzewa też </span>
        <span start="4172" end="4185">demokracja...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Alpha Oumar Konare, prezydent Mali
przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są problemy. giną ludzie, plemiona i całe narody. Nie jest to cała prawda. Jeśli spojrzeć na mapę, widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy.
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów.

Afryka nie potrafi czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu?

wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i roślinności daje nam przewagę nad innymi kontynentami, bardziej zniszczonymi przez cywilizację.

Jak pan ocenia islamskie zagrożenie?

Kto używa islamu do walki politycznej, popełnia wielką zbrodnię.

Jaka winna być polityka mocarstw wobec Afryki?

USA są utożsamiani z narzucaniem wszędzie wizji politycznej i kulturowej. musi powstać nowy ład, bardziej wyważony.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Alpha Oumar Konare, prezydent Mali</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="462" end="513">przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są </span>
        <span start="519" end="528">problemy.</span>
        <span start="645" end="646"> </span>
        <span start="661" end="674">giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="702">plemiona i całe narody.</span>
        <span start="734" end="747"> Nie jest to </span>
        <span start="754" end="765">cała prawda</span>
        <span start="783" end="807">. Jeśli spojrzeć na mapę</span>
        <span start="814" end="816">, </span>
        <span start="819" end="906">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1837" end="1883">
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej</span>
        <span start="1912" end="1969"> szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów.</span>
        <span start="2179" end="2181">

</span>
        <span start="3347" end="3365">Afryka nie potrafi</span>
        <span start="3366" end="3411"> czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu</span>
        <span start="3435" end="3436">?</span>
        <span start="3680" end="3681">
</span>
        <span start="4248" end="4249">
</span>
        <span start="4317" end="4413">wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i </span>
        <span start="4423" end="4444">roślinności daje nam </span>
        <span start="4451" end="4485">przewagę nad innymi kontynentami, </span>
        <span start="4499" end="4539">bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</span>
        <span start="4654" end="4656">

</span>
        <span start="4869" end="4883">Jak pan ocenia</span>
        <span start="4888" end="4909"> islamskie zagrożenie</span>
        <span start="4990" end="5057">?

Kto używa islamu do walki politycznej, popełnia wielką zbrodnię.</span>
        <span start="5475" end="5482">

Jaka </span>
        <span start="5495" end="5514">winna być polityka </span>
        <span start="5523" end="5532">mocarstw </span>
        <span start="5563" end="5576">wobec Afryki?</span>
        <span start="5669" end="5675">

USA </span>
        <span start="5914" end="5952">są utożsamiani z narzucaniem wszędzie </span>
        <span start="5957" end="5988">wizji politycznej i kulturowej.</span>
        <span start="6023" end="6024"> </span>
        <span start="6035" end="6058">musi powstać nowy ład, </span>
        <span start="6080" end="6097">bardziej wyważony</span>
        <span start="6123" end="6124">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Alpha Oumar Konare, prezydent Mali
oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. Na kontynencie giną ludzie, plemiona i całe narody. Nie jest to cała prawda. Jeśli spojrzeć na mapę, widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy.

państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach. Na czele reszty krajów - prawie czterdzieści lat po uzyskaniu niepodległości przez większość państw afrykańskich - stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły.

Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych.

co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący krajem od 30 lat Muammar Kadafi jest często kojarzony z aktami terroru czy łamaniem prawa międzynarodowego.

przywódca Libii zrozumiał swój błąd i zerwał z niechlubną przeszłością.

Afryka nie potrafi czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu?

Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych.
wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i roślinności daje nam przewagę nad innymi kontynentami, bardziej zniszczonymi przez cywilizację.

Afrykę coraz częściej dotykają konflikty o podłożu religijnym. Jak pan ocenia islamskie zagrożenie?

Kto używa islamu do walki politycznej, popełnia wielką zbrodnię.
W Mali  Nie ma fanatyków religijnych.

Jaka winna być polityka mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?

USA mają swoje interesy w Afryce. są utożsamiani z narzucaniem wszędzie swej wizji politycznej i kulturowej. Na świecie musi powstać nowy ład, bardziej wyważony.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Alpha Oumar Konare, prezydent Mali</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="441" end="528">oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy.</span>
        <span start="645" end="674"> Na kontynencie giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="702">plemiona i całe narody.</span>
        <span start="734" end="747"> Nie jest to </span>
        <span start="754" end="765">cała prawda</span>
        <span start="783" end="807">. Jeśli spojrzeć na mapę</span>
        <span start="814" end="816">, </span>
        <span start="819" end="906">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1099" end="1101">

</span>
        <span start="1142" end="1197">państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach.</span>
        <span start="1314" end="1525"> Na czele reszty krajów - prawie czterdzieści lat po uzyskaniu niepodległości przez większość państw afrykańskich - stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły</span>
        <span start="1561" end="1562">.</span>
        <span start="1836" end="1883">

Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej</span>
        <span start="1912" end="2018"> szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych.</span>
        <span start="2179" end="2181">

</span>
        <span start="2183" end="2224">co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący </span>
        <span start="2228" end="2245">krajem od 30 lat </span>
        <span start="2255" end="2313">Muammar Kadafi jest często kojarzony z aktami terroru czy </span>
        <span start="2317" end="2349">łamaniem prawa międzynarodowego.</span>
        <span start="2575" end="2577">

</span>
        <span start="2829" end="2900">przywódca Libii zrozumiał swój błąd i zerwał z niechlubną przeszłością.</span>
        <span start="3345" end="3365">

Afryka nie potrafi</span>
        <span start="3366" end="3411"> czy nie chce znaleźć drogi wyjścia z kryzysu</span>
        <span start="3435" end="3436">?</span>
        <span start="3680" end="3682">

</span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3834">Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak </span>
        <span start="3837" end="3901">nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych.</span>
        <span start="4248" end="4249">
</span>
        <span start="4317" end="4413">wszystko jeszcze przed Afrykanami. Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i </span>
        <span start="4423" end="4444">roślinności daje nam </span>
        <span start="4451" end="4485">przewagę nad innymi kontynentami, </span>
        <span start="4499" end="4539">bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</span>
        <span start="4654" end="4656">

</span>
        <span start="4689" end="4751">Afrykę coraz częściej dotykają konflikty o podłożu religijnym.</span>
        <span start="4868" end="4883"> Jak pan ocenia</span>
        <span start="4888" end="4909"> islamskie zagrożenie</span>
        <span start="4990" end="5057">?

Kto używa islamu do walki politycznej, popełnia wielką zbrodnię.</span>
        <span start="5355" end="5363">
W Mali </span>
        <span start="5431" end="5439"> Nie ma </span>
        <span start="5443" end="5465">fanatyków religijnych.</span>
        <span start="5475" end="5482">

Jaka </span>
        <span start="5495" end="5514">winna być polityka </span>
        <span start="5523" end="5576">mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?</span>
        <span start="5669" end="5704">

USA mają swoje interesy w Afryce.</span>
        <span start="5913" end="5988"> są utożsamiani z narzucaniem wszędzie swej wizji politycznej i kulturowej.</span>
        <span start="6023" end="6058"> Na świecie musi powstać nowy ład, </span>
        <span start="6080" end="6097">bardziej wyważony</span>
        <span start="6123" end="6124">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Alpha Oumar Konare, prezydent Mali
przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są problemy. giną ludzie, plemiona i całe narody. Jeśli spojrzeć na mapę, widać kraje, w których zwyciężyła demokracja.
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej szefowie państw i rządów potępili dyktatorów.
Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i roślinności daje nam przewagę nad innymi kontynentami, bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Alpha Oumar Konare, prezydent Mali</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="462" end="513">przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są </span>
        <span start="519" end="528">problemy.</span>
        <span start="645" end="646"> </span>
        <span start="661" end="674">giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="702">plemiona i całe narody.</span>
        <span start="784" end="807"> Jeśli spojrzeć na mapę</span>
        <span start="814" end="816">, </span>
        <span start="819" end="863">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1837" end="1883">
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej</span>
        <span start="1912" end="1947"> szefowie państw i rządów potępili </span>
        <span start="1958" end="1969">dyktatorów.</span>
        <span start="4248" end="4249">
</span>
        <span start="4352" end="4413">Mnogość zasobów surowcowych, bogate ziemie, obfitość lasów i </span>
        <span start="4423" end="4444">roślinności daje nam </span>
        <span start="4451" end="4485">przewagę nad innymi kontynentami, </span>
        <span start="4499" end="4539">bardziej zniszczonymi przez cywilizację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Na kontynencie giną ludzie, plemiona i narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy. przywódca Libii zerwał z niechlubną przeszłością. idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach. Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. Obserwując zmiany, dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, aby był tylko jeden dyrygent. Polacy nie powinni układać stosunków z państwami afrykańskim pod dyktando byłych mocarstw kolonialnych. Muszą mówić swoim głosem.</body>
      <spans>
        <span start="646" end="674">Na kontynencie giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="690">plemiona i </span>
        <span start="695" end="785">narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. </span>
        <span start="819" end="906">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1104" end="1105"> </span>
        <span start="2829" end="2845">przywódca Libii </span>
        <span start="2867" end="2901">zerwał z niechlubną przeszłością. </span>
        <span start="3075" end="3130">idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, </span>
        <span start="3292" end="3345">ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.</span>
        <span start="3353" end="3354"> </span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3798">Kończy się </span>
        <span start="3802" end="3902">czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. </span>
        <span start="4254" end="4273">Obserwując zmiany, </span>
        <span start="4293" end="4352">dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. </span>
        <span start="5671" end="5721">USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest </span>
        <span start="5727" end="5780">dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, </span>
        <span start="5807" end="5837">aby był tylko jeden dyrygent. </span>
        <span start="6687" end="6815">Polacy nie powinni układać stosunków z państwami afrykańskim pod dyktando byłych mocarstw kolonialnych. Muszą mówić swoim głosem</span>
        <span start="6896" end="6897">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii. Nie mam nic na usprawiedliwienie tej smutnej rzeczywistości. Na kontynencie giną ludzie, plemiona i narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy. Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. 

przywódca Libii zerwał z niechlubną przeszłością. Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ze względu na doskonałe kontakty Libii z innymi krajami oraz ze względu na potencjał gospodarczy, jakim Libia dysponuje, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach. 

Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. Obserwując zmiany, dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. 

USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest wcale dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, aby był tylko jeden dyrygent. Ambasady USA w Kenii i Tanzanii wyleciały w powietrze dlatego, że Amerykanie są utożsamiani z narzucaniem swej wizji politycznej i kulturowej. To musi się dla nich źle skończyć. 

Polska ma wielkie atuty. jako kraj nie mający kolonii w Afryce, jako państwo znające ciężar podziału i okupacji, jako kraj walczący z sukcesem o prawo do wolności i demokracji. Polacy nie powinni układać stosunków z państwami afrykańskim pod dyktando byłych mocarstw kolonialnych. Muszą mówić swoim głosem.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="247">Afryka to kontynent, z którym ma się niewesołe skojarzenia. Oglądając migawki telewizyjne, widzimy chaos w Kongu, brutalne walki klanowe w Somalii</span>
        <span start="284" end="286">. </span>
        <span start="529" end="590">Nie mam nic na usprawiedliwienie tej smutnej rzeczywistości. </span>
        <span start="646" end="674">Na kontynencie giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="690">plemiona i </span>
        <span start="695" end="785">narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. </span>
        <span start="819" end="906">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1104" end="1105"> </span>
        <span start="1838" end="1902">Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku </span>
        <span start="1913" end="1970">szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. </span>
        <span start="2575" end="2577">

</span>
        <span start="2829" end="2845">przywódca Libii </span>
        <span start="2867" end="2901">zerwał z niechlubną przeszłością. </span>
        <span start="3064" end="3171">Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ze względu na doskonałe kontakty Libii z </span>
        <span start="3212" end="3345">innymi krajami oraz ze względu na potencjał gospodarczy, jakim Libia dysponuje, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.</span>
        <span start="3353" end="3354"> </span>
        <span start="3680" end="3682">

</span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="3787" end="3902">Kończy się też czas bezkarnego polowania - jak ja nazywam rabunkową eksploatację afrykańskich bogactw naturalnych. </span>
        <span start="4254" end="4273">Obserwując zmiany, </span>
        <span start="4293" end="4352">dochodzę do wniosku, że wszystko jeszcze przed Afrykanami. </span>
        <span start="5669" end="5780">

USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest wcale dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, </span>
        <span start="5807" end="5943">aby był tylko jeden dyrygent. Ambasady USA w Kenii i Tanzanii wyleciały w powietrze dlatego, że Amerykanie są utożsamiani z narzucaniem </span>
        <span start="5952" end="6024">swej wizji politycznej i kulturowej. To musi się dla nich źle skończyć. </span>
        <span start="6220" end="6222">

</span>
        <span start="6434" end="6459">Polska ma wielkie atuty. </span>
        <span start="6472" end="6511">jako kraj nie mający kolonii w Afryce, </span>
        <span start="6522" end="6571">jako państwo znające ciężar podziału i okupacji, </span>
        <span start="6583" end="6647">jako kraj walczący z sukcesem o prawo do wolności i demokracji. </span>
        <span start="6687" end="6815">Polacy nie powinni układać stosunków z państwami afrykańskim pod dyktando byłych mocarstw kolonialnych. Muszą mówić swoim głosem</span>
        <span start="6896" end="6897">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Na kontynencie giną ludzie, plemiona i narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy. Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, aby był tylko jeden dyrygent.</body>
      <spans>
        <span start="646" end="674">Na kontynencie giną ludzie, </span>
        <span start="679" end="690">plemiona i </span>
        <span start="695" end="785">narody. My, w Afryce, bolejemy nad tym. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. </span>
        <span start="819" end="906">widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1104" end="1105"> </span>
        <span start="3703" end="3741">Powrót kolonizatorów jest niemożliwy. </span>
        <span start="5671" end="5721">USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest </span>
        <span start="5727" end="5780">dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, </span>
        <span start="5807" end="5836">aby był tylko jeden dyrygent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. Dlaczego tak się dzieje?
Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy.
A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.
Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.
Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?
 Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</body>
      <spans>
        <span start="286" end="425">Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. Dlaczego tak się dzieje?</span>
        <span start="426" end="529">
Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. </span>
        <span start="735" end="906">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="2179" end="2180">
</span>
        <span start="2181" end="2270">A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi </span>
        <span start="2472" end="2545">zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.</span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3064" end="3128">Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki</span>
        <span start="3291" end="3346"> ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.
</span>
        <span start="5477" end="5576">Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?</span>
        <span start="5670" end="5671">
</span>
        <span start="6023" end="6124"> Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. Dlaczego tak się dzieje?
Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy.
państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach. Na czele reszty krajów - prawie czterdzieści lat po uzyskaniu niepodległości przez większość państw afrykańskich - stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. Jak pan i inni demokratycznie wybrani szefowie państw możecie to tolerować?
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych. Stało się tak po raz pierwszy od narodzin OJA.
A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.
Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ze względu na doskonałe kontakty Libii z Burundi, Rwandą, Sierra Leone, Liberią i innymi krajami oraz ze względu na potencjał gospodarczy, jakim Libia dysponuje, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.
Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?
USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest wcale dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, a tym bardziej dla świata, aby był tylko jeden dyrygent. Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</body>
      <spans>
        <span start="286" end="425">Wojny domowe, uchodźcy, klęska AIDS, wielkie zadłużenie, bieda - te słowa od lat niezmiennie kojarzą się z Afryką. Dlaczego tak się dzieje?</span>
        <span start="426" end="529">
Ma pan rację, oglądając telewizję, przeciętny mieszkaniec globu widzi, że w Afryce są tylko problemy. </span>
        <span start="735" end="906">Nie jest to jednak cała prawda o tym kontynencie. Jeśli spojrzeć na mapę Afryki, to widać kraje, w których zwyciężyła demokracja, gdzie jest postęp społeczny i gospodarczy</span>
        <span start="1008" end="1010">.
</span>
        <span start="1142" end="1198">państwa, o których pan mówi, można policzyć na palcach. </span>
        <span start="1315" end="1637">Na czele reszty krajów - prawie czterdzieści lat po uzyskaniu niepodległości przez większość państw afrykańskich - stoją dyktatorzy, łamiący prawa człowieka, zabijający przeciwników politycznych, używający siły do rozwiązywania sporów z sąsiadami. Jak pan i inni demokratycznie wybrani szefowie państw możecie to tolerować</span>
        <span start="1835" end="1836">?</span>
        <span start="1837" end="2019">
Na szczycie Organizacji Jedności Afrykańskiej w lipcu tego roku w Algierze szefowie państw i rządów potępili wszystkich dyktatorów. Wezwali do bojkotu krajów przez nich rządzonych. </span>
        <span start="2133" end="2180">Stało się tak po raz pierwszy od narodzin OJA.
</span>
        <span start="2181" end="2270">A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi </span>
        <span start="2472" end="2545">zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.</span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3064" end="3346">Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki, ze względu na doskonałe kontakty Libii z Burundi, Rwandą, Sierra Leone, Liberią i innymi krajami oraz ze względu na potencjał gospodarczy, jakim Libia dysponuje, ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.
</span>
        <span start="5477" end="5576">Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?</span>
        <span start="5670" end="5836">
USA mają swoje interesy w Afryce. Jednak nie jest wcale dobrze ani dla Stanów Zjednoczonych, ani dla Afryki, a tym bardziej dla świata, aby był tylko jeden dyrygent.</span>
        <span start="6023" end="6124"> Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>
A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.
Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?
 Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</body>
      <spans>
        <span start="2179" end="2180">
</span>
        <span start="2181" end="2270">A co pan sądzi o przywódcy Libii? Rządzący tym krajem od 30 lat pułkownik Muammar Kadafi </span>
        <span start="2472" end="2545">zaproponował powstanie enigmatycznego tworu: Stanów Zjednoczonych Afryki.</span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3064" end="3128">Uważam, że idea pułkownika budowy nowej, żyjącej w pokoju Afryki</span>
        <span start="3291" end="3345"> ma szanse realizacji w wielu konkretnych przypadkach.</span>
        <span start="5477" end="5576">Jaka pana zdaniem winna być polityka wielkich mocarstw i organizacji międzynarodowych wobec Afryki?</span>
        <span start="5670" end="5671">
</span>
        <span start="6023" end="6124"> Na świecie musi powstać nowy ład, inny niż do tej pory, bardziej wyważony, dla dobra nas wszystkich.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
