<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909250018">
  <date>1999-09-25</date>
  <title>Ceny istotniejsze niż obawy</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Jędrzej Bielecki, Anna Sielanko</authors>
  <body>POLSKA-UE

Wkrótce rozmowy o zakupie nieruchomości przez cudzoziemców

Ceny istotniejsze niż obawy

Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat - powiedzieli nam wczoraj przewodzący obecnie pracom Unii Europejskiej dyplomaci z Finlandii.  Ma to nastąpić w czwartek podczas sesji otwierającej negocjacje członkowskie o swobodnym przepływie kapitału.

Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.

Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.

Bruksela chce wyliczeń

Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.

Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. Nieoficjalnie wiadomo, że w przeciwieństwie m.in. do Czech rząd nie obliczył, jakie są różnice w cenach nieruchomości w Polsce oraz UE i kiedy mogą się one zrównać.

Unia chce także jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym: czy po przystąpieniu Polski do UE jej mieszkańcy mogliby np. kupić bez ograniczeń kamienicę w Opolu czy nie?

Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Dokument okazał się także w wielu miejscach nieprecyzyjny.

Przede wszystkim jednak "piętnastka" chce sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. - Nie można na tę sprawę patrzeć tylko z punktu widzenia obaw historycznych, których jestem świadom. Doświadczenia z b. NRD wskazują, że swoboda zakupu ziemi zasadniczo stymuluje inwestycje zagraniczne. To zaś jest warunkiem, aby różnica między poziomem życia w Polsce i krajach Unii była coraz mniejsza - powiedział komisarz.

Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.

Biura w Polsce drogie

Międzynarodowa agencja nieruchomości Jones Lang Wooton podaje, że pod koniec 1998 roku cena zakupu biura o zachodnim standardzie w Warszawie (3086 euro/mkw.) była nieco wyższa niż m.in.: w Brukseli, Hadze, Rotterdamie czy Lyonie. W Madrycie wynosiła ona 4808 euro, w Berlinie 5355, we Frankfurcie 6852, w Paryżu 8167 euro. Rekord bił Londyn: 16 046 euro. W tym czasie za mkw. zakładu przemysłowego trzeba było zapłacić w Warszawie 698 euro, więcej niż m.in.: w Paryżu, Brukseli, Rotterdamie czy Lyonie, choć w Berlinie cena wynosi 794 euro, w Wiedniu - 872, w Londynie zaś - 2172 euro. Koszt wynajmu powierzchni sklepowej w Warszawie (823 euro/rocznie) o prestiżowej lokalizacji także jest porównywalny z dużymi miastami zachodniej Europy. Wysokie ceny takich nieruchomości są także m.in. w Gdańsku, Poznaniu czy Krakowie. W mniejszych miastach Polski ceny są zasadniczo niższe, ale także w UE ceny w małych ośrodkach są często niskie. Jones Lang Wooton zaznacza przy tym, że stawki w ostatnich latach spadają i zapewne będzie tak nadal. Teza o wzroście cen w tym przypadku jest więc trudna do obronienia.

W małych  miejscowościach taniej

Nie zawsze potwierdza się ona także w przypadku nieruchomości na potrzeby mieszkalne. Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich kilku latach wszędzie wzrosły, przy czym najbardziej w Warszawie i kilku innych największych miastach (Gdańsk, Kraków, Poznań). W tych ośrodkach ceny mieszkań rosną szybciej niż wskaźnik inflacji, a w mniejszych - tak jak inflacja lub wolniej. Ceny domów w ostatnich dwóch, trzech latach w największych miastach ustabilizowały się, ale przedtem rosły. W małych miejscowościach wykazują tendencję spadkową. Działki budowlane najbardziej podrożały w Warszawie - w biurach handlujących nieruchomościami szacują, że w ciągu ostatnich 4 lat o 100 proc. W innych miastach wzrost cen jest znacznie mniejszy - o 30 do 40 proc.

Ceny terenów rekreacyjnych są również mocno zróżnicowane. Przy granicy zachodniej poszły w ostatnich latach w górę (po uwzględnieniu inflacji), w mniejszych - nie zmieniają się realnie, a nawet nominalnie. Tereny rolne podrożały szczególnie w rejonie Warszawy - w ciągu czterech lat o ok. 400 proc., z uwagi na możliwość tzw. odrolnienia, czyli wyłączenia z produkcji. W innych rejonach ceny są raczej stałe i stosunkowo niskie.

W tym czasie jednak także w UE ceny nieruchomości nieraz bardzo szybko rosły. Jak podaje Europejska Federacja Hipoteczna (EMF), jeśli uznać poziom cen domów i mieszkań za 100 w 1990 r., to wskaźnik ten w br. wyniósłby w Belgii - 172, w Danii - 147, w Hiszpanii - 137, we Francji - 109, w Irlandii - 207, w Holandii - 196, w Portugalii - 130, w Szwecji - 110, a w Wielkiej Brytanii - 124. Dane te pokazują także, że słabiej rozwinięte kraje UE nie doganiają pod względem cen państw najbogatszych.

Warszawa  prawie jak zachód

Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE. W Brukseli, gdzie - jak twierdzi międzynarodowa agencja nieruchomości DTZ Debenham Winsinger - ceny są nieco wyższe niż średnia zachodnioeuropejska (choć w Paryżu i Londynie są dużo wyższe), metr kwadratowy nowego mieszkania w dobrej dzielnicy kosztuje 1 tys. - 1,5 tys. euro, a mieszkań używanych 700-1200 euro. Znacznie niższe są jednak ceny w prowincjonalnych miastach Belgii czy we Francji. W Warszawie ceny mieszkań wystawionych do sprzedaży we wrześniu tego roku wahają się od 700 do 1,1 tys. euro za mkw., w Łodzi - 300 do 500 euro za mkw., w Katowicach - 285 do 520 tys. euro za mkw., w Lublinie - od 380 do 480 euro za mkw., w Poznaniu - od 450 do 780 euro za mkw., w Gdańsku - od 400 do 700 euro za mkw., we Wrocławiu od 470 do 700 euro za mkw.

Za metr kw. działki pod budowę domu w Brukseli lub okolicach trzeba zapłacić od 240 do 1,5 tys. euro, przy czym w prestiżowej miejscowości Tervuren (porównywalne z podwarszawskim Konstancinem) - 1-1,5 tys. euro. O ile jednak przy kupnie domu za mkw. w Brukseli trzeba płacić ok. 1,2 tys euro, to w małej belgijskiej miejscowości ceny spadają do 300 euro. Za działki budowlane sprzedający żądają obecnie w Warszawie od 23 do 360 euro za mkw., w Katowicach i miejscowościach sąsiednich od 4,8 do 24 euro mkw., w Łodzi od 2,5 do 28 euro za mkw., w Gdańsku od 16 do 130 euro za mkw.

Ile za grunty orne

Nawet w małej powierzchniowo Belgii bardzo zróżnicowane są ceny gruntów rolnych. W Ardenach zapłaci się nawet mniej, niż 5 tys. euro/ha, w pozostałej części Walonii 7,5-10 tys. euro zaś w znacznie bardziej dynamicznej gospodarczo Flandrii - nawet do 20 tys. W Belgii nie ma jednak miejsca, gdzie w pobliżu nie znajdowałaby się autostrada. W odludnych częściach francuskiej Owernii czy hiszpańskiej Kastylii ha ziemi można kupić nawet za niespełna tysiąc euro.

Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa sprzedawała w 1998 r. ziemię rolną w województwach: warszawskim (w przeliczeniu) po 20,5 tys. euro/ha, katowickim po 2,3 tys. euro/ha, krakowskim 2,2 tys. euro/ha, tarnobrzeskim 280 euro/ha, chełmskim 310 euro, krośnieńskim 330 euro/ha. Rolnicy sprzedawali w ubiegłym roku ziemie w województwach: krakowskim po 2,5 tys. euro/ha, słupskim 620 euro za ha, olsztyńskim 570 euro/ha.

Jędrzej Bielecki z Brukseli, Anna Sielanko</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw oraz politycznych priorytetów ugrupowań rządzących.
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Argumenty te nie przekonały "piętnastki". Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości. Nieoficjalnie wiadomo, że rząd nie obliczył, jakie są różnice w cenach nieruchomości w Polsce oraz UE i kiedy mogą się one zrównać. Unia chce także jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="237">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="282"> do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="489" end="617">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.</span>
        <span start="618" end="796">
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="963" end="1086">Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki".</span>
        <span start="1747" end="1748"> </span>
        <span start="1797" end="1995">Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. </span>
        <span start="2826" end="2941">Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat - powiedzieli nam wczoraj przewodzący obecnie pracom Unii Europejskiej dyplomaci z Finlandii. Ma to nastąpić w czwartek podczas sesji otwierającej negocjacje członkowskie o swobodnym przepływie kapitału.
Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Argumenty te nie przekonały "piętnastki". Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. Nieoficjalnie wiadomo, że rząd nie obliczył, jakie są różnice w cenach nieruchomości w Polsce oraz UE i kiedy mogą się one zrównać. Unia chce także jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym.
Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku.
Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.
Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. Unia chce także jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym. Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Dokument okazał się także w wielu miejscach nieprecyzyjny.
Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń  będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="237">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="282"> do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="489" end="617">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.</span>
        <span start="618" end="937">
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.</span>
        <span start="961" end="962">
</span>
        <span start="963" end="1223">Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.</span>
        <span start="1225" end="1414">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. </span>
        <span start="1580" end="1685">Unia chce także jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym</span>
        <span start="1746" end="1748">. </span>
        <span start="1797" end="2053">Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Dokument okazał się także w wielu miejscach nieprecyzyjny.</span>
        <span start="2825" end="3254">
Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń </span>
        <span start="3317" end="3387"> będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. UE chce zaapelować o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw oraz politycznych priorytetów.
Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="237">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="282"> do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="489" end="617">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.</span>
        <span start="619" end="649">Polski rząd uzasadniał prośbę </span>
        <span start="704" end="795">względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Polski rząd wystosował prośbę o rekordowo długi, osiemnastoletni okres przejściowy dotyczący zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do Unii Europejskiej. Wiadomo już, że UE nie wyrazi na to zgody i apeluje, aby nowe rozmowy opierały się raczej na danych z rynku nieruchomości (których Polska do tej pory nie przygotowała solidnie)niż na uprzedzeniach i obawach rządu polskiego. 
Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Argumenty te nie przekonały "piętnastki", która chce sprowadzić rozmowy głównie do analizy cen na rynku nieruchomości. Jeśli przyjrzeć się dostępnym danym, to okazuje się, że ceny niektórych nieruchomości (między innymi biurowych) są porównywalne z zachodnimi, zwłaszcza w Warszawie. Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. argumenty te nie przekonały "piętnastki". Zdaniem dyplomatów Unii polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="213">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat</span>
        <span start="214" end="238"> po przystąpieniu kraju </span>
        <span start="239" end="282">do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="796">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="1045" end="1087">argumenty te nie przekonały "piętnastki". </span>
        <span start="1797" end="1820">Zdaniem dyplomatów Unii</span>
        <span start="1821" end="1995"> polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. </span>
        <span start="2942" end="3070">Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona</span>
        <span start="3199" end="3238">. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja </span>
        <span start="3243" end="3387">ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Polski rząd wystosował prośbę o rekordowo długi, osiemnastoletni okres przejściowy dotyczący zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do Unii Europejskiej. Wiadomo już, że UE nie wyrazi na to zgody i apeluje, aby nowe rozmowy opierały się raczej na danych z rynku nieruchomości niż na uprzedzeniach i obawach rządu polskiego. Poza tym według Unii spełnienie żądania byłoby zasadniczym ograniczeniem swobody kapitału.
Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.  Ponadto Polska nie przygotowała szczegółowych analiz rynkowych dotyczących poziomu cen i struktur własności gruntów, nie opisała warunków nabywania nieruchomości i istniejących ograniczeń, przez co jej obawy wydaja się nieuzasadnione, a przynajmniej niepodparte żadnymi danymi. Zdaniem dyplomatów Unii polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących.
"Piętnastka" chce sprowadzić rozmowy głównie do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Jeśli przyjrzeć się dostępnym danym, to okaże się, że ceny niektórych nieruchomości są porównywalne z zachodnimi, zwłaszcza w Warszawie, gdzie na przykład cena kupna powierzchni biurowych o zachodnich standardach często dorównuje lub nawet przewyższa ceny z innych stoli Unii. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności i to zdaniem UE powinno ulec poprawie. Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat - powiedzieli nam wczoraj przewodzący obecnie pracom Unii Europejskiej dyplomaci z Finlandii. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.
argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości. Zdaniem dyplomatów Unii polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz Guenter Verheugen powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="213">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat</span>
        <span start="214" end="238"> po przystąpieniu kraju </span>
        <span start="239" end="377">do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat - powiedzieli nam wczoraj przewodzący obecnie pracom Unii Europejskiej dyplomaci z Finlandii. </span>
        <span start="619" end="938">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.
</span>
        <span start="1045" end="1223">argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.</span>
        <span start="1225" end="1288">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości</span>
        <span start="1412" end="1414">. </span>
        <span start="1797" end="1820">Zdaniem dyplomatów Unii</span>
        <span start="1821" end="1995"> polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. </span>
        <span start="2169" end="2224">Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz </span>
        <span start="2244" end="2261">Guenter Verheugen</span>
        <span start="2262" end="2432"> powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem</span>
        <span start="2433" end="2498"> byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. </span>
        <span start="2826" end="3387">Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Zdaniem dyplomatów UE, to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Polski rząd wystosował prośbę o rekordowo długi, osiemnastoletni okres przejściowy dotyczący zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do Unii Europejskiej. Wiadomo już, że UE nie wyrazi na to zgody i apeluje, aby nowe rozmowy opierały się raczej na danych z rynku nieruchomości (których Polska do tej pory nie przygotowała solidnie) niż na uprzedzeniach i obawach rządu polskiego, podyktowanych raczej interesami politycznymi niż faktycznymi niebezpieczeństwami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem dyplomatów Unii polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="213">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat</span>
        <span start="214" end="238"> po przystąpieniu kraju </span>
        <span start="239" end="282">do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="795">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.</span>
        <span start="1086" end="1087"> </span>
        <span start="1797" end="1820">Zdaniem dyplomatów Unii</span>
        <span start="1821" end="1867"> polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla</span>
        <span start="1884" end="1938"> priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących</span>
        <span start="1993" end="1994">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców na 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje na 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Jego zdaniem, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się. Unia domaga się jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta rzeczonym okresem ochronnym, i stara się sprowadzić rozmowy do analizy konkretnych cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Zdaniem wielu dyplomatów przyjęcie postulatu Polski oznaczałoby zasadnicze ograniczeniem swobody przepływu kapitału i zahamowałoby rozwój zagranicznych inwestycji. Pojawiły się również zarzuty, że polskie stanowisko negocjacyjne nie jest wynikiem rzetelnej analizy rynku, ale odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących w kraju.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat.Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="282">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="376">.</span>
        <span start="489" end="617">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.</span>
        <span start="619" end="795">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE.</span>
        <span start="2169" end="2497">Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.</span>
        <span start="2826" end="3008">Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców na 18 lat po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje na 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Jego zdaniem, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE mogą się zrównać. Unia domaga się jaśniejszego określenia, jakiego typu własności miałyby zostać objęte rzeczonym okresem ochronnym, i stara się sprowadzić rozmowy do analizy konkretnych cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Zdaniem wielu dyplomatów przyjęcie postulatu Polski oznaczałoby zasadnicze ograniczeniem swobody przepływu kapitału i zahamowałoby rozwój zagranicznych inwestycji. Pojawiły się również zarzuty, że polskie stanowisko negocjacyjne nie jest wynikiem rzetelnej analizy rynku, ale odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących w kraju. Rządowi nie będzie łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości w kraju są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. Uważa się zatem, że to likwidacja tych ograniczeń – a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej – będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w Polsce. Ceny kupna i wynajmu powierzchni biurowych w Warszawie są porównywalne z innymi miastami europejskimi. Znaczące różnice pozostają jednak między cenami nieruchomości mieszkalnych. Koszty zakupu podobnych lokali w kraju wzrosły w ostatnich kilku latach, zwłaszcza w Warszawie i kilku innych największych miastach (Gdańsk, Kraków, Poznań).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat.Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.
Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Dokument okazał się także w wielu miejscach nieprecyzyjny.Przede wszystkim jednak "piętnastka" chce sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="282">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="376">.</span>
        <span start="489" end="618">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.
</span>
        <span start="619" end="937">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy co do zakupu ziemi względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.</span>
        <span start="963" end="1223">Ze stanowiska przygotowywanego przez UE na czwartkowe spotkanie wynika jednak, że argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą rząd o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE.</span>
        <span start="1797" end="2053">Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Dokument okazał się także w wielu miejscach nieprecyzyjny.</span>
        <span start="2055" end="2497">Przede wszystkim jednak "piętnastka" chce sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej. Jego zdaniem, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.</span>
        <span start="2826" end="3200">Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców na 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje na 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Zdaniem rządu, jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE.Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="244">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE</span>
        <span start="375" end="376">.</span>
        <span start="489" end="617">Kraje UE chcą zaapelować do polskiego rządu o podjęcie rozmów na podstawie danych z rynku nieruchomości, a nie uprzedzeń i obaw.</span>
        <span start="2169" end="2419">Podczas przesłuchań w Parlamencie Europejskim komisarz ds. poszerzenia UE, Guenter Verheugen, powiedział, że niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Polski rząd złożył wniosek do Unii Europejskiej o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej i terenów pod inwestycje przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do UE. Uzasadnił swoją prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Te argumenty nie przekonały krajów UE. Zwróciły się one z prośbą o większą precyzję i oparcie argumentów na danych z polskiego rynku nieruchomości. 

Dane te nie pomogą jednak polskiemu rządowi, ponieważ ceny niektórych nieruchomości, np. cena zakupu biura czy koszt wynajmu powieszchni sklepowej, są porównywalne z zachodnimi. W porównaniu z cenami UE, w Polsce niższe są ceny nieruchomości mieszkalnych. Jeśli chodzi o działki budowlane, w naszym kraju są one znacznie niższe. Ceny gruntów są bardzo zróżnicowane, zarówno w Belgii, jak i w Polsce wahają się w zależności od regionu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej byłoby zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. likwidacja tych ograniczeń będzie miała wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="282">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="685">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy </span>
        <span start="704" end="796">względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="1225" end="1414">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. </span>
        <span start="2294" end="2418">ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej</span>
        <span start="2433" end="2441"> byłoby </span>
        <span start="2444" end="2498">zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. </span>
        <span start="3009" end="3201">Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. </span>
        <span start="3227" end="3254">likwidacja tych ograniczeń </span>
        <span start="3318" end="3331">będzie miała </span>
        <span start="3339" end="3387">wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Polski rząd złożył wniosek do Unii Europejskiej o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej i terenów pod inwestycje przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do UE. Uzasadnił swoją prośbę względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. Te argumenty nie przekonały krajów UE i zwróciły się one z prośbą o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy" i jak pogodzić "obawy społeczne" z dążeniem kraju do integracji z UE. Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla priorytety polityczne ugrupowań rządzących. "Piętnastka" chciałaby sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. Zdaniem Guentera Verheugena ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce ograniczyłoby swobodny przepływ kapitału. 

Dane o rynku nieruchomości nie pomogą polskiemu rządowi, ponieważ ceny niektórych nieruchomości są porównywalne z zachodnimi. Cena zakupu biura o zachodnim standardzie w Warszawie (3086 euro/mkw.) była w 1998 roku nieco wyższa niż np. w Brukseli. W tym czasie za mkw. zakładu przemysłowego trzeba było zapłacić w Warszawie 698 euro więcej niż np. w Paryżu. Podobny w Polsce i UE jest koszt wynajmu powierzchni sklepowej. Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych. Kiedy w Brukseli trzeba zapłacić 1-1,5 tys. euro za mkw. nowego mieszkania, w Warszawie ceny wynoszą 700-1,1 tys. euro/mkw., a w Łodzi - 300 do 500 euro/mkw. W przypadku działek budowlanych za metr kw. w Brukseli trzeba zapłacić od 240 do 1,5 tys. euro, w Warszawie natomiast od 23 do 360 euro/mkw. Inaczej wyglądają ceny gruntów rolnych, które są bardzo zróżnicowane. W Belgii, w zależności od regionu ceny wahają się między 5 tys. a 20 tys. euro/ha. W Polsce ziemię rolną sprzedawano np. za 570 euro/ha w województwie świętokrzyskim, a w warszawskim za 20,5 tys.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.
Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. Unia chce jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym. Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. Przede wszystkim jednak "piętnastka" chce sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. swoboda zakupu ziemi stymuluje inwestycje zagraniczne. Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.
Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich kilku latach wszędzie wzrosły, przy czym najbardziej w Warszawie i kilku innych największych miastach (Gdańsk, Kraków, Poznań). W tych ośrodkach ceny rosną szybciej niż wskaźnik inflacji.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="282">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="685">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy </span>
        <span start="704" end="796">względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="811" end="937">jeśli szybki wzrost gospodarczy w nadchodzących dwóch dekadach utrzyma się, to ceny gruntu w Polsce i krajach UE zrównają się.</span>
        <span start="1224" end="1414">
Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości: poziomu cen i ich zmian w ostatnich latach, struktury własności, warunków nabywania nieruchomości, istniejących ograniczeń. </span>
        <span start="1580" end="1590">Unia chce </span>
        <span start="1596" end="1685">jaśniejszego określenia, jakiego typu własność miałaby zostać objęta okresem przejściowym</span>
        <span start="1746" end="1748">. </span>
        <span start="1797" end="1995">Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko negocjacyjne odzwierciedla przede wszystkim priorytety polityczne niektórych ugrupowań rządzących, nie jest natomiast wynikiem analizy sytuacji na rynku. </span>
        <span start="2055" end="2169">Przede wszystkim jednak "piętnastka" chce sprowadzić rozmowy do analizy cen na rynku nieruchomości w Polsce i UE. </span>
        <span start="2278" end="2418">niemożliwe jest ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej</span>
        <span start="2432" end="2498">, byłoby to zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału. </span>
        <span start="2635" end="2656">swoboda zakupu ziemi </span>
        <span start="2667" end="2701">stymuluje inwestycje zagraniczne. </span>
        <span start="2878" end="3201">Polsce nie zawsze byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są bowiem porównywalne z zachodnimi. Podaż atrakcyjnych obiektów i terenów jest często ograniczona, m.in. z powodu trudnych warunków finansowania inwestycji, słabej infrastruktury transportowej, problemów z ustaleniem własności. </span>
        <span start="3224" end="3388">to likwidacja tych ograniczeń - a nie samo otwarcie rynku dla mieszkańców Unii Europejskiej - będzie miała większy wpływ na notowania nieruchomości w naszym kraju.
</span>
        <span start="4639" end="4824">Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich kilku latach wszędzie wzrosły, przy czym najbardziej w Warszawie i kilku innych największych miastach (Gdańsk, Kraków, Poznań). W tych ośrodkach ceny </span>
        <span start="4833" end="4869">rosną szybciej niż wskaźnik inflacji</span>
        <span start="4916" end="4917">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej i terenów pod inwestycje przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do UE. "Piętnastka" nie przyjęła argumentów rządu, m.in. tego o kierowaniu się interesem narodowego, i poprosiła o oparcie argumentów na danych rynku nieruchomości. Dane te nie pomogą jednak rządowi, ponieważ ceny niektórych nieruchomości, np. cena zakupu biura czy koszt wynajmu powieszchni sklepowej, są porównywalne z zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy względami interesu narodowego i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej byłoby zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="282">Unia Europejska  nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat  po przystąpieniu kraju  do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="685">Polski rząd uzasadniał prośbę o rekordowo długi okres przejściowy </span>
        <span start="704" end="733">względami interesu narodowego</span>
        <span start="754" end="796"> i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="2294" end="2418">ustanowienie wieloletniego zakazu nabywania ziemi w Polsce i innych krajach kandydackich przez mieszkańców Unii Europejskiej</span>
        <span start="2433" end="2441"> byłoby </span>
        <span start="2444" end="2497">zasadniczym ograniczeniem swobody przepływu kapitału.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Unia Europejska odrzuciła polski wniosek o wydłużenie okresu przejściowego w zakresie zakupu przez cudzoziemców ziemi rolnej i terenów pod inwestycje. Unia domaga się informacji  o polskim rynku nieruchomości. Nie zgadza się na zakaz nabywania ziemi w Polsce, ponieważ ogranicza on swobodny przepływ kapitału. Analiza rynku dowodzi, że większym problemem dla polskich nieruchomości są słaba infranstruktura i nieustalona własność. Okazuje się, że ceny powierzchni biurowych, przemysłowych i sklepowych w Polsce są porównywalne z dużymi miastami europejskimi. Ceny mieszkań i działek budowlanych w Polsce wzrosły najbardziej w stolicy i kilku większych miastach. Takie wzrosty odnotowano również w UE. Tereny rolne, które można odrolnienić, podrożały w okolicach Warszawy. Różne są ceny nieruchomości mieszkalnych w Polsce i w Unii. W Warszawie mniej niż w Brukseli trzeba zapłacić za mieszkanie i działkę pod budowę domu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do UE. Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. argumenty nie przekonały "piętnastki". Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości. Biorąc dane o rynku nieruchomości, Polsce niebyłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są porównywalne z zachodnimi. pod koniec 1998 roku cena zakupu biura w Warszawie była nieco wyższa niż m.in.: w Brukseli. Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich latach wszędzie wzrosły, najbardziej w Warszawie. także w UE ceny nieruchomości nieraz szybko rosły. Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE. W Brukseli metr kwadratowy nowego mieszkania kosztuje 1 tys. - 1,5 tys. euro. W Warszawie ceny wahają się od 700 do 1,1 tys. euro za mkw.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="115">Unia Europejska</span>
        <span start="116" end="181"> nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi </span>
        <span start="188" end="207">przez cudzoziemców </span>
        <span start="215" end="237">po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="244"> do UE</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="649">Polski rząd uzasadniał prośbę </span>
        <span start="704" end="733">względami interesu narodowego</span>
        <span start="754" end="796"> i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="1045" end="1055">argumenty </span>
        <span start="1058" end="1087">nie przekonały "piętnastki". </span>
        <span start="1225" end="1288">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości</span>
        <span start="1412" end="1414">. </span>
        <span start="2826" end="2833">Biorąc </span>
        <span start="2850" end="2888">dane o rynku nieruchomości, Polsce nie</span>
        <span start="2896" end="2975">byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są </span>
        <span start="2982" end="3009">porównywalne z zachodnimi. </span>
        <span start="3478" end="3517">pod koniec 1998 roku cena zakupu biura </span>
        <span start="3541" end="3552">w Warszawie</span>
        <span start="3569" end="3609"> była nieco wyższa niż m.in.: w Brukseli</span>
        <span start="3640" end="3642">. </span>
        <span start="4639" end="4674">Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich </span>
        <span start="4680" end="4705">latach wszędzie wzrosły, </span>
        <span start="4715" end="4738">najbardziej w Warszawie</span>
        <span start="4800" end="4802">. </span>
        <span start="5744" end="5781">także w UE ceny nieruchomości nieraz </span>
        <span start="5788" end="5802">szybko rosły. </span>
        <span start="6250" end="6343">Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE. W Brukseli</span>
        <span start="6523" end="6558"> metr kwadratowy nowego mieszkania </span>
        <span start="6577" end="6608">kosztuje 1 tys. - 1,5 tys. euro</span>
        <span start="6644" end="6646">. </span>
        <span start="6728" end="6745">W Warszawie ceny </span>
        <span start="6802" end="6844">wahają się od 700 do 1,1 tys. euro za mkw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Unia Europejska odrzuciła polski wniosek o wydłużenie okresu przejściowego na wprowadzenie zmian w zakresie zakupu przez cudzoziemców ziemi rolnej i terenów pod inwestycje. Unia uważa, że polskie stanowisko wynika z polityki ugrupowań rządzących, nie z analizy sytuacji na rynku nieruchomości. Domaga się dokładnych wyjaśnień i chce rozmawiać o cenach na rynkach w Polsce i UE. Unia nie zgadza się na zakaz nabywania ziemi w Polsce, ponieważ ogranicza on swobodny przepływ kapitału i rozwój inwestycji zagranicznych. Analiza rynku dowodzi, że podaż atrakcyjnych obiektów w Polsce ograniczają słaba infranstruktura i trudności z ustaleniem własności. To wpływa na notowania polskich nieruchomości bardziej niż otwarcie rynku dla mieszkańców Unii. 
Okazuje się, że cena powierzchni biurowej w Warszawie jest wyższa niż w niektórych miastach europejskich. Koszty wynajmu zakładu przemysłowego czy powierzchni sklepowej w dobrej lokalizacji w Warszawie również są porównywalne z dużymi miastami w Europie. W małych miejscowościach w Polsce jest taniej, podobnie jest w całej Europie. Ceny mieszkań w Polsce wzrosły wszędzie, najbardziej w stolicy i kilku większych miastach. Ceny domów w dużych miastach ustabilizowały się, w mniejszych - spadają. Działki budowlane najbardziej podrożały w Warszawie. Zróżnicowane są ceny terenów rekreacyjnych. Tereny rolne, ze względu na możliwość odrolnienia, podrożały w okolicach Warszawy. 
Ceny nieruchomości mieszkalnych w Polsce i w Unii różnią się. W Brukseli metr kwadratowy nowego mieszkania kosztuje do 1,5 tysiąca euro, w Warszawie do 1,1 tysiąca, w Łodzi do 500 euro. W Warszawie znacznie mniej niż w Brukseli trzeba zapłacić za działkę pod budowę domu. W Belgii ceny gruntów rolnych są bardzo zróżnicowane, chociaż z każdego miejsca jest blisko do autostrady.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat po przystąpieniu kraju do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat. Polski rząd uzasadniał prośbę o długi okres przejściowy względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy".Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości. Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko odzwierciedla priorytety polityczne ugrupowań rządzących. Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce niebyłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są porównywalne z zachodnimi. 

pod koniec 1998 roku cena zakupu biura o zachodnim standardzie w Warszawie była nieco wyższa niż m.in.: w Brukseli. za mkw. zakładu przemysłowego trzeba było zapłacić w Warszawie więcej niż m.in.: w Paryżu. Koszt wynajmu powierzchni sklepowej w Warszawie jest porównywalny z dużymi miastami zachodniej Europy. Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich latach wszędzie wzrosły, przy czym najbardziej w Warszawie. W tym czasie jednak także w UE ceny nieruchomości nieraz szybko rosły. Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE. W Brukseli metr kwadratowy nowego mieszkania w dobrej dzielnicy kosztuje 1 tys. - 1,5 tys. euro. niższe są ceny w prowincjonalnych miastach Belgii. W Warszawie ceny mieszkań wahają się od 700 do 1,1 tys. euro za mkw., w Łodzi - 300 do 500 euro za mkw.w Belgii bardzo zróżnicowane są ceny gruntów rolnych. W Ardenach zapłaci się mniej, niż 5 tys. euro/ha zaś w dynamicznej Flandrii - do 20 tys. Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa sprzedawała ziemię rolną w województwach: warszawskim po 20,5 tys. euro/ha, katowickim po 2,3 tys.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="115">Unia Europejska</span>
        <span start="116" end="213"> nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi rolnej przez cudzoziemców 18 lat</span>
        <span start="214" end="237"> po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="282"> do UE, a terenów pod inwestycje przez 5 lat</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="651">Polski rząd uzasadniał prośbę o </span>
        <span start="661" end="685">długi okres przejściowy </span>
        <span start="704" end="796">względami interesu narodowego, obawami społecznymi i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="1045" end="1103">argumenty te nie przekonały "piętnastki". Kraje UE proszą </span>
        <span start="1108" end="1153">o zdefiniowanie, czym jest "interes narodowy"</span>
        <span start="1222" end="1223">.</span>
        <span start="1225" end="1288">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości</span>
        <span start="1412" end="1414">. </span>
        <span start="1797" end="1841">Zdaniem dyplomatów Unii, polskie stanowisko </span>
        <span start="1854" end="1868">odzwierciedla </span>
        <span start="1885" end="1907">priorytety polityczne </span>
        <span start="1918" end="1938">ugrupowań rządzących</span>
        <span start="1993" end="1995">. </span>
        <span start="2826" end="2888">Biorąc za punkt wyjścia dane o rynku nieruchomości, Polsce nie</span>
        <span start="2896" end="2975">byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są </span>
        <span start="2982" end="3009">porównywalne z zachodnimi. </span>
        <span start="3410" end="3412">

</span>
        <span start="3478" end="3552">pod koniec 1998 roku cena zakupu biura o zachodnim standardzie w Warszawie</span>
        <span start="3569" end="3609"> była nieco wyższa niż m.in.: w Brukseli</span>
        <span start="3640" end="3642">. </span>
        <span start="3780" end="3843">za mkw. zakładu przemysłowego trzeba było zapłacić w Warszawie </span>
        <span start="3853" end="3879">więcej niż m.in.: w Paryżu</span>
        <span start="3996" end="4046">. Koszt wynajmu powierzchni sklepowej w Warszawie </span>
        <span start="4097" end="4152">jest porównywalny z dużymi miastami zachodniej Europy. </span>
        <span start="4639" end="4674">Ceny mieszkań w Polsce w ostatnich </span>
        <span start="4680" end="4738">latach wszędzie wzrosły, przy czym najbardziej w Warszawie</span>
        <span start="4800" end="4802">. </span>
        <span start="5724" end="5781">W tym czasie jednak także w UE ceny nieruchomości nieraz </span>
        <span start="5788" end="5802">szybko rosły. </span>
        <span start="6250" end="6343">Znaczące różnice pozostają między cenami nieruchomości mieszkalnych w Polsce i UE. W Brukseli</span>
        <span start="6523" end="6608"> metr kwadratowy nowego mieszkania w dobrej dzielnicy kosztuje 1 tys. - 1,5 tys. euro</span>
        <span start="6644" end="6646">. </span>
        <span start="6655" end="6664">niższe są</span>
        <span start="6671" end="6711"> ceny w prowincjonalnych miastach Belgii</span>
        <span start="6726" end="6754">. W Warszawie ceny mieszkań </span>
        <span start="6802" end="6879">wahają się od 700 do 1,1 tys. euro za mkw., w Łodzi - 300 do 500 euro za mkw.</span>
        <span start="7695" end="7697">w </span>
        <span start="7718" end="7793">Belgii bardzo zróżnicowane są ceny gruntów rolnych. W Ardenach zapłaci się </span>
        <span start="7799" end="7824">mniej, niż 5 tys. euro/ha</span>
        <span start="7870" end="7877"> zaś w </span>
        <span start="7895" end="7907">dynamicznej </span>
        <span start="7919" end="7930">Flandrii - </span>
        <span start="7936" end="7947">do 20 tys. </span>
        <span start="8150" end="8202">Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa sprzedawała </span>
        <span start="8212" end="8254">ziemię rolną w województwach: warszawskim </span>
        <span start="8271" end="8315">po 20,5 tys. euro/ha, katowickim po 2,3 tys.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Unia Europejska odrzuciła polski wniosek o wydłużenie okresu przejściowego w zakresie zakupu przez cudzoziemców ziemi rolnej i terenów inwestycyjnych, ponieważ to ogranicza przepływ kapitału. Unia domaga się informacji o polskim rynku nieruchomości, którego problemem jest m.in. słaba infranstruktura. Okazuje się, że ceny powierzchni biurowych, przemysłowych i sklepowych w Polsce są porównywalne z dużymi miastami europejskimi. Ceny nieruchomości mieszkalnych w Polsce są niższe niż w Unii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Unia Europejska nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi przez cudzoziemców po przystąpieniu kraju do UE. Polski rząd uzasadniał prośbę względami interesu narodowego i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. argumenty nie przekonały "piętnastki". Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości. Biorąc dane o rynku nieruchomości, Polsce niebyłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są porównywalne z zachodnimi.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="115">Unia Europejska</span>
        <span start="116" end="181"> nie przyjmie polskiego wniosku o odłożenie swobody zakupu ziemi </span>
        <span start="188" end="207">przez cudzoziemców </span>
        <span start="215" end="237">po przystąpieniu kraju</span>
        <span start="238" end="244"> do UE</span>
        <span start="375" end="377">. </span>
        <span start="619" end="649">Polski rząd uzasadniał prośbę </span>
        <span start="704" end="733">względami interesu narodowego</span>
        <span start="754" end="796"> i różnicą w cenach gruntu w Polsce i UE. </span>
        <span start="1045" end="1055">argumenty </span>
        <span start="1058" end="1087">nie przekonały "piętnastki". </span>
        <span start="1225" end="1288">Najwięcej pytań dotyczy sytuacji na polskim rynku nieruchomości</span>
        <span start="1412" end="1414">. </span>
        <span start="2826" end="2833">Biorąc </span>
        <span start="2850" end="2888">dane o rynku nieruchomości, Polsce nie</span>
        <span start="2896" end="2975">byłoby łatwo usprawiedliwić swoje stanowisko. Ceny niektórych nieruchomości są </span>
        <span start="2982" end="3008">porównywalne z zachodnimi.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
