<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912230097">
  <date>1999-12-23</date>
  <title>Koniec okresu ochronnego</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Kuba Kurasz</authors>
  <body>ROZMOWA

Jacek Socha, przewodniczącym KPWiG

Koniec okresu ochronnego

ANDRZEJ WIKTOR

Jacek Socha

Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Obecnie możliwe jest, że tylko do 25 proc. akcji firm może być notowanych poza granicami Polski. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań Nie obawia się pan, że duże spółki giełdowe zdecydują, że głównym rynkiem notowań ich akcji będą zagraniczne giełdy?

JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie, a efektywność wyższa. Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora. Niedawno Wiedeń podpisał umowę z Frankfurtem w sprawie stworzenia rynku dla spółek z naszej części Europy.

Jaki według pana wpływ na kondycję rynku kapitałowego miały wydarzenia mijającego roku?

Rok 1999 rozpoczął się w czasie przedłużających się kryzysów światowych. Dodatkowo w Polsce mieliśmy do czynienia z wieloma problemami makroekonomicznymi. Od lutego do listopada byliśmy świadkami istotnego wzrostu inflacji, Rada Polityki Pieniężnej we wrześniu i listopadzie podniosła stopy procentowe. Do tego nałożyły się nie najlepsze wyniki finansowe spółek giełdowych. Oprócz oferty Polskiego Koncernu Naftowego brak było dużych prywatyzacji, które mogłyby przyciągać nowe kapitały i inwestorów. Rok 2000 powinnien być znacznie ciekawszy.

Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. To pozyskiwanie kapitałów z rynku w dużym stopniu świadczy o jego rozwoju. Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują na rynku. Polski Koncern Naftowy był tego przykładem, ale z drugiej strony także ostrzeżeniem. Wiele mówi się o niedoborze kapitału, a jednocześnie okazuje się, że oferty prywatyzacyjne cieszą się dużą popularnością, a nadsubskrypcja jest ogromna. Oczywiście, duża część środków na akcje PKN pochodziła z kredytu, ale było to uzasadnione tym, że mało było do kupienia, a więc ci, którzy chcieli kupić więcej, musieli wspomagać się dźwignią finansową. Konkluzja nasuwa się sama - trzeba po prostu dostosowywać podaż do popytu. Dobrze, że minister skarbu zapowiedział sprzedaż w przyszłym roku dalszego pakietu PKN. Moim zdaniem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.

Mimo że jest stosunkowo dużo funduszy inwestycyjnych, nie mają one decydującej roli na rynku. Dominującą pozycję przejmą więc fundusze emerytalne.

Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. Przede wszystkim uważam, że wartość aktywów lokowanych na rynkach zagranicznych, określona na 5 proc. kapitałów, nie powinna ulec zmianie. Wiem, że jest taka presja ze strony funduszy emerytalnych, aby ten udział zwiększyć do ponad 5 proc. Środki pieniężne OFE powinny być wykorzystane do polskiej prywatyzacji i do nabywania spółek, które są notowane na giełdzie w Warszawie.

Równie ważne powinno być jak najwcześniejsze uruchomienie trzeciego filaru. Ludzie powinni zrozumieć, że należy się dodatkowo ubezpieczać, bo może się okazać, że drugi filar nie zaspokoi w pełni ich potrzeb emerytalnych. A Polacy pieniądze jednak mają, widać to wyraźnie na przykładzie rynku samochodowego, gdzie kolejny rok bijemy rekordy pod względem liczby kupowanych nowych samochodów.

Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Miały zostać zmienione zasady regulujące nabywanie znacznych pakietów akcji spółek przez dużych inwestorów.

Propozycja nasza dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Zakładaliśmy również umożliwienie inwestorom przekroczenia progu 50 proc. głosów bez konieczności ogłaszania wezwania. Propozycja nasza przewiduje, że to od akcjonariuszy danej spółki będzie zależeć, czy w spółce pojawił się inwestor strategiczny, który nie chce wówczas ogłosić publicznego wezwania. Obligatoryjnie wezwanie należałoby ogłosić po przekroczeniu 60 proc. głosów. Przygotowaliśmy te zmiany i wysłaliśmy je do konsultacji uczestnikom rynku. Wywołały on wiele kontrowersji. Nie jest prosta regulacja. Nie ma na to dobrych wzorów, Unia Europejska nie ma takich rozwiązań prawnych. Dlatego też trudno powiedzieć, jaki kształt przyjmą te poprawki do ustawy o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Ustawa była pisana w latach 1995-1996, zmiany w technologii są tak ogromne, że prawo musi za nimi nadążać. Internet staje się coraz bardziej popularną platformą dla pośredników na rynku. Nowelizacja dotyczyć będzie także umożliwienia konsolidacji Centralnej Tabeli Ofert z innymi rynkami. Zakładam, że w przyszłym roku prześlemy projekt nowelizacji.

Z uwagi na nieefektywny system ścigania przestępców giełdowych, zastanawiamy się także, jakie dodatkowe uprawnienia powinna mieć KPWiG.

Na łamach "Rz" opublikowaliśmy petycję inwestorów giełdowych korzystających z Internetu do Wiesława Rozłuckiego, prezesa giełdy, z żądaniem równego dostępu do bieżących informacji o przebiegu notowań ciągłych. Uważają oni, że inwestorzy instytucjonalni są uprzywilejowani. Jak, według KPWiG, powinnien wyglądać dostęp do informacji giełdowych?

Jeśli chce się mieć powszechny rynek i równocześnie zachęcać inwestorów do kupowania akcji, najlepiej byłoby, żeby prawdziwa i rzetelna informacja docierała do szerokiego kręgu inwestorów. Trzeba spowiedzieć, że informacje są swoistym towarem, który decyduje o cenie danego papieru wartościowego.

Muszę wyraźnie powiedzieć, że nie ma niestety informacji darmowych. Przecież ich przygotowanie i dystrybucja kosztuje.

Zbliża się koniec roku. Czy obawy inwestorów o stan swoich rachunków inwestycyjnych i o przebieg notowań w styczniu są uzasadnione? Czy mogą się oni czuć bezpiecznie w związku ze zbliżającym się problemem roku 2000?

Na tyle, ile pozwala nam na to dzisiejsza wiedza na ten temat. Nikt do końca nie wie, co może się zdarzyć 1 stycznia. Przygotowania rynku kapitałowego do tego problemu rozpoczęły się już dawno. Wszystkie spółki przesłały już do komisji informacje, jak się przygotowały do PR 2000. W KPWiG zmieniliśmy cały system informatyczny, to samo dotyczy systemu emitent. Zrobiliśmy dwa testy - wiosną i jesienią. Oba wypadły pozytywnie, mam nadzieję, że rynek będzie funkcjonował.

Przygotowaliśmy plany awaryjne, dyżury i spotkania, na których podejmiemy decyzje, jak zareagować na ewentualne kłopoty.

Kuba Kurasz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Obecnie możliwe jest, że tylko do 25 proc. akcji firm może być notowanych poza granicami Polski. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań Nie obawia się pan, że duże spółki giełdowe zdecydują, że głównym rynkiem notowań ich akcji będą zagraniczne giełdy?JACEK SOCHA:  Faktycznie. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie, a efektywność wyższa. Skończył się okres ochronny. A konkurencja jest spora.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="534">Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Obecnie możliwe jest, że tylko do 25 proc. akcji firm może być notowanych poza granicami Polski. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań Nie obawia się pan, że duże spółki giełdowe zdecydują, że głównym rynkiem notowań ich akcji będą zagraniczne giełdy?</span>
        <span start="536" end="560">JACEK SOCHA:  Faktycznie</span>
        <span start="775" end="828">. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="962">. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie, a efektywność wyższa. Skończył się okres ochronny</span>
        <span start="1020" end="1047">. A konkurencja jest spora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Obecnie możliwe jest, że tylko do 25 proc. akcji firm może być notowanych poza granicami Polski. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań Nie obawia się pan, że duże spółki giełdowe zdecydują, że głównym rynkiem notowań ich akcji będą zagraniczne giełdy?JACEK SOCHA:  Faktycznie. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie, a efektywność wyższa. Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora. Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. To pozyskiwanie kapitałów z rynku w dużym stopniu świadczy o jego rozwoju. Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują na rynku. otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. Równie ważne powinno być jak najwcześniejsze uruchomienie trzeciego filaru. Ludzie powinni zrozumieć, że należy się dodatkowo ubezpieczać, bo może się okazać, że drugi filar nie zaspokoi w pełni ich potrzeb emerytalnych.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="534">Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Obecnie możliwe jest, że tylko do 25 proc. akcji firm może być notowanych poza granicami Polski. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań Nie obawia się pan, że duże spółki giełdowe zdecydują, że głównym rynkiem notowań ich akcji będą zagraniczne giełdy?</span>
        <span start="536" end="560">JACEK SOCHA:  Faktycznie</span>
        <span start="775" end="828">. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="1048">. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie, a efektywność wyższa. Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora. </span>
        <span start="1790" end="2137">Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. To pozyskiwanie kapitałów z rynku w dużym stopniu świadczy o jego rozwoju. Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują na rynku. </span>
        <span start="3073" end="3189">otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. </span>
        <span start="3567" end="3787">Równie ważne powinno być jak najwcześniejsze uruchomienie trzeciego filaru. Ludzie powinni zrozumieć, że należy się dodatkowo ubezpieczać, bo może się okazać, że drugi filar nie zaspokoi w pełni ich potrzeb emerytalnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="258">Zgodnie z umową z OECD, tylko do końca tego roku Komisja Papierów Wartościowych i Giełd ma prawa decydować, czy spółka ma być wyłącznie notowana w Warszawie. </span>
        <span start="355" end="417">Po 1 stycznia spółki same będą decydować o swoim rynku notowań</span>
        <span start="775" end="828">. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="911">. Koszty obsługi emitentów muszą być niskie</span>
        <span start="933" end="934">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora.Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="869">JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także.</span>
        <span start="934" end="1047"> Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora.</span>
        <span start="1790" end="1923">Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał.</span>
        <span start="1998" end="1999"> </span>
        <span start="3068" end="3188">Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora.
Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują na rynku.  Moim zdaniem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. Przede wszystkim uważam, że wartość aktywów lokowanych na rynkach zagranicznych, określona na 5 proc. kapitałów, nie powinna ulec zmianie.Jeśli chce się mieć powszechny rynek i równocześnie zachęcać inwestorów do kupowania akcji, najlepiej byłoby, żeby prawdziwa i rzetelna informacja docierała do szerokiego kręgu inwestorów. Trzeba spowiedzieć, że informacje są swoistym towarem, który decyduje o cenie danego papieru wartościowego.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="869">JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także.</span>
        <span start="934" end="1047"> Skończył się okres ochronny, w którym przepisy prawa trzymały spółki na rynku polskim. A konkurencja jest spora.</span>
        <span start="1788" end="1789">
</span>
        <span start="1790" end="1923">Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał.</span>
        <span start="1998" end="2137"> Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują na rynku. </span>
        <span start="2740" end="2918"> Moim zdaniem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.</span>
        <span start="3068" end="3327">Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. Przede wszystkim uważam, że wartość aktywów lokowanych na rynkach zagranicznych, określona na 5 proc. kapitałów, nie powinna ulec zmianie.</span>
        <span start="5985" end="6281">Jeśli chce się mieć powszechny rynek i równocześnie zachęcać inwestorów do kupowania akcji, najlepiej byłoby, żeby prawdziwa i rzetelna informacja docierała do szerokiego kręgu inwestorów. Trzeba spowiedzieć, że informacje są swoistym towarem, który decyduje o cenie danego papieru wartościowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.  Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="777">JACEK SOCHA:  Faktycznie, w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje taka możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. </span>
        <span start="1998" end="1999"> </span>
        <span start="3068" end="3188">Tak, otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>JACEK SOCHA: w związku z ratyfikowaną umową z OECD istnieje możliwość, że spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna.
Sytuacja w przyszłym roku będzie zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Ważne będą ewentualne prywatyzacje.
Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi.
Propozycja dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="549">JACEK SOCHA: </span>
        <span start="562" end="587">w związku z ratyfikowaną </span>
        <span start="603" end="615">umową z OECD</span>
        <span start="616" end="625"> istnieje</span>
        <span start="630" end="645"> możliwość, że </span>
        <span start="661" end="776">spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.</span>
        <span start="777" end="828">To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="869">.</span>
        <span start="1789" end="1799">
Sytuacja </span>
        <span start="1824" end="1848">w przyszłym roku będzie </span>
        <span start="1865" end="1923">zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał.</span>
        <span start="1998" end="2005"> Ważne </span>
        <span start="2015" end="2043">będą ewentualne prywatyzacje</span>
        <span start="2135" end="2136">.</span>
        <span start="2919" end="2920">
</span>
        <span start="3958" end="4022">Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie </span>
        <span start="4039" end="4099">zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi.</span>
        <span start="4208" end="4220">
Propozycja </span>
        <span start="4226" end="4439">dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>JACEK SOCHA: w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD istnieje możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna.
Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Ważne będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują. Polski Koncern Naftowy był tego przykładem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe.

jest stosunkowo dużo funduszy inwestycyjnych. Dominującą pozycję przejmą fundusze emerytalne.
otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.
Równie ważne powinno być uruchomienie trzeciego filaru. Ludzie powinni zrozumieć, że należy się dodatkowo ubezpieczać.
Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi.
Propozycja dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Zakładaliśmy również umożliwienie inwestorom przekroczenia progu 50 proc. głosów bez konieczności ogłaszania wezwania.
Jak powinnien wyglądać dostęp do informacji giełdowych?
najlepiej byłoby, żeby prawdziwa i rzetelna informacja docierała do szerokiego kręgu inwestorów. nie ma niestety informacji darmowych.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="549">JACEK SOCHA: </span>
        <span start="562" end="615">w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD</span>
        <span start="616" end="625"> istnieje</span>
        <span start="630" end="776"> możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.</span>
        <span start="777" end="828">To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="869">.</span>
        <span start="1789" end="1848">
Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie </span>
        <span start="1865" end="1923">zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał.</span>
        <span start="1998" end="2005"> Ważne </span>
        <span start="2015" end="2126">będą ewentualne prywatyzacje, które przyciągają nowych inwestorów i uaktywniają tych, którzy od dawna inwestują</span>
        <span start="2135" end="2179">. Polski Koncern Naftowy był tego przykładem</span>
        <span start="2753" end="2811">, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe.</span>
        <span start="2918" end="2920">

</span>
        <span start="2928" end="2972">jest stosunkowo dużo funduszy inwestycyjnych</span>
        <span start="3012" end="3041">. Dominującą pozycję przejmą </span>
        <span start="3046" end="3066">fundusze emerytalne.</span>
        <span start="3067" end="3068">
</span>
        <span start="3073" end="3121">otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.</span>
        <span start="3566" end="3592">
Równie ważne powinno być </span>
        <span start="3612" end="3704">uruchomienie trzeciego filaru. Ludzie powinni zrozumieć, że należy się dodatkowo ubezpieczać</span>
        <span start="3955" end="3956">.</span>
        <span start="3957" end="4099">
Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi.</span>
        <span start="4208" end="4220">
Propozycja </span>
        <span start="4226" end="4558">dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Zakładaliśmy również umożliwienie inwestorom przekroczenia progu 50 proc. głosów bez konieczności ogłaszania wezwania.</span>
        <span start="5639" end="5640">
</span>
        <span start="5913" end="5916">Jak</span>
        <span start="5931" end="5984"> powinnien wyglądać dostęp do informacji giełdowych?
</span>
        <span start="6077" end="6173">najlepiej byłoby, żeby prawdziwa i rzetelna informacja docierała do szerokiego kręgu inwestorów.</span>
        <span start="6312" end="6350"> nie ma niestety informacji darmowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>JACEK SOCHA: w związku z umową z OECD istnieje możliwość, że spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.polska giełda musi być konkurencyjna.
Sytuacja w przyszłym roku będzie zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Ważne będą ewentualne prywatyzacje.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="549">JACEK SOCHA: </span>
        <span start="562" end="574">w związku z </span>
        <span start="603" end="615">umową z OECD</span>
        <span start="616" end="625"> istnieje</span>
        <span start="630" end="645"> możliwość, że </span>
        <span start="661" end="776">spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą.</span>
        <span start="792" end="828">polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="869">.</span>
        <span start="1789" end="1799">
Sytuacja </span>
        <span start="1824" end="1848">w przyszłym roku będzie </span>
        <span start="1865" end="1923">zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał.</span>
        <span start="1998" end="2005"> Ważne </span>
        <span start="2015" end="2043">będą ewentualne prywatyzacje</span>
        <span start="2135" end="2136">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w związku z umową z OECD, istnieje możliwość, że spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Rok 1999 rozpoczął się w czasie kryzysów światowych. Rok 2000 powinnien być ciekawszy. Ważne dla rynku będą prywatyzacje. Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Propozycja dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Przygotowaliśmy te zmiany. Wywołały on wiele kontrowersji.</body>
      <spans>
        <span start="562" end="574">w związku z </span>
        <span start="603" end="626">umową z OECD, istnieje </span>
        <span start="631" end="644">możliwość, że</span>
        <span start="660" end="828"> spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="1245" end="1277">Rok 1999 rozpoczął się w czasie </span>
        <span start="1297" end="1318">kryzysów światowych. </span>
        <span start="1746" end="1769">Rok 2000 powinnien być </span>
        <span start="1778" end="1788">ciekawszy.</span>
        <span start="1923" end="1924"> </span>
        <span start="1999" end="2020">Ważne dla rynku będą </span>
        <span start="2031" end="2043">prywatyzacje</span>
        <span start="2135" end="2137">. </span>
        <span start="3958" end="4022">Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie </span>
        <span start="4039" end="4100">zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. </span>
        <span start="4209" end="4220">Propozycja </span>
        <span start="4226" end="4289">dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20</span>
        <span start="4296" end="4440"> proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. </span>
        <span start="4818" end="4843">Przygotowaliśmy te zmiany</span>
        <span start="4892" end="4925">. Wywołały on wiele kontrowersji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Rok 1999 rozpoczął się w czasie przedłużających się kryzysów światowych. Dodatkowo mieliśmy do czynienia z wieloma problemami makroekonomicznymi. Rok 2000 powinnien być ciekawszy.Sytuacja na parkiecie będzie zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje. 

otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. wartość aktywów lokowanych na rynkach zagranicznych, określona na 5 proc. kapitałów, nie powinna ulec zmianie. 

Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Propozycja nasza dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Zakładaliśmy również umożliwienie inwestorom przekroczenia progu 50 proc. głosów bez konieczności ogłaszania wezwania. Przygotowaliśmy te zmiany i wysłaliśmy je do konsultacji uczestnikom rynku. Wywołały on wiele kontrowersji. Nie jest prosta regulacja. Nie ma na to dobrych wzorów.</body>
      <spans>
        <span start="562" end="626">w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD, istnieje </span>
        <span start="631" end="828">możliwość, że już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="1245" end="1328">Rok 1999 rozpoczął się w czasie przedłużających się kryzysów światowych. Dodatkowo </span>
        <span start="1337" end="1400">mieliśmy do czynienia z wieloma problemami makroekonomicznymi. </span>
        <span start="1746" end="1769">Rok 2000 powinnien być </span>
        <span start="1778" end="1788">ciekawszy.</span>
        <span start="1790" end="1802">Sytuacja na </span>
        <span start="1814" end="1824">parkiecie </span>
        <span start="1841" end="1848">będzie </span>
        <span start="1865" end="1924">zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. </span>
        <span start="1999" end="2043">Ważne dla rynku będą ewentualne prywatyzacje</span>
        <span start="2135" end="2137">. </span>
        <span start="2918" end="2920">

</span>
        <span start="3073" end="3189">otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Jednak trzeba przyjrzeć się dokładnie ich strukturze inwestowania. </span>
        <span start="3217" end="3328">wartość aktywów lokowanych na rynkach zagranicznych, określona na 5 proc. kapitałów, nie powinna ulec zmianie. </span>
        <span start="3956" end="4100">

Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. </span>
        <span start="4209" end="4559">Propozycja nasza dotyczyła zmian progów dla inwestorów. Przykładowo osiągając 20 lub 25 proc. akcji, inwestorzy zobowiązani byliby do ogłoszenia wezwania do sprzedaży akcji, gdy w ciągu roku kupili ponad 3 proc. udziałów w spółce. Zakładaliśmy również umożliwienie inwestorom przekroczenia progu 50 proc. głosów bez konieczności ogłaszania wezwania. </span>
        <span start="4818" end="4980">Przygotowaliśmy te zmiany i wysłaliśmy je do konsultacji uczestnikom rynku. Wywołały on wiele kontrowersji. Nie jest prosta regulacja. Nie ma na to dobrych wzorów</span>
        <span start="5030" end="5031">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>istnieje możliwość, że spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Propozycja dotyczyła zmian progów dla inwestorów.</body>
      <spans>
        <span start="617" end="626">istnieje </span>
        <span start="631" end="644">możliwość, że</span>
        <span start="660" end="828"> spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="3958" end="4022">Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie </span>
        <span start="4039" end="4100">zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. </span>
        <span start="4209" end="4220">Propozycja </span>
        <span start="4226" end="4264">dotyczyła zmian progów dla inwestorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jacek Socha, przewodniczący KPWiGw związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. Rok 2000 powinnien być znacznie ciekawszy.Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. trzeba po prostu dostosowywać podaż do popytu. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki. otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Jacek Socha, przewodniczący</span>
        <span start="37" end="43"> KPWiG</span>
        <span start="562" end="615">w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD</span>
        <span start="644" end="870"> już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. </span>
        <span start="1746" end="1788">Rok 2000 powinnien być znacznie ciekawszy.</span>
        <span start="1790" end="1924">Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. </span>
        <span start="2606" end="2653">trzeba po prostu dostosowywać podaż do popytu. </span>
        <span start="2812" end="2918">Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.</span>
        <span start="3072" end="3121"> otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jacek Socha, przewodniczący KPWiGw związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. A konkurencja jest spora. Rok 1999 rozpoczął się w czasie przedłużających się kryzysów światowych. Dodatkowo w Polsce mieliśmy do czynienia z wieloma problemami makroekonomicznymi. Rok 2000 powinnien być znacznie ciekawszy.Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. trzeba po prostu dostosowywać podaż do popytu. Dobrze, że minister skarbu zapowiedział sprzedaż w przyszłym roku dalszego pakietu PKN. Moim zdaniem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.
 otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. Równie ważne powinno być jak najwcześniejsze uruchomienie trzeciego filaru. Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Miały zostać zmienione zasady regulujące nabywanie znacznych pakietów akcji spółek przez dużych inwestorów.
w związku ze zbliżającym się problemem roku 2000 Nikt do końca nie wie, co może się zdarzyć 1 stycznia.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Jacek Socha, przewodniczący</span>
        <span start="37" end="43"> KPWiG</span>
        <span start="562" end="615">w związku z ratyfikowaną przez parlament umową z OECD</span>
        <span start="644" end="870"> już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna i wszystkie instytucje tego rynku także. </span>
        <span start="1022" end="1048">A konkurencja jest spora. </span>
        <span start="1245" end="1400">Rok 1999 rozpoczął się w czasie przedłużających się kryzysów światowych. Dodatkowo w Polsce mieliśmy do czynienia z wieloma problemami makroekonomicznymi. </span>
        <span start="1746" end="1788">Rok 2000 powinnien być znacznie ciekawszy.</span>
        <span start="1790" end="1924">Sytuacja na warszawskim parkiecie w przyszłym roku będzie przede wszystkim zależeć od tego, w jak sposób będzie mobilizowany kapitał. </span>
        <span start="2606" end="2919">trzeba po prostu dostosowywać podaż do popytu. Dobrze, że minister skarbu zapowiedział sprzedaż w przyszłym roku dalszego pakietu PKN. Moim zdaniem, powinny być także sprzedawane inne instytucje państwowe. Giełda w Polsce nie będzie się rozwijała, jeżeli nie będą notowane spółki istotne dla polskiej gospodarki.
</span>
        <span start="3072" end="3122"> otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku. </span>
        <span start="3567" end="3643">Równie ważne powinno być jak najwcześniejsze uruchomienie trzeciego filaru. </span>
        <span start="3958" end="4208">Komisja Papierów Wartościowych i Giełd zapowiadała wprowadzenie w przyszłym roku zmian w prawie o publicznym obrocie papierami wartościowymi. Miały zostać zmienione zasady regulujące nabywanie znacznych pakietów akcji spółek przez dużych inwestorów.
</span>
        <span start="6569" end="6617">w związku ze zbliżającym się problemem roku 2000</span>
        <span start="6682" end="6737"> Nikt do końca nie wie, co może się zdarzyć 1 stycznia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jacek Socha, przewodniczący KPWiGw związku z umową z OECD już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna. trzeba dostosowywać podaż do popytu. otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Jacek Socha, przewodniczący</span>
        <span start="37" end="43"> KPWiG</span>
        <span start="562" end="573">w związku z</span>
        <span start="602" end="615"> umową z OECD</span>
        <span start="644" end="828"> już od stycznia spółki nie będą musiały uzyskiwać zgody komisji na przekroczenie 25 proc. kapitału, który chcą ulokować za granicą. To oznacza, że polska giełda musi być konkurencyjna</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="2606" end="2613">trzeba </span>
        <span start="2623" end="2653">dostosowywać podaż do popytu. </span>
        <span start="3073" end="3121">otwarte fundusze emerytalne są szansą dla rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
