<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910280054">
  <date>1999-10-28</date>
  <title>Partia skorodowana przez system</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marcin Dominik Zdort</authors>
  <body>Prawica

Dziesięć lat temu powstało Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe

Partia skorodowana przez system

Ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić  także skandale obyczajowe. Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego i członka zarządu ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz (na zdjęciu w czasie balu dziennikarzy 13 lutego 1998 r.), a o ich wakacyjnej romantycznej podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników.

Fot. Michał Sadowski  

Marcin Dominik Zdort

Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". - Są u nas trzy grupy: ludzie szlachetni, łajdacy i kretyni. Przez cały czas toczy się walka o to, kto przekona kretynów, a ostatnio udało się to łajdakom - przyznaje jeden z liderów Zjednoczenia.

Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Obecny honorowy prezes partii długo przed 1989 rokiem skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. Przez dłuższy czas wstrzymywał się jednak z powołaniem stronnictwa, gdyż utrzymywał, że dopiero w wolnym i niepodległym państwie działalność partii politycznych ma sens. Wiosną 1989 Chrzanowski podjął jednak decyzję i zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października, podczas zjazdu założycielskiego w Warszawie, powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.

Pierwsze koty za płoty

Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Już w 1989 roku, w sześć tygodni po zjeździe założycielskim, z ZChN odszedł Ludwik Dorn, późniejszy wiceprezes Porozumienia Centrum, dziś poseł nie zrzeszony. - W 1989 roku po naszej stronie były tylko dwie partie: Konfederacja Polski Niepodległej i Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe, wybór był więc niewielki. Do Zjednoczenia wszedłem jako członek grupy "Głosu" Antoniego Macierewicza, miałem nadzieję, że ZChN będzie taką mocno utwardzoną chadecją, jednak okazało się, że w partii dominują grupy o orientacjach postendeckich. Szybko zorientowałem się, że nie ma tam dla mnie miejsca - wspomina Ludwik Dorn.

Kilka miesięcy po zjeździe ZChN, w 1990 roku, odeszli z niego politycy związani z tygodnikiem "Młoda Polska" - Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. - W redakcji naszego pisma dyskutowaliśmy o tym, co należy zrobić z dziedzictwem Ruchu Młodej Polski. Część z nas uznała, że naturalną kontynuacją RMP jest ZChN, i wstąpiliśmy do Zjednoczenia - opowiada Sellin, dziś członek Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji.

Wiesław Walendziak, obecnie wiceprezes Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego, uznał, że czas odejść z ZChN, kiedy "zwyciężyła koncepcja zawężająca" stronnictwo do idei katolicko-narodowych. - Uważałem, że miejsce krystalizacji idei powinno być wokół takich czasopism, jak "Młoda Polska", a partia ma być szerokim środowiskiem o profilu konserwatywnym, mogącym skutecznie wpływać na politykę państwa - mówi Wiesław Walendziak.

Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe opuścił także inny jego współtwórca, dla którego partia Wiesława Chrzanowskiego była za mało radykalna, a akceptacja ładu państwa liberalnego stała się niemożliwa do przyjęcia. Mowa o Adamie Gmurczyku, liderze Narodowego Odrodzenia Polski, organizacji narodowo-radykalnej działającej w nurcie "International Third Position".

Okres heroiczny

"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media, które przywołując wypowiedzi polityków ZChN groziły Polsce państwem wyznaniowym. - Ten czas nazywam okresem heroicznym. Byliśmy atakowani, ale też podziwiani - wspomina Marek Jurek (obecnie członek Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji) i dodaje, że na początku lat 90. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów za to, co zrobili Polsce. - Będąc wówczas w opozycji, miałem ogromne poczucie wolności w działaniu, czułem się nie skrępowany układami. Mogliśmy pokazywać, że jest taka grupa ludzi, która chce żyć w państwie opartym na zasadach chrześcijańskich - mówi Jurek, a Marian Piłka dodaje, że ZChN było partią o bardzo silnym poczuciu misji, dostrzegającą zagrożenie ze strony świata laickiego.

Marek Jurek i Marian Piłka wspominają ówczesne działania stronnictwa: zaangażowanie w poparcie Polaków na Wileńszczyźnie, petycję przeciwko "nowej Jałcie" domagającą się obecności przedstawicieli Polski na konferencji zjednoczeniowej Niemiec, ustawę o majątku PZPR oraz żądanie przez posłów ZChN, aby w życiorysach osób kandydujących na wysokie stanowiska podawać informację, czy były one członkami PZPR (główny spór dotyczył Henryki Bochniarz, kandydatki na ministra przemysłu w rządzie Jana Krzysztofa Bieleckiego).

Gdy pełniący ówcześnie obowiązki prezydenta Wojciech Jaruzelski zgłosił projekt o przywróceniu dawnego godła Rzeczypospolitej - orła w otwartej koronie - zetchaenowcy bezskutecznie domagali się choćby podjęcia dyskusji w sejmowych komisjach nad kwestią, czy korona nie powinna być zamknięta i zwieńczona krzyżem, znakiem suwerenności państwa. - Tylko pod krzyżem, tylko pod tym znakiem Polska jest Polską, a Polak Polakiem - wołał wówczas z trybuny sejmowej Marek Jurek, przypominając Adamowi Michnikowi i Bronisławowi Geremkowi, że nie przeszkadzało im słuchanie tego zdania, gdy w stanie wojennym odwiedzali kościół św. Brygidy. - Ale emblematyczna dla naszej działalności była kwestia ochrony życia poczętego. To dla ZChN był temat zasadniczy i w żadnym razie nie zastępczy - mówi dziś Jurek.

Sejmowe wystąpienia Marka Jurka, Jana Łopuszańskiego i Stefana Niesiołowskiego w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media, które przywołując wypowiedzi polityków ZChN groziły Polsce państwem wyznaniowym. Był to w życiu ZChN okres heroiczny.

Fot. Michał Sadowski

Strach przed własnymi poglądami

Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne. - Kiedy wchodziliśmy do rządu, naszym hasłem mogłoby być "nie tylko gospodarka", mieliśmy upominać się o wartości moralne i sprawy ustrojowe. Ale udział w kolejnych ekipach rządowych spowodował mocne poranienie Zjednoczenia - uważa jeden z dawnych liderów partii.

Ówczesne "załamanie moralne" w ZChN przypisuje się też kompleksowi, jaki mieli działacze partii wobec opinii publicznej, wobec mediów, którym chcieli się podobać. Zaczęli więc stosować autocenzurę i przestali mówić o wielu rzeczach, które wcześniej były dla nich ważne. - ZChN przestraszył się swoich własnych poglądów - mówi były członek władz Zjednoczenia.

Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w czerwcu 1992 roku przez szefa MSWiA Antoniego Macierewicza - wówczas wiceprezesa ZChN - nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się prezes Zjednoczenia Wiesław Chrzanowski, a Macierewicz niedługo później został wyrzucony z partii. ZChN natomiast współtworzył niechętny lustracji rząd Suchockiej, w którym wicepremierem został uważany za czołowego pragmatyka Henryk Goryszewski.

Obrzydzenie do polityki

Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. Najpierw nastąpiła porażka w wyborach parlamentarnych. Potem doszło do kompromitacji podczas kampanii prezydenckiej, gdy Zjednoczenie początkowo wspierało Hannę Gronkiewicz-Waltz, aby niedługo przed głosowaniem przenieść swoje poparcie na silniejszego kandydata - Lecha Wałęsę. Winę za tę ostatnią decyzję przypisywano drugiemu prezesowi ZChN Ryszardowi Czarneckiemu, który jako szef partii miał godzić tradycję z nowoczesnością, ideowość z pragmatyzmem i skutecznością w działaniu. Okazało się jednak, że w 1997 roku z wyniku wyborczego sprzed czterech lat pozostało już tylko 1 - 2 proc. w sondażach. Czarnecki odszedł ze stanowiska, biorąc na siebie odpowiedzialność za wiele błędów.

Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można więc było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki, uznawanego za czołowego przedstawiciele ideowej frakcji "integrystów". - W ZChN nie ma rozbieżności programowych, ale nastąpiło osłabienie artykulacji programu - mówił wówczas Piłka, zapowiadając odnowę partii i powrót do jej radykalnych korzeni. Mocną stroną nowego prezesa, na którą liczyli zwolennicy odnowy w Zjednoczeniu, była uczciwość, prostolinijność i pryncypialność. Niedługo ujawniła się jednak także pewna słabość Mariana Piłki: obrzydzenie do uprawiania gabinetowej polityki, do uczestnictwa w wielogodzinnych nasiadówkach, tak uwielbianych i celebrowanych przez przyszłych sojuszników ZChN - związkowców z "Solidarności".

To właśnie z inicjatywy związkowców w 1997 roku partia Piłki - podobnie jak większość partii prawicowych - stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. Choć w programie AWS politykom Zjednoczenia udało się przeforsować wiele własnych postulatów, to funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki takie bolesne kompromisy, jak zgoda na podział Polski na 16 województw (przy okazji tego sporu - AWS, a następnie ZChN opuścił jeden z twórców stronnictwa, Jan Łopuszański) czy rezygnacja z wpływu na warunki integracji Polski z Unią Europejską (po zdymisjonowaniu Ryszarda Czarneckiego premier nie dopuścił żadnego polityka Zjednoczenia do negocjacji z Unią Europejską).

Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło nieco ZChN, jednak istnieją też przykłady wzmocnienia kadrowego partii Piłki - najpierw do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim na czele, a ostatnio środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.

Chrześcijańskie dojrzewanie

Marian Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.

Tymczasem ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.

Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego i członka zarządu ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz, a o ich wakacyjnej romantycznej podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników. Jednak skompromitowany Kamiński nie chciał zrezygnować nawet ze stanowiska rzecznika swojej chrześcijańsko-narodowej partii, a nader łagodny Piłka nie wyrzucił go. - Marian nie wyrzucił Michała, bo zdaje sobie sprawę, że ZChN nie jest dziś partią jego marzeń i usunięcie jednego źle prowadzącego się posła niewiele zmieni - mówi jeden z posłów Zjednoczenia. Natomiast sekretarz generalny partii Artur Zawisza tłumaczy łagodność wobec Kamińskiego świadomością prezesa, że "każdy z nas idzie drogą dojrzewania chrześcijańskiego".

Bardziej stanowczo prezes ZchN zareagował w sprawie innego posła swojej partii, Henryka Goryszewskiego. "Gazeta Polska" ujawniła, że szef komisji finansów publicznych doradzał spółce "Agros", w jaki sposób ma ona uniknąć zapłacenia wysokiego podatku.

Piłka był pierwszym, który oświadczył, że Goryszewski powinien zrezygnować, jeśli zarzuty "Gazety Polskiej" się potwierdzą. Został jednak ostro skrytykowany przez kolegów posłów, którzy zobowiązali szefa zespołu parlamentarnego ZChN Stefana Niesiołowskiego do wydania oświadczenia w obronie Henryka Goryszewskiego. Dlaczego tak się stało? Członek zarządu Zjednoczenia ze smutkiem tłumaczy, że w ZChN jest tak jak we wszystkich innych partiach: - są trzy grupy: ludzie prawi, łajdacy i kretyni. Przez cały czas toczy się walka o to, kto przekona kretynów, a tym razem udało się to łajdakom.

Przesunięcie na prawo

Objawy degrengolady moralnej w partii Mariana Piłki są na pewno rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. ZChN zostało - jak mówi jeden z jego byłych przywódców - "skorodowane przez system".

Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak, oprócz obrony kolegów, szczyci się także innymi osiągnięciami. Prezes stronnictwa wylicza sukcesy, które udało się osiągnąć jego partii w tej kadencji Sejmu: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci. - Jesteśmy najbardziej wyrazistą partią w AWS, jedyną, która ma samodzielny elektorat - dodaje Piłka.

Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak chyba wpływ na świadomość społeczną, osiągnięcie tego, co Artur Zawisza nazywa "przesunięciem obszaru konsensusu społecznego na prawo" - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu. Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. skupił środowiska katolicko-narodowe. 1989 powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej. w sześć tygodni po zjeździe założycielskim z ZChN odszedł Ludwik Dorn. w 1990  odeszli Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. 
"trzon" stronnictwa pozostał: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski.Zjednoczenie było partią kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów. 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w 1992 nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się Wiesław Chrzanowski,  Macierewicz został wyrzucony z partii. Za przełom można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997partia stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło ZChN, do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim, środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.polityków ZChN zaczęły trapić skandale.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="716">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu</span>
        <span start="753" end="755">. </span>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1061" end="1068">skupił </span>
        <span start="1081" end="1112">środowiska katolicko-narodowe. </span>
        <span start="1289" end="1293">1989</span>
        <span start="1392" end="1393"> </span>
        <span start="1455" end="1542">powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="1713" end="1756"> w sześć tygodni po zjeździe założycielskim</span>
        <span start="1757" end="1784"> z ZChN odszedł Ludwik Dorn</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2343" end="2350">w 1990 </span>
        <span start="2355" end="2364"> odeszli </span>
        <span start="2421" end="2459">Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. </span>
        <span start="3525" end="3527">
"</span>
        <span start="3534" end="3561">trzon" stronnictwa pozostał</span>
        <span start="3656" end="3709">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski.</span>
        <span start="4109" end="4134">Zjednoczenie było partią </span>
        <span start="4144" end="4254">kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6377" end="6449">1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6512">rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="7288" end="7339">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w </span>
        <span start="7347" end="7352">1992 </span>
        <span start="7427" end="7494">nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się </span>
        <span start="7514" end="7535">Wiesław Chrzanowski, </span>
        <span start="7536" end="7549"> Macierewicz </span>
        <span start="7566" end="7593">został wyrzucony z partii. </span>
        <span start="8591" end="8594">Za </span>
        <span start="8602" end="8610">przełom </span>
        <span start="8634" end="8640">można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9378">w 1997</span>
        <span start="9384" end="9391">partia </span>
        <span start="9443" end="9546">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10070" end="10111">Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło </span>
        <span start="10117" end="10123">ZChN, </span>
        <span start="10199" end="10251">do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim</span>
        <span start="10260" end="10262">, </span>
        <span start="10273" end="10309">środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.</span>
        <span start="10561" end="10599">polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu. Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. 1989 28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej. w sześć tygodni po zjeździe założycielskim z ZChN odszedł Ludwik Dorn. w 1990 roku odeszli Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. 
"trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów. było partią o silnym poczuciu misji, dostrzegającą zagrożenie ze strony świata laickiego. ówczesne działania stronnictwa: zaangażowanie w poparcie Polaków na Wileńszczyźnie, petycję przeciwko "nowej Jałcie", ustawę o majątku PZPR oraz żądanie, aby w życiorysach osób kandydujących na wysokie stanowiska podawać informację, czy były członkami PZPR.emblematyczna była kwestia ochrony życia poczętego. przełomowy rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Ówczesne "załamanie moralne" w ZChN przypisuje się kompleksowi, jaki mieli działacze partii wobec opinii publicznej. Zaczęli stosować autocenzurę. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w 1992 nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się Wiesław Chrzanowski,  Macierewicz został wyrzucony z partii. Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. Winę przypisywano drugiemu prezesowi ZChN Ryszardowi Czarneckiemu. odszedł ze stanowiska.
Za przełom w historii Zjednoczenia można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło ZChN, do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim, środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.
polityków ZChN zaczęły trapić skandale. zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. sukcesy, które udało się osiągnąć partii w tej kadencji Sejmu: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci.Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak chyba wpływ na świadomość społeczną - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="716">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu</span>
        <span start="753" end="755">. </span>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1061" end="1112">skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. </span>
        <span start="1289" end="1293">1989</span>
        <span start="1392" end="1408"> 28 października</span>
        <span start="1454" end="1542"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="1713" end="1756"> w sześć tygodni po zjeździe założycielskim</span>
        <span start="1757" end="1784"> z ZChN odszedł Ludwik Dorn</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2343" end="2354">w 1990 roku</span>
        <span start="2355" end="2364"> odeszli </span>
        <span start="2421" end="2459">Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. </span>
        <span start="3525" end="3527">
"</span>
        <span start="3534" end="3604">trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali</span>
        <span start="3656" end="3710">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. </span>
        <span start="4109" end="4254">Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="4545" end="4559">było partią o </span>
        <span start="4566" end="4641">silnym poczuciu misji, dostrzegającą zagrożenie ze strony świata laickiego.</span>
        <span start="4680" end="4797"> ówczesne działania stronnictwa: zaangażowanie w poparcie Polaków na Wileńszczyźnie, petycję przeciwko "nowej Jałcie"</span>
        <span start="4884" end="4920">, ustawę o majątku PZPR oraz żądanie</span>
        <span start="4938" end="5027">, aby w życiorysach osób kandydujących na wysokie stanowiska podawać informację, czy były</span>
        <span start="5031" end="5046"> członkami PZPR</span>
        <span start="5159" end="5160">.</span>
        <span start="5799" end="5812">emblematyczna</span>
        <span start="5836" end="5875"> była kwestia ochrony życia poczętego. </span>
        <span start="6351" end="6362">przełomowy </span>
        <span start="6373" end="6449">rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6512">rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="6928" end="6979">Ówczesne "załamanie moralne" w ZChN przypisuje się </span>
        <span start="6983" end="7047">kompleksowi, jaki mieli działacze partii wobec opinii publicznej</span>
        <span start="7089" end="7099">. Zaczęli </span>
        <span start="7104" end="7124">stosować autocenzurę</span>
        <span start="7196" end="7198">. </span>
        <span start="7288" end="7339">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w </span>
        <span start="7347" end="7352">1992 </span>
        <span start="7427" end="7494">nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się </span>
        <span start="7514" end="7535">Wiesław Chrzanowski, </span>
        <span start="7536" end="7549"> Macierewicz </span>
        <span start="7566" end="7593">został wyrzucony z partii. </span>
        <span start="7766" end="7903">Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. </span>
        <span start="8181" end="8186">Winę </span>
        <span start="8209" end="8269">przypisywano drugiemu prezesowi ZChN Ryszardowi Czarneckiemu</span>
        <span start="8384" end="8386">. </span>
        <span start="8516" end="8537">odszedł ze stanowiska</span>
        <span start="8588" end="8589">.</span>
        <span start="8590" end="8594">
Za </span>
        <span start="8602" end="8640">przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9546">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10070" end="10111">Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło </span>
        <span start="10117" end="10123">ZChN, </span>
        <span start="10199" end="10251">do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim</span>
        <span start="10260" end="10262">, </span>
        <span start="10273" end="10310">środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.
</span>
        <span start="10561" end="10599">polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="12370" end="12434"> zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. </span>
        <span start="12655" end="12689">sukcesy, które udało się osiągnąć </span>
        <span start="12694" end="12926">partii w tej kadencji Sejmu: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci.</span>
        <span start="13030" end="13126">Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak chyba wpływ na świadomość społeczną</span>
        <span start="13225" end="13284"> - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone</span>
        <span start="13341" end="13342">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła koszty tego sukcesu. Zjednoczenie było partią kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i rozliczeniem komunistów. 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się Wiesław Chrzanowski,  Macierewicz został wyrzucony z partii. Za przełom można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997partia stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność</body>
      <spans>
        <span start="509" end="692">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła</span>
        <span start="696" end="716"> koszty tego sukcesu</span>
        <span start="753" end="755">. </span>
        <span start="4109" end="4134">Zjednoczenie było partią </span>
        <span start="4144" end="4228">kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i </span>
        <span start="4231" end="4254">rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6377" end="6449">1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6512">rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="7447" end="7494">Na liście współpracowników UB i SB znalazł się </span>
        <span start="7514" end="7535">Wiesław Chrzanowski, </span>
        <span start="7536" end="7549"> Macierewicz </span>
        <span start="7566" end="7593">został wyrzucony z partii. </span>
        <span start="8591" end="8594">Za </span>
        <span start="8602" end="8610">przełom </span>
        <span start="8634" end="8640">można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9378">w 1997</span>
        <span start="9384" end="9391">partia </span>
        <span start="9443" end="9492">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe.Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu wybrało inną drogę. Już w 1989 roku z ZChN odszedł Ludwik Dorn. "Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media. Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół biur poselskich, nabierali doświadczenia, jednocześnie wrastali w układy polityczne. Za przełom w historii Zjednoczenia można było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła grupę posłów do Sejmu. funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki bolesne kompromisy.ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale.Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz.Objawy degrengolady moralnej w partii Piłki są rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę.</body>
      <spans>
        <span start="1393" end="1408">28 października</span>
        <span start="1454" end="1500"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="1541" end="1542">.</span>
        <span start="1568" end="1660">Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu </span>
        <span start="1677" end="1712">wybrało inną drogę. Już w 1989 roku</span>
        <span start="1757" end="1784"> z ZChN odszedł Ludwik Dorn</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="3526" end="3604">"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali</span>
        <span start="3656" end="3838">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media</span>
        <span start="3919" end="3921">. </span>
        <span start="6318" end="6449">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6472">rządach</span>
        <span start="6510" end="6567">. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół </span>
        <span start="6574" end="6616">biur poselskich, nabierali doświadczenia, </span>
        <span start="6620" end="6663">jednocześnie wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="8591" end="8594">Za </span>
        <span start="8602" end="8640">przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8645" end="8697">było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9518">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła </span>
        <span start="9523" end="9546">grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="9643" end="9698">funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki </span>
        <span start="9704" end="9722">bolesne kompromisy</span>
        <span start="10067" end="10068">.</span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10615" end="10687">Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego </span>
        <span start="10705" end="10756">ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz</span>
        <span start="10843" end="10844">.</span>
        <span start="12240" end="12278">Objawy degrengolady moralnej w partii </span>
        <span start="12286" end="12295">Piłki są </span>
        <span start="12304" end="12433">rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Obecny honorowy prezes partii długo przed 1989 rokiem skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. 28 października, podczas zjazdu założycielskiego w Warszawie, powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.

Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Już w 1989 roku, w sześć tygodni po zjeździe założycielskim, z ZChN odszedł Ludwik Dorn. w 1990 roku odeszli politycy związani z tygodnikiem "Młoda Polska" - Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. 

"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media. - Ten czas nazywam okresem heroicznym - wspomina Marek Jurek. 

Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne. Ówczesne "załamanie moralne" w ZChN przypisuje się też kompleksowi, jaki mieli działacze partii wobec mediów, którym chcieli się podobać. 

Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. nastąpiła porażka w wyborach parlamentarnych. Za przełom w historii Zjednoczenia można było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. ujawniła się słabość Piłki: obrzydzenie do uprawiania gabinetowej polityki.w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki bolesne kompromisy.

ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale.Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz. skompromitowany Kamiński nie chciał zrezygnować ze stanowiska rzecznika partii, a Piłka nie wyrzucił go. Bardziej stanowczo prezes ZchN zareagował w sprawie Henryka Goryszewskiego. "Gazeta Polska" ujawniła, że doradzał spółce "Agros", w jaki sposób ma ona uniknąć zapłacenia wysokiego podatku.Piłka oświadczył, że Goryszewski powinien zrezygnować. 

Objawy degrengolady moralnej w partii Piłki są rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak szczyci się także osiągnięciami: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej.</body>
      <spans>
        <span start="953" end="1112">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Obecny honorowy prezes partii długo przed 1989 rokiem skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. </span>
        <span start="1393" end="1542">28 października, podczas zjazdu założycielskiego w Warszawie, powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="1566" end="1784">

Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Już w 1989 roku, w sześć tygodni po zjeździe założycielskim, z ZChN odszedł Ludwik Dorn</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2343" end="2354">w 1990 roku</span>
        <span start="2355" end="2364"> odeszli </span>
        <span start="2372" end="2459">politycy związani z tygodnikiem "Młoda Polska" - Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. </span>
        <span start="3524" end="3619">

"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie</span>
        <span start="3656" end="3838">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media</span>
        <span start="3919" end="3958">. - Ten czas nazywam okresem heroicznym</span>
        <span start="3997" end="4020"> - wspomina Marek Jurek</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6316" end="6449">

Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6472">rządach</span>
        <span start="6510" end="6663">. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="6928" end="7024">Ówczesne "załamanie moralne" w ZChN przypisuje się też kompleksowi, jaki mieli działacze partii </span>
        <span start="7049" end="7091">wobec mediów, którym chcieli się podobać. </span>
        <span start="7764" end="7903">

Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. </span>
        <span start="7912" end="7958">nastąpiła porażka w wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="8591" end="8594">Za </span>
        <span start="8602" end="8640">przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8645" end="8697">było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9085" end="9098">ujawniła się </span>
        <span start="9117" end="9125">słabość </span>
        <span start="9133" end="9186">Piłki: obrzydzenie do uprawiania gabinetowej polityki</span>
        <span start="9333" end="9334">.</span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9546">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="9643" end="9698">funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki </span>
        <span start="9704" end="9722">bolesne kompromisy</span>
        <span start="10067" end="10068">.</span>
        <span start="10338" end="10340">

</span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10615" end="10687">Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego </span>
        <span start="10705" end="10756">ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz</span>
        <span start="10843" end="10845">. </span>
        <span start="10852" end="10900">skompromitowany Kamiński nie chciał zrezygnować </span>
        <span start="10906" end="10930">ze stanowiska rzecznika </span>
        <span start="10962" end="10972">partii, a </span>
        <span start="10986" end="11009">Piłka nie wyrzucił go. </span>
        <span start="11374" end="11426">Bardziej stanowczo prezes ZchN zareagował w sprawie </span>
        <span start="11454" end="11507">Henryka Goryszewskiego. "Gazeta Polska" ujawniła, że </span>
        <span start="11541" end="11624">doradzał spółce "Agros", w jaki sposób ma ona uniknąć zapłacenia wysokiego podatku.</span>
        <span start="11626" end="11632">Piłka </span>
        <span start="11653" end="11700">oświadczył, że Goryszewski powinien zrezygnować</span>
        <span start="11748" end="11750">. </span>
        <span start="12238" end="12278">

Objawy degrengolady moralnej w partii </span>
        <span start="12286" end="12295">Piłki są </span>
        <span start="12304" end="12434">rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. </span>
        <span start="12520" end="12563">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak</span>
        <span start="12587" end="12606"> szczyci się także </span>
        <span start="12613" end="12626">osiągnięciami</span>
        <span start="12721" end="12805">: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej</span>
        <span start="12925" end="12926">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe.jego wizerunek kształtowali: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski.  Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w rządach. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół biur poselskich, wrastali w układy polityczne. Za przełom można było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997 roku partia stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła grupę posłów do Sejmu. funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki bolesne kompromisy.ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale.</body>
      <spans>
        <span start="1393" end="1408">28 października</span>
        <span start="1454" end="1500"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="1541" end="1542">.</span>
        <span start="3577" end="3604">jego wizerunek kształtowali</span>
        <span start="3656" end="3710">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. </span>
        <span start="3920" end="3921"> </span>
        <span start="6318" end="6449">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w </span>
        <span start="6465" end="6472">rządach</span>
        <span start="6510" end="6567">. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół </span>
        <span start="6574" end="6591">biur poselskich, </span>
        <span start="6633" end="6663">wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="8591" end="8594">Za </span>
        <span start="8602" end="8610">przełom </span>
        <span start="8634" end="8640">można </span>
        <span start="8645" end="8697">było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9391">w 1997 roku partia </span>
        <span start="9443" end="9518">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła </span>
        <span start="9523" end="9546">grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="9643" end="9698">funkcjonowanie w ramach Akcji wymusiło na partii Piłki </span>
        <span start="9704" end="9722">bolesne kompromisy</span>
        <span start="10067" end="10068">.</span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wiosną 1989 Chrzanowski zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe.
Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. "Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. na początku lat 90. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów. Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach. Politycy Zjednoczenia wrastali w układy polityczne. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w czerwcu 1992 roku przez Antoniego Macierewicza nadwerężyło partię. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale. Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest wpływ na świadomość społeczną - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</body>
      <spans>
        <span start="1282" end="1306">Wiosną 1989 Chrzanowski </span>
        <span start="1330" end="1408">zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października</span>
        <span start="1454" end="1500"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="1541" end="1542">.</span>
        <span start="1567" end="1697">
Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="3526" end="3604">"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali</span>
        <span start="3656" end="3710">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. </span>
        <span start="4089" end="4254">na początku lat 90. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6318" end="6472">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach</span>
        <span start="6510" end="6534">. Politycy Zjednoczenia </span>
        <span start="6633" end="6663">wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="7288" end="7363">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w czerwcu 1992 roku przez </span>
        <span start="7375" end="7398">Antoniego Macierewicza </span>
        <span start="7427" end="7447">nadwerężyło partię. </span>
        <span start="8591" end="8640">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9546">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="12324" end="12325"> </span>
        <span start="13030" end="13084">Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest </span>
        <span start="13097" end="13126">wpływ na świadomość społeczną</span>
        <span start="13225" end="13342"> - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Wiosną 1989 Chrzanowski zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października, podczas zjazdu założycielskiego w Warszawie, powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.

Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Już w 1989 roku z ZChN odszedł Ludwik Dorn. w 1990 roku, odeszli z niego politycy związani z tygodnikiem "Młoda Polska" - Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. 

"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. na początku lat 90. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów. Był to w życiu ZChN okres heroiczny.

Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia wrastali w układy polityczne. przestali mówić o wielu rzeczach, które wcześniej były dla nich ważne. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w czerwcu 1992 roku przez szefa MSWiA Antoniego Macierewicza nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się prezes Zjednoczenia Wiesław Chrzanowski. 

w 1997 roku z wyniku wyborczego sprzed czterech lat pozostało już tylko 1 - 2 proc. w sondażach. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki, uznawanego za czołowego przedstawiciele ideowej frakcji "integrystów". w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło nieco ZChN, jednak do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim na czele, a ostatnio środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.

ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale. w Akcji Wyborczej Solidarność zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak szczyci się także innymi osiągnięciami: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci. Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak wpływ na świadomość społeczną - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</body>
      <spans>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1282" end="1306">Wiosną 1989 Chrzanowski </span>
        <span start="1330" end="1542">zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października, podczas zjazdu założycielskiego w Warszawie, powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="1543" end="1544">
</span>
        <span start="1567" end="1712">
Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Już w 1989 roku</span>
        <span start="1757" end="1784"> z ZChN odszedł Ludwik Dorn</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2343" end="2459">w 1990 roku, odeszli z niego politycy związani z tygodnikiem "Młoda Polska" - Wiesław Walendziak i Jarosław Sellin. </span>
        <span start="3508" end="3509">
</span>
        <span start="3525" end="3710">
"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. </span>
        <span start="4089" end="4254">na początku lat 90. Zjednoczenie było partią świadomie kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i za rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6225" end="6261">Był to w życiu ZChN okres heroiczny.</span>
        <span start="6284" end="6285">
</span>
        <span start="6317" end="6534">
Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia </span>
        <span start="6633" end="6663">wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="7127" end="7198">przestali mówić o wielu rzeczach, które wcześniej były dla nich ważne. </span>
        <span start="7288" end="7398">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych w czerwcu 1992 roku przez szefa MSWiA Antoniego Macierewicza </span>
        <span start="7427" end="7533">nadwerężyło partię. Na liście współpracowników UB i SB znalazł się prezes Zjednoczenia Wiesław Chrzanowski</span>
        <span start="7591" end="7593">. </span>
        <span start="7740" end="7741">
</span>
        <span start="7765" end="7766">
</span>
        <span start="8409" end="8506">w 1997 roku z wyniku wyborczego sprzed czterech lat pozostało już tylko 1 - 2 proc. w sondażach. </span>
        <span start="8591" end="8640">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8650" end="8770">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki, uznawanego za czołowego przedstawiciele ideowej frakcji "integrystów". </span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9546">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10070" end="10130">Odejście frakcji Łopuszańskiego osłabiło nieco ZChN, jednak </span>
        <span start="10199" end="10309">do ZChN wstąpiła grupa "ROP-Razem" z Jackiem Kurskim na czele, a ostatnio środowisko Młodzieży Wszechpolskiej.</span>
        <span start="10310" end="10311">
</span>
        <span start="10339" end="10340">
</span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="12324" end="12327"> w </span>
        <span start="12333" end="12360">Akcji Wyborczej Solidarność</span>
        <span start="12370" end="12434"> zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. </span>
        <span start="12520" end="12563">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak</span>
        <span start="12587" end="12626"> szczyci się także innymi osiągnięciami</span>
        <span start="12721" end="12927">: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci. </span>
        <span start="13030" end="13091">Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak </span>
        <span start="13097" end="13126">wpływ na świadomość społeczną</span>
        <span start="13225" end="13342"> - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wiosną 1989 Chrzanowski zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe. na początku lat 90. Zjednoczenie było partią kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i rozliczeniem komunistów. Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale. Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest wpływ na świadomość społeczną.</body>
      <spans>
        <span start="1282" end="1306">Wiosną 1989 Chrzanowski </span>
        <span start="1330" end="1408">zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października</span>
        <span start="1454" end="1500"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="1541" end="1542">.</span>
        <span start="3709" end="3710"> </span>
        <span start="4089" end="4134">na początku lat 90. Zjednoczenie było partią </span>
        <span start="4144" end="4228">kontestującą liberalną koncepcję demokracji, opowiadało się za państwem narodowym i </span>
        <span start="4231" end="4254">rozliczeniem komunistów</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="6318" end="6472">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach</span>
        <span start="6510" end="6512">. </span>
        <span start="9372" end="9397">w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9443" end="9495">stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i </span>
        <span start="9506" end="9546">wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10552" end="10599">ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="12324" end="12325"> </span>
        <span start="13030" end="13084">Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest </span>
        <span start="13097" end="13126">wpływ na świadomość społeczną</span>
        <span start="13341" end="13342">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami. Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. 
"Twardy trzon" stronnictwa kształtowali trzej posłowie: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez media. Dla ewolucji stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: JanaOlszewskiego i Hanny Suchockiej. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych przez Antoniego Macierewicza nadwerężyło partię. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. Mocną stroną nowego prezesa była uczciwość, prostolinijność i pryncypialność. Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.Tymczasem polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz, a o ichwakacyjnej podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="617">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami</span>
        <span start="753" end="755">. </span>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1568" end="1697">Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="3525" end="3553">
"Twardy trzon" stronnictwa </span>
        <span start="3592" end="3619">kształtowali trzej posłowie</span>
        <span start="3656" end="3689">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i </span>
        <span start="3696" end="3734">Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia </span>
        <span start="3755" end="3822">były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez</span>
        <span start="3832" end="3838"> media</span>
        <span start="3919" end="3921">. </span>
        <span start="6318" end="6331">Dla ewolucji </span>
        <span start="6339" end="6478">stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana</span>
        <span start="6479" end="6512">Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="7288" end="7337">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych </span>
        <span start="7357" end="7363">przez </span>
        <span start="7375" end="7398">Antoniego Macierewicza </span>
        <span start="7427" end="7447">nadwerężyło partię. </span>
        <span start="8591" end="8640">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="8946" end="8973">Mocną stroną nowego prezesa</span>
        <span start="9025" end="9075"> była uczciwość, prostolinijność i pryncypialność.</span>
        <span start="9538" end="9539"> </span>
        <span start="10347" end="10540">Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.</span>
        <span start="10542" end="10552">Tymczasem </span>
        <span start="10561" end="10613">polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.</span>
        <span start="10615" end="10666">Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków</span>
        <span start="10709" end="10765"> Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz, a o ich</span>
        <span start="10766" end="10777">wakacyjnej </span>
        <span start="10790" end="10844">podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu. 
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. 
"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media. 
Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: JanaOlszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych przez Antoniego Macierewicza nadwerężyło partię. 
Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. Najpierw nastąpiła porażka w wyborach parlamentarnych. Potem doszło do kompromitacji podczas kampanii prezydenckiej. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można więc było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. Mocną stroną nowego prezesa była uczciwość, prostolinijność i pryncypialność. Niedługo ujawniła się jednak także pewna słabość Piłki: obrzydzenie do uprawiania gabinetowej polityki, do uczestnictwa w wielogodzinnych nasiadówkach, tak uwielbianych i celebrowanych przez przyszłych sojuszników ZChN - związkowców z "Solidarności"
To właśnie z inicjatywy związkowców w 1997 roku partia Piłki  stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. 
Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.
Tymczasem polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.
Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego i członka zarządu ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz, a o ich wakacyjnej romantycznej podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników. ZChN, oprócz obrony kolegów, szczyci się także innymi osiągnięciami. Prezes stronnictwa wylicza sukcesy, które udało się osiągnąć jego partii w tej kadencji Sejmu: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="716">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu</span>
        <span start="753" end="755">. </span>
        <span start="951" end="952">
</span>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1568" end="1697">Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="3525" end="3689">
"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i </span>
        <span start="3696" end="3734">Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia </span>
        <span start="3755" end="3838">były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media</span>
        <span start="3919" end="3921">. </span>
        <span start="6317" end="6478">
Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana</span>
        <span start="6479" end="6663">Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne. </span>
        <span start="7288" end="7337">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych </span>
        <span start="7357" end="7363">przez </span>
        <span start="7375" end="7398">Antoniego Macierewicza </span>
        <span start="7427" end="7447">nadwerężyło partię. </span>
        <span start="7765" end="8018">
Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. Najpierw nastąpiła porażka w wyborach parlamentarnych. Potem doszło do kompromitacji podczas kampanii prezydenckiej</span>
        <span start="8179" end="8181">. </span>
        <span start="8591" end="8697">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można więc było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="8946" end="8973">Mocną stroną nowego prezesa</span>
        <span start="9025" end="9125"> była uczciwość, prostolinijność i pryncypialność. Niedługo ujawniła się jednak także pewna słabość </span>
        <span start="9133" end="9333">Piłki: obrzydzenie do uprawiania gabinetowej polityki, do uczestnictwa w wielogodzinnych nasiadówkach, tak uwielbianych i celebrowanych przez przyszłych sojuszników ZChN - związkowców z "Solidarności"</span>
        <span start="9335" end="9397">
To właśnie z inicjatywy związkowców w 1997 roku partia Piłki </span>
        <span start="9442" end="9546"> stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10339" end="10340">
</span>
        <span start="10347" end="10541">Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.
</span>
        <span start="10542" end="10552">Tymczasem </span>
        <span start="10561" end="10614">polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.
</span>
        <span start="10615" end="10845">Głośna była sprawa więcej niż przyjaznych stosunków rzecznika prasowego i członka zarządu ZChN Michała Kamińskiego z posłanką SLD Sylwią Pusz, a o ich wakacyjnej romantycznej podróży do Turcji informował nawet jeden z tygodników. </span>
        <span start="12520" end="12521">Z</span>
        <span start="12533" end="12535">Ch</span>
        <span start="12548" end="12549">N</span>
        <span start="12563" end="12926">, oprócz obrony kolegów, szczyci się także innymi osiągnięciami. Prezes stronnictwa wylicza sukcesy, które udało się osiągnąć jego partii w tej kadencji Sejmu: przedłużenie urlopów macierzyńskich, wprowadzenie instytucji separacji małżeńskiej, likwidacja wychowania seksualnego jako ustawowego przedmiotu w szkołach, zasiłki dla rodzin z trojgiem i więcej dzieci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. "Twardy trzon" stronnictwa kształtowali trzej posłowie: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Niesiołowski. Dla ewolucji stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: JanaOlszewskiego i Hanny Suchockiej. Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych przez Antoniego Macierewicza nadwerężyło partię. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Tymczasem polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.</body>
      <spans>
        <span start="953" end="1007">Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="3526" end="3553">"Twardy trzon" stronnictwa </span>
        <span start="3592" end="3619">kształtowali trzej posłowie</span>
        <span start="3656" end="3689">: Marek Jurek, Jan Łopuszański i </span>
        <span start="3696" end="3710">Niesiołowski. </span>
        <span start="6318" end="6331">Dla ewolucji </span>
        <span start="6339" end="6478">stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana</span>
        <span start="6479" end="6512">Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="7288" end="7337">Ujawnienie zawartości archiwów służb specjalnych </span>
        <span start="7357" end="7363">przez </span>
        <span start="7375" end="7398">Antoniego Macierewicza </span>
        <span start="7427" end="7447">nadwerężyło partię. </span>
        <span start="8591" end="8640">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można </span>
        <span start="8650" end="8697">uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="10347" end="10438">Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. </span>
        <span start="10542" end="10552">Tymczasem </span>
        <span start="10561" end="10613">polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". 
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. "Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. Marian Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Tymczasem ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.Objawy degrengolady moralnej w partii Mariana Piłki są na pewno rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="755">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". </span>
        <span start="952" end="1007">
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1568" end="1697">Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="3526" end="3604">"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali</span>
        <span start="3657" end="3710"> Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. </span>
        <span start="6318" end="6512">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. </span>
        <span start="9372" end="9396">w 1997 roku partia Piłki</span>
        <span start="9442" end="9546"> stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10340" end="10438">Marian Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. </span>
        <span start="10542" end="10613">Tymczasem ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.</span>
        <span start="12240" end="12433">Objawy degrengolady moralnej w partii Mariana Piłki są na pewno rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". 
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Obecny honorowy prezes partii długo przed 1989 rokiem skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. Wiosną 1989 Chrzanowski zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.
Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. "Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media, które przywołując wypowiedzi polityków ZChN groziły Polsce państwem wyznaniowym. 
Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne.
Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można więc było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki. z inicjatywy związkowców w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. 
Marian Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.Tymczasem ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.
Objawy degrengolady moralnej w partii Mariana Piłki są na pewno rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak, oprócz obrony kolegów, szczyci się także innymi osiągnięciami. Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak chyba wpływ na świadomość społeczną, osiągnięcie tego, co Artur Zawisza nazywa "przesunięciem obszaru konsensusu społecznego na prawo" - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="755">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". </span>
        <span start="952" end="1112">
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Obecny honorowy prezes partii długo przed 1989 rokiem skupił wokół siebie środowiska katolicko-narodowe. </span>
        <span start="1282" end="1306">Wiosną 1989 Chrzanowski </span>
        <span start="1330" end="1408">zaprosił swoich współpracowników do zorganizowanej współpracy. 28 października</span>
        <span start="1454" end="1542"> powołano Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - pierwszą partię w III Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="1567" end="1697">
Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="3526" end="3921">"Twardy trzon" stronnictwa pozostał nienaruszony - jego wizerunek kształtowali trzej posłowie Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego: Marek Jurek, Jan Łopuszański i Stefan Niesiołowski. Ich sejmowe wystąpienia w latach 1989 - 1991 były niechętnie przyjmowane przez kolegów z klubu, wyśmiewane przez liberalne media, które przywołując wypowiedzi polityków ZChN groziły Polsce państwem wyznaniowym. </span>
        <span start="6317" end="6662">
Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991 - wprowadzenie samodzielnej reprezentacji do parlamentu i udział w dwóch kolejnych rządach: Jana Olszewskiego i Hanny Suchockiej. Politycy Zjednoczenia rozwinęli struktury partii wokół swoich biur poselskich, nabierali doświadczenia, ale jednocześnie wrastali w układy polityczne.</span>
        <span start="7765" end="7903">
Powrót do świata wartości miał nastąpić w ZChN w drugiej połowie lat dziewięćdziesiątych. Zmiany wymuszone zostały przez kolejne klęski. </span>
        <span start="8591" end="8697">Za kolejny przełom w historii Zjednoczenia można więc było uznać wybór na stanowisko prezesa Mariana Piłki</span>
        <span start="8768" end="8770">. </span>
        <span start="9347" end="9396">z inicjatywy związkowców w 1997 roku partia Piłki</span>
        <span start="9442" end="9546"> stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu. </span>
        <span start="10338" end="10339">
</span>
        <span start="10340" end="10540">Marian Piłka zwykł był mawiać, że na prawicy bywają skandale obyczajowe, a na lewicy - finansowe. Sytuacją zaniepokoić będzie się można dopiero wtedy, gdy także na prawicy dojdzie do afer finansowych.</span>
        <span start="10542" end="10614">Tymczasem ostatnio polityków ZChN zaczęły trapić skandale obu rodzajów.
</span>
        <span start="12240" end="12434">Objawy degrengolady moralnej w partii Mariana Piłki są na pewno rezultatem atmosfery w całej Akcji Wyborczej Solidarność, w której zasadą jest obrona partyjnego kolegi bez względu na jego winę. </span>
        <span start="12520" end="12628">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jednak, oprócz obrony kolegów, szczyci się także innymi osiągnięciami. </span>
        <span start="13030" end="13342">Najważniejszym sukcesem minionych dziesięciu lat jest jednak chyba wpływ na świadomość społeczną, osiągnięcie tego, co Artur Zawisza nazywa "przesunięciem obszaru konsensusu społecznego na prawo" - dziś chrześcijańsko-narodowe postulaty mogą być głoszone bez narażania się na oskarżenia o faszyzm i totalitaryzm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". 
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991. w 1997 roku partia Piłki stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu.</body>
      <spans>
        <span start="509" end="755">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe po dziesięciu latach istnienia może pochwalić się wieloma osiągnięciami: ma swoich posłów i ministrów, przezwyciężyła niechęć mediów, ale poniosła też koszty tego sukcesu - została "skorodowana przez system". </span>
        <span start="952" end="1007">
Historia ZChN zaczęła się od Wiesława Chrzanowskiego. </span>
        <span start="1568" end="1697">Spośród polityków, którzy przeszli przez ZChN w pierwszych miesiącach jego istnienia, wielu po pewnym czasie wybrało inną drogę. </span>
        <span start="6318" end="6381">Dla ewolucji oblicza stronnictwa przełomowy wydaje się rok 1991</span>
        <span start="6510" end="6512">. </span>
        <span start="9372" end="9396">w 1997 roku partia Piłki</span>
        <span start="9442" end="9545"> stała się współtwórcą Akcji Wyborczej Solidarność i z jej list wprowadziła dużą grupę posłów do Sejmu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
