<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912210018">
  <date>1999-12-21</date>
  <title>Dobre intencje prezesów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Leszek Kraskowski</authors>
  <body>PROKURATURA

Umorzenie największych śledztw w sprawie niegospodarności w PFRON

Dobre intencje prezesów

Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski, wiceprzewodniczący UP, który trzy lata temu złożył zawiadomienie o przestępstwie.

Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej (według NIK były to często działania bezprawne i niegospodarne), zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. Bywało i tak, że Fundusz padał ofiarą sprytnych oszustów wyłudzających wielomilionowe pożyczki, ale po zbadaniu takich przypadków prokuratura nie dopatrzyła się winy szefów PFRON. 

Wadliwa okazała się ustawa z 9 maja 1991 roku o zatrudnianiu i rehabilitacji osób niepełnosprawnych, która weszła w życie już 1 lipca 1991 roku. Według warszawskiej prokuratury zbyt krótki okres vacatio legis sprawił, że Fundusz nie miał czasu przygotować się do działalności, a równocześnie zarządy PFRON obarczono zakresem obowiązków "porównywalnych z zadaniami aparatu skarbowego całego państwa".

Przeciw "quasi-mafii"

Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. Przykładem skrajnej niegospodarności była utrata 45 mln złotych w spółce Normiko Holding (w tej sprawie prokuratura skierowała do sądu dwa akty oskarżenia, w tym przeciwko byłemu prezesowi PFRON, Zbigniewowi M.). Wiśniewski argumentował, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki, które nie rozliczyły się z wcześniejszych dotacji. Jednocześnie zarząd Funduszu nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON - pod koniec 1995 roku należności od 300 podmiotów gospodarczych opiewały na 200 milionów złotych. Do końca 1995 roku Fundusz nie skierował na drogę egzekucji administracyjnej ani jednej sprawy.

Osoby powiązane z kierownictwem PFRON otrzymywały intratne zlecenia. Jednocześnie szefowie Funduszu działali w organizacjach, które PFRON dotował. 

W 1996 roku posłanka Unii Pracy Krystyna Sienkiewicz, po lekturze raportu NIK, nazwała PFRON "quasi-mafią", natomiast Stanisław Wiśniewski skierował sprawę do prokuratury. W rewanżu ówczesny prezes PFRON Roman Sroczyński, dziś poseł SLD, doniósł do prokuratury na Wiśniewskiego, zarzucając mu przestępstwo... rozgłaszania nieprawdziwych zarzutów o postępowaniu kierownictwa PFRON. Wiśniewskiego chronił jednak immunitet poselski. Kolejne zawiadomienie dotyczące niegospodarności w PFRON   NIK złożyła w prokuraturze w grudniu 1997 roku.

Rostimex,  czyli zdarzenia losowe

W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Przez trzy lata badano, czy członkowie kolejnych zarządów Funduszu popełnili przestępstwo polegające na niedopełnieniu obowiązków i przekroczeniu uprawnień.

Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II, udzielane w latach 1994 - 1995. 750 tys. zł na zakup linii technologicznej do produkcji butelek typu Pet przyznał tej spółce Leszek Kwiatek. Kolejne 650 tys. zł dał Karol Świątkowski. Sprawa Rostimeksu zakończyła się skandalem - okazało się, że nie obciążono hipotek na rzecz PFRON, a linia produkcyjna, nie dość że nie została przewłaszczona na PFRON,  nigdy nie została przez spółkę kupiona. Jesienią 1995 r. okazało się, że firma jest na krawędzi bankructwa, zwalnia inwalidów, a jej konta zajęte są przez komornika na poczet zadłużenia wobec dostawców. W kwietniu 1996 r. Piotr R., właściciel Rostimeksu, poprosił PFRON o zgodę na przejęcie firmy przez inny zakład pracy chronionej - przedsiębiorstwo Roan. Informował o trudnej sytuacji finansowej Rostimeksu, spowodowanej "licznymi niepowodzeniami produkcyjnymi oraz nieprzychylnymi zdarzeniami losowymi". 

Fałszywe dokumenty

Analizę obydwu firm PFRON powierzył kancelarii adwokackiej Verpol mecenasa Andrzeja Werniewicza, który przez miesiąc zarobił 183 tysiące złotych. Fundusz sprzedał później wierzytelność Rostimeksu wartą nominalnie 1,7 mln zł spółce "Wody mineralne" za... 100 tysięcy złotych.

Według NIK prezesi PFRON, przyznając lekką ręką niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż kondycję Rostimeksu badał wcześniej Agrobank, który obsługiwał pożyczkę, a w świetle posiadanych przez PFRON dokumentów wydawało się, że jest ona w pełni zabezpieczona. Dopiero później wyszło na jaw, że właściciel Rostimeksu fałszował dokumenty - Piotrowi R. prokuratura postawiła już zarzuty. 

Po upadku Agrobanku PFRON nie wiedział, co dzieje się z pieniędzmi pożyczonymi Rostimeksowi. "Trzyosobowa obsada Działu Pożyczek nie pozwalała na monitorowanie spłaty oraz sprawdzenie prawidłowości wykorzystania środków" - argumentuje prokurator Krystyna Nogal-Załuska w 144-stronicowym uzasadnieniu umorzenia śledztwa.

Drogi mecenas  i bezkonkurencyjna Hera

Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol - bez przeprowadzenia konkursu ofert i analizy kosztów. Kancelaria nieraz wyręczała dział prawny Funduszu, pobierając 30 - 50 tys. zł za tydzień pracy. Prokuratura zbadała tylko jedno zlecenie, dotyczące analizy ekonomiczno-prawnej upadającej firmy Mrass z Łodzi. "Zlecenie opracowań prawnych określonej kancelarii adwokackiej świadczyć może o wysokiej ocenie przygotowania zawodowego zatrudnionych w niej pracowników, jak również o rzetelności jej pracy - twierdzi prokurator Krystyna Nogal-Załuska. - Praca prawnika i jej jakość nie może być postrzegana i oceniana poprzez wybór najkorzystniejszej oferty, a w tym przypadku najtańszej oferty".

Podobnie prokuratura oceniła zlecenia z wolnej ręki dla Biura Doradztwa i Usług Hera w Katowicach, zawierane - zdaniem NIK - na warunkach wyjątkowo korzystnych dla zleceniobiorców. Tajemnicą poliszynela było, że właściciel tej spółki jest zaprzyjaźniony z jednym z szefów Funduszu. Prokuratura uznała argumenty prezesa Hery Czesława Wydmańskiego, że na rynku związanym ze spółdzielczością inwalidów jego firma nie miała konkurencji, gdyż inne firmy konsultingowe "nie znały specyfiki tego sektora gospodarki". 

Przeciążone komputery

Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż - zdaniem prokuratury - wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. Lokal PFRON był zbyt ciasny, aby utworzyć odpowiednią liczbę stanowisk pracy połączonych siecią komputerową. Od początku istnienia PFRON nie miał bazy danych o płatnikach; jeśli płatnik sam nie zarejestrował się w Funduszu, nikt od niego nie domagał się wpłaty. "Fundusz nie był w stanie ogarnąć skali problemu związanego z dużą liczbą płatników" - twierdzi prokuratura. W przypadku awarii przeciążonej sieci przestawały działać wszystkie komputery. Pieniędzy od firm nie można było ściągać, gdyż "na ówczesnym etapie komputeryzacji Funduszu nie było możliwe ustalenie wiarygodnego stanu ich należności". Zdaniem prokuratury kolejni prezesi PFRON zrobili wszystko, co możliwe, aby skomputeryzować Fundusz.

Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa - podtrzymanej przez Prokuraturę Apelacyjną - odwołał się obecny zarząd PFRON. Ostateczną decyzję o tym, czy śledztwo umorzyć, czy kontynuować - podejmie sąd.

Ściganie płatników

- Umorzenie tych śledztw jest wielkim skandalem - powiedział "Rz" Stanisław Wiśniewski, wiceprzewodniczący Unii Pracy. - Jak można mówić, że sześciu prezesów w ciągu sześciu lat miało za mało czasu, aby skomputeryzować Fundusz? Takie tłumaczenie jest absurdalne. Dostarczyłem do prokuratury kilka kilogramów dokumentów, potwierdzających, że w PFRON były nadużycia i pospolite "przekręty".

Według wiceminister finansów Doroty Safjan, PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.

- W ubiegłym roku rozliczono prawie 22 tysiące podmiotów - mówi rzecznik PFRON Krzysztof Perkowski. - Z wpłatami zalega ponad tysiąc firm. Są to zaległości z ubiegłych lat, które systematycznie rozliczamy.

Leszek Kraskowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi. prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla zakładu Rostimex II. Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż wydawało się, że jest ona w pełni zabezpieczona. Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON wpłat od zakładów pracy zostało umorzone. "Fundusz nie był w stanie ogarnąć skali problemu związanego z dużą liczbą płatników" - twierdzi prokuratura.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="567">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch </span>
        <span start="580" end="744">śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w </span>
        <span start="755" end="832">trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi</span>
        <span start="838" end="840">. </span>
        <span start="3366" end="3496">prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. </span>
        <span start="3654" end="3721">Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla </span>
        <span start="3733" end="3741">zakładu </span>
        <span start="3758" end="3769">Rostimex II</span>
        <span start="3910" end="3912">. </span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5107">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż </span>
        <span start="5227" end="5276">wydawało się, że jest ona w pełni zabezpieczona. </span>
        <span start="7042" end="7089">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON </span>
        <span start="7103" end="7143">wpłat od zakładów pracy zostało umorzone</span>
        <span start="7219" end="7221">. </span>
        <span start="7483" end="7591">"Fundusz nie był w stanie ogarnąć skali problemu związanego z dużą liczbą płatników" - twierdzi prokuratura.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi. 

Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko zarządom PFRON złożył poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on że PFRON wydaje pieniądze na cele, nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. posłanka Unii Pracy Krystyna Sienkiewicz, po lekturze raportu NIK, nazwała PFRON "quasi-mafią". 

prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II. okazało się, że firma jest na krawędzi bankructwa. Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż w świetle dokumentów wydawało się, że jest ona w pełni zabezpieczona. później wyszło na jaw, że właściciel Rostimeksu fałszował dokumenty. 

Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol - bez przeprowadzenia konkursu ofert i analizy kosztów. Podobnie prokuratura oceniła zlecenia dla Biura Doradztwa i Usług Hera. 

Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. "Fundusz nie był w stanie ogarnąć skali problemu związanego z dużą liczbą płatników" - twierdzi prokuratura. W przypadku awarii przeciążonej sieci przestawały działać komputery. Według wiceminister finansów, PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="567">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch </span>
        <span start="580" end="744">śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w </span>
        <span start="755" end="832">trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi</span>
        <span start="838" end="840">. </span>
        <span start="1683" end="1728">

Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko </span>
        <span start="1737" end="1759">zarządom PFRON złożył </span>
        <span start="1781" end="1833">poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on </span>
        <span start="1887" end="1916">że PFRON wydaje pieniądze na </span>
        <span start="1924" end="1930">cele, </span>
        <span start="1937" end="1998">nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. </span>
        <span start="2780" end="2874">posłanka Unii Pracy Krystyna Sienkiewicz, po lekturze raportu NIK, nazwała PFRON "quasi-mafią"</span>
        <span start="2938" end="2940">. </span>
        <span start="3339" end="3341">

</span>
        <span start="3366" end="3496">prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. </span>
        <span start="3654" end="3769">Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II</span>
        <span start="3910" end="3912">. </span>
        <span start="4182" end="4231">okazało się, że firma jest na krawędzi bankructwa</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5107">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż </span>
        <span start="5182" end="5192">w świetle </span>
        <span start="5216" end="5276">dokumentów wydawało się, że jest ona w pełni zabezpieczona. </span>
        <span start="5284" end="5351">później wyszło na jaw, że właściciel Rostimeksu fałszował dokumenty</span>
        <span start="5399" end="5401">. </span>
        <span start="5762" end="5916">

Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol - bez przeprowadzenia konkursu ofert i analizy kosztów. </span>
        <span start="6507" end="6545">Podobnie prokuratura oceniła zlecenia </span>
        <span start="6559" end="6591">dla Biura Doradztwa i Usług Hera</span>
        <span start="6686" end="6688">. </span>
        <span start="7040" end="7089">

Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON </span>
        <span start="7103" end="7150">wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż </span>
        <span start="7174" end="7221">wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. </span>
        <span start="7483" end="7650">"Fundusz nie był w stanie ogarnąć skali problemu związanego z dużą liczbą płatników" - twierdzi prokuratura. W przypadku awarii przeciążonej sieci przestawały działać </span>
        <span start="7660" end="7671">komputery. </span>
        <span start="8542" end="8570">Według wiceminister finansów</span>
        <span start="8584" end="8697">, PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi. prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla zakładu Rostimex II.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="561">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu </span>
        <span start="580" end="744">śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w </span>
        <span start="755" end="832">trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi</span>
        <span start="838" end="840">. </span>
        <span start="3366" end="3496">prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. </span>
        <span start="3654" end="3721">Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla </span>
        <span start="3733" end="3741">zakładu </span>
        <span start="3758" end="3769">Rostimex II</span>
        <span start="3910" end="3911">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>prezesi PFRON Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie mieli dobre intencje, ale działali w trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi. Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom złożył poseł Stanisław Wiśniewski. Twierdził on, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki. Jednocześnie zarząd nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON. W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Jednym z wątków były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II. Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy. Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol. Śledztwo w sprawie nieegzekwowania obowiązkowych wpłat zostało umorzone, gdyż wyegzekwowanie pieniędzy było niemożliwe. Umorzenie śledztw jest skandalem - powiedział Wiśniewski.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="169">prezesi PFRON</span>
        <span start="189" end="190"> </span>
        <span start="487" end="528">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie</span>
        <span start="706" end="744"> mieli dobre intencje, ale działali w </span>
        <span start="755" end="832">trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi</span>
        <span start="838" end="840">. </span>
        <span start="1685" end="1746">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom </span>
        <span start="1752" end="1759">złożył </span>
        <span start="1781" end="1787">poseł </span>
        <span start="1798" end="1832">Stanisław Wiśniewski. Twierdził on</span>
        <span start="2234" end="2279">, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki</span>
        <span start="2330" end="2352">. Jednocześnie zarząd </span>
        <span start="2361" end="2422">nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="3341" end="3401">W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. </span>
        <span start="3654" end="3663">Jednym z </span>
        <span start="3676" end="3683">wątków </span>
        <span start="3703" end="3769">były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II</span>
        <span start="3801" end="3803">. </span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5100">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy</span>
        <span start="5274" end="5276">. </span>
        <span start="5764" end="5859">Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol</span>
        <span start="5914" end="5916">. </span>
        <span start="7042" end="7077">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania </span>
        <span start="7089" end="7109">obowiązkowych wpłat </span>
        <span start="7127" end="7150">zostało umorzone, gdyż </span>
        <span start="7174" end="7189">wyegzekwowanie </span>
        <span start="7194" end="7221">pieniędzy było niemożliwe. </span>
        <span start="8154" end="8164">Umorzenie </span>
        <span start="8169" end="8181">śledztw jest</span>
        <span start="8189" end="8213"> skandalem - powiedział </span>
        <span start="8228" end="8238">Wiśniewski</span>
        <span start="8269" end="8270">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON, Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki. Jednocześnie zarząd Funduszu nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON. W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Jednym z wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II. okazało się, że firma jest na krawędzi bankructwa, zwalnia inwalidów, a jej konta zajęte są przez komornika. Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż kondycję Rostimeksu badał wcześniej Agrobank. później wyszło na jaw, że właściciel Rostimeksu fałszował dokumenty. Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol. Kancelaria nieraz wyręczała dział prawny Funduszu. Podobnie oceniła zlecenia z wolnej ręki dla Biura Doradztwa i Usług Hera w Katowicach. właściciel tej spółki jest zaprzyjaźniony z jednym z szefów Funduszu. Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż - zdaniem prokuratury - wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. Od początku PFRON nie miał bazy danych o płatnikach. Umorzenie tych śledztw jest wielkim skandalem - powiedział Stanisław Wiśniewski.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="169">Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON</span>
        <span start="188" end="190">, </span>
        <span start="487" end="528">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie</span>
        <span start="706" end="840"> mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. </span>
        <span start="1685" end="1760">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w</span>
        <span start="1770" end="1832"> 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on</span>
        <span start="2234" end="2279">, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki</span>
        <span start="2330" end="2422">. Jednocześnie zarząd Funduszu nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="3341" end="3496">W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. </span>
        <span start="3654" end="3663">Jednym z </span>
        <span start="3676" end="3769">wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II</span>
        <span start="3801" end="3803">. </span>
        <span start="4182" end="4289">okazało się, że firma jest na krawędzi bankructwa, zwalnia inwalidów, a jej konta zajęte są przez komornika</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5151">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż kondycję Rostimeksu badał wcześniej Agrobank</span>
        <span start="5274" end="5276">. </span>
        <span start="5284" end="5351">później wyszło na jaw, że właściciel Rostimeksu fałszował dokumenty</span>
        <span start="5364" end="5366">. </span>
        <span start="5764" end="5859">Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol</span>
        <span start="5914" end="5965">. Kancelaria nieraz wyręczała dział prawny Funduszu</span>
        <span start="6010" end="6012">. </span>
        <span start="6507" end="6516">Podobnie </span>
        <span start="6528" end="6604">oceniła zlecenia z wolnej ręki dla Biura Doradztwa i Usług Hera w Katowicach</span>
        <span start="6686" end="6688">. </span>
        <span start="6719" end="6789">właściciel tej spółki jest zaprzyjaźniony z jednym z szefów Funduszu. </span>
        <span start="7042" end="7221">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż - zdaniem prokuratury - wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. </span>
        <span start="7330" end="7342">Od początku </span>
        <span start="7352" end="7391">PFRON nie miał bazy danych o płatnikach</span>
        <span start="7481" end="7483">. </span>
        <span start="8154" end="8213">Umorzenie tych śledztw jest wielkim skandalem - powiedział </span>
        <span start="8218" end="8238">Stanisław Wiśniewski</span>
        <span start="8269" end="8270">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>prezesi PFRON Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie mieli dobre intencje, ale działali w trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi. Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom złożył poseł Stanisław Wiśniewski. Twierdził on, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki. Jednocześnie zarząd nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON. Umorzenie śledztw jest skandalem - powiedział Wiśniewski.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="169">prezesi PFRON</span>
        <span start="189" end="190"> </span>
        <span start="487" end="528">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie</span>
        <span start="706" end="744"> mieli dobre intencje, ale działali w </span>
        <span start="755" end="832">trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi</span>
        <span start="838" end="840">. </span>
        <span start="1685" end="1746">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom </span>
        <span start="1752" end="1759">złożył </span>
        <span start="1781" end="1787">poseł </span>
        <span start="1798" end="1832">Stanisław Wiśniewski. Twierdził on</span>
        <span start="2234" end="2279">, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki</span>
        <span start="2330" end="2352">. Jednocześnie zarząd </span>
        <span start="2361" end="2422">nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="8154" end="8164">Umorzenie </span>
        <span start="8169" end="8181">śledztw jest</span>
        <span start="8189" end="8213"> skandalem - powiedział </span>
        <span start="8228" end="8238">Wiśniewski</span>
        <span start="8269" end="8270">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON.Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa - podtrzymanej przez Prokuraturę Apelacyjną - odwołał się obecny zarząd PFRON. Ostateczną decyzję o tym, czy śledztwo umorzyć, czy kontynuować - podejmie sąd.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="839">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON.</span>
        <span start="1685" end="1997">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.</span>
        <span start="7928" end="8130">Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa - podtrzymanej przez Prokuraturę Apelacyjną - odwołał się obecny zarząd PFRON. Ostateczną decyzję o tym, czy śledztwo umorzyć, czy kontynuować - podejmie sąd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej (według NIK były to często działania bezprawne i niegospodarne), zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. Bywało i tak, że Fundusz padał ofiarą sprytnych oszustów wyłudzających wielomilionowe pożyczki, ale po zbadaniu takich przypadków prokuratura nie dopatrzyła się winy szefów PFRON. 
Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.Osoby powiązane z kierownictwem PFRON otrzymywały intratne zlecenia. Jednocześnie szefowie Funduszu działali w organizacjach, które PFRON dotował. W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Przez trzy lata badano, czy członkowie kolejnych zarządów Funduszu popełnili przestępstwo polegające na niedopełnieniu obowiązków i przekroczeniu uprawnień.Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż - zdaniem prokuratury - wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe.Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa - podtrzymanej przez Prokuraturę Apelacyjną - odwołał się obecny zarząd PFRON. Ostateczną decyzję o tym, czy śledztwo umorzyć, czy kontynuować - podejmie sąd.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="1259">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej (według NIK były to często działania bezprawne i niegospodarne), zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. Bywało i tak, że Fundusz padał ofiarą sprytnych oszustów wyłudzających wielomilionowe pożyczki, ale po zbadaniu takich przypadków prokuratura nie dopatrzyła się winy szefów PFRON. </span>
        <span start="1684" end="1997">
Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.</span>
        <span start="2619" end="2766">Osoby powiązane z kierownictwem PFRON otrzymywały intratne zlecenia. Jednocześnie szefowie Funduszu działali w organizacjach, które PFRON dotował. </span>
        <span start="3341" end="3652">W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. Przez trzy lata badano, czy członkowie kolejnych zarządów Funduszu popełnili przestępstwo polegające na niedopełnieniu obowiązków i przekroczeniu uprawnień.</span>
        <span start="7042" end="7220">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż - zdaniem prokuratury - wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe.</span>
        <span start="7928" end="8130">Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa - podtrzymanej przez Prokuraturę Apelacyjną - odwołał się obecny zarząd PFRON. Ostateczną decyzję o tym, czy śledztwo umorzyć, czy kontynuować - podejmie sąd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON.Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski.Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa odwołał się obecny zarząd PFRON.</body>
      <spans>
        <span start="487" end="839">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON.</span>
        <span start="1685" end="1819">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski.</span>
        <span start="7928" end="7972">Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa </span>
        <span start="8018" end="8050">odwołał się obecny zarząd PFRON.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski.
Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="402">Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski</span>
        <span start="484" end="486">.
</span>
        <span start="487" end="840">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. </span>
        <span start="1685" end="1832">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on</span>
        <span start="1886" end="1997"> że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski.
Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej, zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. Bywało i tak, że Fundusz padał ofiarą sprytnych oszustów wyłudzających wielomilionowe pożyczki, ale po zbadaniu takich przypadków prokuratura nie dopatrzyła się winy szefów PFRON. 
Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. Wiśniewski argumentował, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki, które nie rozliczyły się z wcześniejszych dotacji. Jednocześnie zarząd Funduszu nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON. Do końca 1995 roku Fundusz nie skierował na drogę egzekucji administracyjnej ani jednej sprawy.Osoby powiązane z kierownictwem PFRON otrzymywały intratne zlecenia. Jednocześnie szefowie Funduszu działali w organizacjach, które PFRON dotował.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="402">Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski</span>
        <span start="484" end="486">.
</span>
        <span start="487" end="888">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie, która zadecydowała o umorzeniu dwóch największych śledztw w sprawie niegospodarności w Państwowym Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych, kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach, co uniemożliwiało im prawidłowe gospodarowanie pieniędzmi PFRON. Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej</span>
        <span start="952" end="1259">, zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. Bywało i tak, że Fundusz padał ofiarą sprytnych oszustów wyłudzających wielomilionowe pożyczki, ale po zbadaniu takich przypadków prokuratura nie dopatrzyła się winy szefów PFRON. </span>
        <span start="1684" end="1998">
Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył we wrześniu 1996 roku poseł Unii Pracy Stanisław Wiśniewski. Twierdził on - powołując się na raporty Najwyższej Izby Kontroli - że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. </span>
        <span start="2211" end="2422">Wiśniewski argumentował, że PFRON dofinansowuje niewiarygodne spółki, które nie rozliczyły się z wcześniejszych dotacji. Jednocześnie zarząd Funduszu nie ściągał pieniędzy od firm zobowiązanych do wpłat na PFRON</span>
        <span start="2520" end="2617">. Do końca 1995 roku Fundusz nie skierował na drogę egzekucji administracyjnej ani jednej sprawy.</span>
        <span start="2619" end="2765">Osoby powiązane z kierownictwem PFRON otrzymywały intratne zlecenia. Jednocześnie szefowie Funduszu działali w organizacjach, które PFRON dotował.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski.Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="402">Andrzej Pałka, Leszek Kwiatek i Karol Świątkowski, prezesi PFRON w latach 1993 - 96, nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. - Decyzja o umorzeniu tych śledztw jest wielkim skandalem - mówi Stanisław Wiśniewski</span>
        <span start="484" end="485">.</span>
        <span start="487" end="528">Zdaniem Prokuratury Okręgowej w Warszawie</span>
        <span start="674" end="773"> kolejni szefowie tej instytucji mieli dobre intencje, ale działali w nadzwyczaj trudnych warunkach</span>
        <span start="838" end="839">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>prezesi PFRON w latach 1993 - 96 nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w 1996 roku poseł Stanisław Wiśniewski. Twierdził on że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. 

W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo.  Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej. Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone.
Według wiceminister finansów PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="188">prezesi PFRON w latach 1993 - 96</span>
        <span start="189" end="317"> nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. </span>
        <span start="1685" end="1760">Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w</span>
        <span start="1770" end="1787"> 1996 roku poseł </span>
        <span start="1798" end="1833">Stanisław Wiśniewski. Twierdził on </span>
        <span start="1887" end="1998">że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. </span>
        <span start="2766" end="2767">
</span>
        <span start="3340" end="3401">
W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. </span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5051">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. </span>
        <span start="5275" end="5276"> </span>
        <span start="5764" end="5852">Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej</span>
        <span start="5914" end="5916">. </span>
        <span start="7042" end="7143">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone</span>
        <span start="8049" end="8050">.</span>
        <span start="8541" end="8571">
Według wiceminister finansów </span>
        <span start="8586" end="8697">PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>prezesi PFRON w latach 1993 - 96 nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. 
Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. 
Wadliwa okazała się ustawa z 9 maja 1991 roku o zatrudnianiu i rehabilitacji osób niepełnosprawnych. zbyt krótki okres vacatio legis sprawił, że Fundusz nie miał czasu przygotować się do działalności.

Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w 1996 roku poseł Stanisław Wiśniewski. Twierdził on że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. 

W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. 
Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II. z
Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż kondycję Rostimeksu badał wcześniej Agrobank, który obsługiwał pożyczkę. Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol. 
Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż   wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwaodwołał się obecny zarząd PFRON.
Według wiceminister finansów PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="188">prezesi PFRON w latach 1993 - 96</span>
        <span start="189" end="317"> nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. </span>
        <span start="486" end="487">
</span>
        <span start="840" end="889">Umarzając pożyczki dla zakładów pracy chronionej </span>
        <span start="954" end="1079">zarządy PFRON brały pod uwagę przede wszystkim względy społeczne, ochronę miejsc pracy dla inwalidów - twierdzi prokuratura. </span>
        <span start="1260" end="1360">
Wadliwa okazała się ustawa z 9 maja 1991 roku o zatrudnianiu i rehabilitacji osób niepełnosprawnych</span>
        <span start="1404" end="1406">. </span>
        <span start="1438" end="1536">zbyt krótki okres vacatio legis sprawił, że Fundusz nie miał czasu przygotować się do działalności</span>
        <span start="1659" end="1661">.
</span>
        <span start="1684" end="1760">
Wniosek o wszczęcie postępowania przeciwko kolejnym zarządom PFRON złożył w</span>
        <span start="1770" end="1787"> 1996 roku poseł </span>
        <span start="1798" end="1833">Stanisław Wiśniewski. Twierdził on </span>
        <span start="1887" end="1998">że PFRON wydaje pieniądze na dowolne cele, często nie związane z tworzeniem nowych miejsc pracy dla inwalidów. </span>
        <span start="2766" end="2767">
</span>
        <span start="3340" end="3496">
W październiku 1996 roku prokuratura wszczęła dwa śledztwa. Pierwsze dotyczyło niegospodarności w wydatkach PFRON, drugie - zaniechania ściągania składek. </span>
        <span start="3653" end="3769">
Jednym z ważniejszych wątków pierwszego śledztwa były pożyczki dla bydgoskiego zakładu pracy chronionej Rostimex II</span>
        <span start="3801" end="3803">. </span>
        <span start="4902" end="4903">z</span>
        <span start="4929" end="4967">
Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5178">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. Zdaniem prokuratury szefowie Funduszu są bez winy, gdyż kondycję Rostimeksu badał wcześniej Agrobank, który obsługiwał pożyczkę</span>
        <span start="5274" end="5276">. </span>
        <span start="5764" end="5859">Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej Verpol</span>
        <span start="5914" end="5916">. </span>
        <span start="7041" end="7150">
Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone, gdyż </span>
        <span start="7151" end="7152"> </span>
        <span start="7173" end="7221"> wyegzekwowanie tych pieniędzy było niemożliwe. </span>
        <span start="7928" end="7971">Od decyzji prokuratury o umorzeniu śledztwa</span>
        <span start="8018" end="8050">odwołał się obecny zarząd PFRON.</span>
        <span start="8541" end="8571">
Według wiceminister finansów </span>
        <span start="8586" end="8697">PFRON do dziś ma duże kłopoty w ściąganiu składek, a ewidencja płatników jest dziurawa. Fundusz temu zaprzecza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>prezesi PFRON w latach 1993 - 96 nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura.  
Według NIK prezesi PFRON, przyznając niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo.  Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej. Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="188">prezesi PFRON w latach 1993 - 96</span>
        <span start="189" end="317"> nie są winni wielomilionowych strat poniesionych przez Fundusz i nie popełnili przestępstwa - twierdzi warszawska prokuratura. </span>
        <span start="1807" end="1808"> </span>
        <span start="2766" end="2767">
</span>
        <span start="4930" end="4967">Według NIK prezesi PFRON, przyznając </span>
        <span start="4978" end="5051">niewiarygodnej firmie pożyczki bez zabezpieczeń, popełnili przestępstwo. </span>
        <span start="5275" end="5276"> </span>
        <span start="5764" end="5852">Prokuratura odrzuciła zarzuty NIK dotyczące intratnych zleceń dla kancelarii adwokackiej</span>
        <span start="5914" end="5916">. </span>
        <span start="7042" end="7143">Śledztwo w sprawie nieegzekwowania przez PFRON obowiązkowych wpłat od zakładów pracy zostało umorzone</span>
        <span start="8049" end="8050">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
