<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911220066">
  <date>1999-11-22</date>
  <title>Z czego żyje piłka</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Andrzej Łozowski</authors>
  <body>ROZMOWA

Michał Listkiewicz, prezes Polskiego Związku Piłki Nożnej

Z czego żyje piłka

Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?

MICHAŁ LISTKIEWICZ: To nie jest takie trudne pytanie. Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.

Ja pytam, z czego żyje naprawdę?

Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.

Powiedział pan, że nie żyje z widza. Ostatnia jesienna runda rozgrywek II ligi dobrze to ilustruje: mecz Polonii Bytom z Grunwaldem Ruda Śląska obejrzało 300 widzów. Z czego może żyć Polonia Bytom? Z niepłacenia długów?

Nie wiem, jak jest w Bytomiu, ale wiem, jak było niedawno na przykład w Jezioraku Iława, też klubie drugoligowym. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, była euforia, potem powoli zainteresowanie słabło i zaczęła się zwykła piłkarska codzienność, czyli bieda. Jak sobie z tym radziło kierownictwo klubu? Szło do rzeźnika i pytało, czy pomoże, a on mówił, że zatrudni po cichu trzech piłkarzy. Potem była wizyta u właściciela firmy transportowej, który dawał autokar raz na dwa tygodnie, żeby drużyna miała czym pojechać na mecz. Przedsiębiorca budowlany pomalował pomieszczenia klubowe, inny zatrudnił trzech następnych graczy. Czy Jeziorak Iława jest wyjątkiem? Tak wygląda bez mała cała nasza drugoligowa piłka. To jest ciągła walka o przetrwanie.

Dlaczego tak jest?

Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi i trenerzy tych klubów uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał za to stałego wynagrodzenia, to świat się zawali. W Szwecji, która nas niedawno wyeliminowała z mistrzostw Europy, w I lidze są trzy, cztery kluby w pełni zawodowe. W pozostałych tylko pojedynczy gracze, najczęściej obcokrajowcy, mają zawodowe kontrakty, a w II lidze grają w większości amatorzy i nieliczni piłkarze na kontraktach półzawodowych, którzy cztery godziny dziennie pracują w banku czy biurze i dopiero po południu przychodzą na trening. W jednym szwedzkim klubie pierwszoligowym można spotkać trzy kategorie graczy: zawodowca, półzawodowca i amatora. Dzieje się tak dlatego, że różne są możliwości finansowe klubów. Jeśli klub stać, to zatrudnia samych zawodowców, ale jeżeli jest inaczej, w jednej drużynie może grać zawodowiec z amatorem i to nawet w pierwszej lidze. Rodzaj zatrudnienia i płace graczy dostosowane są do możliwości klubu. Szwedzki model uważam za wzorcowy i gdyby to było możliwe, jutro przeszczepiłbym go do polskiej piłki, która od pierwszej do trzeciej ligi udaje zawodową, a w rzeczywistości tonie w długach i bez przerwy wzywa pomocy finansowej.

To brzmi jak zapowiedź restrukturyzacji piłki.

Nasze kluby są samodzielne i same decydują o tym, jak żyją i z czego. Chwalę model szwedzki, ale to jest tylko głos doradcy, a nie przełożonego, którym nie jestem. Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. Statystyczny sponsor przychodzi do polskiego klubu po szybki zysk, jak włoży milion, to jak najszybciej chce wyjąć dwa, trzy. Nie interesuje go baza, nie zaprząta sobie głowy szkoleniem młodzieży, nie troszczy się o image klubu. Taki sponsor jest przelotnym ptakiem, zatrzymuje się na rok, dwa tylko po to, żeby zarobić. On nie zostanie w tym klubie, nie interesuje go ani tradycja, ani przyszłość.

Nie ma wyjątków? Wszyscy chcą tylko szybko zarobić?

Oczywiście, że są wyjątki, ale ja mówię o normie. Wyjątkiem jest Amica Wronki, która inwestuje w budowę boisk, ma kilka drużyn młodzieżowych. W pewnym sensie takim wyjątkiem jest ŁKS, który ma znakomite wyniki w piłce młodzieżowej. Wisła Kraków, klub bardzo bogaty, skupuje 15-latków. Dobrze, że skupuje, ale to będzie rodzaj stajni, a nie kuźni talentów. Wisła kieruje się prostą ekonomią: kupuje młodych graczy, póki są tani, bo za parę lat trzeba będzie za nich zapłacić miliony.

Klub nie zajmuje się juniorami, bo pewnie nie musi. Kiedyś musiał.

Nie ma statutowego obowiązku, ale będzie miał. PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów, które mówiły, że to za dużo kosztuje. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania licencji będzie między innymi szkolenie grup młodzieżowych i to w każdym roczniku.

Czy licencja nie jest dobrą okazją, by zrobić porządek w piłkarskim gospodarstwie?

Taki mamy zamiar. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu, to znaczy komfortowego, czystego i bezpiecznego. Kluby będą miały okres przygotowawczy, to znaczy w pierwszych dwóch latach mają być zainstalowane plastikowe krzesełka, w następnym roku sztuczne oświetlenie, w następnym podgrzewana płyta. Musimy to robić stopniowo, w przeciwnym razie mielibyśmy w pierwszej lidze tylko dwa kluby. Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa. Klub będzie musiał wylegitymować się gwarancjami bankowymi i udowodnić, że ma środki na działalność sportową w danym sezonie.

To pachnie rewolucją.

To jeszcze nie wszystko. Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia tego kontraktu będzie leżała w sejfie w siedzibie PZPN. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy. Jeśli przyjdzie do nas piłkarz ze skargą na klub, że nie otrzymuje wynagrodzenia, weźmiemy kopię kontraktu, przeczytamy umowę i damy klubowi trzy miesiące na uregulowanie długu. W razie odmowy kontrakt będzie nieważny, piłkarz będzie wolnym człowiekiem i będzie mógł szukać nowego pracodawcy. Chcemy również ingerować w spory zawodnik - klub, kiedy kończy się kontrakt. Do tej pory zawodnik musiał czekać, aż stary i nowy klub, w którym chce podjąć pracę, dogadają się ze sobą co do ekwiwalentu za tak zwane wyszkolenie. Stary klub chciał często fortunę, nowy nie zgadzał się na wysokie odszkodowanie i zawodnik był bez pracy całymi miesiącami. Idąc za rozwiązaniami FIFA, kluby mają 30 dni na ugodę, a jeśli jej nie osiągną, związkowa komisja do spraw wyceny piłkarzy, na której czele stoi Zbigniew Boniek, ustali wysokość odszkodowania. Zależy nam na tym, żeby zawodnik grał, a nie był bezrobotny z powodów przez siebie nie zawinionych.

Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.

Z tym trzeba być ostrożnym. To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi: dobrodziej płaci piłkarzowi 100 tys. dolarów lub równowartość tej kwoty, klub ma piłkarza, ale kontrakt zostaje w kieszeni dobrodzieja. To jest przekleństwo polskiej piłki, postępowanie wbrew wszelkim statutowym przepisom i zdrowemu rozsądkowi, chociaż w zgodzie z majestatem prawa. Takich kontraktów są dziesiątki i nie muszę tłumaczyć, jak drastyczna jest sprzeczność interesów między dobrodziejem, który kupił piłkarza, i klubem, w którym on gra. Ten pierwszy po prostu handluje żywym towarem, kupuje piłkarza po to tylko, by go sprzedać z zyskiem, i każda nadarzająca się okazja jest dla niego dobra. W przypadku korzystnej oferty dobrodzieja nie interesuje, że klub jest w trudnej sytuacji, walczy o pozostanie w lidze albo o mistrzostwo kraju. Sprzedaje swój towar nie wtedy, kiedy odpowiada to klubowi, lecz wtedy, kiedy pojawi się dobry kupiec. Mam nadzieję, że od przyszłego roku skończy się ten handel niewolnikami. Kontrakty piłkarzy będą weryfikowane przez PZPN, a kopie tych dokumentów znajdą się, jak wspomniałem, w związkowym sejfie.

Co pan zrobi, kiedy klub zgłosi się do rozgrywek, ale połowa piłkarzy będzie miała kontrakty z dobrodziejami - jak ich pan nazywa - zawarte w majestacie prawa...

Taki klub nie otrzyma po prostu licencji, czyli nie będzie miał zgody na uczestnictwo w rozgrywkach. Niech dobrodzieje, którzy mają wolny kapitał, sponsorują kluby, niech ich będzie jak najwięcej. Ale niech nie handlują piłkarzami sami, bo to jest handel pokątny.

Piłka jest tam bogata, gdzie żyje z telewizji. Dlaczego biedna polska piłka nie potrafi doić tej krowy?

Dlatego, że polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. Rozmawiałem o tym między innymi z niemiecką federacją piłkarską, której kierownictwo wyliczyło mi dokładnie, że mecze Bundesligi sprzedane w pakiecie są warte dziesięciokrotnie więcej, niż sprzedawane indywidualnie przez kluby. Wiedzą o tym federacje angielska, francuska i szwedzka.

Czy polskie kluby tego nie rozumieją, czy mają w tym swój interes?

Oczywiście, że mają interes, bo wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś na tym może zarobić na boku. Skutek jest taki, że silny klub, np. Legia Daewoo, podpisze korzystny kontrakt z telewizją, ale Ruch Radzionków czy Groclin Dyskobolia mają z tego grosze. Mecze pierwszej ligi sprzedaje się korzystnie dla piłki tylko w pakietach. Mam nadzieję, że Piłkarska Autonomiczna Liga Polska, która ma wreszcie rejestrację sądową, przekona wszystkie kluby, że lepiej jest mieć więcej niż mniej. Dzisiaj polski klub pierwszoligowy, który sprzedał prawa transmitowania swoich meczów stacjom telewizyjnym, otrzymuje rocznie ok. miliona złotych. Tymczasem roczny budżet tego klubu sięga kwoty 10 mln złotych i więcej. Można więc powiedzieć, że pieniądze ze sprzedaży praw telewizyjnych to kropla w morzu potrzeb.

Polska piłka tonie w długach. Czy sama może z tego wyjść?

Tonie w długach i w przypadku wielu klubów pętla coraz bardziej zaciska się na ich szyi. Nie wiem, czy mogę o tym mówić głośno, ale bardzo przydałaby się pomoc państwa.

Budżet jest w sytuacji podobnej do piłki. W dodatku minister finansów nie był w młodości piłkarzem, ale lekkoatletą. Kto może pomóc piłce?

Mówiłem o modelu szwedzkim, który jest dla mnie wzorcowy jeszcze z innego powodu. Przed igrzyskami olimpijskimi w Barcelonie król Szwecji jednym dekretem umorzył wszystkie długi klubów piłkarskich. Jednocześnie powiedziano klubom: zgadzamy się na opcję zerową, ale od dzisiaj żadne długi nie będą anulowane i musicie je płacić. I kluby szwedzkie stanęły na nogi, do dzisiaj mają stabilność finansową.

Niestety, nie mamy króla. Może powinien pan porozmawiać o tym z prezydentem. On jest przyjacielem sportu.

Muszę przyznać, że dotychczas nie miałem odwagi.

Rozmawiał Andrzej Łozowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. żyje z niepłacenia rachunków. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki. nasza drugoligowa piłka To walka o przetrwanie. przyczyną jest pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim. Polskie kluby podążają w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym.

Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu. Innym warunkiem będzie jawność finansowa. 

To, że klub kupuje za 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje: dobrodziej płaci piłkarzowi 100 tys. dolarów, klub ma piłkarza, ale kontrakt zostaje w kieszeni dobrodzieja. To jest przekleństwo polskiej piłki. 

polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. polskie kluby wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś na tym może zarobić na boku.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="385">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. </span>
        <span start="512" end="531">żyje z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="556">rachunków</span>
        <span start="573" end="633">. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki</span>
        <span start="749" end="751">. </span>
        <span start="1750" end="1773">nasza drugoligowa piłka</span>
        <span start="1774" end="1778"> To </span>
        <span start="1790" end="1810">walka o przetrwanie.</span>
        <span start="1824" end="1825"> </span>
        <span start="1845" end="1860">przyczyną jest </span>
        <span start="1875" end="1929">pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa</span>
        <span start="1977" end="2024">. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim</span>
        <span start="2189" end="2191">. </span>
        <span start="3437" end="3451">Polskie kluby </span>
        <span start="3462" end="3471">podążają </span>
        <span start="3478" end="3561">w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym</span>
        <span start="3593" end="3594">.</span>
        <span start="4598" end="4600">

</span>
        <span start="4781" end="4881">Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. </span>
        <span start="5088" end="5164">Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu</span>
        <span start="5213" end="5215">. </span>
        <span start="5497" end="5513">Innym warunkiem </span>
        <span start="5533" end="5559">będzie jawność finansowa. </span>
        <span start="7022" end="7024">

</span>
        <span start="7052" end="7071">To, że klub kupuje </span>
        <span start="7083" end="7086">za </span>
        <span start="7099" end="7143">100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza</span>
        <span start="7149" end="7218">, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje</span>
        <span start="7256" end="7302">: dobrodziej płaci piłkarzowi 100 tys. dolarów</span>
        <span start="7329" end="7429">, klub ma piłkarza, ale kontrakt zostaje w kieszeni dobrodzieja. To jest przekleństwo polskiej piłki</span>
        <span start="7539" end="7541">. </span>
        <span start="8734" end="8736">

</span>
        <span start="8853" end="9006">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. </span>
        <span start="9295" end="9309">polskie kluby </span>
        <span start="9391" end="9475">wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś na tym może zarobić na boku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. żyje z niepłacenia rachunków. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki. wiem, jak było niedawno w Jezioraku Iława, klubie drugoligowym. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, potem zaczęła się bieda. Jak sobie z tym radziło kierownictwo klubu? Szło do rzeźnika i pytało, czy pomoże, a on mówił, że zatrudni trzech piłkarzy. nasza drugoligowa piłka To ciągła walka o przetrwanie. przyczyną jest pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi tych klubów uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał za to stałego wynagrodzenia, to świat się zawali. W Szwecji w I lidze są trzy kluby w pełni zawodowe. W pozostałych pojedynczy gracze mają zawodowe kontrakty. Szwedzki model uważam za wzorcowy. Polskie kluby podążają w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym.

Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu. Innym warunkiem będzie jawność finansowa. Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia tego kontraktu będzie w siedzibie PZPN. Jest to w interesie piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy. 

To, że klub kupuje za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje: dobrodziej płaci piłkarzowi 100 tys. dolarów, klub ma piłkarza, ale kontrakt zostaje w kieszeni dobrodzieja. To jest przekleństwo polskiej piłki, postępowanie wbrew statutowym przepisom i zdrowemu rozsądkowi, chociaż w zgodzie z majestatem prawa. 

polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. polskie kluby wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś na tym może zarobić na boku. Skutek jest taki, że silny klub podpisze korzystny kontrakt z telewizją, ale Ruch Radzionków czy Groclin Dyskobolia mają z tego grosze. Mecze pierwszej ligi sprzedaje się korzystnie dla piłki tylko w pakietach. Polska piłka tonie w długach. przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="385">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. </span>
        <span start="512" end="531">żyje z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="556">rachunków</span>
        <span start="573" end="633">. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki</span>
        <span start="749" end="751">. </span>
        <span start="1092" end="1116">wiem, jak było niedawno </span>
        <span start="1128" end="1147">w Jezioraku Iława, </span>
        <span start="1151" end="1214">klubie drugoligowym. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, </span>
        <span start="1228" end="1234">potem </span>
        <span start="1266" end="1278">zaczęła się </span>
        <span start="1314" end="1428">bieda. Jak sobie z tym radziło kierownictwo klubu? Szło do rzeźnika i pytało, czy pomoże, a on mówił, że zatrudni </span>
        <span start="1437" end="1454">trzech piłkarzy. </span>
        <span start="1750" end="1773">nasza drugoligowa piłka</span>
        <span start="1774" end="1778"> To </span>
        <span start="1783" end="1810">ciągła walka o przetrwanie.</span>
        <span start="1824" end="1825"> </span>
        <span start="1845" end="1860">przyczyną jest </span>
        <span start="1875" end="1929">pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa</span>
        <span start="1977" end="2038">. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi </span>
        <span start="2049" end="2200">tych klubów uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał za to stałego wynagrodzenia, to świat się zawali. W Szwecji</span>
        <span start="2255" end="2273"> w I lidze są trzy</span>
        <span start="2281" end="2320"> kluby w pełni zawodowe. W pozostałych </span>
        <span start="2326" end="2343">pojedynczy gracze</span>
        <span start="2370" end="2394"> mają zawodowe kontrakty</span>
        <span start="2589" end="2591">. </span>
        <span start="2995" end="3028">Szwedzki model uważam za wzorcowy</span>
        <span start="3222" end="3223">.</span>
        <span start="3436" end="3451"> Polskie kluby </span>
        <span start="3462" end="3471">podążają </span>
        <span start="3478" end="3561">w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym</span>
        <span start="3593" end="3594">.</span>
        <span start="4598" end="4600">

</span>
        <span start="4781" end="4881">Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. </span>
        <span start="5088" end="5164">Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu</span>
        <span start="5213" end="5215">. </span>
        <span start="5497" end="5513">Innym warunkiem </span>
        <span start="5533" end="5559">będzie jawność finansowa. </span>
        <span start="5734" end="5833">Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia tego kontraktu będzie </span>
        <span start="5849" end="5887">w siedzibie PZPN. Jest to w interesie </span>
        <span start="5904" end="6003">piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy. </span>
        <span start="7022" end="7024">

</span>
        <span start="7052" end="7071">To, że klub kupuje </span>
        <span start="7083" end="7143">za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza</span>
        <span start="7149" end="7218">, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje</span>
        <span start="7256" end="7302">: dobrodziej płaci piłkarzowi 100 tys. dolarów</span>
        <span start="7329" end="7450">, klub ma piłkarza, ale kontrakt zostaje w kieszeni dobrodzieja. To jest przekleństwo polskiej piłki, postępowanie wbrew </span>
        <span start="7459" end="7541">statutowym przepisom i zdrowemu rozsądkowi, chociaż w zgodzie z majestatem prawa. </span>
        <span start="8734" end="8736">

</span>
        <span start="8853" end="9006">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. </span>
        <span start="9295" end="9309">polskie kluby </span>
        <span start="9391" end="9507">wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś na tym może zarobić na boku. Skutek jest taki, że silny klub</span>
        <span start="9526" end="9706"> podpisze korzystny kontrakt z telewizją, ale Ruch Radzionków czy Groclin Dyskobolia mają z tego grosze. Mecze pierwszej ligi sprzedaje się korzystnie dla piłki tylko w pakietach. </span>
        <span start="10176" end="10206">Polska piłka tonie w długach. </span>
        <span start="10374" end="10403">przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. żyje z niepłacenia rachunków. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki. nasza drugoligowa piłka To walka o przetrwanie. przyczyną jest pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie przez PZPN.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="385">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. </span>
        <span start="512" end="531">żyje z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="556">rachunków</span>
        <span start="573" end="633">. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki</span>
        <span start="749" end="751">. </span>
        <span start="1750" end="1773">nasza drugoligowa piłka</span>
        <span start="1774" end="1778"> To </span>
        <span start="1790" end="1810">walka o przetrwanie.</span>
        <span start="1824" end="1825"> </span>
        <span start="1845" end="1860">przyczyną jest </span>
        <span start="1875" end="1929">pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa</span>
        <span start="1977" end="2024">. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim</span>
        <span start="2189" end="2191">. </span>
        <span start="4781" end="4881">Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. </span>
        <span start="8853" end="8986">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie</span>
        <span start="8993" end="9005"> przez PZPN.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
Dlaczego tak jest?
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania licencji będzie między innymi szkolenie grup młodzieżowych i to w każdym roczniku.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="440">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="441" end="475">
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
</span>
        <span start="476" end="835">Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.</span>
        <span start="1811" end="1831">
Dlaczego tak jest?
</span>
        <span start="1832" end="1893">Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo.</span>
        <span start="3436" end="3595"> Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. </span>
        <span start="4647" end="4741">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów</span>
        <span start="4779" end="4984">. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania licencji będzie między innymi szkolenie grup młodzieżowych i to w każdym roczniku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
Dlaczego tak jest?
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi i trenerzy tych klubów uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał za to stałego wynagrodzenia, to świat się zawali.Nasze kluby są samodzielne i same decydują o tym, jak żyją i z czego. Chwalę model szwedzki, ale to jest tylko głos doradcy, a nie przełożonego, którym nie jestem. Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania licencji będzie między innymi szkolenie grup młodzieżowych i to w każdym roczniku.
Czy licencja nie jest dobrą okazją, by zrobić porządek w piłkarskim gospodarstwie?
Taki mamy zamiar. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu, to znaczy komfortowego, czystego i bezpiecznego. Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa.Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia tego kontraktu będzie leżała w sejfie w siedzibie PZPN. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="440">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="441" end="475">
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
</span>
        <span start="476" end="835">Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.</span>
        <span start="1811" end="1831">
Dlaczego tak jest?
</span>
        <span start="1832" end="2190">Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi i trenerzy tych klubów uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał za to stałego wynagrodzenia, to świat się zawali.</span>
        <span start="3273" end="3595">Nasze kluby są samodzielne i same decydują o tym, jak żyją i z czego. Chwalę model szwedzki, ale to jest tylko głos doradcy, a nie przełożonego, którym nie jestem. Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. </span>
        <span start="4647" end="4741">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów</span>
        <span start="4779" end="4984">. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania licencji będzie między innymi szkolenie grup młodzieżowych i to w każdym roczniku.</span>
        <span start="4985" end="5069">
Czy licencja nie jest dobrą okazją, by zrobić porządek w piłkarskim gospodarstwie?
</span>
        <span start="5070" end="5215">Taki mamy zamiar. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu, to znaczy komfortowego, czystego i bezpiecznego. </span>
        <span start="5497" end="5558">Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa.</span>
        <span start="5734" end="6002">Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia tego kontraktu będzie leżała w sejfie w siedzibie PZPN. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="440">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="441" end="475">
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
</span>
        <span start="476" end="835">Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega. żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. W Szwecji, która nas niedawno wyeliminowała z mistrzostw Europy, w I lidze są trzy, cztery kluby w pełni zawodowe. Rodzaj zatrudnienia i płace graczy dostosowane są do możliwości klubu. Szwedzki model uważam za wzorcowy.
PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu. Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa. Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="440">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="511" end="575"> żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. </span>
        <span start="1832" end="1979">Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. </span>
        <span start="2191" end="2306">W Szwecji, która nas niedawno wyeliminowała z mistrzostw Europy, w I lidze są trzy, cztery kluby w pełni zawodowe. </span>
        <span start="2924" end="3028">Rodzaj zatrudnienia i płace graczy dostosowane są do możliwości klubu. Szwedzki model uważam za wzorcowy</span>
        <span start="3222" end="3223">.</span>
        <span start="3272" end="3273">
</span>
        <span start="4647" end="4741">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów</span>
        <span start="4779" end="4881">. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. </span>
        <span start="5088" end="5164">Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu</span>
        <span start="5213" end="5215">. </span>
        <span start="5497" end="5559">Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa. </span>
        <span start="5734" end="5801">Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem</span>
        <span start="5865" end="5957">. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby</span>
        <span start="6001" end="6002">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega. żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. 
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. W Szwecji, która nas niedawno wyeliminowała z mistrzostw Europy, w I lidze są trzy, cztery kluby w pełni zawodowe. Rodzaj zatrudnienia i płace graczy dostosowane są do możliwości klubu. Szwedzki model uważam za wzorcowy i gdyby to było możliwe, jutro przeszczepiłbym go do polskiej piłki, która od pierwszej do trzeciej ligi udaje zawodową.
Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. Statystyczny sponsor przychodzi do polskiego klubu po szybki zysk. Nie interesuje go baza, nie zaprząta sobie głowy szkoleniem młodzieży, nie troszczy się o image klubu. 
PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów, które mówiły, że to za dużo kosztuje. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu, to znaczy komfortowego, czystego i bezpiecznego. Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa. Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy. 
polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. mecze Bundesligi sprzedane w pakiecie są warte dziesięciokrotnie więcej, niż sprzedawane indywidualnie przez kluby. Mam nadzieję, że Piłkarska Autonomiczna Liga Polska, która ma wreszcie rejestrację sądową, przekona wszystkie kluby, że lepiej jest mieć więcej niż mniej.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="440">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="511" end="751"> żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami ZUS, ffiskusa, energetyki, gminom nie płacą za dzierżawę stadionów, a także zalegają z wynagrodzeniami dla swoich pracowników, w tym piłkarzy. </span>
        <span start="1831" end="1979">
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. </span>
        <span start="2191" end="2306">W Szwecji, która nas niedawno wyeliminowała z mistrzostw Europy, w I lidze są trzy, cztery kluby w pełni zawodowe. </span>
        <span start="2924" end="3148">Rodzaj zatrudnienia i płace graczy dostosowane są do możliwości klubu. Szwedzki model uważam za wzorcowy i gdyby to było możliwe, jutro przeszczepiłbym go do polskiej piłki, która od pierwszej do trzeciej ligi udaje zawodową</span>
        <span start="3222" end="3223">.</span>
        <span start="3272" end="3273">
</span>
        <span start="3437" end="3660">Polskie kluby piłkarskie podążają jednak w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się tylko na wyniku sportowym i ekonomicznym, na szkoleniu kilkunastu graczy. Statystyczny sponsor przychodzi do polskiego klubu po szybki zysk</span>
        <span start="3719" end="3824">. Nie interesuje go baza, nie zaprząta sobie głowy szkoleniem młodzieży, nie troszczy się o image klubu. </span>
        <span start="4599" end="4600">
</span>
        <span start="4647" end="4881">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów, które mówiły, że to za dużo kosztuje. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. </span>
        <span start="5088" end="5215">Jednym z warunków otrzymania licencji jest posiadanie odpowiedniego stadionu, to znaczy komfortowego, czystego i bezpiecznego. </span>
        <span start="5497" end="5559">Innym warunkiem otrzymania licencji będzie jawność finansowa. </span>
        <span start="5734" end="5801">Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem</span>
        <span start="5865" end="6003">. Jest to w interesie przede wszystkim piłkarzy, coraz częściej wykorzystywanych przez kluby, które im nie płacą kontraktowych pieniędzy. </span>
        <span start="8840" end="8841">
</span>
        <span start="8853" end="9006">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. </span>
        <span start="9118" end="9234">mecze Bundesligi sprzedane w pakiecie są warte dziesięciokrotnie więcej, niż sprzedawane indywidualnie przez kluby. </span>
        <span start="9706" end="9860">Mam nadzieję, że Piłkarska Autonomiczna Liga Polska, która ma wreszcie rejestrację sądową, przekona wszystkie kluby, że lepiej jest mieć więcej niż mniej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. 
PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="385">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. </span>
        <span start="512" end="575">żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. </span>
        <span start="1832" end="1979">Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Cała nasza druga liga jest zawodowa, podobnie jak 80 procent klubów trzecioligowych. </span>
        <span start="3272" end="3273">
</span>
        <span start="4647" end="4741">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki i co bez sensu zarzucono pod presją klubów</span>
        <span start="4779" end="4880">. Od przyszłego sezonu każdy klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi. 
Piłka jest tam bogata, gdzie żyje z telewizji. Dlaczego biedna polska piłka nie potrafi doić tej krowy?
Dlatego, że tak wymierne finansowo dobro, powinno być zarządzane przez PZPN. 
Polska piłka tonie w długach. Czy sama może z tego wyjść?
w przypadku wielu klubów pętla coraz bardziej zaciska się na ich szyi. Nie wiem, czy mogę o tym mówić głośno, ale bardzo przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="203">Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
</span>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="287">Polska piłka żyje z telewizji</span>
        <span start="336" end="440">, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="441" end="475">
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
</span>
        <span start="512" end="575">żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. </span>
        <span start="751" end="836">Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
</span>
        <span start="6943" end="7023">Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
</span>
        <span start="7052" end="7256">To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8735" end="8839">
Piłka jest tam bogata, gdzie żyje z telewizji. Dlaczego biedna polska piłka nie potrafi doić tej krowy?</span>
        <span start="8840" end="8853">
Dlatego, że </span>
        <span start="8885" end="8914">tak wymierne finansowo dobro,</span>
        <span start="8952" end="8976"> powinno być zarządzane </span>
        <span start="8994" end="9006">przez PZPN. </span>
        <span start="10175" end="10234">
Polska piłka tonie w długach. Czy sama może z tego wyjść?
</span>
        <span start="10253" end="10403">w przypadku wielu klubów pętla coraz bardziej zaciska się na ich szyi. Nie wiem, czy mogę o tym mówić głośno, ale bardzo przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
MICHAŁ LISTKIEWICZ: To nie jest takie trudne pytanie. Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
Powiedział pan, że nie żyje z widza. mecz Polonii Bytom z Grunwaldem Ruda Śląska obejrzało 300 widzów. Z czego może żyć Polonia Bytom? Z niepłacenia długów?
Nie wiem, jak jest w Bytomiu, ale wiem, jak było niedawno na przykład w Jezioraku Iława. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, była euforia, potem powoli zainteresowanie słabło i zaczęła się zwykła piłkarska codzienność, czyli bieda. Jak sobie z tym radziło kierownictwo klubu? Szło do rzeźnika i pytało, czy pomoże, a on mówił, że zatrudni po cichu trzech piłkarzy. Potem była wizyta u właściciela firmy transportowej, który dawał autokar raz na dwa tygodnie, żeby drużyna miała czym pojechać na mecz. Przedsiębiorca budowlany pomalował pomieszczenia klubowe, inny zatrudnił trzech następnych graczy. Czy Jeziorak Iława jest wyjątkiem? Tak wygląda bez mała cała nasza drugoligowa piłka. To jest ciągła walka o przetrwanie.
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. 
Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi. 
Piłka jest tam bogata, gdzie żyje z telewizji. Dlaczego biedna polska piłka nie potrafi doić tej krowy?
Dlatego, że polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, powinno być zarządzane przez PZPN. 
Polska piłka tonie w długach. Czy sama może z tego wyjść?
Tonie w długach i w przypadku wielu klubów pętla coraz bardziej zaciska się na ich szyi. Nie wiem, czy mogę o tym mówić głośno, ale bardzo przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="203">Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
</span>
        <span start="204" end="440">MICHAŁ LISTKIEWICZ: To nie jest takie trudne pytanie. Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. Niestety, nie żyje z widza i wcale o niego nie zabiega.</span>
        <span start="441" end="475">
Ja pytam, z czego żyje naprawdę?
</span>
        <span start="476" end="607">Odpowiadając pół żartem, pół serio, żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Kluby są wieloletnimi dłużnikami</span>
        <span start="749" end="836">. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
</span>
        <span start="837" end="874">Powiedział pan, że nie żyje z widza. </span>
        <span start="937" end="1057">mecz Polonii Bytom z Grunwaldem Ruda Śląska obejrzało 300 widzów. Z czego może żyć Polonia Bytom? Z niepłacenia długów?
</span>
        <span start="1058" end="1145">Nie wiem, jak jest w Bytomiu, ale wiem, jak było niedawno na przykład w Jezioraku Iława</span>
        <span start="1170" end="1810">. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, była euforia, potem powoli zainteresowanie słabło i zaczęła się zwykła piłkarska codzienność, czyli bieda. Jak sobie z tym radziło kierownictwo klubu? Szło do rzeźnika i pytało, czy pomoże, a on mówił, że zatrudni po cichu trzech piłkarzy. Potem była wizyta u właściciela firmy transportowej, który dawał autokar raz na dwa tygodnie, żeby drużyna miała czym pojechać na mecz. Przedsiębiorca budowlany pomalował pomieszczenia klubowe, inny zatrudnił trzech następnych graczy. Czy Jeziorak Iława jest wyjątkiem? Tak wygląda bez mała cała nasza drugoligowa piłka. To jest ciągła walka o przetrwanie.</span>
        <span start="1831" end="1894">
Chyba główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. </span>
        <span start="6942" end="7023">
Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
</span>
        <span start="7052" end="7256">To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8735" end="8839">
Piłka jest tam bogata, gdzie żyje z telewizji. Dlaczego biedna polska piłka nie potrafi doić tej krowy?</span>
        <span start="8840" end="8914">
Dlatego, że polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro,</span>
        <span start="8952" end="8976"> powinno być zarządzane </span>
        <span start="8994" end="9006">przez PZPN. </span>
        <span start="10175" end="10234">
Polska piłka tonie w długach. Czy sama może z tego wyjść?
</span>
        <span start="10235" end="10403">Tonie w długach i w przypadku wielu klubów pętla coraz bardziej zaciska się na ich szyi. Nie wiem, czy mogę o tym mówić głośno, ale bardzo przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
MICHAŁ LISTKIEWICZ: żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="203">Nikt nie chce powiedzieć, z czego żyje piłka. Może pan, prezes PZPN, nie tylko wie, ale jeszcze zechce powiedzieć?
</span>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="512" end="575">żyje z niepłacenia ogromnej liczby rachunków na wielkie kwoty. </span>
        <span start="751" end="836">Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest bardzo długa.
</span>
        <span start="6943" end="7023">Powiedział pan, że kluby nie mają na światło. Ale mają miliony na kupno graczy.
</span>
        <span start="7052" end="7256">To, że klub kupuje na przykład za równowartość 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza wcale, że kładzie takie pieniądze na stół. W polskiej piłce są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi</span>
        <span start="7392" end="7393">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, z reklam, sponsorów i sprzedaży zawodników. z niepłacenia rachunków na wielkie kwoty. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest długa.

nie żyje z widza.
jak było niedawno w Jezioraku Iława. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, potem zainteresowanie słabło i zaczęła się piłkarska codzienność, czyli bieda. Tak wygląda drugoligowa piłka. ciągła walka o przetrwanie.

Klub nie zajmuje się juniorami. Kiedyś musiał.

PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki. Od przyszłego sezonu klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania będzie szkolenie grup młodzieżowych. posiadanie odpowiedniego stadionu, komfortowego, czystego i bezpiecznego. jawność finansowa. Wprowadzamy wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia kontraktu będzie w siedzibie PZPN.

przekleństwo polskiej piłki. handluje żywym towarem, kupuje piłkarza po to, by go sprzedać z zyskiem.
polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN.
Polska piłka tonie w długach. przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="289">Polska piłka żyje z telewizji, </span>
        <span start="338" end="359">z reklam, sponsorów i</span>
        <span start="362" end="384"> sprzedaży zawodników.</span>
        <span start="511" end="512"> </span>
        <span start="517" end="531">z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="574">rachunków na wielkie kwoty.</span>
        <span start="750" end="822"> Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest </span>
        <span start="829" end="837">długa.

</span>
        <span start="856" end="873">nie żyje z widza.</span>
        <span start="1057" end="1058">
</span>
        <span start="1098" end="1116">jak było niedawno </span>
        <span start="1128" end="1145">w Jezioraku Iława</span>
        <span start="1170" end="1212">. Po awansie na mecze chodziło całe miasto</span>
        <span start="1226" end="1234">, potem </span>
        <span start="1241" end="1278">zainteresowanie słabło i zaczęła się </span>
        <span start="1285" end="1321">piłkarska codzienność, czyli bieda. </span>
        <span start="1724" end="1736">Tak wygląda </span>
        <span start="1756" end="1775">drugoligowa piłka. </span>
        <span start="1783" end="1810">ciągła walka o przetrwanie.</span>
        <span start="4530" end="4562">

Klub nie zajmuje się juniorami</span>
        <span start="4582" end="4600">. Kiedyś musiał.

</span>
        <span start="4647" end="4698">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki</span>
        <span start="4779" end="4802">. Od przyszłego sezonu </span>
        <span start="4808" end="4901">klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania</span>
        <span start="4910" end="4918"> będzie </span>
        <span start="4932" end="4960">szkolenie grup młodzieżowych</span>
        <span start="4983" end="4984">.</span>
        <span start="5130" end="5166"> posiadanie odpowiedniego stadionu, </span>
        <span start="5176" end="5214">komfortowego, czystego i bezpiecznego.</span>
        <span start="5539" end="5558"> jawność finansowa.</span>
        <span start="5733" end="5746"> Wprowadzamy </span>
        <span start="5756" end="5811">wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia </span>
        <span start="5816" end="5833">kontraktu będzie </span>
        <span start="5849" end="5866">w siedzibie PZPN.</span>
        <span start="6942" end="6943">
</span>
        <span start="7023" end="7024">
</span>
        <span start="7402" end="7429">przekleństwo polskiej piłki</span>
        <span start="7706" end="7708">. </span>
        <span start="7731" end="7776">handluje żywym towarem, kupuje piłkarza po to</span>
        <span start="7782" end="7808">, by go sprzedać z zyskiem</span>
        <span start="7861" end="7862">.</span>
        <span start="8840" end="8841">
</span>
        <span start="8853" end="9005">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN.</span>
        <span start="10175" end="10206">
Polska piłka tonie w długach. </span>
        <span start="10374" end="10403">przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników. żyje z niepłacenia rachunków na wielkie kwoty. Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest długa.

nie żyje z widza.
jak było niedawno w Jezioraku Iława. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, była euforia, potem zainteresowanie słabło i zaczęła się piłkarska codzienność, czyli bieda. Tak wygląda cała drugoligowa piłka. ciągła walka o przetrwanie.
główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo. Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi i trenerzy uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał stałego wynagrodzenia, to świat się zawali. W Szwecji Jeśli klub stać, to zatrudnia zawodowców, jeżeli jest inaczej, w drużynie może grać zawodowiec z amatorem i to w pierwszej lidze.Szwedzki model uważam za wzorcowy. Polskie kluby podążają w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się na wyniku sportowym i ekonomicznym. Statystyczny sponsor przychodzi do polskiego klubu po szybki zysk. nie interesuje go tradycja, przyszłość.
Wyjątkiem jest Amica Wronki, ŁKS.

Klub nie zajmuje się juniorami. Kiedyś musiał.

Nie ma statutowego obowiązku, ale będzie miał. PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki. Od przyszłego sezonu klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania będzie szkolenie grup młodzieżowych. posiadanie odpowiedniego stadionu, komfortowego, czystego i bezpiecznego. jawność finansowa. Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia kontraktu będzie leżała w siedzibie PZPN.

kluby nie mają na światło. mają miliony na kupno graczy.

To, że klub kupuje za 100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza, że kładzie takie pieniądze na stół. są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi. To przekleństwo polskiej piłki. handluje żywym towarem, kupuje piłkarza po to, by go sprzedać z zyskiem.
polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN. wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś może zarobić na boku.
Polska piłka tonie w długach. przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="384">Polska piłka żyje z telewizji, której sprzedaje prawa do transmitowania meczów, z reklam, sponsorów i ze sprzedaży zawodników.</span>
        <span start="511" end="531"> żyje z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="574">rachunków na wielkie kwoty.</span>
        <span start="750" end="822"> Statystyczny polski klub jest zadłużony, a lista jego wierzycieli jest </span>
        <span start="829" end="837">długa.

</span>
        <span start="856" end="873">nie żyje z widza.</span>
        <span start="1057" end="1058">
</span>
        <span start="1098" end="1116">jak było niedawno </span>
        <span start="1128" end="1145">w Jezioraku Iława</span>
        <span start="1170" end="1234">. Po awansie na mecze chodziło całe miasto, była euforia, potem </span>
        <span start="1241" end="1278">zainteresowanie słabło i zaczęła się </span>
        <span start="1285" end="1321">piłkarska codzienność, czyli bieda. </span>
        <span start="1724" end="1736">Tak wygląda </span>
        <span start="1745" end="1750">cała </span>
        <span start="1756" end="1775">drugoligowa piłka. </span>
        <span start="1783" end="1810">ciągła walka o przetrwanie.</span>
        <span start="1830" end="1831">
</span>
        <span start="1838" end="1893">główną przyczyną jest ukryte i jawne pseudozawodowstwo.</span>
        <span start="1978" end="2049"> Umiejętności graczy są na poziomie amatorskim, ale prezesi i trenerzy </span>
        <span start="2061" end="2141">uważają, że jak piłkarz nie będzie trenował dwa razy dziennie i nie będzie miał </span>
        <span start="2147" end="2200">stałego wynagrodzenia, to świat się zawali. W Szwecji</span>
        <span start="2769" end="2800"> Jeśli klub stać, to zatrudnia </span>
        <span start="2807" end="2819">zawodowców, </span>
        <span start="2823" end="2846">jeżeli jest inaczej, w </span>
        <span start="2853" end="2899">drużynie może grać zawodowiec z amatorem i to </span>
        <span start="2905" end="2923">w pierwszej lidze.</span>
        <span start="2995" end="3028">Szwedzki model uważam za wzorcowy</span>
        <span start="3222" end="3223">.</span>
        <span start="3436" end="3451"> Polskie kluby </span>
        <span start="3462" end="3471">podążają </span>
        <span start="3478" end="3521">w złym kierunku. Ich uwaga koncentruje się </span>
        <span start="3527" end="3561">na wyniku sportowym i ekonomicznym</span>
        <span start="3593" end="3660">. Statystyczny sponsor przychodzi do polskiego klubu po szybki zysk</span>
        <span start="3914" end="3916">. </span>
        <span start="3946" end="3964">nie interesuje go </span>
        <span start="3968" end="3978">tradycja, </span>
        <span start="3982" end="3994">przyszłość.
</span>
        <span start="4098" end="4126">Wyjątkiem jest Amica Wronki,</span>
        <span start="4226" end="4230"> ŁKS</span>
        <span start="4278" end="4279">.</span>
        <span start="4530" end="4562">

Klub nie zajmuje się juniorami</span>
        <span start="4582" end="4698">. Kiedyś musiał.

Nie ma statutowego obowiązku, ale będzie miał. PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki</span>
        <span start="4779" end="4802">. Od przyszłego sezonu </span>
        <span start="4808" end="4901">klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania</span>
        <span start="4910" end="4918"> będzie </span>
        <span start="4932" end="4960">szkolenie grup młodzieżowych</span>
        <span start="4983" end="4984">.</span>
        <span start="5130" end="5166"> posiadanie odpowiedniego stadionu, </span>
        <span start="5176" end="5214">komfortowego, czystego i bezpiecznego.</span>
        <span start="5539" end="5558"> jawność finansowa.</span>
        <span start="5733" end="5811"> Wprowadzamy jednolity wzór kontraktu, jaki klub zawiera z piłkarzem, i kopia </span>
        <span start="5816" end="5840">kontraktu będzie leżała </span>
        <span start="5849" end="5866">w siedzibie PZPN.</span>
        <span start="6941" end="6943">

</span>
        <span start="6962" end="6989">kluby nie mają na światło. </span>
        <span start="6993" end="7024">mają miliony na kupno graczy.

</span>
        <span start="7052" end="7071">To, że klub kupuje </span>
        <span start="7083" end="7086">za </span>
        <span start="7099" end="7143">100 tys. dolarów dobrego gracza, nie oznacza</span>
        <span start="7149" end="7187">, że kładzie takie pieniądze na stół. </span>
        <span start="7204" end="7256">są dobrodzieje, gotowi w każdej chwili pomóc klubowi</span>
        <span start="7392" end="7396">. To</span>
        <span start="7401" end="7429"> przekleństwo polskiej piłki</span>
        <span start="7706" end="7708">. </span>
        <span start="7731" end="7776">handluje żywym towarem, kupuje piłkarza po to</span>
        <span start="7782" end="7808">, by go sprzedać z zyskiem</span>
        <span start="7861" end="7862">.</span>
        <span start="8840" end="8841">
</span>
        <span start="8853" end="9005">polskie kluby nie rozumieją, iż tak wymierne finansowo dobro, jakim są prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie, czyli przez PZPN.</span>
        <span start="9390" end="9447"> wolą handlować ze stacjami telewizyjnymi po cichu, ktoś </span>
        <span start="9454" end="9475">może zarobić na boku.</span>
        <span start="10175" end="10206">
Polska piłka tonie w długach. </span>
        <span start="10374" end="10403">przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>MICHAŁ LISTKIEWICZ: Polska piłka żyje z telewizji, z reklam, sponsorów i sprzedaży zawodników. z niepłacenia rachunków na wielkie kwoty.
nie żyje z widza.
Klub nie zajmuje się juniorami. Kiedyś musiał.

PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki. Od przyszłego sezonu klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania będzie szkolenie grup młodzieżowych. posiadanie odpowiedniego stadionu. jawność finansowa.
kluby nie rozumieją, iż finansowo dobro, prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie.
Polska piłka tonie w długach. przydałaby się pomoc państwa.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="224">MICHAŁ LISTKIEWICZ: </span>
        <span start="258" end="289">Polska piłka żyje z telewizji, </span>
        <span start="338" end="359">z reklam, sponsorów i</span>
        <span start="362" end="384"> sprzedaży zawodników.</span>
        <span start="511" end="512"> </span>
        <span start="517" end="531">z niepłacenia </span>
        <span start="547" end="574">rachunków na wielkie kwoty.</span>
        <span start="836" end="837">
</span>
        <span start="856" end="873">nie żyje z widza.</span>
        <span start="4531" end="4562">
Klub nie zajmuje się juniorami</span>
        <span start="4582" end="4600">. Kiedyś musiał.

</span>
        <span start="4647" end="4698">PZPN wraca do tego, co było dobre dla rozwoju piłki</span>
        <span start="4779" end="4802">. Od przyszłego sezonu </span>
        <span start="4808" end="4901">klub, który chce zgłosić drużynę do I ligi, będzie musiał mieć licencję. Warunkiem otrzymania</span>
        <span start="4910" end="4918"> będzie </span>
        <span start="4932" end="4960">szkolenie grup młodzieżowych</span>
        <span start="4983" end="4984">.</span>
        <span start="5130" end="5164"> posiadanie odpowiedniego stadionu</span>
        <span start="5213" end="5214">.</span>
        <span start="5539" end="5558"> jawność finansowa.</span>
        <span start="8840" end="8841">
</span>
        <span start="8861" end="8885">kluby nie rozumieją, iż </span>
        <span start="8898" end="8915">finansowo dobro, </span>
        <span start="8924" end="8986">prawa reklamowo-telewizyjne, powinno być zarządzane centralnie</span>
        <span start="9004" end="9005">.</span>
        <span start="10175" end="10206">
Polska piłka tonie w długach. </span>
        <span start="10374" end="10403">przydałaby się pomoc państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
