<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250112">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Ile kosztuje twarz</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>GWIAZDY I PIENIĄDZE: Sprowadzenie do Polski zachodniej gwiazdy kosztuje 500 tys. zł. Tyle, co dwie i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie.

Ile kosztuje twarz

Wielką nagrodę wydawnictwa Reader's Digest wręczała Claudia Schiffer. Za ile? Negocjacje zaczęły się od 150 tys. dolarów...

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

BARBARA HOLLENDER

Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? 

Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych, że Bogusław Linda reklamuje dżinsy, Marek Kondrat - wódkę czy fundusz ubezpieczeniowy, Piotr Fronczewski - Wartę. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.

Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna, uśmiecha się z okładek kolorowych magazynów, można ją zobaczyć na premierze filmowej, w restauracji, a czasem i na ulicy. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.

Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.

Na świecie

Oczywiście bardzo drogo. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Np. Arnold Schwarzenegger jeszcze kilka lat temu za uświetnienie imprezy brał honorarium w wysokości ok. miliona dolarów, dzisiaj można wynegocjować cenę 250 tys. dolarów. Czasem skoki honorariów są bardzo gwałtowne. Np. John Travolta przed rolą w "Pulp Fiction" kosztował 25 tys. dolarów, a niemal natychmiast po premierze filmu - 250 tys. Dzisiaj jego pozycja tak się ugruntowała, że dobił do najdroższych. Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki.

Alain Delon uświetnił galę pisma "Teletydzień". Przywiózł ze sobą własnego goryla, ale za jego pracę i pobyt płacił sam.

FOT. MACIEJ SKAWIŃSKI

Bo honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne. Tu sumy przyprawiają o zawrót głowy. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.

To oczywiście nie jest koszt pobytu jednej tylko osoby. Gwiazda ma wymagania, podróżuje z orszakiem. Ma prawo zabrać ze sobą członków rodziny, czasem męża lub żonę, czasem jeszcze dzieci, a także menedżera, agenta, rzecznika prasowego, ochroniarzy. A dalej to już w zależności od potrzeb. Arnold Schwarzenegger zjeżdżał do Cannes z trenerami, Sharon Stone i inne piękne panie zabierają ze sobą fryzjerów i makijażystów, Liz Taylor przyleciała przed kilkoma laty do Cannes z opiekunką do psa, bywają w zespole gwiazd nawet kucharze. Rekordy liczebności swojej świty bije Stone, która dwa lata temu zabrała ze sobą na Lazurowe Wybrzeże 20 osób. Taką listę "asystentów" podobno jest w stanie przebić tylko Demi Moore.

Zaczyna się od podróży. Loty na trasie Los Angeles-Nicea nie odbywają się rejsowymi samolotami w klasie ekonomicznej. Nie jest ewenementem, że nad Morzem Śródziemnym lądują luksusowe jety Gulfstream IV z dwunastoma miejscami na pokładzie. Godzina lotu takim samolotem kosztuje 4 tys. dolarów. Rachunek za podróż w obie strony opiewa więc na sumę 100-130 tys. dolarów. Takim samolotem leci gwiazda z najbliższymi członkami rodziny i współpracownikami. Pozostali członkowie świty, podobnie jak mniej znani aktorzy, podróżują w pierwszej klasie samolotów rejsowych za 8-10 tys. dolarów.

Ci, co przybywają z Europy, kosztują taniej. Np. Emma Thompson przyleciała w ub. roku prywatnym samolotem, a jej rachunek opiewał jedynie na 15 tys. dolarów. Podobny rachunek wystawiła przylatująca z Londynu Nicole Kidman.

Prosto z lotniska trzeba jechać do hotelu. Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. W tej cenie gość ma prywatną windę i hotelowego lokaja do dyspozycji przez 24 godziny. Ale, prawdę powiedziawszy, rzadko która prawdziwie szanująca się gwiazda chce zatrzymać się w zatłoczonym Cannes. Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap, który położony jest na bajkowej skarpie w odległym o 20 kilometrów od Cannes Antibes. Tam za dwu- lub trzypokojowy apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Orszak mieszka skromniej - już za 600-800 dolarów za noc. Jeśli film jest w konkursie przez trzy dni, koszty hotelu pokrywają gwieździe organizatorzy festiwalu. Ale to żadne oszczędności. Festiwal płaci tylko za hotele canneńskie, a gwiazda przecież nie wyprowadzi się na te trzy dni z Du Cap.

Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując tzw. incidentials - opłaty za telefony (które zazwyczaj są astronomiczne), za bar, restaurację, room service i pralnię.

Jak już gwiazda się zainstaluje, to trzeba jej zwykle zapewnić właściwy blask. A najjaśniej błyszczy się w słońcu, na pełnym morzu, w czasie romantycznych, podpatrywanych przez paparazzi przejażdżek z najbliższymi. Wynajęcie odpowiedniego jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów, razem z obsługą, przekąskami, napojami - za podróż do St. Tropez trzeba zapłacić ok. 60 tys. dolarów. Chyba że na pokładzie jest jeden z hollywoodzkich potentatów Andy Vajna - wtedy portfel wytwórni uszczupla się o 200 tys. dolarów.

Nie wolno zapomnieć też o lądzie. Tutaj do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są ochroniarze. Zwykle gwiazdy przywożą swoich własnych goryli - w czasie wyjazdów płaci im wytwórnia, po ok. 1000 dolarów dziennie na osobę. Poza tym firmy wynajmują ochroniarzy lokalnych - ich praca jest tańsza, kosztuje 20-30 dolarów za godzinę. W wypadku Liz Taylor trzeba mieć takich goryli pięciu, w wypadku Madonny - co najmniej dziesięciu.

Ostatnią, ale za to olbrzymią sumą, są kwoty wydane na bankiety. Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. W ubiegłym roku jedno z przyjęć kosztowało rekordową sumę 400 tys. dolarów.

Urzędnicy hollywoodzkich studiów wiedzą, że przyjazd do Cannes wielkiej gwiazdy kosztuje. Jednym z najtańszych gwiazdorskich pobytów canneńskich była promocja "Na krawędzi" - pobyt Sylvestra Stallone'a, który przyjechał na Lazurowe Wybrzeże tylko z siedmioma osobami towarzyszącymi i mieszkał w samym Cannes, kosztował 180 tys. dolarów. Dzisiaj sprowadzenie na festiwal Sharon Stone czy Bruce'a Willisa to wydatek rzędu 600-800 tys. dolarów. Nieco taniej kosztuje to w Wenecji, najtaniej w Berlinie - tam nie ma jachtów. Ale generalnie wszędzie na gwiazdę trzeba wydać majątek.

Zdarzało się już, że wielkie wytwórnie rezygnowały z wysyłania gwiazdy. Ale zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. To warte jest takich sum.

Gwiazda w Polsce

Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.

Olga Pomianowska, kiedyś pracownik agencji Headlines, a dzisiaj menedżer w "Reader's Digest" uważa, że najważniejsze jest tutaj przełamanie bariery psychologicznej. Klient musi być odważny, musi uwierzyć, że sprowadzenie zachodniej gwiazdy jest możliwe i że w gruncie rzeczy jest to dla firmy opłacalne.

Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. Pracownicy Headlines, którzy mają w tej dziedzinie duże doświadczenie, doskonale wiedzą, czy pytanie jest poważne. Zresztą wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze. Ale w agencji Joanny Pruszyńskiej zdarzył się klient, który chciał w kampanię reklamową swojego projektu włączyć... samego Arnolda Scharzeneggera. Agencja zaczęła pertraktacje. Chodziło o wielomilionowy kontrakt obejmujący nie tylko jednorazowy przyjazd do Polski, ale również nagranie w Los Angeles reklamy telewizyjnej. Agent aktora zażądał jednak gwarancji na piśmie, że w przypadku uzgodnienia warunków kontraktu, polski klient się nie wycofa. Zleceniodawca chciał sobie zostawić otwartą furtkę, gwarancji nie podpisał, rozmowy przerwano.

Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.

Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy - normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji. Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. Są gwiazdy absolutnie niedostępne. Wiadomo np., że nigdy nie przyjmuje zleceń "uświetniania" kampanii promocyjnych Barbra Streisand, że bardzo trudno byłoby uzgodnić termin z tymi, którzy pracują niemal bez wytchnienia. Ale wiele gwiazd jest dostępnych i wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. Na świecie obowiązują nieoficjalne cenniki, a dla Polski nie ma żadnych zniżek czy ulg. Bruce Willis, Demi Moore to sumy rzędu miliona dolarów i wielomiesięczne negocjacje w sprawie uzgodnienia terminu. Inni są tańsi, ale też żądają znacznie więcej niż aktorzy Starego Kontynentu. Wynagrodzenie Europejczyków nie przekracza bowiem 100 tysięcy dolarów, a bywa i mniejsze.

Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe, na kilkunastu stronach spisany jest tutaj program pobytu, niemal minuta po minucie, a każde jego naruszenie obwarowane jest karami.

Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. Wzięła udział w pokazie mody, była na scenie dwie minuty. Gdyby miała promować jakiś produkt, jej honorarium byłoby znacznie wyższe.

Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer, choć negocjacje zaczęły się od 150 tys. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. O honorariach gwiazd w agencjach mówi się niechętnie, bo jest to tajemnica handlowa zamawiającego klienta, wiadomo jednak, że zarówno Richard Chamberlain, jak i Jane Seymour należą do tej grupy aktorów, których udział w imprezie kosztuje od 80 do 150 tys. dolarów. W ich przypadku działają zresztą także mechanizmy rynkowe. Np. Jane Seymour przybyła do Polski w grudniu 1997 roku. Trzy miesiące później jej cena była znacznie niższa, bo z amerykańskich ekranów zszedł już serial "Dr Quinn". Ale Seymour, która sama akceptowała swoje honoraria, i tak nie stawiała wygórowanych wymagań - chciała przyjechać do Warszawy, bo myślała o odszukaniu swych polskich korzeni.

Negocjacje w sprawie Richarda Chamberlaina były bardzo fachowo prowadzone, bo aktor należy do jednej z najbardziej znanych agencji amerykańskich - William Morris Agency.

Poza honorariami

Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy (najczęściej Sheraton albo Bristol) i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe - te, które przychodzą z room service'u, restauracji, pralni. Jedna z gwiazd, które przybyły do Warszawy, zrobiła chyba w hotelu miesięczne pranie, ale zazwyczaj te wydatki na "incidentials" nie są wysokie. Goście zachowują się skromnie i nie zamawiają do pokoi najdroższych koniaków. Najtańszym gościem była Claudia Schiffer, która przez cały pobyt niemal nic nie jadła, a wyjeżdżając uparła się, że sama zapłaci za swoje rozmowy telefoniczne.

Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. Jane Seymour przyleciała do Polski z mężem, Claudia Schiffer z matką. Sophia Loren była sama, ale organizatorzy opłacili także koszty przelotu z Los Angeles do Europy jej mężowi - Carlo Pontiemu, który został we Włoszech. Do Polski Loren zabrała ze sobą makijażystkę, a Catherine Deneuve - stylistkę. Piękna Schiffer zgodziła się na polskiego fryzjera, podobnie jak Jane Seymour. Poza tym często zdarza się, że z gwiazdami podróżują ich agenci.

Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. Korzysta się wówczas z najlepszych agentów BOR-u. W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. Alain Delon przywiózł ze sobą dodatkowo własnego goryla, ale za jego pracę i pobyt płacił sam.

Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty. Zastrzegają sobie, że chcą zatrzymać się w hotelu w centrum miasta, ale w apartamencie, którego okna nie wychodzą na głośną ulicę. Czasem wpisuje się w kontrakt, że hotel ma mieć basen albo fittness club. Sophia Loren określiła dokładnie linię lotniczą, jaką chciała podróżować - miał być koniecznie Swissair. Bardzo dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. Są też prośby specjalne. Np. agent Naomi Campbell od razu zaznaczył, że jeśli jego klientka miałaby brać udział w jakimś bankiecie, to wśród gości ma być przynajmniej kilka osób ciemnoskórych, bo inaczej Campbell czuje się jak małpka w zoo. Claudia Schiffer chciała znaleźć w programie czas na zwiedzenie warszawskiej Starówki. Jane Seymour poprosiła o odszukanie swojej rodziny w Płocku, co zresztą nie udało się, bo ślad po jej przodkach pod wskazanymi adresami zaginął.

Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Są bezpośrednie, zadowolone z serdecznego przyjęcia. Najbardziej profesjonalnie pracowała Schiffer, ale i inni zazwyczaj starali się dotrzymywać warunków umowy. Kapryśna i nieprzewidywalna okazała się jedynie Deneuve, z którą jej własny agent pertraktował przez zamknięte drzwi, by zechciała - poważnie spóźniona - zejść na przewidzianą w programie konferencję prasową. Ale to są odosobnione przypadki. Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Czasem mówią, że chciałyby wrócić, aby spokojnie zwiedzić Warszawę czy Kraków. Zabierają ze sobą wszystkie prezenty, obrazki, laleczki w ludowych strojach, czasem swój portret podarowany przez polskiego artystę, album o Polsce, sznur bursztynów. Catherine Deneuve i Sophia Loren kazały sobie zapakować do samolotu nawet kosze z kwiatami.

Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?

- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". - Mamy już siódmą edycję naszej wielkiej loterii. W tej dziedzinie jest tyle humbugów i oszustw, że stajemy się poważniejsi, gdy nasi czytelnicy widzą, że my nagrody naprawdę wręczamy. Po każdym przyjeździe gwiazdy do Polski nasza prenumerata wzrastała o kilka procent.

Można też korzyści przeliczać inaczej. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.

Bez wielkiej gotówki

Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce jest częścią ich tras promocyjnych. Tak np. zjawili się nad Wisłą piękna Pamela Anderson czy Luck Perry biorący udział w kampanii reklamowej Pizzy Hut. Tak przyjechała również tenisistka Gabriela Sabatini sprowadzona przez koncern kosmetyczny Wella.

A czasem też gwiazdy przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. Te największe sławy zahaczają o nasz kraj rzadko. Dwa lata temu, po drodze na festiwal w Berlinie, zjawiła się na premierze "Czułych słówek 2" Shirley MacLaine, wiele lat temu z Wojciechem Fibakiem przyjechał półprywatnie Robert De Niro. Ale zdarzają się wizyty aktorów, a także reżyserów o uznanych nazwiskach.

Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage" poświęconym ich pracy. To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku. W ubiegłym roku Vittorio Storaro namówił np. na przyjazd do Torunia Carlosa Saurę. Dwa lata temu udało się pozyskać Roberta Altmana. Festiwal pokrywa wówczas tylko koszty przelotu i pobytu gości. Były prowadzone wstępne rozmowy z Jackiem Nicholsonem. Nicholson zdecydowałby się może nawet na przyjazd do Polski bez honorarium, ale postawił inne warunki: ufundowanie mu - poza przelotem USA-Europa - także otwartego biletu na wycieczki po Starym Kontynencie. W sumie jego sprowadzenie na festiwal musiałoby kosztować ok. 100 tys. dolarów.

Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. Ich na ogół nie stać na drogą reklamę, dlatego w ten sposób próbują zwrócić uwagę publiczności na swój film. Nie pozyskują Sharon Stone, ale czasem udaje im się zaprosić nad Wisłę prawdziwie ciekawe indywidualności. Jacek Szumlas z firmy Solopan sprowadził przed rokiem do Polski Jeremy'ego Ironsa, który promował film Wayne'a Wanga "Chinese Box". Zapraszając gwiazdy Szumlas wykorzystuje swoje dobre kontakty z artystami. Podobnie Roman Gutek, który namówił na przyjazd do Warszawy m.in. Michelangela Antonioniego, Paula Austera, Mirę Sorvino. Antonioni zjawił się na premierze swojego filmu "Po tamtej stronie chmur". Do żony starego mistrza dotarła jedna ze współpracowniczek Romana Gutka, poleciała do niej do Rzymu, ustaliła warunki. Nie były trudne do spełnienia: niewielkie honorarium na cele charytatywne, odpowiedni apartament w hotelu, pielęgniarka - koniecznie młoda, atrakcyjna i mówiąca po włosku. Udało się znaleźć taką osobę we Wrocławiu.

Paul Auster zwyczajnie miał ochotę przyjechać do naszego kraju, Mira Sorvino też dała się namówić, bo ma plany reżyserskie i w Polsce zbierała dokumentację.

- Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. - Czasem udaje nam się dzielić koszty z innymi instytucjami, dogadujemy się z liniami lotniczymi, czasem LOT daje nam bilety za darmo. Bez obecności twórców nie bylibyśmy w stanie zapewnić filmowi takiej promocji w prasie i telewizji. A jednocześnie jakaż to frajda móc obcować z artystami tej miary!

A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.

"Kupienie" polskiej twarzy

I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. Zachodnie korporacje fundują załodze bale, wielkie przedsiębiorstwa promują swoje produkty, robiąc specjalne sesje dla hurtowników, właścicieli sklepów. A każdy chce, by taka impreza wyglądała profesjonalnie, budowała image firmy, zyskiwała jej przyjaciół.

Dlatego rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. W budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. Działy public relations organizacji i korporacji czasem same pozyskują gwiazdy, ale najczęściej zlecają organizację całej imprezy wyspecjalizowanym agencjom.

I zaczyna się poszukiwanie "twarzy". Jak słyszę w agencjach, wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Firmy pytają zawsze o tę samą grupę, wybierają z 15-20 nazwisk. Tutaj też obowiązują określone stawki.

Część prezenterów prowadzi rozmowy sama, niektórzy mają swoich agentów. Np. CMC reprezentuje interesy pięciorga prezenterów: Macieja Orłosia, Hanny Smoktunowicz, Moniki Richardson, Kingi Rusin i Briana Scotta. Jak mówi ich agent Jacek Jóźwiak, honoraria jego klientów zależą od rodzaju imprezy, zadań, a także od tego, czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne, czy w jakiś sposób obsługiwane przez media. Generalnie jednak agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. To jest honorarium minimalne. Trzeba zresztą przyznać, że w związku z ogromnym zapotrzebowaniem ceny wyraźnie poszły w górę w ostatnim roku. Jeszcze półtora roku temu Brian Scott prowadził imprezę za 3,5 tys. zł.

Bywają też honoraria specjalne. Niedawno Katarzyna Dowbor wzięła podwójną stawkę, gdy organizatorzy zwrócili się do niej o poprowadzenie dużej imprezy, traktując ją jako deskę ratunku, zaledwie kilkanaście godzin wcześniej. Jeśli w grę wchodzi nie tylko zwykła konferansjerka, ale również jakiekolwiek utożsamienie się z produktem, stawka natychmiast idzie w górę. Honorarium skacze i wtedy, gdy klientowi zależy na konkretnej osobie i w związku z tym osobie tej trzeba zmienić harmonogram pracy. Jest tajemnicą poliszynela, że wynagrodzenie dochodzi wówczas nawet do 20 tys. zł. Smutne, że bywają przypadki, gdy prezenterzy za te pieniądze nie wywiązują się ze swoich obowiązków należycie. Znany i opisywany przez dziennikarzy był przypadek, gdy jedna z gwiazd, prowadząc narodowy wieczór w ekskluzywnym hotelu, nie wiedziała prawie nic o promowanym kraju.

Bywają też odstępstwa od stawek w drugą stronę. Grażyna Torbicka twierdzi, że jeśli ma do imprezy - jak mówi - "stosunek emocjonalny", to może ją poprowadzić za całkiem nieduże honorarium. Niedawno zaś Wojciech Młynarski prowadził uroczystość wręczenia pióra Lechowi Wałęsie w Victorii. Był razem z Jerzym Derflem, a wynagrodzenie obu panów było naprawdę symboliczne.

Imprezy uatrakcyjniają nie tylko prezenterzy, lecz również aktorzy. Kilka dni temu Wielką Galę Polskiego Biznesu w Teatrze Wielkim prowadził Jan Englert z żoną Beatą Ścibakówną. Ale aktorzy występują w takiej roli rzadziej i ich stawki są wyższe.

Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. Prym wiodą tu Tadeusz Drozda i Krzysztof Daniec, popularny jest Jerzy Kryszak. Stawki tych wykonawców za wieczór osiągają nawet zawrotną sumę 20 tys. zł.

Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. Piosenkarze i zespoły także mają swoich agentów. Wiele osób należy do Riff-u lub VIP Art-u. Jedną z najdroższych wykonawczyń jest Maryla Rodowicz, której stawka za występ wynosi ok. 30 tys. zł. Inni są nieco tańsi: np. Andrzej Piaseczny pobiera honorarium w granicach 20 tys., podobnie Edyta Górniak i zespół De Mono, Lady Pank - ok. 18 tys., Kayah - ok. 17 tys., Urszula - 15-16 tys., Natalia Kukulska - ok. 12 tys. Do obowiązków organizatora należy jeszcze zapewnienie właściwego nagłośnienia i oświetlenia sali. Czasem umowa określa dodatkowe warunki: rodzaj garderoby, dostarczenie określonych napojów chłodzących czy soków. Przyjęta jest forma 50-proc. przedpłaty. Jeśli ten warunek nie jest dotrzymany, artysta ma prawo nie stawić się na koncert.

Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?

Zapraszając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy. Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy. Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.
Szlaki przetarła Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.
"Kupienie" gwiazdy to normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji prowadzonymi przez agencje. Najpierw klient decyduje się na nazwisko, potem zaczyna działać agencja. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe, na kilkunastu stronach spisany jest tutaj program pobytu, niemal minuta po minucie, a każde jego naruszenie obwarowane jest karami.
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. 
Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy.
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.
coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.
Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. 
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca? Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.
Boom trwa. wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="886">. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy</span>
        <span start="986" end="987">.</span>
        <span start="988" end="1099">
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna</span>
        <span start="1221" end="1449">. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.</span>
        <span start="1450" end="1630">
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.</span>
        <span start="7468" end="7469">
</span>
        <span start="7694" end="8421">coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.</span>
        <span start="11284" end="11285">
</span>
        <span start="11338" end="11426">Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="11560" end="11609">Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer</span>
        <span start="11658" end="11747">. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. </span>
        <span start="12603" end="12679">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. </span>
        <span start="16098" end="16248">
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16658" end="16970"> Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
        <span start="24819" end="24830">
Boom trwa.</span>
        <span start="24971" end="25077"> wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale. Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy. Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.
Cena jest oczywiście wysoka. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne.  Sprowadzenie na festiwal w Cannes Sharon Stone czy Bruce'a Willisa to wydatek rzędu 600-800 tys. dolarów. Nieco taniej kosztuje to w Wenecji, najtaniej w Berlinie - tam nie ma jachtów. Ale generalnie wszędzie na gwiazdę trzeba wydać majątek.
Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.
"Kupienie" gwiazdy to normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji prowadzonymi przez agencje. Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe, na kilkunastu stronach spisany jest tutaj program pobytu, niemal minuta po minucie, a każde jego naruszenie obwarowane jest karami.
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. Wzięła udział w pokazie mody, była na scenie dwie minuty. Gdyby miała promować jakiś produkt, jej honorarium byłoby znacznie wyższe. Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer, choć negocjacje zaczęły się od 150 tys. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. 
Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy (najczęściej Sheraton albo Bristol) i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe - te, które przychodzą z room service'u, restauracji, pralni. Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty. 
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi więc ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.
Coraz bardziej popularne staje się również "kupowanie" polskich twarzy. Rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą imprezy organizowane przez firmy. Do takich celów angażowani są prezenterzy, aktorzy i satyrycy.
Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna, uśmiecha się z okładek kolorowych magazynów, można ją zobaczyć na premierze filmowej, w restauracji, a czasem i na ulicy. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.
Oczywiście bardzo drogo. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.
Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.
Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. 
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer, choć negocjacje zaczęły się od 150 tys. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. 
Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy (najczęściej Sheraton albo Bristol) i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe.Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących.Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty. 
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca? Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce jest częścią ich tras promocyjnych.A czasem też gwiazdy przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy.
Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. A każdy chce, by taka impreza wyglądała profesjonalnie, budowała image firmy, zyskiwała jej przyjaciół.Dlatego rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej. Imprezy uatrakcyjniają nie tylko prezenterzy, lecz również aktorzy. Ale aktorzy występują w takiej roli rzadziej i ich stawki są wyższe.Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. 
Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="987">. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.</span>
        <span start="988" end="1449">
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna, uśmiecha się z okładek kolorowych magazynów, można ją zobaczyć na premierze filmowej, w restauracji, a czasem i na ulicy. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.</span>
        <span start="1450" end="1630">
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.</span>
        <span start="1666" end="1766">
Oczywiście bardzo drogo. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.</span>
        <span start="2607" end="2723"> honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne.</span>
        <span start="2760" end="2889"> Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="7468" end="7469">
</span>
        <span start="7686" end="8421">Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve.</span>
        <span start="8727" end="8846">
Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. </span>
        <span start="10069" end="10113">Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. </span>
        <span start="10809" end="11106">Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. </span>
        <span start="11284" end="11426">
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="11560" end="11747">Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer, choć negocjacje zaczęły się od 150 tys. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. </span>
        <span start="12602" end="12891">
Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy (najczęściej Sheraton albo Bristol) i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe</span>
        <span start="12952" end="12953">.</span>
        <span start="13338" end="13463">Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących.</span>
        <span start="13910" end="13980">Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. </span>
        <span start="14272" end="14349">Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty. </span>
        <span start="16098" end="16248">
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16658" end="16970"> Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
        <span start="17238" end="17433">
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce jest częścią ich tras promocyjnych.</span>
        <span start="17649" end="17722">A czasem też gwiazdy przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy.</span>
        <span start="20524" end="20525">
</span>
        <span start="20569" end="20681">Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów.</span>
        <span start="20834" end="20938"> A każdy chce, by taka impreza wyglądała profesjonalnie, budowała image firmy, zyskiwała jej przyjaciół.</span>
        <span start="20940" end="21042">Dlatego rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą.</span>
        <span start="21345" end="21433"> wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej</span>
        <span start="21484" end="21486">. </span>
        <span start="23493" end="23560">Imprezy uatrakcyjniają nie tylko prezenterzy, lecz również aktorzy.</span>
        <span start="23670" end="23739"> Ale aktorzy występują w takiej roli rzadziej i ich stawki są wyższe.</span>
        <span start="23949" end="24066">Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. </span>
        <span start="24819" end="25077">
Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. A więc: kto da więcej?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają rozmaite imprezy. Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy. Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy uświetniają rozmaite imprezy.
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji.
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca? Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="781">. Przyzwyczailiśmy się i do tego, że gwiazdy</span>
        <span start="857" end="886"> uświetniają rozmaite imprezy</span>
        <span start="986" end="987">.</span>
        <span start="988" end="1099">
Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Nic dziwnego, jest łatwiej dostępna</span>
        <span start="1221" end="1422">. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji.</span>
        <span start="1450" end="1630">
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.</span>
        <span start="16099" end="16248">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16658" end="16970"> Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Obecność gwiazdy na danym publicznym wydarzeniu zależy od wysokości jej honorarium, które z kolei zależy od pozycji gwiazdy na rynku, która zmienia się gwałtownie w zależności od tego czy dana gwiazda jest akurat na "topie". Szczególnie istotna, z punktu widzenia dystrybutorów i szefów studiów, jest obecność danej gwiazdy na festiwalu filmowym. Aby taką obecność sobie zapewnić należy pokryć nie tylko honorarium gwiazdy,ale też koszty przelotu i pobytu nie tylko dla niej, ale też dla osób, które przyjadą razem z nią. Do tego doliczyć należy koszty tzw. incidentiales, czyli kosztów związanych z pobyterm gwiazdy w hotelu-rachunków telefonicznych, opłat za pralnię i room service. Dodatkowo należy zadbać o to aby gwiazda miała gdzie się pokazać, więc należy albo wynająć jacht albo zorganizować bankiet.
Od niedawna również w Polsce stało się modne ściąganie gwiazd z zagranicy dla uświetnienia jakiegoś wydarzenia. Organizację przyjazdu gwiazdy do Polski zleca się zazwyczaj agencji zewnętrznej. Najpierw klient określa o jaką gwiazdę mu chodzi a następnie agencja przechodzi do negocjacji. Po 2-3 miesiącach kontrakt zostaje podpisany. Tak jak w przypadku gwiazd festiwalowych kontrakt w części finansowej wyszczególnia nie tylko honorarium,ale też koszty przylotu (bilety lotnicze pierwszej klasy) oraz pobytu (hotel pięciogwiazdkowy w centrum miasta). Koszty wzrastają jeżeli gwiazda prócz swojej obecności na imprezie ma jeszcze zachwalać produkt firmy, która ją zaprosiła. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe. Praktycznie minuta po minucie określają co dana gwiazda będzie robić w naszym kraju. Za złamanie jakiegokolwiek punktu kontraktu grożą ogromne kary.
Tak jak w przypadku Cannes, także tutaj ci, którzy sprowadzają zagraniczne gwiazdy uważają,że im się to opłaca. Olga Pomianowska z "Reader's Digest" twierdzi,że obecność gwiazdy podczas finału loterii jej magazynu zwiększa wiarygodność firmy. Inne firmy przyznają,że koszt sprowadzenia gwiazdy równa się kosztowi emisji dwu i półminutowej reklamy telewizyjnej w najlepszym czasie antenowym. Dodatkowo firma zyskuje 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach w całym kraju oraz 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to zazwyczaj wzmianki i programy o przyjezdzie gwiazdy do Polski przy okazji których pojawia się nazwa firmy, która ją sprowadziła oraz jej logo.
Jeżeli kogoś nie stać na sprowadzenie gwiazdy z zagranicy może wynająć sobie polską gwiazdę. Najpopularniejsi są telewizyjni prezenterzy, satyrycy oraz gwiazdy estrady.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, ponoszą niebotyczne wydatki.
Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. Rachunek za podróż w obie strony opiewa na sumę 100-130 tys. dolarów. Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. 
Wynajęcie jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów. do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Zwykle gwiazdy przywożą własnych goryli - płaci im wytwórnia, po ok. 1000 dolarów dziennie na osobę. koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. 
coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. 
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell dostała 100 tysięcy dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel pięciogwiazdkowy i utrzymanie. Jest przyjęte, żeorganizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe. W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. 
jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski.
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. czasem przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. 
wiele firm organizuje wewnętrzne spotkania. rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. To jest honorarium minimalne.</body>
      <spans>
        <span start="1451" end="1631">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. </span>
        <span start="2372" end="2426">studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, </span>
        <span start="2430" end="2458">ponoszą niebotyczne wydatki.</span>
        <span start="2604" end="2605">
</span>
        <span start="2761" end="2889">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="2946" end="2947"> </span>
        <span start="3900" end="3940">Rachunek za podróż w obie strony opiewa </span>
        <span start="3945" end="3975">na sumę 100-130 tys. dolarów. </span>
        <span start="4459" end="4562">Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. </span>
        <span start="5462" end="5463">
</span>
        <span start="5679" end="5689">Wynajęcie </span>
        <span start="5703" end="5738">jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów</span>
        <span start="5840" end="5842">. </span>
        <span start="6014" end="6090">do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. </span>
        <span start="6131" end="6155">Zwykle gwiazdy przywożą </span>
        <span start="6162" end="6180">własnych goryli - </span>
        <span start="6198" end="6256">płaci im wytwórnia, po ok. 1000 dolarów dziennie na osobę.</span>
        <span start="6588" end="6658"> koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. </span>
        <span start="7685" end="7686">
</span>
        <span start="7694" end="7754">coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę</span>
        <span start="7948" end="7999">, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. </span>
        <span start="10986" end="11106">Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. </span>
        <span start="11284" end="11353">
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell </span>
        <span start="11397" end="11426">dostała 100 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="11660" end="11747">Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. </span>
        <span start="12603" end="12627">Poza honorariami trzeba </span>
        <span start="12638" end="12737">opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel</span>
        <span start="12749" end="12767"> pięciogwiazdkowy </span>
        <span start="12803" end="12834">i utrzymanie. Jest przyjęte, że</span>
        <span start="12835" end="12891">organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe</span>
        <span start="12952" end="12954">. </span>
        <span start="14094" end="14176">W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16248" end="16249">
</span>
        <span start="16720" end="16808">jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16977">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to </span>
        <span start="16988" end="17119">wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski</span>
        <span start="17214" end="17215">.</span>
        <span start="17238" end="17313">
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. </span>
        <span start="17651" end="17658">czasem </span>
        <span start="17670" end="17723">przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. </span>
        <span start="18813" end="18907">Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. </span>
        <span start="20524" end="20525">
</span>
        <span start="20576" end="20598">wiele firm organizuje </span>
        <span start="20614" end="20634">wewnętrzne spotkania</span>
        <span start="20680" end="20682">. </span>
        <span start="20948" end="21043">rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. </span>
        <span start="22013" end="22080">agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. To jest honorarium minimalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Jeszcze do niedawna sprowadzenie do Polski zagranicznej gwiazdy aby uświetniła swoją obecnością jakąś galę było niemożliwe. Teraz jest to wyłącznie kwestia ceny, która zależy od pozycji gwiazdy na rynku. Do honorarium gwiazdy dochodzą jeszcze koszty pobytu, które w przypadku największych gwiazd są zazwyczaj horrendalne. Przykladowo, za dwutygodniowy pobyt gwiazdy na faestiwalu w Cannes może kosztować 800 tyś. dolarów. Nie jest to koszt pobytu tylko jednej osoby-gwiazda ma prawo zabrać ze sobą członków rodziny a także menedżera, agenta,rzecznika prasowego, ochroniarzy oraz tych ludzi, których uważa za niezbędnych podczas jej pobytu.
Do tego dochodzą jeszcze koszty podróży i pobytu. Gwiazdy nie latają zwykłymi samolotami klasą ekonomiczną, lecz należy dla nich wynająć prywatne jety, w których podróżują razem z rodziną. Pozostali członkowie świty podróżują pierwszą klasą samolotami rejsowymi. Największe gwiazdy podczas festiwalu nie mieszkają w samym Cannes,ale w hotelu położonym na skarpie położonej 20 kilometrów od Cannes. Za dwu- lub trzypokojowy apartament w hotelu na skarpie trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Pracownicy gwiazdy mieszkają w hotelach, gdzie cena wynosi 600-800 dolarów za noc. Rachunki za hotel powiększone są zazwyczaj o tzw. incidentials, czyli opłaty za telefony, za bar, restaurację, room service i pralnię. Zazwyczaj koszty te wynoszą ok. 25 procent rachunku. Do tego dochodzą jeszcze koszty związane z samym promowaniem się gwiazdy w mediach, czyli organizowanie bankietów i wynajmowanie jachtów. Mimpo tych olbrzymich kosztów szefowie studiów filmowych twierdzą,że taka promocja gwiazdy opłaca się najbardziej.
Coraz częściej zdarza się też, że gwiazdy przyjeżdżają do Polski. Kraj nad Wisłą odwiedzają w dwóch przypadkach-kiedy promują siebie i swoje dzieła, lub gdy ich przyjazd zostanie opłacony. Polskie firmy coraz częściej zgłaszają się do odpowiednich agencji z pytaniem o koszty sprowadzenia danej gwiazdy. Większość rezygnuje usłyszawszy podstawowe stawki,ale tych, których to nie odstraszy czekają jeszcze miesiące negocjacji. Najpierw klient musi się zdecydować na gwiazdę, która ma przyjechać. Wiadomo,że niektóre gwiazdy jak np. Barbara Streisand w ogóle nie przyjmują tego typu zleceń. Są też gwiazdy, które zwyczajnie nie mają na to czasu. Większość gwiazd jest jednak dostępna i ich zatrudnienie zależy od zasobniości portfela inwestora.
Jeśli klient zdecduje się na nazwisko agencja zaczyna działać. Dociera do agenta i zaczyna negocjować. Negocjacje trwają około 2-3 miesiące i kończą się podpisaniem kontraktu, który zawiera nie tylko koszty honorarium, ale też określa wzajemne zobowiązania i warunki, na jakich gwiazda będzie przyjmowana.Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe i opisują pobyt gwiazdy praktycznie minuta po minucie. Każde naruszenie kontraktu pociąga za sobą duże koszty.
Tak jak w przypadku Cannes, organizatorzy przyjazdu gwiady pokrywają nie tylko jej honorarium,ale też koszty podróży i pobytu. Podróż oznacza bilet lotniczy w pierwszej klasie, pobyt zaś pięciogwiazdkowy hotel. Przyjmuje się też, że organizatorzy pobytu opłacają wszystkie rachunki hotelowe gwiazdy. Dodatkowym kosztem jest ochrona. Do tego zadania wybiera sie najczęściej najlepszych oficerów BOR-u. W czasie pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, a na lotnisku-12. Ogólny koszt sprowadzenia do Polski zachodniej gwiazdy wynosi 500 tysięcy złotych.
Przy takiej sumie pojawia się pytanie o opłacalność takiej inwestycji. Olga Pomianowska z "Reader's Digest" twierdzi, że obecność gwiazdy poddczas finałów wielkiej loterii magazynu wzmacnia wiarygodność jej firmy. Koszty pobytu gwiazdy można też przeliczyć inaczej. 500 tysięcy złotych przeznaczone na jej sprowadzenie do kraju to tyle samo co koszty trwającej dwie i pół minuty reklamy  telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie antenowy. Sprowadzając gwiazdę do Polski firma zyskuje około 150 publikacji prasowych w gazetach i pismach w całym kraju oraz 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych-są to oczywiście zmianki i programy o gościu a przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na koszt której została zaproszona. Ponadto organizatorzy dbają o to, żeby na tle gwiazdy podczas robienia jej zdjęć pojawiło się logo firmy.
Czasem gwiazdy przyjeżdżają do kraju, bo ich pobyt w Polsce jest częścią większego kontraktu. Czasem przyjeżdżają po to, aby promować swoje filmy. Często o ich sprowadzenie zabiegają sami dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. Mają oni zazwyczaj mniej pieniędzy na drogą reklamę, dlatego sprowadzając gwiazdę próbują zwrócić uwagę publiczności na swój film.
Jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy ani dobrych kontaktów zostaje mu wynajęcie polskiej gwiazdy. Największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej. Często zamawiani są też satyrycy oraz artyści estradowi, którzy dbają o część artystyczną spotkania. Honoraria zależą od rodzaju imprezy, zadań oraz tego czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne czy też obsługiwane przez media. Generalnie agencje zaczynają rozmowy od 5 tysięcy złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki.

honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. Gwiazda podróżuje z orszakiem. Loty na trasie Los Angeles-Nicea nie odbywają się rejsowymi samolotami. Rachunek za podróż w obie strony opiewa na sumę 100-130 tys. dolarów. Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap. Tam za apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując opłaty za telefony, za bar, restaurację, room service i pralnię.
Wynajęcie jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów. do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Zwykle gwiazdy przywożą własnych goryli - płaci im wytwórnia, po ok. 1000 dolarów dziennie na osobę. Poza tym firmy wynajmują ochroniarzy lokalnych - ich praca kosztuje 20-30 dolarów za godzinę. Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. 

coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to niemożliwe. Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy - normalny handlowy kontrakt. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. 
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell dostała 100 tysięcy dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. 

Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel pięciogwiazdkowy i utrzymanie. Jest przyjęte, żeorganizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe. Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia. Zastrzegają sobie, że hotel ma mieć basen albo fittness club. dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. 

Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. 
jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski.

Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. czasem przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage". To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku. Festiwal pokrywa tylko koszty przelotu i pobytu gości. Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. - Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. 

wiele firm organizuje wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. To jest honorarium minimalne. Imprezy uatrakcyjniają również aktorzy. Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom części artystycznej. Jedną z najdroższych wykonawczyń jest Maryla Rodowicz, której stawka za występ wynosi ok. 30 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="1451" end="1631">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. </span>
        <span start="1692" end="1767">Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. </span>
        <span start="2176" end="2458">Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki.</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2604" end="2605">
</span>
        <span start="2608" end="2660">honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. </span>
        <span start="2761" end="2889">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="2946" end="2955"> Gwiazda </span>
        <span start="2969" end="2992">podróżuje z orszakiem. </span>
        <span start="3631" end="3701">Loty na trasie Los Angeles-Nicea nie odbywają się rejsowymi samolotami</span>
        <span start="3723" end="3725">. </span>
        <span start="3900" end="3940">Rachunek za podróż w obie strony opiewa </span>
        <span start="3945" end="3975">na sumę 100-130 tys. dolarów. </span>
        <span start="4459" end="4562">Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. </span>
        <span start="4763" end="4805">Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap</span>
        <span start="4891" end="4900">. Tam za </span>
        <span start="4922" end="4983">apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. </span>
        <span start="5278" end="5343">Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując </span>
        <span start="5363" end="5381">opłaty za telefony</span>
        <span start="5416" end="5463">, za bar, restaurację, room service i pralnię.
</span>
        <span start="5679" end="5689">Wynajęcie </span>
        <span start="5703" end="5738">jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów</span>
        <span start="5840" end="5842">. </span>
        <span start="6014" end="6090">do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. </span>
        <span start="6131" end="6155">Zwykle gwiazdy przywożą </span>
        <span start="6162" end="6180">własnych goryli - </span>
        <span start="6198" end="6316">płaci im wytwórnia, po ok. 1000 dolarów dziennie na osobę. Poza tym firmy wynajmują ochroniarzy lokalnych - ich praca </span>
        <span start="6329" end="6364">kosztuje 20-30 dolarów za godzinę. </span>
        <span start="6529" end="6658">Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. </span>
        <span start="7667" end="7668">
</span>
        <span start="7685" end="7686">
</span>
        <span start="7694" end="7754">coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę</span>
        <span start="7948" end="8245">, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. Trzy lata z rzędu sprowadzało gwiazdy wydawnictwo Reader's Digest. Wielką nagrodę tego przeglądu wręczały kolejno: Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. </span>
        <span start="9645" end="9829">Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to </span>
        <span start="9840" end="9852">niemożliwe. </span>
        <span start="9962" end="10024">Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy - normalny handlowy kontrakt</span>
        <span start="10067" end="10069">. </span>
        <span start="10986" end="11106">Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. </span>
        <span start="11284" end="11353">
Jakie honorarium wzięły gwiazdy odwiedzające Polskę? Naomi Campbell </span>
        <span start="11397" end="11426">dostała 100 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="11660" end="11747">Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. </span>
        <span start="12584" end="12585">
</span>
        <span start="12602" end="12627">
Poza honorariami trzeba </span>
        <span start="12638" end="12737">opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel</span>
        <span start="12749" end="12767"> pięciogwiazdkowy </span>
        <span start="12803" end="12834">i utrzymanie. Jest przyjęte, że</span>
        <span start="12835" end="12891">organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe</span>
        <span start="12952" end="12954">. </span>
        <span start="13338" end="13464">Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. </span>
        <span start="14094" end="14176">W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. </span>
        <span start="14272" end="14317">Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia</span>
        <span start="14347" end="14371">. Zastrzegają sobie, że </span>
        <span start="14514" end="14554">hotel ma mieć basen albo fittness club. </span>
        <span start="14666" end="14767">dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. </span>
        <span start="15240" end="15241">
</span>
        <span start="16098" end="16201">
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16248" end="16249">
</span>
        <span start="16720" end="16808">jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16977">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to </span>
        <span start="16988" end="17119">wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski</span>
        <span start="17214" end="17215">.</span>
        <span start="17216" end="17217">
</span>
        <span start="17238" end="17383">
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. </span>
        <span start="17651" end="17658">czasem </span>
        <span start="17670" end="17723">przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. </span>
        <span start="18036" end="18147">Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage"</span>
        <span start="18169" end="18274">. To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku. </span>
        <span start="18407" end="18424">Festiwal pokrywa </span>
        <span start="18432" end="18470">tylko koszty przelotu i pobytu gości. </span>
        <span start="18813" end="18907">Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. </span>
        <span start="20020" end="20096">- Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. </span>
        <span start="20496" end="20497">
</span>
        <span start="20524" end="20525">
</span>
        <span start="20576" end="20598">wiele firm organizuje </span>
        <span start="20614" end="20682">wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. </span>
        <span start="20948" end="21043">rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. </span>
        <span start="21346" end="21486">wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. </span>
        <span start="22013" end="22081">agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. To jest honorarium minimalne. </span>
        <span start="23493" end="23516">Imprezy uatrakcyjniają </span>
        <span start="23544" end="23561">również aktorzy. </span>
        <span start="23741" end="23794">Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. </span>
        <span start="23949" end="24019">Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom</span>
        <span start="24044" end="24066"> części artystycznej. </span>
        <span start="24158" end="24259">Jedną z najdroższych wykonawczyń jest Maryla Rodowicz, której stawka za występ wynosi ok. 30 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Koszty ściągnięcia na daną imprezę gwiazdy zależy przede wszystkim od jej pozycji na rynku, która zmienia się bardzo gwałtownie w zależności od tego czy gwiazda akurat promuje jakiś film. Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy biorą nie tylko honorarium,ale żądają aby organizatorzy opłacili również koszty przelotu i pobytu oraz inne ich zachcianki. A te potrafiłą wynosić nawet 25 procent kosztów pobytu. Ostatnim kosztem jaki muszą ponieść organizatorzy pobytu jest bankiet lub jakaś inna impreza, na której gwiazda będzie się mogła zaprezentować w pełnej krasie. Mimo olbrzymich kosztów związanych z pobytem gwiazdy na danym festiwalu szefowie studiów twierdzą, że jest to inwestycja bardzo opłacalna.
Również w Polsce od niedawna modne stało się wynajmowanie gwiazd, których obecność miała uświetnić jakieś wydarzenie. Za sprowadzenie gwiazdy do kraju zazwyczaj odpowiedzialna jest wynajęta przez klienta agencja, która z agentem gwiazdy prowadzi negocjacje. Tak jak w przypadku gwiazd festiwalowych także i tu w sumie kontraktu zawiera się nie tylko honorarium,ale też koszty przylotu i pobytu gwiazdy w Polsce. Koszty zwiększają się dodatkowo jeśli gwiazda ma promować dany produkt.
Jeśli kogoś nie stać na zakontraktowanie gwiazdy zza granicy może wynająć polską gwiazdę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, ponoszą niebotyczne wydatki.
Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel pięciogwiazdkowy i utrzymanie. organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe. W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. 
jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski.Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, którzy promują kino ambitniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="2372" end="2426">studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, </span>
        <span start="2430" end="2458">ponoszą niebotyczne wydatki.</span>
        <span start="2604" end="2605">
</span>
        <span start="2761" end="2889">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="2946" end="2947"> </span>
        <span start="7694" end="7754">coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę</span>
        <span start="7948" end="7999">, aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. </span>
        <span start="12603" end="12627">Poza honorariami trzeba </span>
        <span start="12638" end="12737">opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel</span>
        <span start="12749" end="12767"> pięciogwiazdkowy </span>
        <span start="12803" end="12817">i utrzymanie. </span>
        <span start="12835" end="12891">organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe</span>
        <span start="12952" end="12954">. </span>
        <span start="14094" end="14176">W czasie całego pobytu gościa otacza standardowo 4 ochroniarzy, na lotnisku - 12. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16248" end="16249">
</span>
        <span start="16720" end="16808">jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16977">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to </span>
        <span start="16988" end="17119">wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski</span>
        <span start="17214" end="17215">.</span>
        <span start="17239" end="17313">Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. </span>
        <span start="18813" end="18859">Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, </span>
        <span start="18873" end="18906">którzy promują kino ambitniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Przyzwyczailiśmy się, że polskie gwiazdy biorą udział w reklamach i uświetniają imprezy. Jednak gwiazda zagraniczna wywołuje większe zainteresowanie i lepiej buduje image firmy. Kiedyś przyjazd zagranicznej gwiazdy do Polski wydawał się niemożliwy, teraz to tylko kwestia ceny, która zależy od pozycji gwiazdy na rynku.Oprócz honorarium należy liczyć się z kosztami pobytu gwiazdy i jej świty, a bywają one horrendalne (2 tygodnie w Cannes ok. 800 tys. dolarów). Zaczyna się od podróży luksusowym jetem Gulfstream IV (godzina lotu 4tys. dolarów) lub pierwszą klasą samolotu rejsowego (8-10 tys. dolarów). Rzadko która gwiazda chce zatrzymać się w samym Cannes, zazwyczaj wybierają Antibes (3 tys. dolarów za dzień). Do rachuknów hotelowych należy doliczyć 25% opłat dodatkowych.Wynajęcie jachtu to koszt rzędu ok. 60 tys. dolarów, limuzyny z kierowcą 3 tys. dolarów, ochrona to 1tys. dolarów dziennie, a koszta bankietów mogą sięgać 200-300 tys. dolarów. Mimo niebotycznych kosztów gwiazda w Cannes to wspaniała reklama. Coraz częściej przyjazd gwiazdy do Polski jest możliwy i opłacalny. Najpierw wybiera się nazwiska, a potem po niegocjacjach,  podpisuje się kontrakt handlowy. Poza honorarium należy zaproszonym gwiazdom i ich ekipie opłacić przelot, hotel i zwyczajowo rachunki hotelowe oraz ochronę. Czasem gwiazdy mają specjalne życzenia, które też zostają wpisane w kontrakt. Gwiazdy zazwyczaj pozostawiają po sobie miłe wspomnienia i często deklarują chęć ponownych odwiedzin. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. "Reader's Digest" uważa, że zapraszanie gwiazd na imprezy, bardzo uwiarygodnia działania firmy. Czasem gwiazdy pojawiają się w Polsce w ramach tras promocyjncyh zagranicznych koncernów. Zdarza się, że promują też własne filmy. Od kilku lat do Torunia na festiwal "Camerimage" przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata. Festiwal pokrywa tylko część kosztów pobytu gwiazd. Dystrybutorzy kina ambitniejszego, których nie stać na drogą reklamę,  starają się sprowadzać gwiazdy, by zwrócić uwagę na swoje filmy. Ostatnio w Polsce rośnie zapotrzebowanie na gwiazdy, uświetniające imprezy firmowe. Największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Stawki zaczynają się od 5 tys. złotych.Polska gospodarka jest coraz bardziej konkurencyjna, a reklama niezbędna. Zapraszając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze. Lepiej buduje image firmy.
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się gwałtownie.wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze. Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy i utrzymanie. Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Są bezpośrednie, zadowolone z serdecznego przyjęcia. Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Czasem mówią, że chciałyby wrócić, aby spokojnie zwiedzić Warszawę czy Kraków. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". Można też korzyści przeliczać inaczej. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa. I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania. rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. I zaczyna się poszukiwanie "twarzy". Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="514">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?</span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="878" end="879"> </span>
        <span start="989" end="1064">Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. </span>
        <span start="1223" end="1355">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze</span>
        <span start="1421" end="1450">. Lepiej buduje image firmy.
</span>
        <span start="1451" end="1653">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.</span>
        <span start="1691" end="1748"> Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się </span>
        <span start="1755" end="1766">gwałtownie.</span>
        <span start="8969" end="9101">wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze. </span>
        <span start="10809" end="10917">Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. </span>
        <span start="12603" end="12767">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy </span>
        <span start="12803" end="12817">i utrzymanie. </span>
        <span start="15241" end="15349">Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Są bezpośrednie, zadowolone z serdecznego przyjęcia. </span>
        <span start="15699" end="15839">Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Czasem mówią, że chciałyby wrócić, aby spokojnie zwiedzić Warszawę czy Kraków. </span>
        <span start="16099" end="16248">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16250" end="16349">- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". </span>
        <span start="16620" end="16970">Można też korzyści przeliczać inaczej. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
        <span start="18273" end="18274"> </span>
        <span start="20398" end="20495">A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.</span>
        <span start="20507" end="20508"> </span>
        <span start="20525" end="20634">I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania</span>
        <span start="20680" end="20682">. </span>
        <span start="20948" end="21043">rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. </span>
        <span start="21285" end="21321">I zaczyna się poszukiwanie "twarzy".</span>
        <span start="24114" end="24115"> </span>
        <span start="24820" end="25054">Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Przyzwyczailiśmy się, że polskie gwiazdy biorą udział w reklamach i uświetniają imprezy. Ale pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie i lepiej buduje image firmy. Kiedyś przyjazd zagranicznej gwiazdy do Polski by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy, teraz to tylko kwestia ceny. Ceny, bardzo wysokie,  zależą od pozycji gwiazdy na rynku i potrafią się zmieniać z dnia na dzień. Do honorarium gwiazdy dochodzą koszty pobytu. A mogą być one horrendalne np. dwutygodniowy pobyt w Cannes to ok. 800 tys dolarów. To nie są koszta pobytu samej gwiazdy, ale również jej ekipy, w tym rodziny, trenerów, ochroniarzy etc. Zaczyna się od podróży luksusowym jetem Gulfstream IV (godzina lotu 4tys. dolarów) lub pierwszą klasą samolotu rejsowego (8-10 tys. dolarów). Z Europy jest trochę taniej. Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. Ale rzadko która prawdziwa gwiazda chce zatrzymać się w zatloczonym Cannes, wolą hotel w Antibes (apartament kosztuje 3 tys. dolarów za dzień). Rachunki za hotel trzeba powiększyć o 25 proc., dopisując opłaty za telefony, za bar, restaurację, room service i pralnię. By gwiazda dobrze się zaprezentowała najlepiej wynająć jacht - koszt wraz z obsługą to ok. 60 tys. dolarów. Na lądzie gwiazdy lubią się poruszac limuzyną z kierowcą za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są też ochroniarze (1tys. dolarów dziennie). Olbrzymią sumę stanowią też koszta bankietów (nawet 200-300 tys.dolarów). Przyjazd do Cannes jest ogromnym wydatkiem, ale też najlepszą metodą reklamy. Coraz częściej gwiazdy przyjeżdzają nad Wisłę. Sprowadzenie gwiazdy jest możliwe i opłacalne dla firmy. Wielu klientów rezygnuje, gdy tylko usłyszy stawki gwiazd. Jedna z firm podjęła negocjacje z Arnoldem Scharzenegerem, ale do podpisania kontraktu nie doszło. Czasem fundacje szukają gwiazd, które wesprą ich działaność za darmo, ale jest to w praktyce niemożliwe. Zazwyczaj trzeba więc podpisać normanly handlowy kontrakt, poprzedzony wielomiesięcznymi negocjacjami. Zacząć trzeba od wyboru nazwiska, a to zależy wyłącznie od zamożności klienta. Potem następuje podpisanie bardzo szczegółowych kontraktów. Przykładowo Naomi Cambell za udział w Salem Fashion Show w Polsce dostała 100 tys. dolarów. Poza honorarium należy zaproszonym gwiazdom opłacić przelot, hotel i zwyczajowo rachunki hotelowe. Gwiazdy przyjeżdzające do Polski również mają prawo do zabrania osób towarzyszących. Do wydatków należy jeszcze dopisać ochronę. Czasem gwiazdy mają specjalne życzenia, które też zostają wpisane w kontrakt (np. apartament z oknami wychodzącymi na cichą stonę). Gwiazdy zazwyczaj pozostawiają po sobie miłe wspomnienia i często deklarują chęć ponownych odwiedzin.Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł.  - To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". - Mamy już siódmą edycję naszej wielkiej loterii. Stajemy się poważniejsi, gdy nasi czytelnicy widzą, że my nagrody naprawdę wręczamy. Po każdym przyjeździe gwiazdy do Polski nasza prenumerata wzrastała o kilka procent.500 tys. złotych do dużo, ale jest to też koszt dwóch i pól minuty reklamy  telewizyjnej. Czasem gwiazdy pojawiają się w Polsce w ramach tras promocyjncyh zagranicznych koncernów. Zdarza się, że promują też własne filmy, jednak największe sławy zahaczają o nasz kraj rzadko. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage". Z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy  chcą sprowadzić sławy. Festiwal pokrywa tylko część kosztów pobytu. Dystrybutorzy kina ambitniejszego starają się sprowadzać gwiazdy, by zwrócić uwagę na swoje filmy, a nie stać ich na drogą reklamę. Przykładowo  Roman Gutek namówił na przyjazd do Warszawy m.in. Michelangela Antonioniego, Paula Austera, Mirę Sorvino. - Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. Czasem udaje się podzielić koszta sprowadzenia gwiazd  z innymi instytucjami. Jeśli kogoś nie stać na gwiazdę zachodnią, to pozostaje mu gwiazda krajowa. Coraz częściej  firmy organizują różnego rodzaju wewnętrzne spotkania. Zachodnie korporacje fundują załodze bale, wielkie przedsiębiorstwa promują swoje produkty, robiąc specjalne sesje dla hurtowników, właścicieli sklepów. Rośnie więc zapotrzebowanie na gwiazdy, uświetniające te wydarzenia. Największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Stawki są też ustalone - rozmowy zaczynają się od 5 tys. złotych. Gdy trzeba utożsamić się z produktem stawki rosną. Ale bywa też, że jeśli prezenter jak np. Grazyna Torbicka ma do imprezy stosunek emocjonalny, może stawkę opuścić. Innym sposobem uatrakcyjnienia jest część artystyczna z udziałem znanych zespołów i piosenkarzy. Polska gospodarka jest coraz bardziej konkurencyjna, a reklama niezbędna. Zapraszając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze. Lepiej buduje image firmy.
Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się gwałtownie. honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. Zdarzało się już, że wielkie wytwórnie rezygnowały z wysyłania gwiazdy. Ale zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. To warte jest takich sum. Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze. Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy i utrzymanie. Goście zachowują się skromnie i nie zamawiają do pokoi najdroższych koniaków. Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Są bezpośrednie, zadowolone z serdecznego przyjęcia. Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Czasem mówią, że chciałyby wrócić, aby spokojnie zwiedzić Warszawę czy Kraków. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". Można też korzyści przeliczać inaczej. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce jest częścią ich tras promocyjnych. A czasem też gwiazdy przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage" poświęconym ich pracy. To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku. A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa. I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania. rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. I zaczyna się poszukiwanie "twarzy". Część prezenterów prowadzi rozmowy sama, niektórzy mają swoich agentów. honoraria zależą od rodzaju imprezy, zadań, a także od tego, czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne, czy w jakiś sposób obsługiwane przez media. Imprezy uatrakcyjniają nie tylko prezenterzy, lecz również aktorzy. Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. Piosenkarze i zespoły także mają swoich agentów. Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="514">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?</span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="878" end="879"> </span>
        <span start="989" end="1064">Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. </span>
        <span start="1223" end="1355">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze</span>
        <span start="1421" end="1450">. Lepiej buduje image firmy.
</span>
        <span start="1451" end="1653">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.</span>
        <span start="1691" end="1748"> Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się </span>
        <span start="1755" end="1766">gwałtownie.</span>
        <span start="2607" end="2724"> honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one - w przypadku największych gwiazd - mogą być horrendalne. </span>
        <span start="2765" end="2889">dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="7303" end="7304"> </span>
        <span start="7314" end="7468">Zdarzało się już, że wielkie wytwórnie rezygnowały z wysyłania gwiazdy. Ale zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:</span>
        <span start="7470" end="7666">- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. To warte jest takich sum.</span>
        <span start="7675" end="7676"> </span>
        <span start="7686" end="7999">Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. </span>
        <span start="8728" end="8846">Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. </span>
        <span start="8969" end="9101">wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze. </span>
        <span start="10809" end="10917">Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. </span>
        <span start="10986" end="11106">Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. </span>
        <span start="12603" end="12767">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Podróż to bilet lotniczy w pierwszej klasie. Pobyt - hotel, oczywiście pięciogwiazdkowy </span>
        <span start="12803" end="12817">i utrzymanie. </span>
        <span start="13099" end="13177">Goście zachowują się skromnie i nie zamawiają do pokoi najdroższych koniaków. </span>
        <span start="13338" end="13464">Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. </span>
        <span start="13910" end="14044">Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="15241" end="15349">Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Są bezpośrednie, zadowolone z serdecznego przyjęcia. </span>
        <span start="15699" end="15839">Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Czasem mówią, że chciałyby wrócić, aby spokojnie zwiedzić Warszawę czy Kraków. </span>
        <span start="16099" end="16248">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16250" end="16349">- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". </span>
        <span start="16620" end="16971">Można też korzyści przeliczać inaczej. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. </span>
        <span start="17239" end="17434">Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce jest częścią ich tras promocyjnych. </span>
        <span start="17649" end="17723">A czasem też gwiazdy przylatują do Polski po to, by promować swoje filmy. </span>
        <span start="18036" end="18274">Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage" poświęconym ich pracy. To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku. </span>
        <span start="20398" end="20495">A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.</span>
        <span start="20507" end="20508"> </span>
        <span start="20525" end="20634">I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania</span>
        <span start="20680" end="20682">. </span>
        <span start="20948" end="21043">rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. </span>
        <span start="21285" end="21322">I zaczyna się poszukiwanie "twarzy". </span>
        <span start="21590" end="21662">Część prezenterów prowadzi rozmowy sama, niektórzy mają swoich agentów. </span>
        <span start="21834" end="21844">honoraria </span>
        <span start="21858" end="21995">zależą od rodzaju imprezy, zadań, a także od tego, czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne, czy w jakiś sposób obsługiwane przez media. </span>
        <span start="23493" end="23561">Imprezy uatrakcyjniają nie tylko prezenterzy, lecz również aktorzy. </span>
        <span start="23741" end="23794">Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. </span>
        <span start="23949" end="24115">Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. Piosenkarze i zespoły także mają swoich agentów. </span>
        <span start="24820" end="25054">Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Często polskie gwiazdy biorą udział w reklamach i uświetniają imprezy. Jednak gwiazda zagraniczna wywołuje większe zainteresowanie i lepiej buduje image firmy. Choć dawniej nie do pomyślenia, dziś przyjazd zagranicznej gwiazdy na imprezę do Polski to tylko kwestia ceny. Oprócz honorarium należy liczyć się z kosztami pobytu gwiazdy i jej świty (2 tygodnie w Cannes to ok. 800 tys. dolarów). Podróż luksusowym jetem Gulfstream IV to 4tys. dolarów  za godzinę, pierwsza klasa samolotu rejsowego to 8-10 tys. dolarów. Gwiazdy, zamiast w Cannes, wolą zatrzymać się w  Antibes (3 tys. dolarów za dzień). Jacht to koszt rzędu ok. 60 tys. dolarów, limuzyna z kierowcą 3 tys. dolarów, ochrona to 1tys. dolarów dziennie, a koszta bankietów nawet 200-300 tys. dolarów. Jednak gwiazda w Cannes to wspaniała reklama. Coraz częściej przyjazd gwiazdy do Polski jest możliwy i opłacalny. Oprócz honorarium należy zaproszonym gwiazdom i ich ekipie opłacić przelot, hotel oraz ochronę (półtora-dwa dni to ok. 500 tys. zł). Do Torunia na festiwal "Camerimage" przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata i gwiazdy. Ostatnio w Polsce rośnie zapotrzebowanie na gwiazdy, uświetniające imprezy firmowe, co dla firm jest opłacalną inwestycją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze. Lepiej buduje image firmy. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca? Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa. I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne. Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="514">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt?</span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="878" end="879"> </span>
        <span start="989" end="1064">Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. </span>
        <span start="1223" end="1355">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze</span>
        <span start="1421" end="1449">. Lepiej buduje image firmy.</span>
        <span start="15838" end="15839"> </span>
        <span start="16099" end="16248">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Czy wydanie takich pieniędzy firmie się opłaca?</span>
        <span start="16658" end="16970"> Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
        <span start="18273" end="18274"> </span>
        <span start="20398" end="20495">A jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów? Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.</span>
        <span start="20507" end="20508"> </span>
        <span start="20525" end="20568">I to jest dzisiaj coraz bardziej popularne.</span>
        <span start="24114" end="24115"> </span>
        <span start="24820" end="25054">Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.
Coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę - podczas swoich europejskich tournee, promując film. Ale zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby uświetnić organizowane imprezy (Naomi Campbell, Claudia Schiffer, Sophia Loren, Jane Seymour, Richard Chamberlain, Alain Delon, Catherine Deneuve).
Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. Wielu klientów rezygnuje jednak natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.
Zgłaszają się też przedsiębiorstwa i fundacje, pytając, czy gwiazdy nie wsparłyby przyjazdem za darmo ich działalności charytatywnej. Zazwyczaj jest to niemożliwe.
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. Sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny,  jak Pamela Anderson, Luck Perry czy Gabriela Sabatini.
Czasem też gwiazdy przylatują do Polski, by promować swoje filmy. Gwiazdy sprowadzają także dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze - dzięki nim gościliśmy w Polsce Jeremy'ego Ironsa, Michelangela Antonioniego, Paula Austera, Mirę Sorvino.
Rośnie również zapotrzebowanie na tych, którzy uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą imprezę firmową czyspotkanie promocyjne. Największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor, aktorzy (choć występują w takiej roli rzadziej i ich stawki są wyższe) i satyrycy - Tadeusz Drozda, Krzysztof Daniec i Jerzy Kryszak.
W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej, gospodarce obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu, a każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych i do tego, że gwiazdy filmu uświetniają rozmaite imprezy.Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Ale honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one mogą być horrendalne. Gwiazda podróżuje z orszakiem. Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy. wybór zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. Jeśli zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="759" end="787"> i do tego, że gwiazdy filmu</span>
        <span start="857" end="886"> uświetniają rozmaite imprezy</span>
        <span start="986" end="987">.</span>
        <span start="989" end="1064">Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. </span>
        <span start="1223" end="1423">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. </span>
        <span start="1451" end="1509">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej</span>
        <span start="1515" end="1577">, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj </span>
        <span start="1604" end="1653">wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.</span>
        <span start="1692" end="1767">Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. </span>
        <span start="2368" end="2372">Ale </span>
        <span start="2608" end="2666">honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one </span>
        <span start="2702" end="2724">mogą być horrendalne. </span>
        <span start="2947" end="2955">Gwiazda </span>
        <span start="2969" end="2992">podróżuje z orszakiem. </span>
        <span start="8728" end="8846">Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. </span>
        <span start="8969" end="9100">wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.</span>
        <span start="9645" end="9960">Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.</span>
        <span start="9962" end="9995">Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy</span>
        <span start="10067" end="10069">. </span>
        <span start="10368" end="10374">wybór </span>
        <span start="10381" end="10437">zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. </span>
        <span start="10809" end="10815">Jeśli </span>
        <span start="10822" end="10878">zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. </span>
        <span start="10986" end="11106">Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. </span>
        <span start="13910" end="14044">Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16659" end="16672">Teoretycznie </span>
        <span start="16684" end="17215">to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.
Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki. Bo honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu, sięgające - w przypadku festiwalu w Cannes - nawet 800 tys. dol.
Jednak gdzie indziej niż na festiwalu można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. To dla wytwórni filmowych warte jest takich sum.
Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę - podczas swoich europejskich tournee, promując swój film. Ale zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby uświetnić organizowane imprezy. Przetarła szlaki Naomi Campbell zaproszona w 1995 roku z okazji Salem Fashion Show. W Polsce były też: Claudia Schiffer, Sophia Loren, Jane Seymour, Richard Chamberlain, Alain Delon i Catherine Deneuve.
Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. Wielu klientów rezygnuje jednak natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.
Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.
Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy - normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana, m.in. bardzo dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. Sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Pobyt w Polsce, jak w przypadku Pameli Anderson, Lucka Perry'ego czy Gabrieli Sabatini, jest częścią ich tras promocyjnych.
Czasem też gwiazdy przylatują do Polski, by promować swoje filmy. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage" poświęconym ich pracy. To z ich pomocy korzystają organizatorzy, gdy chcą sprowadzić osobę o znanym w świecie filmu nazwisku, jak Carlos Saura czy Robert Altman. Gwiazdy sprowadzają także dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze - dzięki nim gościliśmy w Polsce Jeremy'ego Ironsa, Michelangela Antonioniego, Paula Austera, Mirę Sorvino.
Rośnie również zapotrzebowanie na tych, którzy uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą imprezę firmową - spotkanie czy bal dla pracowników, współpracowników, klientów - by impreza wyglądała profesjonalnie, budowała image firmy. Także budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. Największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Tutaj też obowiązują określone stawki. Jeśli w grę wchodzi nie tylko konferansjerka, ale również utożsamienie się z produktem, stawka natychmiast idzie w górę. Imprezy uatrakcyjniają również aktorzy, występują w takiej roli rzadziej i ich stawki są wyższe.
Osobami chętnie goszczonymi przez firmy są satyrycy. Prym wiodą Tadeusz Drozda i Krzysztof Daniec, popularny jest Jerzy Kryszak.
Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej. Piosenkarze i zespoły także mają swoich agentów. Wiele osób należy do Riff-u lub VIP Art-u. Do obowiązków organizatora należy jeszcze zapewnienie właściwego nagłośnienia i oświetlenia sali. Czasem umowa określa dodatkowe warunki: rodzaj garderoby, dostarczenie określonych napojów chłodzących czy soków. Przyjęta jest forma 50-proc. przedpłaty.
Boom trwa. W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej gospodarce, obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. I wiadomo, że każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się. Zapraszając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych i do tego, że gwiazdy filmu uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.
Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Np. John Travolta przed rolą w "Pulp Fiction" kosztował 25 tys. dolarów, a niemal natychmiast po premierze filmu - 250 tys. Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki. Bo honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one mogą być horrendalne. Gwiazda podróżuje z orszakiem. Ma prawo zabrać ze sobą członków rodziny, czasem męża lub żonę, czasem jeszcze dzieci, a także menedżera, agenta, rzecznika prasowego, ochroniarzy. 
Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy. Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe, na kilkunastu stronach spisany jest tutaj program pobytu, niemal minuta po minucie, a każde jego naruszenie obwarowane jest karami.Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Pobyt - hotel i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe. Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. Korzysta się wówczas z najlepszych agentów BOR-u. Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty. Bardzo dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. 
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.
Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. A czasem też przylatują po to, by promować swoje filmy. Te największe sławy zahaczają o nasz kraj rzadko. jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.
rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. W budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Jeśli w grę wchodzi nie tylko zwykła konferansjerka, ale również jakiekolwiek utożsamienie się z produktem, stawka natychmiast idzie w górę.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="759" end="787"> i do tego, że gwiazdy filmu</span>
        <span start="857" end="987"> uświetniają rozmaite imprezy: wręczają nagrody zwycięzcom konkursów, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.</span>
        <span start="989" end="1064">Ale polska gwiazda przyciąga znacznie mniej uwagi niż gwiazda zagraniczna. </span>
        <span start="1223" end="1449">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy.</span>
        <span start="1451" end="1577">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj </span>
        <span start="1604" end="1654">wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.
</span>
        <span start="1692" end="1767">Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. </span>
        <span start="1984" end="2108">Np. John Travolta przed rolą w "Pulp Fiction" kosztował 25 tys. dolarów, a niemal natychmiast po premierze filmu - 250 tys. </span>
        <span start="2176" end="2458">Za publiczne "pokazywanie się" gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, też ponoszą niebotyczne wydatki.</span>
        <span start="2593" end="2594"> </span>
        <span start="2605" end="2666">Bo honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one </span>
        <span start="2702" end="2724">mogą być horrendalne. </span>
        <span start="2947" end="2955">Gwiazda </span>
        <span start="2969" end="3140">podróżuje z orszakiem. Ma prawo zabrać ze sobą członków rodziny, czasem męża lub żonę, czasem jeszcze dzieci, a także menedżera, agenta, rzecznika prasowego, ochroniarzy. </span>
        <span start="7685" end="7999">
Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Piosenkarze i grupy rockowe zahaczają o nasz kraj podczas swoich europejskich tournee, czasem promuje swój film jakiś aktor czy reżyser. Ale też zdarza się już, że gwiazda przyjeżdża "kupiona", aby swoją twarzą uświetnić organizowane imprezy. </span>
        <span start="8728" end="8846">Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. </span>
        <span start="8969" end="9100">wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. Ci, którzy zostają, wybierają zazwyczaj nazwiska tańsze.</span>
        <span start="9645" end="9960">Często do agencji zgłaszają się przedsiębiorstwa i fundacje, które pytają, czy gwiazdy nie przyjechałyby do Polski za darmo, wesprzeć jakąś charytatywną działalność. Zazwyczaj jest to absolutnie niemożliwe. Sławy, które chcą działać na czyjąś rzecz, mają własne fundacje i tylko w nich udzielają się bez honorarium.</span>
        <span start="9962" end="9995">Pozostaje więc "kupienie" gwiazdy</span>
        <span start="10067" end="10113">. Najpierw trzeba zdecydować się na nazwisko. </span>
        <span start="10368" end="10437">wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. </span>
        <span start="10809" end="11283">Jeśli klient zdecyduje się już na nazwisko, agencja zaczyna działać. Dociera do agenta gwiazdy i negocjuje. Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi zwykle do podpisania kontraktu. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Kontrakty amerykańskie są bardzo szczegółowe, na kilkunastu stronach spisany jest tutaj program pobytu, niemal minuta po minucie, a każde jego naruszenie obwarowane jest karami.</span>
        <span start="12603" end="12679">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. </span>
        <span start="12724" end="12737">Pobyt - hotel</span>
        <span start="12802" end="12891"> i utrzymanie. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe</span>
        <span start="12952" end="12954">. </span>
        <span start="13910" end="14094">Po stronie wydatków trzeba zapisać jeszcze jedną pozycję: na ochronę. Organizatorzy muszą zapewnić gwieździe poczucie bezpieczeństwa. Korzysta się wówczas z najlepszych agentów BOR-u. </span>
        <span start="14272" end="14348">Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, które wpisane są w kontrakty.</span>
        <span start="14658" end="14767"> Bardzo dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny. </span>
        <span start="16098" end="16201">
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16659" end="16672">Teoretycznie </span>
        <span start="16684" end="17216">to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. A sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.
</span>
        <span start="17239" end="17383">Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. </span>
        <span start="17649" end="17662">A czasem też </span>
        <span start="17670" end="17681">przylatują </span>
        <span start="17691" end="17773">po to, by promować swoje filmy. Te największe sławy zahaczają o nasz kraj rzadko. </span>
        <span start="20400" end="20461">jeśli ktoś nie ma ani dużych pieniędzy, ani dobrych kontaktów</span>
        <span start="20462" end="20496"> Wtedy pozostaje gwiazda krajowa.
</span>
        <span start="20948" end="21126">rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy imprezę uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą. W budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. </span>
        <span start="21365" end="21486">największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. </span>
        <span start="22489" end="22629">Jeśli w grę wchodzi nie tylko zwykła konferansjerka, ale również jakiekolwiek utożsamienie się z produktem, stawka natychmiast idzie w górę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.
Coraz częściej zdarza się, że nad Wisłę przyjeżdżają gwiazda "kupione", aby uświetnić organizowane imprezy (Naomi Campbell, Claudia Schiffer, Sophia Loren, Jane Seymour, Richard Chamberlain, Alain Delon, Catherine Deneuve).
Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy, jednak słysząc ich stawki, wycofują się.
Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. Sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.
Rośnie również zapotrzebowanie na tych, którzy uatrakcyjnią albo w zawodowy sposób poprowadzą imprezę firmową czy spotkanie promocyjne.
W polskiej, coraz bardziej konkurencyjnej, gospodarce obowiązują prawa rynku, reklama staje się jednym z najważniejszych warunków sukcesu. Każda akcja promocyjna, zwłaszcza ta mniej konwencjonalna, opłaca się.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych i do tego, że gwiazdy filmu uświetniają rozmaite imprezy.Ale Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny. Ale honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one mogą być horrendalne. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie to fura pieniędzy. Ale sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="515">Gwiazdy. Wielkie lalki kultury masowej, które rozbudzają wyobraźnię milionów ludzi. Kto, lepiej niż one, może przyciągnąć uwagę mediów czy zareklamować produkt? </span>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="759" end="787"> i do tego, że gwiazdy filmu</span>
        <span start="857" end="886"> uświetniają rozmaite imprezy</span>
        <span start="986" end="987">.</span>
        <span start="989" end="993">Ale </span>
        <span start="1223" end="1423">Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. </span>
        <span start="1451" end="1509">Jeszcze kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej</span>
        <span start="1515" end="1577">, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj </span>
        <span start="1604" end="1653">wszystko jest do kupienia. To tylko kwestia ceny.</span>
        <span start="1766" end="1767"> </span>
        <span start="2368" end="2372">Ale </span>
        <span start="2608" end="2666">honorarium to nie wszystko. Dochodzą koszty pobytu. A one </span>
        <span start="2702" end="2724">mogą być horrendalne. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16659" end="16672">Teoretycznie </span>
        <span start="16684" end="16707">to fura pieniędzy. Ale </span>
        <span start="16810" end="17215">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Są to oczywiście wzmianki i programy o gościu, ale przy tej okazji zawsze wymieniana jest nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Wynajęcie gwiazdy filmowej do uświetnienia jakiejś uroczystości drogo kosztuje. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku. Najwyższe honoraria wynoszą nawet ok. miliona dolarów. Gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, ponoszą niebotyczne wydatki na koszty pobytu jej i jej orszaku. Dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.  Szefowie studiów zazwyczaj twierdzą, że pomimo tak wielkich wydatków wysłanie gwiazdy się opłaca. Przyciągnięcie uwagi 4 tysięcy dziennikarzy oznacza najlepszą reklamę dla filmu.

Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają uświetnić swoją twarzą imprezy w Polsce. "Kupienie" gwiazdy to normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Wysokość honorariów gwiazd odwiedzających Polskę wahała się od 35 do ok. 100 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży (bilet lotniczy w pierwszej klasie), pobytu w pięciogwiazdkowym hotelu i utrzymania. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe - te, które przychodzą z room service'u, restauracji, pralni. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Ten wydatek jednak się opłaca.  Pojawienie się gwiazdy wywołuje zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Lepiej buduje image firmy. Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem zostają kupione przez wielkie zagraniczne koncerny do udziału w kampanii reklamowej, czasem przylatują tu promować swoje filmy. Poprzez sprowadzenie gwiazdy starają się zwrócić uwagę na swój film dystrybutorzy, którzy promują ambitne kino. 

Coraz bardziej popularne robi się też "kupowanie" polskiej twarzy. Rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy poprowadzą w zawodowy sposób imprezy firmowe. Wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej, aktorzy i satyrycy. Minimalne honorarium wynosi 5 tys. zł , ale zdarza się, że dochodzi do 20 tys. zł. Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom części artystycznej. Stawki za występ piosenkarzy i zespołów wynoszą od kilkunastu do ok. 30 tys. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają imprezy: wręczają nagrody , fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. nad Morzem Śródziemnym lądują luksusowe jety Gulfstream IV. Rachunek za podróż w obie strony opiewa na sumę 100-130 tys. dolarów.  Apartament dla gwiazdy kosztuje 2200 dolarów dziennie. Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap, za dwu- lub trzypokojowy apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Wynajęcie odpowiedniego jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów, razem z obsługą, przekąskami, napojami - za podróż do St. Tropez trzeba zapłacić ok. 60 tys. dolarów. do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są ochroniarze.  Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę.  wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta.  Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage". Festiwal pokrywa wówczas tylko koszty przelotu i pobytu gości.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="738">.</span>
        <span start="773" end="870"> gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają </span>
        <span start="879" end="905">imprezy: wręczają nagrody </span>
        <span start="925" end="987">, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.</span>
        <span start="1222" end="1259"> Pojawienie się gwiazdy zagranicznej </span>
        <span start="1293" end="1423">zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. </span>
        <span start="1459" end="1569">kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. </span>
        <span start="1692" end="1766">Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.</span>
        <span start="2659" end="2660"> </span>
        <span start="2761" end="2793">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy </span>
        <span start="2840" end="2889">w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="3749" end="3808"> nad Morzem Śródziemnym lądują luksusowe jety Gulfstream IV</span>
        <span start="3844" end="3846">. </span>
        <span start="3900" end="3940">Rachunek za podróż w obie strony opiewa </span>
        <span start="3945" end="3975">na sumę 100-130 tys. dolarów. </span>
        <span start="4458" end="4482"> Apartament dla gwiazdy </span>
        <span start="4530" end="4562">kosztuje 2200 dolarów dziennie. </span>
        <span start="4763" end="4807">Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap, </span>
        <span start="4897" end="4983">za dwu- lub trzypokojowy apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. </span>
        <span start="5679" end="5842">Wynajęcie odpowiedniego jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów, razem z obsługą, przekąskami, napojami - za podróż do St. Tropez trzeba zapłacić ok. 60 tys. dolarów. </span>
        <span start="6014" end="6131">do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są ochroniarze. </span>
        <span start="6528" end="6658"> Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. </span>
        <span start="7390" end="7641">zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. </span>
        <span start="7686" end="7756">Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. </span>
        <span start="9043" end="9044"> </span>
        <span start="10368" end="10437">wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. </span>
        <span start="10524" end="10525"> </span>
        <span start="12603" end="12679">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16659" end="16808">Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16971">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. </span>
        <span start="18036" end="18147">Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage"</span>
        <span start="18169" end="18170">.</span>
        <span start="18406" end="18469"> Festiwal pokrywa wówczas tylko koszty przelotu i pobytu gości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Wynajęcie gwiazdy filmowej do uświetnienia jakiejś uroczystości drogo kosztuje. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i często gwałtownie się zmieniają. Najwyższe honoraria wynoszą nawet ok. miliona dolarów. Gwiazdy nie biorą honorarium tylko wtedy, gdy promują własne filmy. Wtedy ich udział w konferencjach prasowych i bankietach jest wpisany w kontrakt z wytwórnią. Ale studia, chcąc do promocji wykorzystać własną gwiazdę, ponoszą niebotyczne wydatki na koszty pobytu jej i jej orszaku. Gwiazda bowiem ma prawo zabrać ze sobą członków rodziny, a także m.in. menedżera, agenta, rzecznika prasowego, ochroniarzy. 

Dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. Apartament dla gwiazdy w położonym przy Bulwarze Croisette "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. Najwięksi wybierają jednak luksusowy hotel Du Cap, położony 20 kilometrów od Cannes, gdzie za apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując tzw. incidentials - opłaty za telefony, bar, restaurację, room service i pralnię. Do kosztów pobytu należy doliczyć wynajęcie jachtu (ok. 20 tys. dolarów) i limuzyny z szoferem (3 tys. dolarów dziennie), opłaty za bankiety (200-300 tys. dolarów) oraz zatrudnienie ochroniarzy. Do tego dochodzą koszty przelotu. Rachunek za podróż luksusowym jetem Gulfstream IV z Los Angeles do Nicei i z powrotem opiewa na sumę 100-130 tys. dolarów. Szefowie studiów zazwyczaj twierdzą, że pomimo tak wielkich wydatków wysłanie gwiazdy się opłaca. Przyciągnięcie uwagi 4 tysięcy dziennikarzy oznacza najlepszą reklamę dla filmu.

Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają uświetnić swoją twarzą imprezy w Polsce. W 1995 r. z okazji Salem Fashion Show została zaproszona Naomi Campbell. Trzy lata z rzędu wielką nagrodę przeglądu Reader's Digest wręczały Claudia Schiffer, Sophia Loren i Jane Seymour. Z kolei galę pisma "Teletydzień" uświetniali w ostatnich dwóch latach Richard Chamberlain i Alain Delon. Do Fundacji Polskiego Godła Promocyjnego przyleciała Catherine Deneuve. "Kupienie" gwiazdy to normalny handlowy kontrakt, poprzedzony kilkoma miesiącami negocjacji. Umowa dotyczy nie tylko honorarium, określa także wzajemne zobowiązania i warunki, w jakich gwiazda będzie przyjmowana. Wysokość honorariów gwiazd odwiedzających Polskę wahała się od 35 do ok. 100 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży (bilet lotniczy w pierwszej klasie), pobytu w pięciogwiazdkowym hotelu i utrzymania. Jest przyjęte, że organizatorzy pobytu opłacają wszelkie rachunki hotelowe - te, które przychodzą z room service'u, restauracji, pralni. Gwiazdy mają też prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. Do ochrony gwiazdy zatrudniani są najlepsi agenci BOR-u. Czasem gwiazdy mają jakieś dodatkowe życzenia, np. chcą, żeby hotel miał basen albo fittness club. Bardzo dokładnie wylicza się czas przeznaczony na wywiady - zwykle nie jest to więcej niż półtorej godziny.

Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł, co stanowi koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. Ten wydatek jednak się opłaca. Sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych, przy okazji wzmianki o gościu zawsze bowiem jest wymieniana nazwa firmy, na której zaproszenie przyleciał on do Polski, a organizatorzy dbają, żeby w tle zdjęć robionych przez fotoreporterów pojawiało się ich logo. Ponadto jak twierdzi Olga Pomianowska z "Reader's Digest", udział gwiazdy w imprezie jest doskonałym sposobem uwiarygodnienia działań firmy.

Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem zostają kupione przez wielkie zagraniczne koncerny do udziału w kampanii reklamowej, czasem przylatują tu promować swoje filmy. Na toruńskim festiwalu "Camerimage" poświęconym sztuce oparatorów filmowych pojawił się Carlos Saura i Robert Altman. Poprzez sprowadzenie gwiazdy starają się zwrócić uwagę na swój film dystrybutorzy, którzy promują ambitne kino. Jacek Szumlas z firmy Solopan sprowadził przed rokiem do Polski Jeremy'ego Ironsa, który promował film Wayne'a Wanga "Chinese Box". Roman Gutek zorganizował przyjazd do Warszawy m.in. Michelangela Antonioniego na premierę jego filmu "Po tamtej stronie chmur".

Coraz bardziej popularne robi się też "kupowanie" polskiej twarzy. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. Rośnie zapotrzebowanie na tych, którzy taką imprezę poprowadzą w zawodowy sposób. Wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej, aktorzy i satyrycy. Minimalne honorarium wynosi 5 tys. zł , ale zdarza się, że dochodzi do 20 tys. zł. Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom części artystycznej. Stawki za występ piosenkarzy i zespołów wynoszą od kilkunastu do ok. 30 tys. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych. gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają imprezy: wręczają nagrody , fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia.  Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Dochodzą koszty pobytu. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.Gwiazda ma wymagania, podróżuje z orszakiem. Nie jest ewenementem, że nad Morzem Śródziemnym lądują luksusowe jety Gulfstream IV. Rachunek za podróż w obie strony opiewa na sumę 100-130 tys. dolarów.  Apartament dla gwiazdy w "Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap, za dwu- lub trzypokojowy apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując opłaty za telefony, za bar, restaurację, room service i pralnię.
Wynajęcie odpowiedniego jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów, razem z obsługą, przekąskami, napojami - za podróż do St. Tropez trzeba zapłacić ok. 60 tys. dolarów. do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są ochroniarze.  Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta.  Bruce Willis, Demi Moore to sumy rzędu miliona dolarów i wielomiesięczne negocjacje w sprawie uzgodnienia terminu. IPo dwóch, trzech miesiącach dochodzi do podpisania kontraktu. Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. Richard Chamberlaini Jane Seymour należą do tej grupy aktorów, których udział w imprezie kosztuje od 80 do 150 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. 
Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. Korzysta się wówczas z najlepszych agentów BOR-u. Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. - To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage". Festiwal pokrywa wówczas tylko koszty przelotu i pobytu gości. Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. Ich na ogół nie stać na drogą reklamę . - Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. W budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. Jak słyszę w agencjach, wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. Tutaj też obowiązują określone stawki.honoraria zależą od rodzaju imprezy, zadań, a także od tego, czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne, czy w jakiś sposób obsługiwane przez media. Generalnie jednak agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. Bywają też honoraria specjalne. Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="623">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy o znanych twarzach występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="738">.</span>
        <span start="773" end="870"> gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają </span>
        <span start="879" end="905">imprezy: wręczają nagrody </span>
        <span start="925" end="987">, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.</span>
        <span start="1222" end="1423"> Pojawienie się gwiazdy zagranicznej wywołuje większe zainteresowanie, zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. </span>
        <span start="1459" end="1631">kilka lat temu przyjazd do Polski gwiazdy filmowej po to, by ozdobiła czyjąś imprezę, wydawał się niemożliwy. Dzisiaj już zaczynamy rozumieć, że wszystko jest do kupienia. </span>
        <span start="1691" end="1767"> Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. </span>
        <span start="2636" end="2660">Dochodzą koszty pobytu. </span>
        <span start="2761" end="2889">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy na jednym z najważniejszych festiwali świata - w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="2947" end="2992">Gwiazda ma wymagania, podróżuje z orszakiem. </span>
        <span start="3725" end="3808">Nie jest ewenementem, że nad Morzem Śródziemnym lądują luksusowe jety Gulfstream IV</span>
        <span start="3844" end="3846">. </span>
        <span start="3900" end="3940">Rachunek za podróż w obie strony opiewa </span>
        <span start="3945" end="3975">na sumę 100-130 tys. dolarów. </span>
        <span start="4458" end="4484"> Apartament dla gwiazdy w </span>
        <span start="4518" end="4562">"Carltonie" kosztuje 2200 dolarów dziennie. </span>
        <span start="4763" end="4807">Najwięksi wybierają luksusowy hotel Du Cap, </span>
        <span start="4897" end="4983">za dwu- lub trzypokojowy apartament trzeba zapłacić około 3 tysięcy dolarów dziennie. </span>
        <span start="5278" end="5343">Rachunki za hotel trzeba zwykle powiększyć o 25 proc., dopisując </span>
        <span start="5363" end="5381">opłaty za telefony</span>
        <span start="5416" end="5463">, za bar, restaurację, room service i pralnię.
</span>
        <span start="5679" end="5842">Wynajęcie odpowiedniego jachtu kosztuje ok. 20 tys. dolarów, razem z obsługą, przekąskami, napojami - za podróż do St. Tropez trzeba zapłacić ok. 60 tys. dolarów. </span>
        <span start="6014" end="6131">do dyspozycji gwiazdy czeka limuzyna z szoferem za 3 tys. dolarów dziennie. Ważną pozycją w budżecie są ochroniarze. </span>
        <span start="6528" end="6658"> Canneńskie niewielkie kolacje kosztują ok. 10 tys. dolarów, koszt wielkich przyjęć na 800 osób waha się od 200-300 tys. dolarów. </span>
        <span start="7390" end="7641">zazwyczaj szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Gdzie można zgromadzić w jednym miejscu 4 tysiące dziennikarzy? Przyciągnięcie ich uwagi oznacza miejsce w mediach. </span>
        <span start="7686" end="7756">Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. </span>
        <span start="8728" end="8846">Polskie firmy i przedsiębiorstwa coraz częściej zwracają się do agencji z pytaniami o możliwość sprowadzenia gwiazdy. </span>
        <span start="8969" end="9044">wielu klientów rezygnuje natychmiast, gdy usłyszy, jakie są stawki gwiazd. </span>
        <span start="10368" end="10437">wybór gościa zależy w głównej mierze od zawartości kieszeni klienta. </span>
        <span start="10524" end="10641"> Bruce Willis, Demi Moore to sumy rzędu miliona dolarów i wielomiesięczne negocjacje w sprawie uzgodnienia terminu. I</span>
        <span start="10917" end="10953">Po dwóch, trzech miesiącach dochodzi</span>
        <span start="10960" end="10986"> do podpisania kontraktu. </span>
        <span start="11338" end="11426">Naomi Campbell za udział w Salem Fashion Show w 1995 roku, dostała 100 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="11560" end="11609">Na podobną sumę opiewał kontrakt Claudii Schiffer</span>
        <span start="11649" end="11747">. dolarów. Honorarium Sophii Loren wynosiło 60 tys. dolarów, Catherine Deneuve - 35 tys. dolarów. </span>
        <span start="11881" end="11900">Richard Chamberlain</span>
        <span start="11906" end="12012">i Jane Seymour należą do tej grupy aktorów, których udział w imprezie kosztuje od 80 do 150 tys. dolarów. </span>
        <span start="12603" end="12679">Poza honorariami trzeba oczywiście opłacić koszty podróży i pobytu gwiazdy. </span>
        <span start="13336" end="13337">
</span>
        <span start="13338" end="13464">Gwiazd, które odwiedzają Polskę, nie otacza wieloosobowa świta, ale i one mają prawo do zabrania ze sobą osób towarzyszących. </span>
        <span start="14044" end="14094">Korzysta się wówczas z najlepszych agentów BOR-u. </span>
        <span start="15241" end="15296">Gwiazdy na ogół zostawiają po sobie dobre wspomnienia. </span>
        <span start="15699" end="15760">Gwiazdy też chyba na ogół wywożą z Polski dobre wspomnienia. </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16250" end="16349">- To doskonały sposób uwiarygodnienia tego, co robimy - mówi Olga Pomianowska z "Reader's Digest". </span>
        <span start="16659" end="16808">Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. Ale jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16971">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych. </span>
        <span start="17239" end="17383">Gwiazdy kina i telewizji pojawiają się też w Polsce przy innych okazjach. Czasem trafiają nad Wisłę kupione przez wielkie zagraniczne koncerny. </span>
        <span start="18036" end="18147">Od kilku lat do Torunia przyjeżdżają najwybitniejsi operatorzy świata, by wziąć udział w festiwalu "Camerimage"</span>
        <span start="18169" end="18170">.</span>
        <span start="18406" end="18470"> Festiwal pokrywa wówczas tylko koszty przelotu i pobytu gości. </span>
        <span start="18813" end="18944">Starają się sprowadzać gwiazdy dystrybutorzy, zwłaszcza ci, którzy promują kino ambitniejsze. Ich na ogół nie stać na drogą reklamę</span>
        <span start="18945" end="18946"> </span>
        <span start="19014" end="19016">. </span>
        <span start="20020" end="20096">- Przyjazd artysty to dla nas koszty rzędu 5-30 tys. zł - mówi Roman Gutek. </span>
        <span start="20569" end="20682">Bardzo wiele firm organizuje różnego rodzaju wewnętrzne spotkania - dla pracowników, współpracowników, klientów. </span>
        <span start="21043" end="21126">W budżety spotkań promocyjnych coraz częściej wpisywane są fundusze na prezentera. </span>
        <span start="21322" end="21486">Jak słyszę w agencjach, wśród prowadzących największym zainteresowaniem cieszą się gwiazdy telewizji publicznej: Grażyna Torbicka, Maciej Orłoś i Katarzyna Dowbor. </span>
        <span start="21550" end="21588">Tutaj też obowiązują określone stawki.</span>
        <span start="21834" end="21844">honoraria </span>
        <span start="21858" end="22051">zależą od rodzaju imprezy, zadań, a także od tego, czy spotkanie jest całkowicie wewnętrzne, czy w jakiś sposób obsługiwane przez media. Generalnie jednak agencja zaczyna rozmowę od 5 tys. zł. </span>
        <span start="22265" end="22297">Bywają też honoraria specjalne. </span>
        <span start="23949" end="24065">Innym sposobem uatrakcyjnienia spotkania jest zafundowanie uczestnikom, po długiej prezentacji, części artystycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Wynajęcie gwiazdy filmowej do uświetnienia jakiejś uroczystości drogo kosztuje. Najwyższe honoraria wynoszą nawet ok. miliona dolarów. Studia filmowe wykorzystujące gwiazdę do promocji filmu nie płacą jej honorarium, ponoszą jednak wydatki rzędu kilkuset tysięcy dolarów na koszty jej pobytu np. na festiwalu w Cannes. Wytwórniom jednak opłaca się wysłanie gwiazdy. Przyciągnięcie uwagi 4 tysięcy dziennikarzy oznacza najlepszą reklamę dla filmu.

Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają uświetnić swoją twarzą imprezy w Polsce. Wysokość honorariów gwiazd odwiedzających Polskę wahała się od 35 do ok. 100 tys. dolarów. Poza honorariami trzeba opłacić koszty podróży (bilet lotniczy w pierwszej klasie), pobytu w pięciogwiazdkowym hotelu i utrzymania. Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Ten wydatek jednak się opłaca. Pojawienie się gwiazdy zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji, oraz buduje image firmy. Coraz bardziej popularne robi się też "kupowanie" polskiej twarzy. Honoraria popularnych prezenterów telewizyjnych wynoszą 5-20 tys. zł. Stawki za występ piosenkarzy i zespołów wynoszą od kilkunastu do ok. 30 tys. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy występują w reklamach telewizyjnych. gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają imprezy: wręczają nagrody , fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale. Pojawienie się gwiazdy zagranicznej zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie. Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów. szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? Przyciągnięcie uwagi oznacza miejsce w mediach. Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę.  wybór gościa zależy od zawartości kieszeni klienta.  Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy.  jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="569">Przyzwyczailiśmy się już do tego, że polscy aktorzy </span>
        <span start="588" end="623">występują w reklamach telewizyjnych</span>
        <span start="737" end="738">.</span>
        <span start="773" end="870"> gwiazdy filmu, razem z najlepszymi modelkami i pięknymi dziewczynami z Miss Polonii uświetniają </span>
        <span start="879" end="905">imprezy: wręczają nagrody </span>
        <span start="925" end="987">, fotografują się z nowymi modelami samochodów, prowadzą gale.</span>
        <span start="1222" end="1259"> Pojawienie się gwiazdy zagranicznej </span>
        <span start="1293" end="1423">zapewnia uwagę dziennikarzy przeliczaną na konkretne pieniądze, jakie trzeba by zapłacić za miejsce w gazetach, radiu, telewizji. </span>
        <span start="1692" end="1766">Sumy zależą od pozycji gwiazdy na rynku i zmieniają się bardzo gwałtownie.</span>
        <span start="2659" end="2660"> </span>
        <span start="2761" end="2793">Np. dwutygodniowy pobyt gwiazdy </span>
        <span start="2840" end="2889">w Cannes, może studio kosztować 800 tys. dolarów.</span>
        <span start="3749" end="3750"> </span>
        <span start="7400" end="7525">szefowie studiów, zapytani o opłacalność takich imprez, odpowiadają:

- A gdzie indziej można zdobyć taką reklamę dla filmu? </span>
        <span start="7589" end="7604">Przyciągnięcie </span>
        <span start="7608" end="7641">uwagi oznacza miejsce w mediach. </span>
        <span start="7686" end="7756">Dzisiaj coraz częściej zdarza się, że gwiazdy przyjeżdżają nad Wisłę. </span>
        <span start="9043" end="9044"> </span>
        <span start="10368" end="10388">wybór gościa zależy </span>
        <span start="10405" end="10437">od zawartości kieszeni klienta. </span>
        <span start="10524" end="10525"> </span>
        <span start="16099" end="16201">Całkowity koszt sprowadzenia do Polski na półtora, dwa dni zachodniej gwiazdy wynosi ok. 500 tys. zł. </span>
        <span start="16659" end="16703">Teoretycznie 500 tys. zł to fura pieniędzy. </span>
        <span start="16706" end="16808"> jednocześnie jest to koszt dwóch i pół minuty reklamy telewizyjnej wyemitowanej w najlepszym czasie. </span>
        <span start="16810" end="16970">sprowadzając gwiazdę, firma zyskuje ok. 150 publikacji prasowych w gazetach i czasopismach całego kraju i 2,5 godziny programu w różnych stacjach telewizyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
