<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912210040">
  <date>1999-12-21</date>
  <title>Mało nas</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Eberhardt</authors>
  <body>SPOŁECZEŃSTWO

Jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa

Mało nas

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

PIOTR EBERHARDT

Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.

Styl życia społeczeństwa polskiego wskazuje, że raczej nie należy oczekiwać zmian na lepsze.

W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Na początku lat 80. rodziło się ponad 700 tys. dzieci rocznie. W 1988 liczba urodzeń spadła w skali rocznej do poniżej 600 tys., w 1993 do poniżej 500 tys., a w 1998 - poniżej 400 tys.

Dla porównania do pierwszej wojny światowej rodziło się w Polsce ponad jeden milion dzieci rocznie, zaś w okresie międzywojennym liczba urodzeń nie spadała w skali rocznej poniżej 800 tys.

Przyrost bliski zeru

Tak raptowne obniżenie się stopy urodzeń było zjawiskiem nieoczekiwanym, zwłaszcza że od połowy lat 90. zakładano, iż w wyniku zwiększenia się liczby młodych kobiet wchodzących w wiek prokreacyjny urodzeń będzie więcej. Niestety tendencje spadkowe  utrzymują się.

Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.

Załamanie demograficzne w Polsce tłumaczy się często ciężkimi warunkami życia, trudną sytuacją mieszkaniową itp. Sądzę, że nie są to prawdziwe przyczyny - warunki materialne ludności były dawniej jeszcze trudniejsze. Nawet w najcięższych latach drugiej wojny światowej rodziło się proporcjonalnie dwukrotnie więcej dzieci niż obecnie. Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. W latach 50. w przeciętnej rodzinie polskiej była trójka dzieci. W latach 80. w rodzinie było średnio dwoje dzieci, co przy korzystnej strukturze wieku gwarantowało wzrost zaludnienia kraju. Obecnie na jedną kobietę przypada średnio niecałe 1,5 dziecka, zaś w większych miastach przeciętna rodzina ma jedynaka. W konsekwencji kolejna generacja może być o połowę mniej liczna od pokolenia swoich rodziców.

Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zjawiska depopulacji, czyli zmniejszania się stanu zaludnienia. Początkowo objęło ono większe miasta, następnie dotarło do mniejszych miast, a w końcu również wsi.

Pozostały jeszcze kurczące się obszary wiejskie, gdzie przyrost naturalny jest dodatni, utrzymuje się model tradycyjnej rodziny, a różnorodne akcje związane z tzw. świadomym macierzyństwem spotykają się z krytyką. Są to: konserwatywne, katolickie Podkarpacie oraz znacznie mniej rozległy rejon kaszubski. Również w rejonach wiejskich Małopolski przyrost naturalny, pomimo wyraźnego spadku, nadal jest dodatni i wpływa pozytywnie na wskaźnik ogólnokrajowy. Natomiast na tzw. ziemiach odzyskanych, które jeszcze do lat 80. cechowały się znacznym przyrostem naturalnym, liczba urodzeń radykalnie się obniża.

Rodziny małodzietne

Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. Jeszcze do niedawna prognozy demograficzne wskazywały, że około 2000 roku Polska przekroczy 40 mln mieszkańców. Już obecnie wiadomo, że jest to całkowicie nierealne. Grozi nam regres demograficzny. Jedynie w rezultacie wchodzenia w ciągu najbliższych lat w wiek prokreacyjny liczniejszych roczników kobiet urodzonych na przełomie lat 70. i 80. uda się utrzymać w miarę ustabilizowaną liczbę ludności w wysokości 38,5 - 39,0 mln. Natomiast po roku 2010 liczba ta będzie stopniowo spadać. Dramatyczna sytuacja wystąpi około 2020 roku, gdy na skutek zmian w strukturze wieku nieunikniony wzrost liczby zgonów nałoży się na niską stopę urodzeń. Rachunki symulacyjne wykazują, że jest prawdopodobne, iż liczba ludności wyniesie w 2030 roku około 30 mln, a w 2050 obniży się do poniżej 20 mln mieszkańców. Tego typu rachunki nie muszą się jednak sprawdzić. Tak wiele może się wydarzyć, że konstruowanie długookresowych prognoz demograficznych na podstawie sytuacji w ciągu ostatniej dekady ma jedynie charakter ostrzegawczy.

Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zagadnienie to jest już powszechnie dostrzegane, więc nie wymaga dokładniejszego omówienia. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. Silny elektorat polityczny ludzi w wieku emerytalnym wysuwać będzie coraz większe roszczenia materialne. Wiadomo zaś, że nawet zreformowany system emerytalny nie będzie w stanie temu podołać. Szczególnie niekorzystna sytuacja demograficzna jest prawdopodobna około 2020 roku, kiedy to liczne roczniki z lat 50. i 60. będą osiągały wiek emerytalny, a w wiek produkcyjny wejdą roczniki niżu z końca XX wieku.

Wędrówki ludów

Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Narastający deficyt siły roboczej w niektórych mniej atrakcyjnych zawodach może się pojawić nawet przy skali 5 - 10 proc. bezrobocia. Zjawisko to występowało we wszystkich krajach zachodnich. Można więc oczekiwać, że po 2010 roku Polska stanie się atrakcyjnym miejscem pracy dla migrantów zza granicy, przede wszystkim wschodniej. Nie wiadomo tylko, w jakim stopniu Polska stanie się dla Rosjan, Białorusinów czy Ukraińców krajem otwartym. Będzie to zależeć nie tylko od przepisów prawnych, obowiązujących w tym czasie, lecz również od stosunku do tej kwestii władz Unii Europejskiej. Kiedy Polska wstąpi do tej organizacji, wschodnia granica naszego kraju stanie się zewnętrzną granicą Unii. Stosunek do migrantów wśród przeciętnych Polaków może też być różny - od skrajnej ksenofobii po dobrosąsiedzką przychylność.

Przystąpienie Polski do UE umożliwi zatrudnienie Polaków w zachodniej Europie. Trudno przewidzieć, ilu młodych ludzi znajdzie zatrudnienie i wyjedzie na stałe z Polski. W każdym razie stanie się to kolejnym impulsem do zatrudniania migrantów ze wschodniej Europy. Procesami emigracji i imigracji trzeba będzie sterować, tak aby aspekty pozytywne przeważały nad negatywnymi. Trzeba będzie stworzyć takie mechanizmy, aby odpływ emigracyjny nie nabrał charakteru drenującego z kraju młodą siłę roboczą, zwłaszcza tę o wysokich kwalifikacjach zawodowych. Z drugiej strony napływ np. Ukraińców czy Białorusinów na wyludnione obszary wschodniej Polski  zmieniłyby charakter narodowościowy.

Abstrakcyjna katastrofa

Mimo że problematyka demograficzna jest kwestią ważną dla przyszłości kraju i narodu, wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma nie tylko wśród ogółu społeczeństwa polskiego, ale również wśród elit intelektualnych kraju. Można sądzić, że wynika to z ignorancji oraz bagatelizowania spraw nie dotyczących dnia dzisiejszego. O ile bowiem zagrożenia gospodarcze od razu się ujawniają, o tyle skutki pewnych procesów demograficznych przynoszą pozytywne lub negatywne rezultaty w przyszłości. Katastrofa, która może się ujawnić za lat kilkanaście lub kilkadziesiąt, jest sprawą tak abstrakcyjną, że nie dochodzi do świadomości społecznej.

W Polsce nie była prowadzona celowa polityka urodzeniowa. Na procesy w tej dziedzinie wpływały zmienne uwarunkowania polityczno-gospodarcze. Różnorodne organizacje feministyczne, działając na rzecz tzw. planowania rodziny, nie interesowały się konsekwencjami swoich przedsięwzięć. Prace z zakresu demografii miały natomiast charakter specjalistyczny.

Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów grupujący demografów, socjologów, geografów, politologów i ekonomistów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych. Powinna ona mieć  charakter prourodzeniowy, zmierzający do ekonomicznego i prestiżowego umocnienia rodziny wychowującej dzieci. Polityka w tej dziedzinie musi mieć charakter kompleksowy, uwzględniający całokształt problemów demograficznych kraju. Należy jedynie zaznaczyć, że bez przygotowania informacyjnego społeczeństwa i uzyskania jego poparcia wszelkie celowe działania zakończą się niepowodzeniem.

Autor jest profesorem demografii.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej.Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. Grozi nam regres demograficzny.Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów grupujący demografów, socjologów, geografów, politologów i ekonomistów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="383">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="479" end="561">W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń.</span>
        <span start="1705" end="1859"> Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej.</span>
        <span start="3118" end="3253">Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń.</span>
        <span start="3419" end="3451"> Grozi nam regres demograficzny.</span>
        <span start="7829" end="8176">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów grupujący demografów, socjologów, geografów, politologów i ekonomistów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Na początku lat 80. rodziło się ponad 700 tys. dzieci rocznie. W 1988 liczba urodzeń spadła w skali rocznej do poniżej 600 tys., w 1993 do poniżej 500 tys., a w 1998 - poniżej 400 tys.Dla porównania do pierwszej wojny światowej rodziło się w Polsce ponad jeden milion dzieci rocznie, zaś w okresie międzywojennym liczba urodzeń nie spadała w skali rocznej poniżej 800 tys.
 Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej.Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. Grozi nam regres demograficzny. Jedynie w rezultacie wchodzenia w ciągu najbliższych lat w wiek prokreacyjny liczniejszych roczników kobiet urodzonych na przełomie lat 70. i 80. uda się utrzymać w miarę ustabilizowaną liczbę ludności w wysokości 38,5 - 39,0 mln. Natomiast po roku 2010 liczba ta będzie stopniowo spadać. Dramatyczna sytuacja wystąpi około 2020 roku, gdy na skutek zmian w strukturze wieku nieunikniony wzrost liczby zgonów nałoży się na niską stopę urodzeń.Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów grupujący demografów, socjologów, geografów, politologów i ekonomistów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="383">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="479" end="746">W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Na początku lat 80. rodziło się ponad 700 tys. dzieci rocznie. W 1988 liczba urodzeń spadła w skali rocznej do poniżej 600 tys., w 1993 do poniżej 500 tys., a w 1998 - poniżej 400 tys.</span>
        <span start="748" end="937">Dla porównania do pierwszej wojny światowej rodziło się w Polsce ponad jeden milion dzieci rocznie, zaś w okresie międzywojennym liczba urodzeń nie spadała w skali rocznej poniżej 800 tys.
</span>
        <span start="1705" end="1859"> Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej.</span>
        <span start="3118" end="3253">Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń.</span>
        <span start="3419" end="3894"> Grozi nam regres demograficzny. Jedynie w rezultacie wchodzenia w ciągu najbliższych lat w wiek prokreacyjny liczniejszych roczników kobiet urodzonych na przełomie lat 70. i 80. uda się utrzymać w miarę ustabilizowaną liczbę ludności w wysokości 38,5 - 39,0 mln. Natomiast po roku 2010 liczba ta będzie stopniowo spadać. Dramatyczna sytuacja wystąpi około 2020 roku, gdy na skutek zmian w strukturze wieku nieunikniony wzrost liczby zgonów nałoży się na niską stopę urodzeń.</span>
        <span start="7829" end="8176">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów grupujący demografów, socjologów, geografów, politologów i ekonomistów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. Grozi nam regres demograficzny.Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="287">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń.</span>
        <span start="1783" end="1859"> Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej.</span>
        <span start="3419" end="3451"> Grozi nam regres demograficzny.</span>
        <span start="7829" end="7905">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Należy zorganizować zespół ekspertów</span>
        <span start="7976" end="8176">. Powinien on dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera. Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. W konsekwencji kolejna generacja może być o połowę mniej liczna od pokolenia swoich rodziców.Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Trudno przewidzieć, ilu ludzi wyjedzie na stałe z Polski.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="562">obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="1225" end="1369">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.</span>
        <span start="1705" end="1860"> Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2171" end="2264">W konsekwencji kolejna generacja może być o połowę mniej liczna od pokolenia swoich rodziców.</span>
        <span start="4274" end="4566">Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="5202" end="5314">Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. </span>
        <span start="6212" end="6236">Trudno przewidzieć, ilu </span>
        <span start="6244" end="6250">ludzi </span>
        <span start="6274" end="6301">wyjedzie na stałe z Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
 Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. W konsekwencji kolejna generacja może być o połowę mniej liczna od pokolenia swoich rodziców.Pozostały jeszcze kurczące się obszary wiejskie, gdzie przyrost naturalny jest dodatni, utrzymuje się model tradycyjnej rodziny. Są to Podkarpacie oraz rejon kaszubski. Grozi nam regres demograficzny. Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Narastający deficyt siły roboczej w niektórych mniej atrakcyjnych zawodach może się pojawić nawet przy skali 5 - 10 proc. bezrobocia. Przystąpienie Polski do UE umożliwi zatrudnienie Polaków w zachodniej Europie. Trudno przewidzieć, ilu młodych ludzi znajdzie zatrudnienie i wyjedzie na stałe z Polski. W każdym razie stanie się to kolejnym impulsem do zatrudniania migrantów ze wschodniej Europy. Katastrofa, która może się ujawnić za lat kilkanaście lub kilkadziesiąt, jest sprawą tak abstrakcyjną, że nie dochodzi do świadomości społecznej.
Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="562">obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="1225" end="1370">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
</span>
        <span start="1705" end="1860"> Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2171" end="2264">W konsekwencji kolejna generacja może być o połowę mniej liczna od pokolenia swoich rodziców.</span>
        <span start="2491" end="2618">Pozostały jeszcze kurczące się obszary wiejskie, gdzie przyrost naturalny jest dodatni, utrzymuje się model tradycyjnej rodziny</span>
        <span start="2703" end="2710">. Są to</span>
        <span start="2737" end="2755"> Podkarpacie oraz </span>
        <span start="2779" end="2796">rejon kaszubski. </span>
        <span start="3420" end="3452">Grozi nam regres demograficzny. </span>
        <span start="4274" end="4566">Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4778">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. </span>
        <span start="5202" end="5448">Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Narastający deficyt siły roboczej w niektórych mniej atrakcyjnych zawodach może się pojawić nawet przy skali 5 - 10 proc. bezrobocia. </span>
        <span start="6133" end="6397">Przystąpienie Polski do UE umożliwi zatrudnienie Polaków w zachodniej Europie. Trudno przewidzieć, ilu młodych ludzi znajdzie zatrudnienie i wyjedzie na stałe z Polski. W każdym razie stanie się to kolejnym impulsem do zatrudniania migrantów ze wschodniej Europy. </span>
        <span start="7330" end="7476">Katastrofa, która może się ujawnić za lat kilkanaście lub kilkadziesiąt, jest sprawą tak abstrakcyjną, że nie dochodzi do świadomości społecznej.
</span>
        <span start="7829" end="7868">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego. Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania. problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="1225" end="1341">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego</span>
        <span start="1368" end="1369">.</span>
        <span start="1705" end="1784"> Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. </span>
        <span start="4274" end="4343">Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania</span>
        <span start="4446" end="4448">. </span>
        <span start="4469" end="4566">problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="5202" end="5313">Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W ciągu ostatnich lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Załamanie demograficzne tłumaczy się często trudną sytuacją mieszkaniową itp. nie są to prawdziwe przyczyny. spadek płodności kobiet wynika z nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zmniejszania się stanu zaludnienia. Grozi nam regres demograficzny. Rachunki symulacyjne wykazują, że liczba ludności w 2050 obniży się poniżej 20 mln mieszkańców. problemem jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa. przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne. Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania długookresowej polityki migracyjnej. wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma. wynika to z bagatelizowania spraw niedotyczących dnia dzisiejszego. Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</body>
      <spans>
        <span start="479" end="497">W ciągu ostatnich </span>
        <span start="508" end="562">lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="1371" end="1395">Załamanie demograficzne </span>
        <span start="1404" end="1424">tłumaczy się często </span>
        <span start="1450" end="1484">trudną sytuacją mieszkaniową itp. </span>
        <span start="1494" end="1523">nie są to prawdziwe przyczyny</span>
        <span start="1586" end="1588">. </span>
        <span start="1715" end="1748">spadek płodności kobiet wynika z </span>
        <span start="1763" end="1860">nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2266" end="2326">Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do </span>
        <span start="2354" end="2390">zmniejszania się stanu zaludnienia. </span>
        <span start="3420" end="3452">Grozi nam regres demograficzny. </span>
        <span start="3895" end="3929">Rachunki symulacyjne wykazują, że </span>
        <span start="3952" end="3968">liczba ludności </span>
        <span start="4005" end="4023">w 2050 obniży się </span>
        <span start="4026" end="4054">poniżej 20 mln mieszkańców. </span>
        <span start="4469" end="4478">problemem</span>
        <span start="4502" end="4554"> jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa</span>
        <span start="4564" end="4566">. </span>
        <span start="4705" end="4755">przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne</span>
        <span start="4776" end="4778">. </span>
        <span start="5202" end="5264">Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania </span>
        <span start="5277" end="5314">długookresowej polityki migracyjnej. </span>
        <span start="6929" end="6969">wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma</span>
        <span start="7061" end="7062">.</span>
        <span start="7079" end="7092"> wynika to z </span>
        <span start="7108" end="7133">bagatelizowania spraw nie</span>
        <span start="7134" end="7165">dotyczących dnia dzisiejszego. </span>
        <span start="7829" end="7868">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego.Załamanie demograficzne w Polsce tłumaczy się często trudną sytuacją mieszkaniową itp. nie są to prawdziwe przyczyny. Nawet w najcięższych latach drugiej wojny światowej rodziło się więcej dzieci niż obecnie. spadek płodności kobiet wynika z nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zmniejszania się stanu zaludnienia. Pozostały jeszcze obszary wiejskie, gdzie przyrost naturalny jest dodatni, utrzymuje się model tradycyjnej rodziny. Grozi nam regres demograficzny. w ciągu najbliższych lat uda się utrzymać liczbę ludności w wysokości 38,5 - 39,0 mln. Natomiast po roku 2010 liczba ta będzie stopniowo spadać. Rachunki symulacyjne wykazują, że liczba ludności w 2050 obniży się poniżej 20 mln mieszkańców. ważniejszym problemem jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne. Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania długookresowej polityki migracyjnej. Można oczekiwać, że po 2010 roku Polska stanie się atrakcyjnym miejscem pracy dla migrantów zza granicy. Przystąpienie Polski do UE umożliwi zatrudnienie Polaków w zachodniej Europie. Procesami emigracji i imigracji trzeba będzie sterować. wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma. wynika to z bagatelizowania spraw niedotyczących dnia dzisiejszego. Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. Polityka w tej dziedzinie musi mieć charakter kompleksowy.</body>
      <spans>
        <span start="479" end="562">W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="1225" end="1341">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego</span>
        <span start="1368" end="1369">.</span>
        <span start="1371" end="1424">Załamanie demograficzne w Polsce tłumaczy się często </span>
        <span start="1450" end="1484">trudną sytuacją mieszkaniową itp. </span>
        <span start="1494" end="1523">nie są to prawdziwe przyczyny</span>
        <span start="1586" end="1652">. Nawet w najcięższych latach drugiej wojny światowej rodziło się </span>
        <span start="1679" end="1706">więcej dzieci niż obecnie. </span>
        <span start="1715" end="1748">spadek płodności kobiet wynika z </span>
        <span start="1763" end="1860">nowego modelu życia. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2266" end="2326">Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do </span>
        <span start="2354" end="2390">zmniejszania się stanu zaludnienia. </span>
        <span start="2491" end="2509">Pozostały jeszcze </span>
        <span start="2522" end="2618">obszary wiejskie, gdzie przyrost naturalny jest dodatni, utrzymuje się model tradycyjnej rodziny</span>
        <span start="2703" end="2705">. </span>
        <span start="3420" end="3452">Grozi nam regres demograficzny. </span>
        <span start="3484" end="3509">w ciągu najbliższych lat </span>
        <span start="3598" end="3615">uda się utrzymać </span>
        <span start="3638" end="3741">liczbę ludności w wysokości 38,5 - 39,0 mln. Natomiast po roku 2010 liczba ta będzie stopniowo spadać. </span>
        <span start="3895" end="3929">Rachunki symulacyjne wykazują, że </span>
        <span start="3952" end="3968">liczba ludności </span>
        <span start="4005" end="4023">w 2050 obniży się </span>
        <span start="4026" end="4054">poniżej 20 mln mieszkańców. </span>
        <span start="4457" end="4478">ważniejszym problemem</span>
        <span start="4502" end="4566"> jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4755">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne</span>
        <span start="4776" end="4778">. </span>
        <span start="5202" end="5264">Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania </span>
        <span start="5277" end="5314">długookresowej polityki migracyjnej. </span>
        <span start="5506" end="5512">Można </span>
        <span start="5517" end="5614">oczekiwać, że po 2010 roku Polska stanie się atrakcyjnym miejscem pracy dla migrantów zza granicy</span>
        <span start="5643" end="5645">. </span>
        <span start="6133" end="6212">Przystąpienie Polski do UE umożliwi zatrudnienie Polaków w zachodniej Europie. </span>
        <span start="6397" end="6451">Procesami emigracji i imigracji trzeba będzie sterować</span>
        <span start="6505" end="6507">. </span>
        <span start="6929" end="6969">wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma</span>
        <span start="7061" end="7062">.</span>
        <span start="7079" end="7092"> wynika to z </span>
        <span start="7108" end="7133">bagatelizowania spraw nie</span>
        <span start="7134" end="7165">dotyczących dnia dzisiejszego. </span>
        <span start="7829" end="7869">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. </span>
        <span start="8305" end="8362">Polityka w tej dziedzinie musi mieć charakter kompleksowy</span>
        <span start="8422" end="8423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W ciągu ostatnich lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. to wynika z nowego modelu życia. preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zmniejszania się stanu zaludnienia. Grozi nam regres demograficzny. problemem jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa. przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne. Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</body>
      <spans>
        <span start="479" end="497">W ciągu ostatnich </span>
        <span start="508" end="562">lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="1501" end="1504">to </span>
        <span start="1739" end="1748">wynika z </span>
        <span start="1763" end="1784">nowego modelu życia. </span>
        <span start="1799" end="1860">preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2266" end="2326">Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do </span>
        <span start="2354" end="2390">zmniejszania się stanu zaludnienia. </span>
        <span start="3420" end="3451">Grozi nam regres demograficzny.</span>
        <span start="4053" end="4054"> </span>
        <span start="4469" end="4478">problemem</span>
        <span start="4502" end="4554"> jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa</span>
        <span start="4564" end="4566">. </span>
        <span start="4705" end="4755">przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne</span>
        <span start="4776" end="4777">.</span>
        <span start="7164" end="7165"> </span>
        <span start="7829" end="7868">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="383">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="389" end="390"> </span>
        <span start="1225" end="1369">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.</span>
        <span start="2489" end="2490">
</span>
        <span start="3118" end="3254">Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. </span>
        <span start="4274" end="4566">Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4777">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
Załamanie demograficzne w Polsce tłumaczy się często ciężkimi warunkami życia, trudną sytuacją mieszkaniową itp. Sądzę, że nie są to prawdziwe przyczyny - warunki materialne ludności były dawniej jeszcze trudniejsze. Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. 
Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. 
Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Narastający deficyt siły roboczej w niektórych mniej atrakcyjnych zawodach może się pojawić nawet przy skali 5 - 10 proc. bezrobocia. 
Mimo że problematyka demograficzna jest kwestią ważną dla przyszłości kraju i narodu, wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma nie tylko wśród ogółu społeczeństwa polskiego, ale również wśród elit intelektualnych kraju. Można sądzić, że wynika to z ignorancji oraz bagatelizowania spraw nie dotyczących dnia dzisiejszego.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="383">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="389" end="390"> </span>
        <span start="1225" end="1370">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
</span>
        <span start="1371" end="1588">Załamanie demograficzne w Polsce tłumaczy się często ciężkimi warunkami życia, trudną sytuacją mieszkaniową itp. Sądzę, że nie są to prawdziwe przyczyny - warunki materialne ludności były dawniej jeszcze trudniejsze. </span>
        <span start="1706" end="1784">Olbrzymi spadek płodności kobiet wynika z utrwalenia się nowego modelu życia. </span>
        <span start="2489" end="2490">
</span>
        <span start="3118" end="3254">Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń. </span>
        <span start="4274" end="4566">Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania, ponieważ różnorodne przyszłe uwarunkowania społeczne mogą oddziaływać w sposób trudny do przewidzenia. Znacznie ważniejszym problemem, który się już ujawnił, jest postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4778">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. </span>
        <span start="5201" end="5448">
Zmniejszanie się stanu zaludnienia wymagać będzie opracowania odpowiedniej długookresowej polityki migracyjnej. Narastający deficyt siły roboczej w niektórych mniej atrakcyjnych zawodach może się pojawić nawet przy skali 5 - 10 proc. bezrobocia. </span>
        <span start="6842" end="7164">
Mimo że problematyka demograficzna jest kwestią ważną dla przyszłości kraju i narodu, wiedza o tych zagadnieniach jest znikoma nie tylko wśród ogółu społeczeństwa polskiego, ale również wśród elit intelektualnych kraju. Można sądzić, że wynika to z ignorancji oraz bagatelizowania spraw nie dotyczących dnia dzisiejszego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa. Obniżenie się liczby urodzeń doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="383">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno- -psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="389" end="390"> </span>
        <span start="1225" end="1253">Obniżenie się liczby urodzeń</span>
        <span start="1281" end="1369"> doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.</span>
        <span start="2489" end="2490">
</span>
        <span start="3118" end="3253">Należy zastanowić się nad konsekwencjami utrwalania się modelu małodzietności i utrzymywania się dotychczasowego trendu spadku urodzeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.
Styl życia społeczeństwa polskiego wskazuje, że raczej nie należy oczekiwać zmian na lepsze. Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zjawiska depopulacji, czyli zmniejszania się stanu zaludnienia. Początkowo objęło ono większe miasta, następnie dotarło do mniejszych miast, a w końcu również wsi.
Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania. Znacznie ważniejszym problemem jestpostępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. zespół ekspertów Powinien dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="211">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-</span>
        <span start="213" end="383">psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="384" end="477">
Styl życia społeczeństwa polskiego wskazuje, że raczej nie należy oczekiwać zmian na lepsze.</span>
        <span start="1859" end="1860"> </span>
        <span start="2266" end="2489">Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zjawiska depopulacji, czyli zmniejszania się stanu zaludnienia. Początkowo objęło ono większe miasta, następnie dotarło do mniejszych miast, a w końcu również wsi.</span>
        <span start="4273" end="4343">
Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania</span>
        <span start="4446" end="4478">. Znacznie ważniejszym problemem</span>
        <span start="4502" end="4507"> jest</span>
        <span start="4508" end="4566">postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4778">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. </span>
        <span start="7829" end="7869">Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. </span>
        <span start="7889" end="7906">zespół ekspertów </span>
        <span start="7978" end="7987">Powinien </span>
        <span start="7990" end="8045">dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.
Styl życia społeczeństwa polskiego wskazuje, że raczej nie należy oczekiwać zmian na lepsze.
W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. Tak raptowne obniżenie się stopy urodzeń było zjawiskiem nieoczekiwanym, zwłaszcza żezakładano, iż w wyniku zwiększenia się liczby młodych kobiet wchodzących w wiek prokreacyjny urodzeń będzie więcej. Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
Załamanie demograficzne tłumaczy się często ciężkimi warunkami życia, trudną sytuacją mieszkaniową itp. Sądzę, że nie są to prawdziwe przyczyny - warunki materialne ludności były dawniej jeszcze trudniejsze. Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zjawiska depopulacji, czyli zmniejszania się stanu zaludnienia. Początkowo objęło ono większe miasta, następnie dotarło do mniejszych miast, a w końcu również wsi.
Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania. Znacznie ważniejszym problemem jestpostępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. 
Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. zespół ekspertów Powinien dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych. Powinna ona mieć  charakter prourodzeniowy.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="211">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-</span>
        <span start="213" end="383">psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna Polski zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="384" end="477">
Styl życia społeczeństwa polskiego wskazuje, że raczej nie należy oczekiwać zmian na lepsze.</span>
        <span start="478" end="562">
W ciągu ostatnich kilkunastu lat obserwujemy w Polsce stały spadek liczby urodzeń. </span>
        <span start="960" end="1045">Tak raptowne obniżenie się stopy urodzeń było zjawiskiem nieoczekiwanym, zwłaszcza że</span>
        <span start="1064" end="1180">zakładano, iż w wyniku zwiększenia się liczby młodych kobiet wchodzących w wiek prokreacyjny urodzeń będzie więcej. </span>
        <span start="1225" end="1370">Obniżenie się liczby urodzeń przy stałym poziomie zgonów doprowadziło do gwałtownego załamania przyrostu naturalnego, który zbliżył się do zera.
</span>
        <span start="1371" end="1395">Załamanie demograficzne </span>
        <span start="1404" end="1588">tłumaczy się często ciężkimi warunkami życia, trudną sytuacją mieszkaniową itp. Sądzę, że nie są to prawdziwe przyczyny - warunki materialne ludności były dawniej jeszcze trudniejsze. </span>
        <span start="1784" end="1860">Coraz częściej preferowany jest model rodziny małodzietnej lub bezdzietnej. </span>
        <span start="2266" end="2489">Proces zmniejszania się stopy urodzeń zaczął doprowadzać do zjawiska depopulacji, czyli zmniejszania się stanu zaludnienia. Początkowo objęło ono większe miasta, następnie dotarło do mniejszych miast, a w końcu również wsi.</span>
        <span start="4273" end="4343">
Skala oczekiwanego regresu demograficznego jest trudna do oszacowania</span>
        <span start="4446" end="4478">. Znacznie ważniejszym problemem</span>
        <span start="4502" end="4507"> jest</span>
        <span start="4508" end="4566">postępujący proces starzenia się społeczeństwa polskiego. </span>
        <span start="4658" end="4778">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki społeczne, ekonomiczne, a może i polityczne. </span>
        <span start="7828" end="7869">
Sytuacja dojrzała do radykalnych zmian. </span>
        <span start="7889" end="7906">zespół ekspertów </span>
        <span start="7978" end="7987">Powinien </span>
        <span start="7990" end="8219">dokonać dokładnej oceny sytuacji demograficznej Polski. Taka diagnoza powinna stać się podstawą do opracowania zaleceń dla poszczególnych resortów rządowych oraz organizacji społecznych. Powinna ona mieć  charakter prourodzeniowy</span>
        <span start="8303" end="8304">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.
Styl życia społeczeństwa wskazuje, że nie należy oczekiwać zmian na lepsze. Znacznie ważniejszym problemem jest proces starzenia się społeczeństwa. Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki .</body>
      <spans>
        <span start="143" end="211">Pojawienie się w społeczeństwie polskim nowych postaw socjologiczno-</span>
        <span start="213" end="313">psychologicznych doprowadziło do radykalnego obniżenia się liczby urodzeń. Przyszłość demograficzna </span>
        <span start="320" end="383">zależy od tego, czy ta tendencja będzie trwała czy przejściowa.</span>
        <span start="384" end="410">
Styl życia społeczeństwa </span>
        <span start="420" end="433">wskazuje, że </span>
        <span start="440" end="477">nie należy oczekiwać zmian na lepsze.</span>
        <span start="1859" end="1860"> </span>
        <span start="4448" end="4478">Znacznie ważniejszym problemem</span>
        <span start="4502" end="4507"> jest</span>
        <span start="4519" end="4554"> proces starzenia się społeczeństwa</span>
        <span start="4564" end="4566">. </span>
        <span start="4658" end="4733">Zwiększanie się liczby ludzi w wieku podeszłym przyniesie negatywne skutki </span>
        <span start="4776" end="4777">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
