<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911060042">
  <date>1999-11-06</date>
  <title>Odmrozić skansen</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Beata Modrzejewska</authors>
  <body>Telewizja publiczna

TVP miota się od misji do komercji i z powrotem

Odmrozić skansen

Beata Modrzejewska

"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat, podobnie mecze Ligi Mistrzów do 2003 roku. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.

W pierwszej połowie 1999 r. programy telewizji publicznej oglądało mniej osób niż rok wcześniej. Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze - zwłaszcza dla telewizji publicznej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.

Niektórzy mogą uznać, że oczekiwanie, iż takie programy będzie tworzyć i emitować TVP to mrzonka. A przecież ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy (m.in.) w szczególności "popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej". Czy dzisiaj telewizja publiczna te zdania wypełnia?

Grzech pierworodny, czyli partyjność

Wadliwy system wybierania medialnych decydentów, wedle zapewnień twórców, miał się z czasem sam uregulować. Niestety nie był tak uprzejmy i coraz bardziej kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, ci z kolei powiązanych z politykami członków rad nadzorczych mediów publicznych i powiązane ze sobą składy zarządów. Członkowie zarządów podobierali dyrektorów programów itd. To w znakomity sposób uniemożliwiło zdystansowanie telewizji do świata polityki.

Jednak na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać: jaki procent programów łatwych, jaki ambitniejszych, tzw. misyjnych, jaki etos postępowania powinien obowiązywać jej pracowników (i kierownictwo), czy postawić na dziennikarstwo partyjne czy zobiektywizowane itd. Telewizja publiczna nie ma tożsamości.

Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. Władze telewizji z lubością cytują sondaże, z których wynika, iż w oczach Polaków TVP ma autorytet większy od naczelnych organów państwa. Ale czy ciągły udział w awanturach, potyczkach, obrzucaniu się inwektywami może budować autorytet? Może Polakom chodzi o coś innego i zakreślając odpowiedź: "mam zaufanie do TVP", myślą "wierzę w prognozę pogody"?

Skansen, czyli telewizja dworska

TVP "musi uczestniczyć w kreowaniu kierunków rozwoju nowych technik" - napisał przewodniczący KRRiTV Juliusz Braun i dodał: "telewizja publiczna nie może stać się skansenem".

Ale jest. Jak twierdzą pracujący na Woronicza nadal na korytarzach straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest przeciwko wpływom PSL, zakończony odejściem wiceszefa Jacka Maziarskiego, który ujawnił jak bardzo TVP kibicuje SLD i PSL. Apolityczność Jedynki pokazał konflikt wokół programu "Tygodnik polityczny Jedynki" i jego reperkusje: bronienie przez prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego jednostronnego upolitycznienia dziennikarzy i finał w postaci bojkotu programu przez koalicję rządzącą.

Rok 1999 zaczął się znamiennie - życzenia sylwestrowe z kielichem szampana w dłoni składał telewidzom szef Jedynki Sławomir Zieliński, a nie, jak najczęściej bywało spikerzy prowadzący tego dnia program. W ogromnym show Maryli Rodowicz, emitowanym również wtedy, kamera skwapliwie filmowała gnące się w rytm przebojów kierownictwo TVP. Również podczas populistycznych gali piosenki można bez trudu zauważyć na widowni telewizyjnych decydentów.

Niestety, nie można zwalić winy na operatorów, że są lizusami i dlatego filmują szefostwo. Te tony wazeliny spływają z góry. Pracownicy nie mają wątpliwości, czego oczekują ich przełożeni. Tam, gdzie jest szef i kamera, szef musi przemówić. Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. A przecież TVP korzysta z majątku państwowego zbudowanego ongiś z naszych podatków, a i teraz - po przekształceniach - dostaje od Polaków donacje w postaci abonamentu; jej szefowie zachowują się zaś tak, jakby w TVP już się uwłaszczyli.

Ranking, czyli konkurencja

Według badań firmy AGB udział Programu I TVP w pierwszym półroczu 1999 r. wyniósł 28,3 procent. W 1998 r. Jedynka zajmowała jedną trzecią rynku telewizyjnego, a rok wcześniej - o 2 procent więcej. Badania OBOP nieznacznie się różną, ale przedstawiają ten sam trend - ograniczanie pola TVP.

Jaki dystans dzieli TVP od konkurencji? Pozornie olbrzymi, ale gdy spojrzeć na każdy program TVP z osobna, to siła jej polega głównie na obszarze, który zajmuje w eterze. Różnice między liderami nie są duże. We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. Pozostałe dwa kanały TVP są, a jakby ich nie było. Tylko 3,5 proc. rynku zajmuje sieć regionalnych oddziałów TVP (w ciągu roku straciły 2 proc. rynku), jeszcze słabiej wypada TV Polonia.

"TVP broni pozycji lidera" - można przeczytać w Biuletynie Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji. Owszem, broni, ale pojawiają się dwa pytania: dlaczego broni i jakim kosztem.

Przecież nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! Właśnie wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, a nie dla polityków. Jedyna nowa idea pojawiła się na Woronicza, gdy dogorywał Radiokomitet. Piotr Gaweł wymyślił, jak zdobyć reklamy dla TVP. I od tej pory reklama stała się - obok polityki - najważniejszym punktem odniesienia dla telewizyjnych władców.

I właśnie pieniądze z reklamy płynące wartkim strumieniem zablokowały reformy w TVP. Bo skoro nie trzeba nic robić, by mieć widzów i reklamy - to po co podejmować niepopularne decyzje? I tak TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. Mało kto dziś pamięta, że przed kilkoma laty TVP programowo nie nadawała disco polo. Dzisiaj na pewno telewizja publiczna oddałaby muzyce chodnikowej sporo czasu w prime timie, za to przedstawiciel władz powiedziałby, patrząc wprost w kamerę, że emisja tego programu zarobi na programy ambitniejsze, których tytułów nie umiałby wymienić.

Problem gadających głów

"Bogaci się bogacą, a biedni biednieją" - wbrew pozorom nie jest to wypowiedź z sondy ulicznej na temat sytuacji w kraju, tylko pytanie postawione przez dziennikarza programu publicystycznego profesorowi ekonomii i ministrowi finansów Leszkowi Balcerowiczowi. Nic dziwnego, że mimo wzywania do odpowiedzi zdecydowanym "i co pan na to", trudno było profesorowi ekonomii zmierzyć się z taką dawką populizmu i prymitywizmu. Pogarda dla widzów wiąże się z pogardą dla gości. Zaproszeni do udziału w publicystycznych programach często przejmują jego prowadzenie, bo prowadzący nie wie, o co chodzi.

Najtrafniejsza w ostatnim czasie diagnoza stanu telewizji publicznej pochodzi z jej wnętrza. I nic dziwnego, któż lepiej ją zna od jej pracowników. W jednej z relacji z Festiwalu Filmowego w Gdyni Maciej Orłoś zadał pytanie Sławomirowi Rogowskiemu z kierownictwa TVP (szefowi Agencji Filmowej): "Czy to prawda, że TVP wspiera filmy ambitne?". "Telewizja publiczna wspiera filmy różne. Od misji do komercji. Od komercji do misji" - odpowiedział pytany.

I to jest to! TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje i to przywileje przeliczane na złotówki. A jeśli jakieś przywileje, to najpierw powinny być widoczne pożytki, jakie z niej ma społeczeństwo. I argument, że pożytkiem jest dostarczanie rozrywki stał się śmieszny, gdy umożliwiono działalność stacjom prywatnym.

Ci, którzy mają wpływ na TVP, czyli członkowie Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, a za ich pośrednictwem politycy, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, którzy płacą abonament oraz reklamodawcy i sponsorzy, którzy płacą dlatego, że widzowie oglądają TVP. Nie można debatować o tym, iż w TVP jest za dużo płytkich programów i reklam, nie biorąc pod uwagę tego, że właśnie na ich zbieranie nastawiona jest TVP.

Nie można mnożyć oddziałów regionalnych TVP ani kanałów, czy to naziemnych, czy satelitarnych, czy cyfrowych, nie zastanawiając się, z czego je utrzymać. Z abonamentu? Dlaczego ludzie mieliby go płacić? Trzeba im na to pytanie odpowiedzieć, udowodnić, że warto mieć telewizję publiczną. Szefowie TVP, skoro tak lubią pokazywać się publiczności, niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu: na jakie programy, jakie filmy, jakie imprezy. To wzbudziłoby zaufanie i może powstrzymało ludzi od wyrejestrowywania telewizorów.

Najlepiej byłoby, gdyby odnowa telewizji publicznej wyszła z niej samej. Jednak trudno w to uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje. Zwłaszcza jak na jej potwierdzenie ma się sześć tysięcy pracowników, trzy programy ogólnopolskie i jeden satelitarny, a wkrótce platformę cyfrową.

---------

Wykorzystałam badania OBOP, oraz AGB Polska (za Biuletynem KRRiTV).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.Wadliwy system wybierania medialnych decydentów kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, ci z kolei powiązanych z politykami członków rad nadzorczych mediów publicznych. Jak twierdzą pracujący na Woronicza nadal na korytarzach straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". Pracownicy nie mają wątpliwości, czego oczekują ich przełożeni. Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. Badania przedstawiają ograniczanie pola TVP. siła jej polega głównie na obszarze, który zajmuje w eterze. nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="378">Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.</span>
        <span start="1434" end="1481">Wadliwy system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1588" end="1749"> kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, ci z kolei powiązanych z politykami członków rad nadzorczych mediów publicznych</span>
        <span start="1785" end="1787">. </span>
        <span start="2962" end="3070">Jak twierdzą pracujący na Woronicza nadal na korytarzach straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". </span>
        <span start="4068" end="4132">Pracownicy nie mają wątpliwości, czego oczekują ich przełożeni. </span>
        <span start="4184" end="4266">Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. </span>
        <span start="4729" end="4737">Badania </span>
        <span start="4769" end="4783">przedstawiają </span>
        <span start="4799" end="4821">ograniczanie pola TVP.</span>
        <span start="4932" end="4994"> siła jej polega głównie na obszarze, który zajmuje w eterze. </span>
        <span start="5480" end="5557">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! </span>
        <span start="5565" end="5623">wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6021">zablokowały reformy</span>
        <span start="6027" end="6029">. </span>
        <span start="7746" end="7869">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7909" end="7910">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.

Wadliwy system wybierania medialnych decydentów kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, ci z kolei powiązanych z politykami członków rad nadzorczych mediów publicznych i składy zarządów. To uniemożliwiło zdystansowanie telewizji do polityki.

przewodniczący KRRiTV Juliusz Braun: "telewizja publiczna nie może stać się skansenem".Ale jest. Jak twierdzą pracujący na Woronicza nadal na korytarzach straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". Pracownicy nie mają wątpliwości, czego oczekują ich przełożeni. Tam, gdzie jest szef i kamera, szef musi przemówić. Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. 

Badania przedstawiają ograniczanie pola TVP. siła jej polega głównie na obszarze, który zajmuje w eterze. We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. Pozostałe dwa kanały TVP są, a jakby ich nie było. nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy. Bo skoro nie trzeba nic robić, to po co podejmować niepopularne decyzje? 

Pogarda dla widzów wiąże się z pogardą dla gości. w publicystycznych programach często prowadzący nie wie, o co chodzi.TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje. Ci, którzy mają wpływ na TVP, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, reklamodawcy i sponsorzy. Nie można debatować o tym, iż w TVP jest za dużo płytkich programów i reklam, nie biorąc pod uwagę tego, że właśnie na ich zbieranie nastawiona jest TVP.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="156">"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat</span>
        <span start="199" end="378">. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.</span>
        <span start="1432" end="1481">

Wadliwy system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1588" end="1752"> kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, ci z kolei powiązanych z politykami członków rad nadzorczych mediów publicznych i </span>
        <span start="1770" end="1787">składy zarządów. </span>
        <span start="1845" end="1848">To </span>
        <span start="1867" end="1909">uniemożliwiło zdystansowanie telewizji do </span>
        <span start="1916" end="1925">polityki.</span>
        <span start="2774" end="2776">

</span>
        <span start="2855" end="2890">przewodniczący KRRiTV Juliusz Braun</span>
        <span start="2898" end="2950">: "telewizja publiczna nie może stać się skansenem".</span>
        <span start="2952" end="3070">Ale jest. Jak twierdzą pracujący na Woronicza nadal na korytarzach straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". </span>
        <span start="4068" end="4266">Pracownicy nie mają wątpliwości, czego oczekują ich przełożeni. Tam, gdzie jest szef i kamera, szef musi przemówić. Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. </span>
        <span start="4530" end="4532">

</span>
        <span start="4729" end="4737">Badania </span>
        <span start="4769" end="4783">przedstawiają </span>
        <span start="4799" end="4821">ograniczanie pola TVP.</span>
        <span start="4932" end="4994"> siła jej polega głównie na obszarze, który zajmuje w eterze. </span>
        <span start="5031" end="5158">We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. Pozostałe dwa kanały TVP są, a jakby ich nie było. </span>
        <span start="5480" end="5557">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! </span>
        <span start="5565" end="5623">wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6021">zablokowały reformy</span>
        <span start="6027" end="6060">. Bo skoro nie trzeba nic robić, </span>
        <span start="6087" end="6129">to po co podejmować niepopularne decyzje? </span>
        <span start="6682" end="6684">

</span>
        <span start="7105" end="7155">Pogarda dla widzów wiąże się z pogardą dla gości. </span>
        <span start="7177" end="7214">w publicystycznych programach często </span>
        <span start="7245" end="7277">prowadzący nie wie, o co chodzi.</span>
        <span start="7746" end="7869">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7909" end="7911">. </span>
        <span start="8130" end="8158">Ci, którzy mają wpływ na TVP</span>
        <span start="8246" end="8326">, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie,</span>
        <span start="8354" end="8379"> reklamodawcy i sponsorzy</span>
        <span start="8427" end="8582">. Nie można debatować o tym, iż w TVP jest za dużo płytkich programów i reklam, nie biorąc pod uwagę tego, że właśnie na ich zbieranie nastawiona jest TVP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć. system wybierania medialnych decydentów kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji. Badania przedstawiają ograniczanie pola TVP. siła jej polega na obszarze, który zajmuje w eterze. nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! konkurencja miała ją zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="378">Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.</span>
        <span start="1441" end="1481"> system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1588" end="1668"> kuleje. Politycy wybrali swoich kolegów do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="1785" end="1787">. </span>
        <span start="4729" end="4737">Badania </span>
        <span start="4769" end="4783">przedstawiają </span>
        <span start="4799" end="4821">ograniczanie pola TVP.</span>
        <span start="4932" end="4949"> siła jej polega </span>
        <span start="4957" end="4994">na obszarze, który zajmuje w eterze. </span>
        <span start="5480" end="5557">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! </span>
        <span start="5579" end="5623">konkurencja miała ją zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6021">zablokowały reformy</span>
        <span start="6027" end="6028">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrzej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji w szeroko rozumianej komercji. na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt nie wie, czego należy od niej oczekiwać: jaki procent programów łatwych, jaki ambitniejszych, czy postawić na dziennikarstwo partyjne czy zobiektywizowane itd. Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Ci, którzy mają wpływ na TVP, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Szefowie TVP niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="549">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze</span>
        <span start="585" end="725">j. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji </span>
        <span start="744" end="775">w szeroko rozumianej komercji. </span>
        <span start="1934" end="1984">na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt </span>
        <span start="1997" end="2091">nie wie, czego należy od niej oczekiwać: jaki procent programów łatwych, jaki ambitniejszych, </span>
        <span start="2185" end="2251">czy postawić na dziennikarstwo partyjne czy zobiektywizowane itd. </span>
        <span start="2291" end="2389">Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="6135" end="6226">TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. </span>
        <span start="7746" end="7795">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. </span>
        <span start="8130" end="8160">Ci, którzy mają wpływ na TVP, </span>
        <span start="8248" end="8300">powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. </span>
        <span start="8871" end="8883">Szefowie TVP</span>
        <span start="8928" end="9007"> niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu</span>
        <span start="9054" end="9055">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrzej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.

Wadliwy system wybierania medialnych decydentów coraz bardziej kuleje. Jednak na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać: jaki procent programów łatwych, jaki ambitniejszych, czy postawić na dziennikarstwo partyjne czy zobiektywizowane itd. Telewizja publiczna nie ma tożsamości.
Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. 

nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! Właśnie wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. Pogarda dla widzów wiąże się z pogardą dla gości. 

TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje. Ci, którzy mają wpływ na TVP, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, którzy płacą abonament oraz reklamodawcy i sponsorzy, którzy płacą dlatego, że widzowie oglądają TVP. Szefowie TVP niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="549">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze</span>
        <span start="585" end="1037">j. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
        <span start="1395" end="1396">
</span>
        <span start="1433" end="1481">
Wadliwy system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1573" end="1597"> coraz bardziej kuleje. </span>
        <span start="1927" end="2091">Jednak na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać: jaki procent programów łatwych, jaki ambitniejszych, </span>
        <span start="2185" end="2290">czy postawić na dziennikarstwo partyjne czy zobiektywizowane itd. Telewizja publiczna nie ma tożsamości.
</span>
        <span start="2291" end="2389">Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. </span>
        <span start="4184" end="4266">Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. </span>
        <span start="4503" end="4504">
</span>
        <span start="4821" end="4822">
</span>
        <span start="5480" end="5623">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! Właśnie wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="6135" end="6320">TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. </span>
        <span start="7105" end="7155">Pogarda dla widzów wiąże się z pogardą dla gości. </span>
        <span start="7278" end="7279">
</span>
        <span start="7731" end="7732">
</span>
        <span start="7746" end="7869">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7909" end="7911">. </span>
        <span start="8130" end="8160">Ci, którzy mają wpływ na TVP, </span>
        <span start="8248" end="8429">powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, którzy płacą abonament oraz reklamodawcy i sponsorzy, którzy płacą dlatego, że widzowie oglądają TVP. </span>
        <span start="8871" end="8883">Szefowie TVP</span>
        <span start="8928" end="9007"> niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu</span>
        <span start="9054" end="9055">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrzej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji w szeroko rozumianej komercji. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Ci, którzy mają wpływ na TVP, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="549">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze</span>
        <span start="585" end="725">j. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji </span>
        <span start="744" end="775">w szeroko rozumianej komercji. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="7746" end="7795">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. </span>
        <span start="8130" end="8160">Ci, którzy mają wpływ na TVP, </span>
        <span start="8248" end="8299">powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej. Telewizja publiczna nie ma tożsamości. Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest, który ujawnił jak bardzo TVP kibicuje SLD i PSL. We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. wolny rynek i konkurencja miała zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. Zaproszeni do udziału w publicystycznych programach często przejmują jego prowadzenie, bo prowadzący nie wie, o co chodzi. TVP miota się od misji do komercji. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje przeliczane na złotówki. Trzeba udowodnić, że warto mieć telewizję publiczną. Jednak trudno uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="1148" end="1229">ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy </span>
        <span start="1254" end="1340">popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej</span>
        <span start="1341" end="1343">. </span>
        <span start="2251" end="2289">Telewizja publiczna nie ma tożsamości.</span>
        <span start="2984" end="2985"> </span>
        <span start="3070" end="3115">Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest</span>
        <span start="3188" end="3239">, który ujawnił jak bardzo TVP kibicuje SLD i PSL. </span>
        <span start="5031" end="5107">We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. </span>
        <span start="5565" end="5597">wolny rynek i konkurencja miała </span>
        <span start="5600" end="5623">zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="7155" end="7277">Zaproszeni do udziału w publicystycznych programach często przejmują jego prowadzenie, bo prowadzący nie wie, o co chodzi.</span>
        <span start="7745" end="7780"> TVP miota się od misji do komercji</span>
        <span start="7793" end="7869">. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7885" end="7911"> przeliczane na złotówki. </span>
        <span start="8787" end="8794">Trzeba </span>
        <span start="8825" end="8870">udowodnić, że warto mieć telewizję publiczną.</span>
        <span start="9213" end="9228"> Jednak trudno </span>
        <span start="9233" end="9287">uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej TVP uświadomi sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji w komercji. ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej. Wadliwy system wybierania medialnych decydentów uniemożliwił zdystansowanie telewizji do świata polityki. Telewizja publiczna nie ma tożsamości. na Woronicza straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest przeciwko wpływom PSL, zakończony odejściem wiceszefa Jacka Maziarskiego, który ujawnił jak bardzo TVP kibicuje SLD i PSL. podczas populistycznych gali piosenki można zauważyć na widowni telewizyjnych decydentów. Tam, gdzie jest szef i kamera, szef musi przemówić. zachowują się tak, jakby w TVP już się uwłaszczyli.Jaki dystans dzieli TVP od konkurencji? We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. Pozostałe dwa kanały TVP są, a jakby ich nie było. wolny rynek i konkurencja miała zmusić do przekształceń. reklama stała się obok polityki najważniejszym punktem odniesienia dla telewizyjnych władców. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. Zaproszeni do udziału w publicystycznych programach często przejmują jego prowadzenie, bo prowadzący nie wie, o co chodzi. TVP miota się od misji do komercji. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje przeliczane na złotówki. członkowie KRRiT powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Dlaczego ludzie mieliby płacić? Trzeba im udowodnić, że warto mieć telewizję publiczną. Jednak trudno uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="588" end="650">Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej </span>
        <span start="657" end="670">TVP uświadomi</span>
        <span start="671" end="725"> sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji </span>
        <span start="744" end="746">w </span>
        <span start="765" end="775">komercji. </span>
        <span start="1148" end="1229">ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy </span>
        <span start="1254" end="1340">popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej</span>
        <span start="1341" end="1343">. </span>
        <span start="1434" end="1481">Wadliwy system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1482" end="1483"> </span>
        <span start="1867" end="1879">uniemożliwił</span>
        <span start="1880" end="1925"> zdystansowanie telewizji do świata polityki.</span>
        <span start="2250" end="2289"> Telewizja publiczna nie ma tożsamości.</span>
        <span start="2984" end="2998"> na Woronicza </span>
        <span start="3019" end="3239">straszy klimat znany z filmu "Człowiek z marmuru". Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest przeciwko wpływom PSL, zakończony odejściem wiceszefa Jacka Maziarskiego, który ujawnił jak bardzo TVP kibicuje SLD i PSL. </span>
        <span start="3842" end="3886">podczas populistycznych gali piosenki można </span>
        <span start="3896" end="3941">zauważyć na widowni telewizyjnych decydentów.</span>
        <span start="4131" end="4184"> Tam, gdzie jest szef i kamera, szef musi przemówić. </span>
        <span start="4447" end="4460">zachowują się</span>
        <span start="4464" end="4502"> tak, jakby w TVP już się uwłaszczyli.</span>
        <span start="4823" end="4863">Jaki dystans dzieli TVP od konkurencji? </span>
        <span start="5031" end="5158">We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. Pozostałe dwa kanały TVP są, a jakby ich nie było. </span>
        <span start="5565" end="5597">wolny rynek i konkurencja miała </span>
        <span start="5600" end="5623">zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5845" end="5863">reklama stała się </span>
        <span start="5865" end="5878">obok polityki</span>
        <span start="5880" end="5942"> najważniejszym punktem odniesienia dla telewizyjnych władców.</span>
        <span start="5953" end="5974"> pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="6135" end="6226">TVP zamroziła dawniejsze układy, stosunki, podejście do pracy, a nawet liczbę pracowników. </span>
        <span start="7155" end="7277">Zaproszeni do udziału w publicystycznych programach często przejmują jego prowadzenie, bo prowadzący nie wie, o co chodzi.</span>
        <span start="7745" end="7780"> TVP miota się od misji do komercji</span>
        <span start="7793" end="7869">. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7885" end="7911"> przeliczane na złotówki. </span>
        <span start="8166" end="8178">członkowie K</span>
        <span start="8186" end="8187">R</span>
        <span start="8191" end="8192">R</span>
        <span start="8202" end="8203">i</span>
        <span start="8204" end="8205">T</span>
        <span start="8247" end="8300"> powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. </span>
        <span start="8752" end="8776">Dlaczego ludzie mieliby </span>
        <span start="8779" end="8797">płacić? Trzeba im </span>
        <span start="8825" end="8870">udowodnić, że warto mieć telewizję publiczną.</span>
        <span start="9213" end="9228"> Jednak trudno </span>
        <span start="9233" end="9308">uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej. Telewizja publiczna nie ma tożsamości. wolny rynek i konkurencja miała zmusić do przekształceń. pieniądze z reklamy zablokowały reformy w TVP. TVP miota się od misji do komercji. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje przeliczane na złotówki. trudno uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian.</body>
      <spans>
        <span start="1148" end="1229">ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy </span>
        <span start="1254" end="1311">popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej</span>
        <span start="1341" end="1343">. </span>
        <span start="2251" end="2289">Telewizja publiczna nie ma tożsamości.</span>
        <span start="2984" end="2985"> </span>
        <span start="5565" end="5597">wolny rynek i konkurencja miała </span>
        <span start="5600" end="5623">zmusić do przekształceń</span>
        <span start="5707" end="5709">. </span>
        <span start="5954" end="5974">pieniądze z reklamy </span>
        <span start="6002" end="6029">zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="7746" end="7780">TVP miota się od misji do komercji</span>
        <span start="7793" end="7869">. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje</span>
        <span start="7885" end="7911"> przeliczane na złotówki. </span>
        <span start="9221" end="9228">trudno </span>
        <span start="9233" end="9287">uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie telewidzowie będą wracać do TVP. na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać. TVP korzysta z majątku państwowego. nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, a nie dla polityków. Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Szefowie TVP, skoro tak lubią pokazywać się publiczności, niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu. To wzbudziłoby zaufanie i może powstrzymało ludzi od wyrejestrowywania telewizorów.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="785" end="890">szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie</span>
        <span start="1004" end="1037"> telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
        <span start="1147" end="1148"> </span>
        <span start="1934" end="2036">na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać</span>
        <span start="2249" end="2251">. </span>
        <span start="4277" end="4311">TVP korzysta z majątku państwowego</span>
        <span start="4501" end="4502">.</span>
        <span start="5106" end="5107"> </span>
        <span start="5480" end="5557">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! </span>
        <span start="5565" end="5709">wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, a nie dla polityków. </span>
        <span start="6226" end="6320">Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. </span>
        <span start="7746" end="7795">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. </span>
        <span start="8871" end="9007">Szefowie TVP, skoro tak lubią pokazywać się publiczności, niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu</span>
        <span start="9054" end="9139">. To wzbudziłoby zaufanie i może powstrzymało ludzi od wyrejestrowywania telewizorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na polu komercji. szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie telewidzowie będą wracać do TVP. ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy  "popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej". Wadliwy system wybierania medialnych decydentów uniemożliwił zdystansowanie telewizji do świata polityki. na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać. 

Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest przeciwko wpływom PSL, zakończony odejściem wiceszefa Jacka Maziarskiego. Apolityczność Jedynki pokazał konflikt wokół programu "Tygodnik polityczny Jedynki" i jego reperkusje.
 Telewizja publiczna jest telewizją dworską, kłania się w pas również szefom. A przecież TVP korzysta z majątku państwowego.
  We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, a nie dla polityków.  pieniądze z reklamy płynące wartkim strumieniem zablokowały reformy w TVP. Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. członkowie Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, a za ich pośrednictwem politycy, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Szefowie TVP, skoro tak lubią pokazywać się publiczności, niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu. To wzbudziłoby zaufanie i może powstrzymało ludzi od wyrejestrowywania telewizorów.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="588" end="728">Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na </span>
        <span start="732" end="736">polu</span>
        <span start="764" end="774"> komercji.</span>
        <span start="784" end="890"> szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie</span>
        <span start="1004" end="1037"> telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
        <span start="1147" end="1229"> ustawa o radiofonii i telewizji stanowi, że do zadań publicznej telewizji należy </span>
        <span start="1252" end="1343"> "popieranie twórczości artystycznej, literackiej, naukowej oraz działalności oświatowej". </span>
        <span start="1434" end="1481">Wadliwy system wybierania medialnych decydentów</span>
        <span start="1866" end="1879"> uniemożliwił</span>
        <span start="1880" end="1925"> zdystansowanie telewizji do świata polityki.</span>
        <span start="1933" end="2036"> na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać</span>
        <span start="2249" end="2251">. </span>
        <span start="2289" end="2290">
</span>
        <span start="2951" end="2952">
</span>
        <span start="3070" end="3188">Jak wygląda apolityczność TAI pokazał protest przeciwko wpływom PSL, zakończony odejściem wiceszefa Jacka Maziarskiego</span>
        <span start="3237" end="3340">. Apolityczność Jedynki pokazał konflikt wokół programu "Tygodnik polityczny Jedynki" i jego reperkusje</span>
        <span start="3495" end="3497">.
</span>
        <span start="4183" end="4228"> Telewizja publiczna jest telewizją dworską, </span>
        <span start="4233" end="4311">kłania się w pas również szefom. A przecież TVP korzysta z majątku państwowego</span>
        <span start="4501" end="4503">.
</span>
        <span start="5024" end="5025"> </span>
        <span start="5030" end="5107"> We wrześniu Polsat miał 24 proc. rynku. Dwójka - 18 proc., a TVN - 11 proc. </span>
        <span start="5480" end="5557">nie po to uwolniono rynek mediów elektronicznych, żeby utrzymać monopol TVP! </span>
        <span start="5565" end="5709">wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, a nie dla polityków. </span>
        <span start="5953" end="6029"> pieniądze z reklamy płynące wartkim strumieniem zablokowały reformy w TVP. </span>
        <span start="6226" end="6320">Gdy pojawiły się stacje konkurencyjne zaczęto wprowadzać programy atrakcyjne, a mało ambitne. </span>
        <span start="7746" end="7795">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. </span>
        <span start="8166" end="8300">członkowie Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji, a za ich pośrednictwem politycy, powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. </span>
        <span start="8871" end="9007">Szefowie TVP, skoro tak lubią pokazywać się publiczności, niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu</span>
        <span start="9054" end="9139">. To wzbudziłoby zaufanie i może powstrzymało ludzi od wyrejestrowywania telewizorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. na funkcjonowanie TVP wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać. wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów, nie dla polityków. TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Szefowie TVP niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="1934" end="1956">na funkcjonowanie TVP </span>
        <span start="1963" end="2036">wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać</span>
        <span start="2249" end="2251">. </span>
        <span start="5565" end="5687">wolny rynek i konkurencja miała ją zmusić do przekształceń: do racjonalizacji zatrudnienia, robienia programów dla widzów,</span>
        <span start="5689" end="5709"> nie dla polityków. </span>
        <span start="7746" end="7795">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. </span>
        <span start="8871" end="8883">Szefowie TVP</span>
        <span start="8928" end="9007"> niech wystąpią i zaprezentują rozliczenie, na co poszły pieniądze z abonamentu</span>
        <span start="9054" end="9055">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat, podobnie mecze Ligi Mistrzów do 2003 roku. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.
Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze - zwłaszcza dla telewizji publicznej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.
Najlepiej byłoby, gdyby odnowa telewizji publicznej wyszła z niej samej. Jednak trudno w to uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="379">"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat, podobnie mecze Ligi Mistrzów do 2003 roku. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.
</span>
        <span start="477" end="1037">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze - zwłaszcza dla telewizji publicznej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
        <span start="9140" end="9308">
Najlepiej byłoby, gdyby odnowa telewizji publicznej wyszła z niej samej. Jednak trudno w to uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat, podobnie mecze Ligi Mistrzów do 2003 roku. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.
Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze - zwłaszcza dla telewizji publicznej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.
Jednak na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać. Telewizja publiczna nie ma tożsamości.Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. 
Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. A przecież TVP korzysta z majątku państwowego zbudowanego ongiś z naszych podatków, a i teraz dostaje od Polaków donacje w postaci abonamentu; jej szefowie zachowują się zaś tak, jakby w TVP już się uwłaszczyli.
TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje i to przywileje przeliczane na złotówki. Ci, którzy mają wpływ na TVP powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, którzy płacą abonament oraz reklamodawcy i sponsorzy, którzy płacą dlatego, że widzowie oglądają TVP. 
Najlepiej byłoby, gdyby odnowa telewizji publicznej wyszła z niej samej. Jednak trudno w to uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="379">"Mundial 2002" będzie transmitowany przez Polsat, podobnie mecze Ligi Mistrzów do 2003 roku. To kolejne pole stracone przez TVP. Konkurencja będzie odbierać TVP atrakcyjne pozycje i telewidzów dopóty, dopóki ta nie zrozumie, kim jest i o jakie programy zamierza walczyć.
</span>
        <span start="477" end="1037">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. To dobrze - zwłaszcza dla telewizji publicznej. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
        <span start="1926" end="2036">
Jednak na funkcjonowanie TVP wielki wpływ ma to, że nikt tak naprawdę nie wie, czego należy od niej oczekiwać</span>
        <span start="2249" end="2289">. Telewizja publiczna nie ma tożsamości.</span>
        <span start="2291" end="2389">Z tych przyczyn wynika jej podatność na manipulację, ręczne sterowanie i polityczne przepychanki. </span>
        <span start="2740" end="2741">
</span>
        <span start="4184" end="4359">Telewizja publiczna jest telewizją dworską, więc kłania się w pas również szefom. A przecież TVP korzysta z majątku państwowego zbudowanego ongiś z naszych podatków, a i teraz</span>
        <span start="4384" end="4502"> dostaje od Polaków donacje w postaci abonamentu; jej szefowie zachowują się zaś tak, jakby w TVP już się uwłaszczyli.</span>
        <span start="7730" end="7731">
</span>
        <span start="7746" end="7911">TVP miota się od misji do komercji i z powrotem. Uważa, ze z samego tytułu "telewizji publicznej" należą jej się przywileje i to przywileje przeliczane na złotówki. </span>
        <span start="8130" end="8158">Ci, którzy mają wpływ na TVP</span>
        <span start="8247" end="8429"> powinni uświadomić sobie, że TVP nie jest za darmo. Ktoś na nią płaci: ludzie, którzy płacą abonament oraz reklamodawcy i sponsorzy, którzy płacą dlatego, że widzowie oglądają TVP. </span>
        <span start="9140" end="9308">
Najlepiej byłoby, gdyby odnowa telewizji publicznej wyszła z niej samej. Jednak trudno w to uwierzyć, by kierownictwo TVP widziało potrzebę zmian. Władza demoralizuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.</body>
      <spans>
        <span start="477" end="540">Z każdym rokiem zmniejsza się udział TVP w rynku telewizyjnym. </span>
        <span start="588" end="1037">Im większa będzie ofensywa telewizji prywatnych, tym szybciej ludzie TVP uświadomią sobie, że nie mają sensu próby pokonania konkurencji na jej polu, czyli w szeroko rozumianej komercji. Natomiast szeroka oferta telewizji komercyjnych uświadomi telewidzom, jakich programów im brakuje. I właśnie po nie, po pogłębioną publicystykę, niebłahą informację, programy edukacyjne, kulturalne, literackie, naukowe, oświatowe telewidzowie będą wracać do TVP.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
