<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912170065">
  <date>1999-12-17</date>
  <title>Czerwony dywan dla Polski</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Klaus Bachmann</authors>
  <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003

Czerwony dywan dla Polski

RYS. JÓZEF KACZMARCZYK

KLAUS BACHMANN

Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.

Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później, kiedy będzie bardziej otwarta, jej rozszerzenie mniej kosztowne, a poziom gospodarczy Polski bardziej zbliżony do unijnego? Zdecydowanie nie. Można się spierać o sens swoistego ping-ponga, który polskie rządy uprawiały w ostatnich latach z krajami UE na temat terminu polskiego członkostwa. Ale jedno jest pewne: Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.

Wypowiedź Prodiego  nie ma znaczenia

Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego, przed szczytem, że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego, ponieważ Komisja ani nie decyduje o przyjęciu nowych członków, ani o terminie, w którym to następuje. Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne. Kiedy to zrobią, nikt nie jest dziś w stanie przewidzieć, ponieważ zależy to od nastrojów i wewnętrznej sytuacji w każdym kraju członkowskim i od tego, czy przystąpienie każdego kandydata będzie ratyfikowane oddzielnie, czy kraje będą przyjęte do UE grupowo. 

Z pewnością potrwa to jednak parę miesięcy. Jeżeli więc Polska podpisze traktat akcesyjny zgodnie z wnioskami szczytu helsińskiego pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Nawet ratyfikacja traktatu akcesyjnego 31 grudnia 2002 roku nie musi oznaczać, że Polska będzie w pełni korzystać z unijnych funduszy od 1 stycznia 2003 roku. Między innymi dlatego polscy negocjatorzy wystąpili o zmniejszenie składki do budżetu UE - aby Polska nie została przez taki poślizg w pierwszym okresie płatnikiem.

Termin 2003 jest więc nadal realny - pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na spodziewany rezultat referendum. Polska konstytucja wymaga w takiej sprawie albo większości 2/3 głosów w Sejmie i Senacie, albo referendum. Referendum może przesunąć termin ostatecznej ratyfikacji polskiego członkostwa w UE bardziej niż głosowanie w parlamentach "piętnastki", w których wystarczy zwykła większość.

Możliwa data  przyjęcia bez zmian

Jeżeli chodzi o możliwą datę przyjęcia Polski, to w Helsinkach niewiele się zmieniło. Od dawna było wiadomo, że np. Francja uważa zakończenie reformy instytucjonalnej UE za warunek rozpoczęcia jej rozszerzenia. Od dawna też było wiadomo, że "piętnastka" i Komisja Europejska nie podpiszą traktatu akcesyjnego tylko na podstawie deklaracji kandydatów o dotrzymaniu prawa europejskiego, lecz dopiero po faktycznym przyjęciu przez nich tego prawa. 

Innymi słowy: nie wystarczy podpisać, że Polska będzie strzegła swojej wschodniej granicy. Musi na tej granicy stać odpowiednia liczba odpowiednio wyposażonych strażników. Nie jest to jakaś szykana, tylko gwarancja spójności Wspólnego Rynku, której Polska już jako członek też będzie się domagała, kiedy będzie decydować np. o przyjęciu Rumunii. 

Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo dramatyczna i skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak drastycznie różnią się poziomem ekonomicznym. Negocjacje mogłyby trwać krócej niż do końca roku 2002 tylko gdyby Polska znacznie szybciej przyjęła i stosowała unijne prawo.

To, co zostało tak niechętne przyjęte przez opinię publiczną, nie jest więc nowe. Nowe jest natomiast to, co zostało przeoczone.

Konferencja  Międzyrządowa

Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia tych problemów, które w traktacie amsterdamskim nie zostały rozwiązane, ale są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE:

zmiana zasad głosowania w Radzie Ministrów, zwiększenie liczby komisarzy, nowy podział mandatów w Parlamencie Europejskim i rozszerzenie obszarów, w których decyzje w Radzie mogą zapaść kwalifikowaną większością (bez możliwości stosowania weta).

Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski i niektóre siły polityczne oraz wybitne osobistości proponowały jednak dalej idącą reformę w kwestiach:

- podziału traktatu UE na część konstytucyjną (która wymaga ratyfikacji) i część wykonawczą (którą mogłaby zmienić sama Rada z udziałem Parlamentu Europejskiego);

- elastyczności (czy ściślejsza integracja grupy krajów, jak w Unii Walutowej, wymaga zgody pozostałych, czy nie),

- osobowości prawnej UE (której dotychczas nie ma),

- ustalenia katalogu kompetencji UE i krajów członkowskich,

- decentralizacji decyzji.

Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie - od niedawna dopiero suwerenni, silnie przywiązani do swoich świeżo odzyskanych państw narodowych - nie będą blokowali dalszej reformy.

Z punktu widzenia kandydatów spór o agendę Konferencji Międzyrządowej, która od lutego ma ustalić nowe reguły, sprowadzał się do pytania: czy przed rozszerzeniem będą ustalone tylko reguły  potrzebne do dalszej reformy UE, czy też od razu zostaną podjęte decyzje dotyczące całej reformy. Szło więc o to, czy Polska będzie mogła decydować o tej reformie, czy też w 2003 roku stanie przed gotowym tworem, który może tylko ją przyjąć lub odrzucić.

Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom. Gdyby kraje "piętnastki" podzieliły obawy niektórych polityków, że rozszerzenie grozi osłabieniem Unii, to mogły zreformować całą Unię we wszystkich możliwych obszarach i postawić nowych członków przed faktami dokonanymi. Wtedy Konferencja Międzyrządowa trwałaby zapewne bardzo długo, a jej ratyfikacja wymagałaby przeprowadzenia referendów w niektórych krajach (np. w Danii i Austrii). 

Taki scenariusz odsunąłby rozszerzenie w daleką przyszłość i skomplikowałby negocjacje. Stało się jednak inaczej.

Unia ma zaufanie  do kandydatów

W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. Jesteście takimi samymi Europejczykami jak my i dlatego macie z nami jak najszybciej współdecydować o przyszłości UE. Rozszerzenie i ratyfikacja traktatów akcesyjnych mogą się rozpocząć szybciej niż przy głębokiej reformie UE.

To jeszcze nie koniec dobrych wieści. Za kalkulacją krajów opowiadających się za skromną i szybką reformą kryje się przypuszczenie, że po rozszerzeniu znajdą one wśród nowych członków sojuszników w niektórych istotnych sprawach. Ich pozycja w spornych sprawach reformy UE będzie po rozszerzeniu silniejsza niż dziś. Za taką skromną i szybką reformą były przede wszystkim Hiszpania, Francja i Niemcy. Widać, że kraje "piętnastki" już robiły własne symulacje, by określić, z którym z nowych członków będą miały wspólne interesy.

Klęska,  która jest sukcesem

Na pierwszy rzut oka niewiele polskich postulatów zostało uwzględnionych przez UE. Wiele wydawało się zgłoszonych nieco na wyrost. Ostatecznie UE powiedziała kwaśne "nie", dołączając do tego jednak słodkie "ale". Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady, podczas gdy ekonomicznie bardziej zintegrowani członkowie "Europejskiej Przestrzeni Gospodarczej" (Norwegia, Islandia i Liechtenstein) będą jedynie informowani. Europejscy członkowie NATO nie będący w UE (Polska, Czechy i Węgry) nie będą mieli prawa głosu w nowo powstałych komitetach politycznych i wojskowych, koordynujących europejską politykę bezpieczeństwa i obrony. Ale jeśli będą uczestniczyć w akcji zbrojnej UE, to będą mogli decydować o jej przebiegu na takich samych prawach jak członkowie UE.

"Piętnastka" nie oświadczyła w Helsinkach, że przyjmie Polskę na początku roku 2003. Powiedziała jedynie, że od końca 2002 roku instytucje unijne będą gotowe do rozszerzenia. Byłoby jeszcze lepiej, gdyby nie wykluczyła równoległej ratyfikacji reformy instytucji i traktatów akcesyjnych. Gdyby się okazało, że Polska rzeczywiście tak szybko i sprawnie negocjuje, iż w końcu roku 2001 nie będzie już miała o czym mówić z negocjatorami UE, to nic nie stoi na przeszkodzie, aby Rada UE zmieniła zdanie i poleciła Komisji podpisanie pierwszego traktatu akcesyjnego. Ale to wymaga ze strony Polski znacznie większego wysiłku niż dotychczas.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003.
wiadomo, że "piętnastka" i Komisja Europejska nie podpiszą traktatu akcesyjnego tylko na podstawie deklaracji kandydatów o dotrzymaniu prawa europejskiego, lecz dopiero po faktycznym przyjęciu przez nich tego prawa. 
Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Głęboką reformę łatwiej przeprowadzić w wąskim gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie nie będą blokowali dalszej reformy. W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. Za kalkulacją krajów opowiadających się za skromną reformą kryje się przypuszczenie, że po rozszerzeniu znajdą one wśród nowych członków sojuszników w niektórych istotnych sprawach.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="810">Szczyt w Helsinkach </span>
        <span start="820" end="849">nie oddalił terminu roku 2003</span>
        <span start="939" end="940">.</span>
        <span start="979" end="980">
</span>
        <span start="2943" end="3159">wiadomo, że "piętnastka" i Komisja Europejska nie podpiszą traktatu akcesyjnego tylko na podstawie deklaracji kandydatów o dotrzymaniu prawa europejskiego, lecz dopiero po faktycznym przyjęciu przez nich tego prawa. </span>
        <span start="3970" end="4015">
Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4106">różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. </span>
        <span start="5116" end="5132">Głęboką reformę </span>
        <span start="5143" end="5173">łatwiej przeprowadzić w wąskim</span>
        <span start="5202" end="5297"> gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie </span>
        <span start="5398" end="5433">nie będą blokowali dalszej reformy.</span>
        <span start="5722" end="5723"> </span>
        <span start="6510" end="6558">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom</span>
        <span start="6608" end="6694">: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. </span>
        <span start="6960" end="7011">Za kalkulacją krajów opowiadających się za skromną </span>
        <span start="7020" end="7150">reformą kryje się przypuszczenie, że po rozszerzeniu znajdą one wśród nowych członków sojuszników w niektórych istotnych sprawach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003.
Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego, że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego. Termin 2003 jest nadal realny - pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na spodziewany rezultat referendum. Od dawna było wiadomo, że "piętnastka" i Komisja Europejska nie podpiszą traktatu akcesyjnego tylko na podstawie deklaracji kandydatów o dotrzymaniu prawa europejskiego, lecz dopiero po faktycznym przyjęciu przez nich tego prawa. 

Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia tych problemów, które są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE.
Głęboką reformę łatwiej przeprowadzić w wąskim gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie nie będą blokowali dalszej reformy. Szło więc o to, czy Polska będzie mogła decydować o tej reformie, czy też w 2003 roku stanie przed gotowym tworem, który może tylko ją przyjąć lub odrzucić.
W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. Za kalkulacją krajów opowiadających się za skromną reformą kryje się przypuszczenie, że po rozszerzeniu znajdą one wśród nowych członków sojuszników w niektórych istotnych sprawach. 
"Piętnastka" Powiedziała, że od końca 2002 roku instytucje unijne będą gotowe do rozszerzenia. Byłoby jeszcze lepiej, gdyby nie wykluczyła równoległej ratyfikacji reformy instytucji i traktatów akcesyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="810">Szczyt w Helsinkach </span>
        <span start="820" end="849">nie oddalił terminu roku 2003</span>
        <span start="939" end="940">.</span>
        <span start="979" end="1089">
Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego</span>
        <span start="1105" end="1215">, że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego</span>
        <span start="1317" end="1319">. </span>
        <span start="2262" end="2279">Termin 2003 jest </span>
        <span start="2284" end="2396">nadal realny - pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na spodziewany rezultat referendum. </span>
        <span start="2925" end="2934">Od dawna </span>
        <span start="2938" end="3159">było wiadomo, że "piętnastka" i Komisja Europejska nie podpiszą traktatu akcesyjnego tylko na podstawie deklaracji kandydatów o dotrzymaniu prawa europejskiego, lecz dopiero po faktycznym przyjęciu przez nich tego prawa. </span>
        <span start="3969" end="4015">

Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4171">różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia tych problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4269">są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE</span>
        <span start="4516" end="4517">.</span>
        <span start="5115" end="5132">
Głęboką reformę </span>
        <span start="5143" end="5173">łatwiej przeprowadzić w wąskim</span>
        <span start="5202" end="5297"> gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie </span>
        <span start="5398" end="5433">nie będą blokowali dalszej reformy.</span>
        <span start="5722" end="5880"> Szło więc o to, czy Polska będzie mogła decydować o tej reformie, czy też w 2003 roku stanie przed gotowym tworem, który może tylko ją przyjąć lub odrzucić.
</span>
        <span start="6510" end="6558">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom</span>
        <span start="6608" end="6694">: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. </span>
        <span start="6960" end="7011">Za kalkulacją krajów opowiadających się za skromną </span>
        <span start="7020" end="7151">reformą kryje się przypuszczenie, że po rozszerzeniu znajdą one wśród nowych członków sojuszników w niektórych istotnych sprawach. </span>
        <span start="8333" end="8347">
"Piętnastka" </span>
        <span start="8419" end="8430">Powiedziała</span>
        <span start="8438" end="8620">, że od końca 2002 roku instytucje unijne będą gotowe do rozszerzenia. Byłoby jeszcze lepiej, gdyby nie wykluczyła równoległej ratyfikacji reformy instytucji i traktatów akcesyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003.
Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Głęboką reformę łatwiej przeprowadzić w wąskim gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie nie będą blokowali dalszej reformy. W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom: mamy do was zaufanie.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="810">Szczyt w Helsinkach </span>
        <span start="820" end="849">nie oddalił terminu roku 2003</span>
        <span start="939" end="940">.</span>
        <span start="979" end="980">
</span>
        <span start="3971" end="4015">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4106">różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. </span>
        <span start="5116" end="5132">Głęboką reformę </span>
        <span start="5143" end="5173">łatwiej przeprowadzić w wąskim</span>
        <span start="5202" end="5297"> gronie, niż już po jego rozszerzeniu. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie </span>
        <span start="5398" end="5433">nie będą blokowali dalszej reformy.</span>
        <span start="5722" end="5723"> </span>
        <span start="6510" end="6558">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom</span>
        <span start="6608" end="6630">: mamy do was zaufanie</span>
        <span start="6692" end="6693">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE.Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego, ponieważ Komisja ani nie decyduje o przyjęciu nowych członków, ani o terminie, w którym to następuje. Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne.To, co zostało tak niechętne przyjęte przez opinię publiczną, nie jest więc nowe. Nowe jest natomiast to, co zostało przeoczone.Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką reformę UE.Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom.W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="241">Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE</span>
        <span start="939" end="940">.</span>
        <span start="980" end="1089">Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego</span>
        <span start="1165" end="1427">. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego, ponieważ Komisja ani nie decyduje o przyjęciu nowych członków, ani o terminie, w którym to następuje. Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne.</span>
        <span start="3813" end="3941">To, co zostało tak niechętne przyjęte przez opinię publiczną, nie jest więc nowe. Nowe jest natomiast to, co zostało przeoczone.</span>
        <span start="3971" end="4082">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką</span>
        <span start="4093" end="4105"> reformę UE.</span>
        <span start="5116" end="5240">Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.</span>
        <span start="5881" end="5972">Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom.</span>
        <span start="6510" end="6693">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony. Zdecydowanie nie.Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.
Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego, przed szczytem, że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego, ponieważ Komisja ani nie decyduje o przyjęciu nowych członków, ani o terminie, w którym to następuje. Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne.Z pewnością potrwa to jednak parę miesięcy. Jeżeli więc Polska podpisze traktat akcesyjny zgodnie z wnioskami szczytu helsińskiego pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku.Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo dramatyczna i skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak drastycznie różnią się poziomem ekonomicznym. Negocjacje mogłyby trwać krócej niż do końca roku 2002 tylko gdyby Polska znacznie szybciej przyjęła i stosowała unijne prawo.To, co zostało tak niechętne przyjęte przez opinię publiczną, nie jest więc nowe. Nowe jest natomiast to, co zostało przeoczone.Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE.Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom.W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="370">Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.</span>
        <span start="600" end="618"> Zdecydowanie nie.</span>
        <span start="790" end="941">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.
</span>
        <span start="980" end="1427">Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego, przed szczytem, że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego, ponieważ Komisja ani nie decyduje o przyjęciu nowych członków, ani o terminie, w którym to następuje. Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne.</span>
        <span start="1689" end="1936">Z pewnością potrwa to jednak parę miesięcy. Jeżeli więc Polska podpisze traktat akcesyjny zgodnie z wnioskami szczytu helsińskiego pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku.</span>
        <span start="3509" end="3811">Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo dramatyczna i skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak drastycznie różnią się poziomem ekonomicznym. Negocjacje mogłyby trwać krócej niż do końca roku 2002 tylko gdyby Polska znacznie szybciej przyjęła i stosowała unijne prawo.</span>
        <span start="3813" end="3941">To, co zostało tak niechętne przyjęte przez opinię publiczną, nie jest więc nowe. Nowe jest natomiast to, co zostało przeoczone.</span>
        <span start="3971" end="4105">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE.</span>
        <span start="5116" end="5240">Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.</span>
        <span start="5881" end="5972">Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom.</span>
        <span start="6510" end="6693">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE.Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego.Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką reformę UE.Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="241">Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE</span>
        <span start="939" end="940">.</span>
        <span start="980" end="1089">Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej Romana Prodiego</span>
        <span start="1165" end="1166">.</span>
        <span start="3971" end="4082">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką</span>
        <span start="4093" end="4105"> reformę UE.</span>
        <span start="5116" end="5240">Głęboką reformę oczywiście łatwiej przeprowadzić w wąskim, liczącym piętnastu członków gronie, niż już po jego rozszerzeniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył czerwony dywan dla Polski i innych  kandydatów. 
Jeżeli Polska podpisze traktat akcesyjny pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami załatwienia problemów, które są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE. Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady. Europejscy członkowie NATO nie będący w UE nie będą mieli prawa głosu w nowo powstałych komitetach politycznych i wojskowych, koordynujących europejską politykę bezpieczeństwa i obrony. jeśli będą uczestniczyć w akcji zbrojnej UE,  będą mogli decydować o jej przebiegu na takich samych prawach jak członkowie UE.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="809">Szczyt w Helsinkach</span>
        <span start="819" end="864"> nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył </span>
        <span start="870" end="904">czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="906"> </span>
        <span start="928" end="940"> kandydatów.</span>
        <span start="1318" end="1319"> </span>
        <span start="1687" end="1688">
</span>
        <span start="1733" end="1740">Jeżeli </span>
        <span start="1745" end="1779">Polska podpisze traktat akcesyjny </span>
        <span start="1820" end="1937">pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="3971" end="4015">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4041">różnymi koncepcjami</span>
        <span start="4136" end="4149"> załatwienia </span>
        <span start="4154" end="4171">problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4269">są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
        <span start="6693" end="6694"> </span>
        <span start="7693" end="7826">Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady</span>
        <span start="7987" end="8032">. Europejscy członkowie NATO nie będący w UE </span>
        <span start="8057" end="8199">nie będą mieli prawa głosu w nowo powstałych komitetach politycznych i wojskowych, koordynujących europejską politykę bezpieczeństwa i obrony.</span>
        <span start="8203" end="8249"> jeśli będą uczestniczyć w akcji zbrojnej UE, </span>
        <span start="8251" end="8332"> będą mogli decydować o jej przebiegu na takich samych prawach jak członkowie UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych  kandydatów.

Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiejże Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego. 
Jeżeli Polska podpisze traktat akcesyjny pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Termin 2003 jest  realny - pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na spodziewany rezultat referendum. 
Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami załatwienia problemów, które są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE:
zmiana zasad głosowania w Radzie Ministrów, zwiększenie liczby komisarzy, nowy podział mandatów w Parlamencie Europejskim i rozszerzenie obszarów, w których decyzje w Radzie mogą zapaść kwalifikowaną większością.
Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski  proponowały dalej idącą reformę w kwestiach:

- podziału traktatu UE na część konstytucyjną  i część wykonawczą 
- elastyczności 
- osobowości prawnej UE 
- ustalenia katalogu kompetencji UE i krajów członkowskich
- decentralizacji decyzji.
 "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady. Europejscy członkowie NATO nie będący w UE nie będą mieli prawa głosu w nowo powstałych komitetach politycznych i wojskowych, koordynujących europejską politykę bezpieczeństwa i obrony. jeśli będą uczestniczyć w akcji zbrojnej UE,  będą mogli decydować o jej przebiegu na takich samych prawach jak członkowie UE.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="904">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="906"> </span>
        <span start="928" end="940"> kandydatów.</span>
        <span start="978" end="1073">

Argumentacja, że jest inaczej, opiera się na wypowiedzi przewodniczącego Komisji Europejskiej</span>
        <span start="1107" end="1215">że Polska może zostać przyjęta do Unii dopiero w 2004 roku. Wypowiedź ta nie ma żadnego znaczenia formalnego</span>
        <span start="1317" end="1319">. </span>
        <span start="1687" end="1688">
</span>
        <span start="1733" end="1740">Jeżeli </span>
        <span start="1745" end="1779">Polska podpisze traktat akcesyjny </span>
        <span start="1820" end="1937">pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="2262" end="2279">Termin 2003 jest </span>
        <span start="2289" end="2396"> realny - pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na spodziewany rezultat referendum. </span>
        <span start="3970" end="4015">
Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4041">różnymi koncepcjami</span>
        <span start="4136" end="4149"> załatwienia </span>
        <span start="4154" end="4171">problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4270">są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE:</span>
        <span start="4271" end="4483">
zmiana zasad głosowania w Radzie Ministrów, zwiększenie liczby komisarzy, nowy podział mandatów w Parlamencie Europejskim i rozszerzenie obszarów, w których decyzje w Radzie mogą zapaść kwalifikowaną większością</span>
        <span start="4516" end="4517">.</span>
        <span start="4518" end="4589">
Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski </span>
        <span start="4640" end="4653"> proponowały </span>
        <span start="4660" end="4740">dalej idącą reformę w kwestiach:

- podziału traktatu UE na część konstytucyjną </span>
        <span start="4766" end="4786"> i część wykonawczą </span>
        <span start="4857" end="4874">
- elastyczności </span>
        <span start="4973" end="4998">
- osobowości prawnej UE </span>
        <span start="5026" end="5085">
- ustalenia katalogu kompetencji UE i krajów członkowskich</span>
        <span start="5087" end="5114">
- decentralizacji decyzji.</span>
        <span start="6509" end="6510">
</span>
        <span start="6522" end="6586"> "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej</span>
        <span start="6608" end="6694">: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE. </span>
        <span start="7693" end="7826">Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady</span>
        <span start="7987" end="8032">. Europejscy członkowie NATO nie będący w UE </span>
        <span start="8057" end="8199">nie będą mieli prawa głosu w nowo powstałych komitetach politycznych i wojskowych, koordynujących europejską politykę bezpieczeństwa i obrony.</span>
        <span start="8203" end="8249"> jeśli będą uczestniczyć w akcji zbrojnej UE, </span>
        <span start="8251" end="8332"> będą mogli decydować o jej przebiegu na takich samych prawach jak członkowie UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył czerwony dywan dla Polski i innych  kandydatów. 
Jeżeli Polska podpisze traktat akcesyjny pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z różnymi koncepcjami załatwienia problemów, które są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="809">Szczyt w Helsinkach</span>
        <span start="819" end="864"> nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył </span>
        <span start="870" end="904">czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="906"> </span>
        <span start="928" end="940"> kandydatów.</span>
        <span start="1318" end="1319"> </span>
        <span start="1687" end="1688">
</span>
        <span start="1733" end="1740">Jeżeli </span>
        <span start="1745" end="1779">Polska podpisze traktat akcesyjny </span>
        <span start="1820" end="1937">pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="3971" end="4015">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4041">różnymi koncepcjami</span>
        <span start="4136" end="4149"> załatwienia </span>
        <span start="4154" end="4171">problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4269">są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył czerwony dywan dla Polski i innych równie zaawansowanych kandydatów. Jeżeli Polska podpisze traktat akcesyjny pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak różnią się poziomem ekonomicznym. Kraje "piętnastki" przybyły na szczyt z różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia problemów, które są konieczne przy rozszerzeniu UE.Niektóre kraje członkowskie proponowały dalej idącą reformę. W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej: mamy do was zaufanie, macie jak najszybciej współdecydować o przyszłości UE.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="864">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył </span>
        <span start="870" end="904">czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="927"> równie zaawansowanych</span>
        <span start="928" end="940"> kandydatów.</span>
        <span start="1250" end="1251"> </span>
        <span start="1733" end="1740">Jeżeli </span>
        <span start="1745" end="1779">Polska podpisze traktat akcesyjny </span>
        <span start="1820" end="1937">pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="3509" end="3550">Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo </span>
        <span start="3564" end="3639">skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak </span>
        <span start="3651" end="3685">różnią się poziomem ekonomicznym. </span>
        <span start="3971" end="4002">Kraje "piętnastki" przybyły na </span>
        <span start="4006" end="4015">szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4149">różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia </span>
        <span start="4154" end="4171">problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4228">są </span>
        <span start="4239" end="4269">konieczne przy rozszerzeniu UE</span>
        <span start="4516" end="4517">.</span>
        <span start="4519" end="4546">Niektóre kraje członkowskie</span>
        <span start="4615" end="4616"> </span>
        <span start="4641" end="4653">proponowały </span>
        <span start="4660" end="4679">dalej idącą reformę</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
        <span start="5240" end="5241"> </span>
        <span start="6510" end="6586">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej</span>
        <span start="6608" end="6632">: mamy do was zaufanie, </span>
        <span start="6750" end="6756">macie </span>
        <span start="6763" end="6811">jak najszybciej współdecydować o przyszłości UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył czerwony dywan dla Polski i innych równie zaawansowanych kandydatów. o przyjęciu nowych członków Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne. potrwa to parę miesięcy. Jeżeli Polska podpisze traktat akcesyjny pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Termin 2003 jest realny pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na referendum. Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak drastycznie różnią się poziomem ekonomicznym. Kraje "piętnastki" przybyły na szczyt z różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia problemów, które są konieczne przy rozszerzeniu UE: zwiększenie liczby komisarzy, nowy podział mandatów w Parlamencie Europejskim.Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski i niektóre siły polityczne proponowały dalej idącą reformę. Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie nie będą blokowali dalszej reformy.Taki scenariusz odsunąłby rozszerzenie w daleką przyszłość i skomplikowałby negocjacje. Stało się jednak inaczej.W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno: mamy do was zaufanie, macie z nami jak najszybciej współdecydować o przyszłości UE. Na pierwszy rzut oka niewiele polskich postulatów zostało uwzględnionych przez UE. Ostatecznie UE powiedziała kwaśne "nie", dołączając do tego jednak słodkie "ale". Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="864">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył </span>
        <span start="870" end="904">czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="927"> równie zaawansowanych</span>
        <span start="928" end="940"> kandydatów.</span>
        <span start="1250" end="1278"> o przyjęciu nowych członków</span>
        <span start="1318" end="1428"> Decydują parlamenty krajów członkowskich i Parlament Europejski, które muszą ratyfikować traktaty akcesyjne. </span>
        <span start="1701" end="1711">potrwa to </span>
        <span start="1718" end="1740">parę miesięcy. Jeżeli </span>
        <span start="1745" end="1779">Polska podpisze traktat akcesyjny </span>
        <span start="1820" end="1937">pod koniec 2002 i zostanie on ratyfikowany latem 2003 roku, to formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="2262" end="2279">Termin 2003 jest </span>
        <span start="2290" end="2297">realny </span>
        <span start="2299" end="2363">pod warunkiem że Polska sama tego nie przeciągnie ze względu na </span>
        <span start="2384" end="2396">referendum. </span>
        <span start="3509" end="3550">Obecna faza w historii UE jest wyjątkowo </span>
        <span start="3564" end="3685">skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak drastycznie różnią się poziomem ekonomicznym. </span>
        <span start="3971" end="4002">Kraje "piętnastki" przybyły na </span>
        <span start="4006" end="4015">szczyt z </span>
        <span start="4022" end="4149">różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia </span>
        <span start="4154" end="4171">problemów, które </span>
        <span start="4225" end="4228">są </span>
        <span start="4239" end="4270">konieczne przy rozszerzeniu UE:</span>
        <span start="4315" end="4393"> zwiększenie liczby komisarzy, nowy podział mandatów w Parlamencie Europejskim</span>
        <span start="4516" end="4517">.</span>
        <span start="4519" end="4616">Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski i niektóre siły polityczne </span>
        <span start="4641" end="4653">proponowały </span>
        <span start="4660" end="4679">dalej idącą reformę</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
        <span start="5240" end="5297"> Niektórzy zastanawiali się nad tym, czy nowi członkowie </span>
        <span start="5398" end="5433">nie będą blokowali dalszej reformy.</span>
        <span start="6362" end="6475">Taki scenariusz odsunąłby rozszerzenie w daleką przyszłość i skomplikowałby negocjacje. Stało się jednak inaczej.</span>
        <span start="6510" end="6592">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno</span>
        <span start="6608" end="6632">: mamy do was zaufanie, </span>
        <span start="6750" end="6812">macie z nami jak najszybciej współdecydować o przyszłości UE. </span>
        <span start="7480" end="7563">Na pierwszy rzut oka niewiele polskich postulatów zostało uwzględnionych przez UE. </span>
        <span start="7611" end="7826">Ostatecznie UE powiedziała kwaśne "nie", dołączając do tego jednak słodkie "ale". Polska nie będzie stałym obserwatorem przy Konferencji Międzyrządowej, ale będą z nią prowadzone konsultacje przed posiedzeniami Rady</span>
        <span start="7987" end="7988">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, rozłożył czerwony dywan dla Polski i innych kandydatów. Polska formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. Obecna faza w historii UE jest skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak różnią się poziomem ekonomicznym. "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej: mamy do was zaufanie, macie współdecydować o przyszłości UE.</body>
      <spans>
        <span start="790" end="851">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, </span>
        <span start="855" end="864">rozłożył </span>
        <span start="870" end="904">czerwony dywan dla Polski i innych</span>
        <span start="905" end="906"> </span>
        <span start="929" end="940">kandydatów.</span>
        <span start="1250" end="1251"> </span>
        <span start="1745" end="1752">Polska </span>
        <span start="1883" end="1937">formalnie może zostać członkiem w styczniu 2004 roku. </span>
        <span start="3509" end="3540">Obecna faza w historii UE jest </span>
        <span start="3564" end="3639">skomplikowana, nigdy Unia nie przyjmowała tylu nowych członków, którzy tak </span>
        <span start="3651" end="3685">różnią się poziomem ekonomicznym. </span>
        <span start="6523" end="6586">"piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej</span>
        <span start="6608" end="6632">: mamy do was zaufanie, </span>
        <span start="6750" end="6756">macie </span>
        <span start="6779" end="6811">współdecydować o przyszłości UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później, kiedy będzie bardziej otwarta, jej rozszerzenie mniej kosztowne, a poziom gospodarczy Polski bardziej zbliżony do unijnego? Zdecydowanie nie. jedno jest pewne: Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów. W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="370">Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.</span>
        <span start="372" end="619">Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później, kiedy będzie bardziej otwarta, jej rozszerzenie mniej kosztowne, a poziom gospodarczy Polski bardziej zbliżony do unijnego? Zdecydowanie nie. </span>
        <span start="772" end="940">jedno jest pewne: Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.</span>
        <span start="3955" end="3956"> </span>
        <span start="6510" end="6693">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później, kiedy będzie bardziej otwarta, jej rozszerzenie mniej kosztowne, a poziom gospodarczy Polski bardziej zbliżony do unijnego? Zdecydowanie nie. jedno jest pewne: Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów. Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia tych problemów, które w traktacie amsterdamskim nie zostały rozwiązane, ale są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE.Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski i niektóre siły polityczne oraz wybitne osobistości proponowały jednak dalej idącą reformę. Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom. Gdyby kraje "piętnastki" podzieliły obawy niektórych polityków, że rozszerzenie grozi osłabieniem Unii, to mogły zreformować całą Unię we wszystkich możliwych obszarach i postawić nowych członków przed faktami dokonanymi. Taki scenariusz odsunąłby rozszerzenie w daleką przyszłość i skomplikowałby negocjacje. Stało się jednak inaczej. W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="370">Sądząc po komentarzach prasowych i wypowiedzi niektórych polityków, szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE, odrzucił polskie postulaty, a spodziewany termin wejścia Polski do UE (i nie tylko Polski) w roku 2003 jest poważnie zagrożony.</span>
        <span start="372" end="619">Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później, kiedy będzie bardziej otwarta, jej rozszerzenie mniej kosztowne, a poziom gospodarczy Polski bardziej zbliżony do unijnego? Zdecydowanie nie. </span>
        <span start="772" end="940">jedno jest pewne: Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.</span>
        <span start="3955" end="3956"> </span>
        <span start="3971" end="4269">Kraje "piętnastki" przybyły na ten szczyt z bardzo różnymi koncepcjami, które można uznać za pomysły na głęboką lub płytką reformę UE. Wersja płytka ogranicza się do załatwienia tych problemów, które w traktacie amsterdamskim nie zostały rozwiązane, ale są uważane za konieczne przy rozszerzeniu UE</span>
        <span start="4516" end="4517">.</span>
        <span start="4519" end="4679">Niektóre kraje członkowskie, Komisja Europejska, Parlament Europejski i niektóre siły polityczne oraz wybitne osobistości proponowały jednak dalej idącą reformę</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
        <span start="5869" end="5870"> </span>
        <span start="5881" end="6195">Z punktu widzenia "piętnastki" sprawa sprowadzała się do tego, czy można zaufać kandydatom. Gdyby kraje "piętnastki" podzieliły obawy niektórych polityków, że rozszerzenie grozi osłabieniem Unii, to mogły zreformować całą Unię we wszystkich możliwych obszarach i postawić nowych członków przed faktami dokonanymi. </span>
        <span start="6362" end="6475">Taki scenariusz odsunąłby rozszerzenie w daleką przyszłość i skomplikowałby negocjacje. Stało się jednak inaczej.</span>
        <span start="6497" end="6498"> </span>
        <span start="6510" end="6693">W Helsinkach "piętnastka" powiedziała kandydatom z Europy środkowowschodniej jasno i jednoznacznie: mamy do was zaufanie, że nie będziecie jako członkowie hamować dalszego rozwoju UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Sądząc po komentarzach prasowych szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE a spodziewany termin wejścia Polski do UE w roku 2003 jest poważnie zagrożony.Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później? Zdecydowanie nie. Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="151">Sądząc po komentarzach prasowych </span>
        <span start="186" end="241">szczyt UE w Helsinkach oddalił polskie członkostwo w UE</span>
        <span start="270" end="313"> a spodziewany termin wejścia Polski do UE </span>
        <span start="334" end="370">w roku 2003 jest poważnie zagrożony.</span>
        <span start="372" end="475">Czy UE przyznała rację tym polskim eurosceptykom, którzy twierdzą, że lepiej do niej przystąpić później</span>
        <span start="599" end="619">? Zdecydowanie nie. </span>
        <span start="790" end="940">Szczyt w Helsinkach nie tylko nie oddalił terminu roku 2003, ale rozłożył nawet czerwony dywan dla Polski i innych, równie zaawansowanych, kandydatów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
