<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911240035">
  <date>1999-11-24</date>
  <title>Krowa albo życie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>CZECZENIA

- Rano zanosiliśmy okup, a wieczorem leciały na nas pociski - mówi jeden z mieszkańców miejscowości Jermołowskaja 

Krowa albo życie

Łączność odcięta

Okolice miasta Bamut: Rosjanie ostrzeliwują z moździerzy pozycje czeczeńskie

(C) EPA

PIOTR JENDROSZCZYK

z Nazrania

Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja, mieli w niedzielę wspaniałą kolację. Rano dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.

Rosyjscy żołnierze zjedli już sześć krów z Jermołowskiej, kilka baranów, sporo kur i innego inwentarza. Kilka dni temu zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. Pieniądze dostali w sobotę. Zebrali je mieszkańcy, a delegacja starszyzny, z wójtem Juszą na czele, zaniosła je dowództwu rosyjskiej jednostki.

Bojowników nie ma,  Rosjanie atakują

Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu w Nazraniu w Inguszetii, przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin. W ubiegłą środę na podwórku jego domu w Jermołowskiej spadł pocisk artyleryjski. Odłamki utkwiły w nodze Szamsutina i miejscowy lekarz amputował ją jeszcze tego samego dnia, zalecając, aby umieścić rannego w szpitalu w Nazraniu.

Przez trzy dni trwały negocjacje z rosyjskimi żołnierzami, aby pozwolili przewieść Szamsutina do Inguszetii. W końcu za tysiąc rubli ułożono go w bojowym wozie piechoty i odwieziono do granicy z Inguszetią. W szpitalu okazało się, że stan rannego jest ciężki i potrzebna jest kolejna operacja. Będzie to możliwe jednak dopiero wtedy, gdy jego stan nieco się poprawi. Pielęgniarka nie jest dobrej myśli.

Szamsutin jest jedną z kilkunastu ofiar absurdalnej sytuacji, w której znalazło się 15 tysięcy mieszkańców Jermołowskiej. Jeżeli wierzyć relacjom Ajszy, żony Szamsutina, oraz jego brata Osmana, dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa, dowódcy znanego jeszcze z poprzedniej wojny, który ma na sumieniu wiele porwań, w tym morderstwo trzech Brytyjczyków i jednego Nowozelandczyka. Ich głowy znaleziono rok temu w przydrożnym rowie. 

Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. Wtedy zaczął się targ przy pomocy krów i baranów, a ostatnio pieniędzy. - Bywało, że rano zanosiliśmy okup, a wieczorem leciały na nas pociski. Następnego dnia Rosjanie tłumaczyli nam, że ostrzelała nas inna zmiana artylerzystów i targi rozpoczynały się od nowa - twierdzi Osman. Opowiada, że w wiosce zginęło już kilkanaście osób.

Bombą w uchodźców

W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. 22-letni Naim trafił tutaj 12 października z raną na szyi. Trzy dni wcześniej około południa wyszedł z domu w wiosce Burnach w północnym rejonie Czeczenii, aby dojrzeć pasących się na polu krów. Kilkaset metrów od domu został zatrzymany przez kilkunastu rosyjskich żołnierzy. Kazali mu się położyć na ziemi. Jeden z nich ugodził Naima nożem w szyję. - Ani na chwilę nie straciłem przytomności, ale nie mogłem się też ruszyć z miejsca - opowiada Naim. Przeleżał tak kilkanaście godzin, nim znaleźli go bracia.

Piętro niżej na korytarzu przepełnionego szpitala leży 39-letnia Aminat. Została ranna 16 listopada w miejscowości Alchanjurt w zachodniej Czeczenii. Opiekująca się nią siostra Zara opowiada, jak to się stało. Rodzina podjęła decyzję o ewakuacji do Inguszetii kobiet i dzieci. Piętnaście osób, w tym siedmioro dzieci, usadowiło się w jednym samochodzie żiguli. Auto prowadził brat obu sióstr. W konwoju znajdowało się w sumie dziewięć samochodów. Wszyscy wywiesili kawałki białego płótna na dachach i skierowali się w kierunku granicy z Inguszetią. Ujechali zaledwie kilometr, gdy zaatakowały ich dwa samoloty seriami z karabinów maszynowych. Zara pokazuje sweter przeszyty pociskiem. - Sama nie wiem jak to się stało, że nie zostałam ranna. Nikt nie zginął, ale siedem osób jadących w samochodzie zostało rannych, w tym troje dzieci - opowiada. Po pierwszym ataku wszyscy szukali schronienia w rowie. Samoloty nadlatywały jeszcze trzykrotnie. Jedna z rakiet zniszczyła żiguli do cna.

Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować fizycznie, aby zawładnąć jego ziemią. Żaden z kilkunastu moich rozmówców nie stanął w obronie Szamila Basajewa, emira Chattaba czy Arbi Barajewa. Przeciwnie: wszyscy zaliczyli ich do bandytów, którzy - jak twierdzili - współpracują z rosyjskim wywiadem. 

Prezydenta Asłana Maschadowa nikt nie zalicza do tej grupy, jednak wszyscy uważają, że skompromitował się, ponieważ nie był w stanie zapewnić porządku w republice. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się - jak mówią - czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego w przyszłości i dlatego pragną niepodległości Czeczenii. Innej jednak niż ta, którą republika uzyskała w wyniku poprzedniej wojny. Dzisiaj ludzie pragną spokoju, porządku, pracy i sprawiedliwej władzy.

Łączność odcięta

Bojownicy czeczeńscy przegrupowują swoje oddziały na południe od Groznego. Bronią miasta Urus-Martan. Jeśli ulegną, rosyjska armia zamknie pierścień okrążenia wokół stolicy Czeczenii.

Do Urus-Martanu dotarło wczoraj 500 bojowników. Znaczy to, że miasta broni 3500 ludzi. Szacuje się, że w Groznym jest około 5000 gotowych do walki Czeczenów pod dowództwem samego Asłana Maschadowa, prezydenta republiki. Wydaje się, że Czeczeni chcą bronić Groznego do końca w nadziei, że miasto, jak w czasie poprzedniej wojny, będzie miejscem klęski armii federalnej. 

Mimo to minister obrony Rosji Iwan Siergiejew wyrażał nadzieję, że stolicę uda się zdobyć bez walki. Przewiduje, że dadzą rezultat negocjacje ze "starszyzną" z Groznego, która nakłoni oddziały bojowników do wycofania się z miasta. Nie wiadomo, czy można ufać słowom ministra, gdyż wczoraj dowództwo sił rosyjskich w Czeczenii wydało rozkaz przerwania wszelkiej łączności telefonicznej w republice. Według agencji ITAR-TASS, powołującej się na źródła bliskie dowództwu sił federalnych w Czeczenii, decyzja ta może oznaczać, że wkrótce rozpocznie się "ważna operacja wojskowa". 	P.W.R., REUTERS, DPA</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa.Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="364">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="615"> dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.</span>
        <span start="2018" end="2121">dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa</span>
        <span start="2265" end="2266">.</span>
        <span start="2320" end="2643">Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.Rosyjscy żołnierze kilka dni temu zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. Pieniądze dostali w sobotę.Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin.
Szamsutin jest jedną z kilkunastu ofiar absurdalnej sytuacji, w której znalazło się 15 tysięcy mieszkańców Jermołowskiej. Jeżeli wierzyć relacjom Ajszy, żony Szamsutina, oraz jego brata Osmana, dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa, dowódcy znanego jeszcze z poprzedniej wojny.Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski.Bojownicy czeczeńscy przegrupowują swoje oddziały na południe od Groznego. Bronią miasta Urus-Martan. Jeśli ulegną, rosyjska armia zamknie pierścień okrążenia wokół stolicy Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="364">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="615"> dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.</span>
        <span start="617" end="636">Rosyjscy żołnierze </span>
        <span start="675" end="680">kilka</span>
        <span start="726" end="880"> dni temu zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. Pieniądze dostali w sobotę.</span>
        <span start="1036" end="1104">Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu</span>
        <span start="1129" end="1189"> przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin.</span>
        <span start="1823" end="2166">
Szamsutin jest jedną z kilkunastu ofiar absurdalnej sytuacji, w której znalazło się 15 tysięcy mieszkańców Jermołowskiej. Jeżeli wierzyć relacjom Ajszy, żony Szamsutina, oraz jego brata Osmana, dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa, dowódcy znanego jeszcze z poprzedniej wojny</span>
        <span start="2265" end="2266">.</span>
        <span start="2320" end="2690">Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski.</span>
        <span start="5799" end="5982">Bojownicy czeczeńscy przegrupowują swoje oddziały na południe od Groznego. Bronią miasta Urus-Martan. Jeśli ulegną, rosyjska armia zamknie pierścień okrążenia wokół stolicy Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja dostaliod mieszkańców wioskikrowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa.Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="323">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący </span>
        <span start="334" end="364">w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="415"> dostali</span>
        <span start="428" end="449">od mieszkańców wioski</span>
        <span start="490" end="615">krowę. Właściwie nie był to prezent, ale okup. Dzięki niemu umieszczona na wzgórzach rosyjska artyleria w niedzielę milczała.</span>
        <span start="2018" end="2121">dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa</span>
        <span start="2265" end="2266">.</span>
        <span start="2320" end="2425">Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach.</span>
        <span start="2457" end="2643"> Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować fizycznie, aby zawładnąć jego ziemią. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego w przyszłości i dlatego pragną niepodległości Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="3043" end="3132">W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. </span>
        <span start="4628" end="4953">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować fizycznie, aby zawładnąć jego ziemią. </span>
        <span start="5335" end="5402">Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się</span>
        <span start="5416" end="5634"> czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego w przyszłości i dlatego pragną niepodległości Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja, mieli w niedzielę wspaniałą kolację. Rano dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. Rosyjscy żołnierze zjedli już sześć krów z Jermołowskiej, kilka baranów, sporo kur i innego inwentarza. Kilka dni temu zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. 
Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu w Nazraniu w Inguszetii, przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin. W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. 
Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować fizycznie, aby zawładnąć jego ziemią. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się - jak mówią - czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego w przyszłości i dlatego pragną niepodległości Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="497">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący na wzgórzu w pobliżu wioski Jermołowskaja, mieli w niedzielę wspaniałą kolację. Rano dostali w prezencie od mieszkańców wioski położonej 15 km na zachód od Groznego - krowę. </span>
        <span start="617" end="853">Rosyjscy żołnierze zjedli już sześć krów z Jermołowskiej, kilka baranów, sporo kur i innego inwentarza. Kilka dni temu zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. </span>
        <span start="1035" end="1190">
Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu w Nazraniu w Inguszetii, przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin. </span>
        <span start="3043" end="3132">W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. </span>
        <span start="4627" end="4953">
Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować fizycznie, aby zawładnąć jego ziemią. </span>
        <span start="5335" end="5634">Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się - jak mówią - czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego w przyszłości i dlatego pragną niepodległości Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</body>
      <spans>
        <span start="4628" end="4888">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy w czasie rozmów z rannymi i ich rodzinami w szpitalu w Nazraniu. Zadający ją mają gotową odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4953">. </span>
        <span start="5441" end="5505">Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>dwa tygodnie temu wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa. Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</body>
      <spans>
        <span start="2018" end="2036">dwa tygodnie temu </span>
        <span start="2055" end="2121">wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa</span>
        <span start="2316" end="2318">. </span>
        <span start="2320" end="2691">Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. </span>
        <span start="4628" end="4663">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? </span>
        <span start="4824" end="4888">nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4953">. </span>
        <span start="5335" end="5403">Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się </span>
        <span start="5417" end="5505">czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Rosyjscy żołnierze zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. Pieniądze dostali w sobotę. Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu w Nazraniu w Inguszetii, przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin. Przez trzy dni trwały negocjacje z rosyjskimi żołnierzami, aby pozwolili przewieść Szamsutina do Inguszetii. Szamsutin jest jedną z kilkunastu ofiar absurdalnej sytuacji, w której znalazło się 15 tysięcy mieszkańców Jermołowskiej. dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa. Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się - jak mówią - czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</body>
      <spans>
        <span start="617" end="636">Rosyjscy żołnierze </span>
        <span start="736" end="881">zażądali od wioski 16 tys. rubli, czyli równowartość 600 dolarów, gwarantując w zamian, że nie będą jej ostrzeliwać. Pieniądze dostali w sobotę. </span>
        <span start="1036" end="1190">Pieniądze pomógł zebrać Osman Sałsajew. Rozmawiałem z nim w szpitalu w Nazraniu w Inguszetii, przed drzwiami sali, w której kona jego szwagier Szamsutin. </span>
        <span start="1420" end="1529">Przez trzy dni trwały negocjacje z rosyjskimi żołnierzami, aby pozwolili przewieść Szamsutina do Inguszetii. </span>
        <span start="1824" end="1946">Szamsutin jest jedną z kilkunastu ofiar absurdalnej sytuacji, w której znalazło się 15 tysięcy mieszkańców Jermołowskiej. </span>
        <span start="2018" end="2121">dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się pięćdziesięcioosobowy oddział bojowników Arbi Barajewa</span>
        <span start="2316" end="2318">. </span>
        <span start="2320" end="2691">Barajew wycofał się z Jermołowskiej w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. </span>
        <span start="3043" end="3132">W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. </span>
        <span start="4628" end="4663">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? </span>
        <span start="4802" end="4888">Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami i bandytami, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4953">. </span>
        <span start="5335" end="5505">Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się - jak mówią - czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się jakoś z Moskwą, byleby skończyły się walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Barajew wycofał się z Jermołowskiej. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia spadły pociski. Rosjanie nie walczą z terrorystami, ale z czeczeńskim narodem.</body>
      <spans>
        <span start="2320" end="2355">Barajew wycofał się z Jermołowskiej</span>
        <span start="2424" end="2659">. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Następnego dnia</span>
        <span start="2674" end="2691"> spadły pociski. </span>
        <span start="4637" end="4646">Rosjanie </span>
        <span start="4824" end="4849">nie walczą z terrorystami</span>
        <span start="4861" end="4888">, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4952">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja, dostali od mieszkańców wioski krowę. był to okup. Dzięki niemu rosyjska artyleria milczała.dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się oddział bojowników Barajewa. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Następnego dnia spadły pociski. Wtedy zaczął się targ przy pomocy krów. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy. Zadający ją Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami, ale z czeczeńskim narodem. Żaden z moich rozmówców nie stanął w obronie Basajewa czy Barajewa.zaliczyli ich do bandytów. Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="323">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący </span>
        <span start="334" end="365">w pobliżu wioski Jermołowskaja,</span>
        <span start="402" end="403"> </span>
        <span start="408" end="416">dostali </span>
        <span start="428" end="450">od mieszkańców wioski </span>
        <span start="490" end="497">krowę. </span>
        <span start="511" end="518">był to </span>
        <span start="531" end="550">okup. Dzięki niemu </span>
        <span start="575" end="594">rosyjska artyleria </span>
        <span start="606" end="615">milczała.</span>
        <span start="2018" end="2067">dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się </span>
        <span start="2089" end="2108">oddział bojowników </span>
        <span start="2113" end="2121">Barajewa</span>
        <span start="2265" end="2267">. </span>
        <span start="2458" end="2558">Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się</span>
        <span start="2575" end="2620">, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. </span>
        <span start="2644" end="2660">Następnego dnia </span>
        <span start="2675" end="2729">spadły pociski. Wtedy zaczął się targ przy pomocy krów</span>
        <span start="2761" end="2763">. </span>
        <span start="4628" end="4701">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy</span>
        <span start="4765" end="4779">. Zadający ją </span>
        <span start="4802" end="4849">Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami</span>
        <span start="4861" end="4888">, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4961">. Żaden z </span>
        <span start="4972" end="5009">moich rozmówców nie stanął w obronie </span>
        <span start="5017" end="5025">Basajewa</span>
        <span start="5041" end="5046"> czy </span>
        <span start="5051" end="5060">Barajewa.</span>
        <span start="5081" end="5106">zaliczyli ich do bandytów</span>
        <span start="5167" end="5169">. </span>
        <span start="5441" end="5462">Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5505">z Moskwą, byleby skończyły się walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja, mieli wspaniałą kolację. dostali od mieszkańców wioski krowę. był to okup. Dzięki niemu rosyjska artyleria milczała.

dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się oddział bojowników Arbi Barajewa. Barajew wycofał się w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. Wtedy zaczął się targ przy pomocy krów. 

Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy. Zadający ją mają odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami, ale z czeczeńskim narodem. Żaden z moich rozmówców nie stanął w obronie Basajewa czy Barajewa. wszyscy zaliczyli ich do bandytów, którzy współpracują z rosyjskim wywiadem. Prezydenta Asłana Maschadowa nikt nie zalicza do tej grupy, jednak uważają, że skompromitował się, ponieważ nie był w stanie zapewnić porządku w republice. Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki. 

Bojownicy czeczeńscy przegrupowują swoje oddziały na południe od Groznego. Bronią miasta Urus-Martan. Jeśli ulegną, rosyjska armia zamknie pierścień okrążenia wokół stolicy Czeczenii. Szacuje się, że w Groznym jest około 5000 gotowych do walki Czeczenów pod dowództwem Asłana Maschadowa.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="323">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący </span>
        <span start="334" end="372">w pobliżu wioski Jermołowskaja, mieli </span>
        <span start="384" end="403">wspaniałą kolację. </span>
        <span start="408" end="416">dostali </span>
        <span start="428" end="450">od mieszkańców wioski </span>
        <span start="490" end="497">krowę. </span>
        <span start="511" end="518">był to </span>
        <span start="531" end="550">okup. Dzięki niemu </span>
        <span start="575" end="594">rosyjska artyleria </span>
        <span start="606" end="615">milczała.</span>
        <span start="1034" end="1036">

</span>
        <span start="2018" end="2067">dwa tygodnie temu z miejscowości tej wycofał się </span>
        <span start="2089" end="2121">oddział bojowników Arbi Barajewa</span>
        <span start="2265" end="2267">. </span>
        <span start="2320" end="2340">Barajew wycofał się </span>
        <span start="2356" end="2627">w chwili, gdy rosyjska armia zajęła pozycje na okolicznych wzgórzach. Zrobił to na prośbę starszyzny. Delegacja starszyzny poinformowała o tym Rosjan, zapewniając, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to </span>
        <span start="2634" end="2729">nie dało. Następnego dnia na miejscowość spadły pociski. Wtedy zaczął się targ przy pomocy krów</span>
        <span start="2761" end="2763">. </span>
        <span start="3041" end="3043">

</span>
        <span start="4628" end="4701">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy</span>
        <span start="4765" end="4784">. Zadający ją mają </span>
        <span start="4791" end="4849">odpowiedź. Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami</span>
        <span start="4861" end="4888">, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4961">. Żaden z </span>
        <span start="4972" end="5009">moich rozmówców nie stanął w obronie </span>
        <span start="5017" end="5025">Basajewa</span>
        <span start="5041" end="5046"> czy </span>
        <span start="5051" end="5061">Barajewa. </span>
        <span start="5073" end="5114">wszyscy zaliczyli ich do bandytów, którzy</span>
        <span start="5133" end="5169"> współpracują z rosyjskim wywiadem. </span>
        <span start="5171" end="5238">Prezydenta Asłana Maschadowa nikt nie zalicza do tej grupy, jednak </span>
        <span start="5246" end="5335">uważają, że skompromitował się, ponieważ nie był w stanie zapewnić porządku w republice. </span>
        <span start="5441" end="5462">Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5506">z Moskwą, byleby skończyły się walki. </span>
        <span start="5797" end="5982">

Bojownicy czeczeńscy przegrupowują swoje oddziały na południe od Groznego. Bronią miasta Urus-Martan. Jeśli ulegną, rosyjska armia zamknie pierścień okrążenia wokół stolicy Czeczenii.</span>
        <span start="6070" end="6156"> Szacuje się, że w Groznym jest około 5000 gotowych do walki Czeczenów pod dowództwem </span>
        <span start="6163" end="6180">Asłana Maschadowa</span>
        <span start="6202" end="6203">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja, dostali od mieszkańców wioski okup. Dzięki niemu rosyjska artyleria milczała. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy. Zadający ją Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami, ale z czeczeńskim narodem. Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="323">Żołnierze rosyjskiej armii, stacjonujący </span>
        <span start="334" end="365">w pobliżu wioski Jermołowskaja,</span>
        <span start="402" end="403"> </span>
        <span start="408" end="416">dostali </span>
        <span start="428" end="449">od mieszkańców wioski</span>
        <span start="517" end="518"> </span>
        <span start="531" end="550">okup. Dzięki niemu </span>
        <span start="575" end="594">rosyjska artyleria </span>
        <span start="606" end="615">milczała.</span>
        <span start="2762" end="2763"> </span>
        <span start="4628" end="4701">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? - pytanie to słyszałem dziesiątki razy</span>
        <span start="4765" end="4779">. Zadający ją </span>
        <span start="4802" end="4849">Twierdzą, że Rosjanie nie walczą z terrorystami</span>
        <span start="4861" end="4888">, ale z czeczeńskim narodem</span>
        <span start="4951" end="4953">. </span>
        <span start="5441" end="5462">Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5505">z Moskwą, byleby skończyły się walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja dostali od mieszkańców krowę. był to okup. Dzięki niemu rosyjska artyleria w niedzielę milczała. Delegacja starszyzny poinformowała Rosjan, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. W szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. w Nazraniu Twierdzą, że Rosjanie walczą z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować, aby zawładnąć jego ziemią. Zdesperowani ludzie Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego i pragną niepodległości.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="308">Żołnierze rosyjskiej armii</span>
        <span start="309" end="323"> stacjonujący </span>
        <span start="334" end="364">w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="416"> dostali </span>
        <span start="428" end="443">od mieszkańców </span>
        <span start="490" end="496">krowę.</span>
        <span start="510" end="518"> był to </span>
        <span start="531" end="550">okup. Dzięki niemu </span>
        <span start="575" end="615">rosyjska artyleria w niedzielę milczała.</span>
        <span start="625" end="626"> </span>
        <span start="2458" end="2493">Delegacja starszyzny poinformowała </span>
        <span start="2499" end="2505">Rosjan</span>
        <span start="2518" end="2644">, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. </span>
        <span start="3043" end="3045">W </span>
        <span start="3056" end="3132">szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. </span>
        <span start="4755" end="4765">w Nazraniu</span>
        <span start="4801" end="4824"> Twierdzą, że Rosjanie </span>
        <span start="4828" end="4835">walczą </span>
        <span start="4867" end="4914">z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować</span>
        <span start="4924" end="4953">, aby zawładnąć jego ziemią. </span>
        <span start="5335" end="5355">Zdesperowani ludzie </span>
        <span start="5441" end="5462">Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5577">z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego</span>
        <span start="5591" end="5594"> i </span>
        <span start="5602" end="5623">pragną niepodległości</span>
        <span start="5633" end="5634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja dostali od mieszkańców wioski krowę. był to okup. Dzięki niemu rosyjska artyleria w niedzielę milczała. żołnierze zjedli już sześć krów, kilka baranów, sporo kur. Kilka dni temu zażądali 16 tys. rubli. Delegacja starszyzny poinformowała Rosjan, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. zaczął się targ przy pomocy krów i baranów. W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. 22-letni Naim został zatrzymany przez rosyjskich żołnierzy. Kazali mu się położyć na ziemi. Jeden z nich ugodził Naima nożem w szyję. Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? w Nazraniu Twierdzą, że Rosjanie walczą z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować, aby zawładnąć jego ziemią. Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego i pragną niepodległości. Bojownicy czeczeńscy przegrupowują oddziały na południe od Groznego. Szacuje się, że w Groznym jest około 5000 gotowych do walki Czeczenów pod dowództwem samego Asłana Maschadowa. minister obrony Rosji Iwan Siergiejew wyraża nadzieję, że stolicę uda się zdobyć bez walki.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="308">Żołnierze rosyjskiej armii</span>
        <span start="309" end="323"> stacjonujący </span>
        <span start="334" end="364">w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="416"> dostali </span>
        <span start="428" end="450">od mieszkańców wioski </span>
        <span start="490" end="496">krowę.</span>
        <span start="510" end="518"> był to </span>
        <span start="531" end="550">okup. Dzięki niemu </span>
        <span start="575" end="615">rosyjska artyleria w niedzielę milczała.</span>
        <span start="625" end="657"> żołnierze zjedli już sześć krów</span>
        <span start="673" end="699">, kilka baranów, sporo kur</span>
        <span start="719" end="745">. Kilka dni temu zażądali </span>
        <span start="755" end="768">16 tys. rubli</span>
        <span start="851" end="853">. </span>
        <span start="2458" end="2493">Delegacja starszyzny poinformowała </span>
        <span start="2499" end="2505">Rosjan</span>
        <span start="2518" end="2644">, że wieś gotowa jest podporządkować się siłom federalnym, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. </span>
        <span start="2697" end="2739">zaczął się targ przy pomocy krów i baranów</span>
        <span start="2761" end="2763">. </span>
        <span start="3043" end="3146">W centralnym szpitalu w Nazraniu można usłyszeć wiele tragicznych opowieści z Czeczenii. 22-letni Naim </span>
        <span start="3351" end="3375">został zatrzymany przez </span>
        <span start="3386" end="3482">rosyjskich żołnierzy. Kazali mu się położyć na ziemi. Jeden z nich ugodził Naima nożem w szyję. </span>
        <span start="4628" end="4663">Dlaczego Rosjanie atakują cywilów? </span>
        <span start="4755" end="4765">w Nazraniu</span>
        <span start="4801" end="4824"> Twierdzą, że Rosjanie </span>
        <span start="4828" end="4835">walczą </span>
        <span start="4867" end="4914">z czeczeńskim narodem, który pragną zlikwidować</span>
        <span start="4924" end="4953">, aby zawładnąć jego ziemią. </span>
        <span start="5335" end="5402">Zdesperowani ludzie wierzą, że wojnę wywołała Rosja, posługując się</span>
        <span start="5416" end="5462"> czeczeńskimi bandytami. Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5577">z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony są przekonani, że od Rosjan nie spotka ich nic dobrego</span>
        <span start="5591" end="5594"> i </span>
        <span start="5602" end="5623">pragną niepodległości</span>
        <span start="5633" end="5635">. </span>
        <span start="5799" end="5834">Bojownicy czeczeńscy przegrupowują </span>
        <span start="5840" end="5874">oddziały na południe od Groznego. </span>
        <span start="6071" end="6180">Szacuje się, że w Groznym jest około 5000 gotowych do walki Czeczenów pod dowództwem samego Asłana Maschadowa</span>
        <span start="6202" end="6204">. </span>
        <span start="6363" end="6407">minister obrony Rosji Iwan Siergiejew wyraża</span>
        <span start="6408" end="6455"> nadzieję, że stolicę uda się zdobyć bez walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Żołnierze rosyjskiej armii stacjonujący w pobliżu wioski Jermołowskaja dostali od mieszkańców krowę. Delegacja starszyzny poinformowała Rosjan, że wieś gotowa jest podporządkować, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. Zdesperowani ludzie Są gotowi ułożyć się z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony pragną niepodległości.</body>
      <spans>
        <span start="282" end="308">Żołnierze rosyjskiej armii</span>
        <span start="309" end="323"> stacjonujący </span>
        <span start="334" end="364">w pobliżu wioski Jermołowskaja</span>
        <span start="407" end="416"> dostali </span>
        <span start="428" end="443">od mieszkańców </span>
        <span start="490" end="496">krowę.</span>
        <span start="510" end="511"> </span>
        <span start="2458" end="2493">Delegacja starszyzny poinformowała </span>
        <span start="2499" end="2505">Rosjan</span>
        <span start="2518" end="2554">, że wieś gotowa jest podporządkować</span>
        <span start="2575" end="2644">, prosząc jedynie, aby jej nie ostrzeliwano. Nic to jednak nie dało. </span>
        <span start="5335" end="5355">Zdesperowani ludzie </span>
        <span start="5441" end="5462">Są gotowi ułożyć się </span>
        <span start="5468" end="5523">z Moskwą, byleby skończyły się walki. Z drugiej strony </span>
        <span start="5602" end="5623">pragną niepodległości</span>
        <span start="5633" end="5634">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
