<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907050045">
  <date>1999-07-05</date>
  <title>Optymistyczny początek wieku</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Władysław Welfe, Aleksander Welfe, Waldemar Florczak</authors>
  <body>Co czeka gospodarkę polską w następnej dekadzie

Optymistyczny początek wieku

WŁADYSŁAW WELFE,  ALEKSANDER WELFE,  WALDEMAR FLORCZAK

Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. 

Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji (w ramach cyklu koniunkturalnego, silniej zaznaczającego się w krajach transformujących się) albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Skłonni jesteśmy przyjąć za trafną drugą z powyższych hipotez. Uważamy bowiem, iż spowolnienie wzrostu można przypisać następstwom zarówno polityki "schładzania", rozpoczętej w połowie 1997 r., jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998 r.

Założenia  i czynniki  zewnętrzne

Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto,  iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku, a podmioty gospodarcze krajowe i zagraniczne będą przewidywać następstwa powiększenia UE już w najbliższych latach.

Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. Stopa procentowa w ujęciu nominalnym podążać będzie za malejącą stopą inflacji, również po to,  by nie dopuścić do zbyt dużej różnicy w realnych stopach oprocentowania pomiędzy Polską a krajami uprzemysłowionymi.

W ślad za prognozami Project LINK przyjmujemy, że w 2000 r. sytuacja gospodarcza, zwłaszcza w krajach Unii Europejskiej, będzie korzystniejsza niż w latach 1998  i 1999. W rezultacie międzynarodowego kryzysu finansowego nastąpiło w 1998 r. znaczne spowolnienie wzrostu gospodarki światowej (do 1,9 proc.) i handlu międzynarodowego do 3,6 proc. (z 10,6 proc. w 1997 roku). W latach następnych tempo wzrostu w gospodarce światowej  będzie jednak systematycznie rosło do ok. 3,2 proc. w 2004 r. Wzrost eksportu w handlu światowym będzie oscylował wokół 5 proc. Ceny natomiast po blisko 7-proc. spadku w 1998 r., związanym ze spadkiem światowego popytu, będą miały powolną tendencję rosnącą do ok. 3 proc. rocznie (dotyczy to w znacznie większym stopniu cen ropy naftowej).

Prognoza do 2010 roku  [1]

Charakterystyczną cechą prezentowanej prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które po przejściowym spadku w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), rośnie powyżej 6 proc. na krótko przed przystąpieniu Polski do struktur Unii Europejskiej. Powolne osłabienie wzrostu następuje dopiero w końcu dekady (do ok. 3,5 proc.). Podobnie zachowują się niemal wszystkie składniki popytu finalnego.

Wydaje się, że korzystny klimat inwestycyjny i wysoka skłonność do inwestowania utrzyma się w najbliższych latach. Dynamika ulegnie jednak z biegiem lat ograniczeniu. Udział nakładów inwestycyjnych w PKB wyniesie ok. 25 proc. już w bieżącym roku, co wydaje się przekraczać górny pułap osiągany w tym zakresie przez państwa Unii Europejskiej.

Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później zaś powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale ok. 2,5-3,5 proc. Ma to swoje źródło we wzroście płac realnych oraz innych składowych dochodów osobistych ludności oraz wzmagającej się tendencji do finansowania przez coraz większy odsetek gospodarstw domowych zakupów dóbr trwałego użytkowania z konsumpcyjnego kredytu bankowego, co będzie utrzymywać się aż do osiągnięcia w tym zakresie standardów europejskich.

Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego, tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wciąż wysokie. Spodziewane spowolnienie dynamiki wzrostu importu do ok. 9 proc. na początku przyszłego stulecia będzie wynikać ze wzrostu konkurencyjności produkcji krajowej. Zanim tak się stanie, dojdzie jednak do pogorszenia salda obrotów z zagranicą, którego deficyt wzrośnie do ponad 17 mld USD w roku 2007 (w ujęciu SRN) i dopiero później spodziewamy się odwrócenia tych tendencji.

Przyrostowi produkcji nie będzie towarzyszyć proporcjonalny wzrost miejsc pracy. W konsekwencji, stopa bezrobocia początkowo nieco wzrośnie, a po roku 2000 powoli, acz systematycznie będzie maleć do ok. 7 proc. w roku 2010.

Stopa inflacji będzie maleć stopniowo - w roku 1999 do ok. 10 proc. (średniorocznie), co jest stopą wyższą od oficjalne przewidywanej, która nie bierze pod uwagę efektów deprecjacji złotego z początku tego roku. W związku z ponownym wzrostem cen światowych ropy naftowej i innych surowców, spodziewamy się ustabilizowania tempa wzrostu cen produkcji sprzedanej przemysłu. W rezultacie, presja proinflacyjnych czynników kosztowych, kształtujących ceny produkcji sprzedanej, nie pozwoli na znaczącą obniżkę cen detalicznych.

Prognozujemy, iż po realnej deprecjacji złotego w 1999 r., w następnych latach nastąpi powolna aprecjacja złotego względem walut światowych. Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie - naszym zdaniem - polityka realnej aprecjacji złotego, dla zmniejszenia różnicy między kursem oficjalnym i opartym na parytecie siły nabywczej.

Istotne jest w tym kontekście, jak dalece wzrost PKB per capita zbliży Polskę do krajów wchodzących aktualnie w skład Unii Europejskiej (UE15). Rachunek został przeprowadzony na podstawie kursów odwzorowujących relację parytetów siły nabywczej pieniądza, w stałych cenach (USD) z roku wyjściowego. Dla krajów należących aktualnie do UE założono, iż stopy wzrostu będą jednakowe i nie przekroczą 3 proc. rocznie.

PKB per capita w Polsce równał się w 1995 r. w przybliżeniu 1/2 poziomu mniej rozwiniętych krajów UE (por. tabela 2). Zgodnie z naszą prognozą, w 2010 r. Polska miałaby szansę na osiągnięcie PKB per capita na dzisiejszym poziomie Hiszpanii, ale byłby on ciągle wyraźnie niższy niż w tym czasie w Grecji czy Portugalii (ok. 2/3 ich poziomu). Przy założeniach przyjętych w prognozie trzeba byłoby dalszych kilku lat na zrównanie się z najbiedniejszymi krajami UE.

Konkluzje i zagrożenia

Z zarysowanej powyżej prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.

Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne. Zagrożenia te mogą ulec dalszej intensyfikacji, jeżeli w polityce ekonomicznej wzięłyby górę tendencje populistyczne lub doszłoby do silnych napięć społecznych na tle na przykład programów restrukturyzacji górnictwa czy przemysłu metalurgicznego. Ustąpienie pod naporem nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji (także rolnictwa) mogłoby doprowadzić do uruchomienia spirali inflacyjnej, pogorszenia oczekiwanej stopy zwrotu od inwestycji, ograniczenia napływu bezpośrednich inwestycji zagranicznych i wielu innych niekorzystnych zjawisk.

[1] Zainteresowanych szczegółami prognozy prosimy o kontakt z Instytutem LIFEA: 90-057 Łódź, Sienkiewicza 73, tel. /fax (42) 636 9432</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Z prognozy na następną dekadę wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu, spadać będzie inflacja i bezrobocie. Optymistyczną dla Polski prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Wzrośnie PKB, utrzyma się korzystny klimat inwestycyjny, tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wciąż wysokie, nawet pomimo realnej aprecjacji złotego. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. 
Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie polityka realnej aprecjacji złotego. w 2010 r. PKB per capita byłby ciągle wyraźnie niższy niż w tym czasie w Grecji czy Portugalii.
oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.
Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="195">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 </span>
        <span start="211" end="396">gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. </span>
        <span start="573" end="574">
</span>
        <span start="5466" end="5539">Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie </span>
        <span start="5558" end="5593">polityka realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
        <span start="6241" end="6252"> w 2010 r. </span>
        <span start="6289" end="6304">PKB per capita </span>
        <span start="6343" end="6349">byłby </span>
        <span start="6352" end="6415">ciągle wyraźnie niższy niż w tym czasie w Grecji czy Portugalii</span>
        <span start="6558" end="6560">.
</span>
        <span start="6627" end="6812">oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.
</span>
        <span start="6813" end="6963">Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Z prognozy na następną dekadę wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu, spadać będzie inflacja i bezrobocie. Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi i właśnie ta druga hipoteza wydaje nam się trafna. Optymistyczną dla Polski prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto, iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku. Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. Jeśli dodatkowo nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy, oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego. Wzrośnie PKB, utrzyma się korzystny klimat inwestycyjny, tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wciąż wysokie, nawet pomimo realnej aprecjacji złotego. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. 

Udział nakładów inwestycyjnych w PKB wyniesie ok. 25 proc. już w bieżącym roku.
Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale ok. 2,5-3,5 proc. Ma to swoje źródło we wzroście płac realnych oraz tendencji do finansowania zakupów dóbr trwałego użytkowania z konsumpcyjnego kredytu bankowego. Spodziewane spowolnienie dynamiki wzrostu importu do ok. 9 proc. na początku przyszłego stulecia będzie wynikać ze wzrostu konkurencyjności produkcji krajowej.  Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie polityka realnej aprecjacji złotego. w 2010 r. PKB per capita byłby ciągle wyraźnie niższy niż w tym czasie w Grecji czy Portugalii.
oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.
Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne. Ustąpienie pod naporem nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji mogłoby doprowadzić do uruchomienia spirali inflacyjnej i wielu innych niekorzystnych zjawisk.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="195">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 </span>
        <span start="211" end="396">gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. </span>
        <span start="573" end="574">
</span>
        <span start="1569" end="1570">
</span>
        <span start="3371" end="3449">Udział nakładów inwestycyjnych w PKB wyniesie ok. 25 proc. już w bieżącym roku</span>
        <span start="3544" end="3546">.
</span>
        <span start="3547" end="3631">Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później </span>
        <span start="3635" end="3796">powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale ok. 2,5-3,5 proc. Ma to swoje źródło we wzroście płac realnych oraz </span>
        <span start="3864" end="3890">tendencji do finansowania </span>
        <span start="3939" end="4007">zakupów dóbr trwałego użytkowania z konsumpcyjnego kredytu bankowego</span>
        <span start="4090" end="4091">.</span>
        <span start="4202" end="4363"> Spodziewane spowolnienie dynamiki wzrostu importu do ok. 9 proc. na początku przyszłego stulecia będzie wynikać ze wzrostu konkurencyjności produkcji krajowej. </span>
        <span start="5465" end="5539"> Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie </span>
        <span start="5558" end="5593">polityka realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
        <span start="6241" end="6252"> w 2010 r. </span>
        <span start="6289" end="6304">PKB per capita </span>
        <span start="6343" end="6349">byłby </span>
        <span start="6352" end="6415">ciągle wyraźnie niższy niż w tym czasie w Grecji czy Portugalii</span>
        <span start="6558" end="6560">.
</span>
        <span start="6627" end="6812">oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.
</span>
        <span start="6813" end="6964">Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne. </span>
        <span start="7211" end="7287">Ustąpienie pod naporem nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji </span>
        <span start="7305" end="7360">mogłoby doprowadzić do uruchomienia spirali inflacyjnej</span>
        <span start="7473" end="7512"> i wielu innych niekorzystnych zjawisk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Z prognozy na następną dekadę wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="195">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 </span>
        <span start="211" end="396">gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. </span>
        <span start="6813" end="6963">Istnieją jednak poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć przede wszystkim narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Z prognozy na następne dziesięciolecie wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5%), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6% rocznie. Prognoza została oparta na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu towaru i usług, spadać będzie stopa bezrobocia i inflacja oraz nastąpi aprecjacja złotego. W 2010 r. Polska miałaby szansę na osiągnięcie PKB per capita na dzisiejszym poziomie Hiszpanii. Do największych zagrożeń rozwoju należy zaliczyć narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. W rezultacie międzynarodowego kryzysu finansowego nastąpiło w 1998 r. znaczne spowolnienie wzrostu gospodarki światowej. W latach następnych tempo wzrostu w gospodarce światowej będzie systematycznie rosło. Wydaje się, że korzystny klimat inwestycyjny utrzyma się w najbliższych latach. Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. stopa bezrobocia początkowo wzrośnie, a po roku 2000 powoli będzie maleć do ok. 7 proc. Z prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="176">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB </span>
        <span start="211" end="274">gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. </span>
        <span start="2192" end="2311">W rezultacie międzynarodowego kryzysu finansowego nastąpiło w 1998 r. znaczne spowolnienie wzrostu gospodarki światowej</span>
        <span start="2392" end="2451">. W latach następnych tempo wzrostu w gospodarce światowej </span>
        <span start="2452" end="2458">będzie</span>
        <span start="2465" end="2486"> systematycznie rosło</span>
        <span start="2502" end="2504">. </span>
        <span start="3204" end="3249">Wydaje się, że korzystny klimat inwestycyjny </span>
        <span start="3284" end="3319">utrzyma się w najbliższych latach. </span>
        <span start="4093" end="4140">Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="4141" end="4188"> tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie </span>
        <span start="4194" end="4203">wysokie. </span>
        <span start="4673" end="4701">stopa bezrobocia początkowo </span>
        <span start="4707" end="4738">wzrośnie, a po roku 2000 powoli</span>
        <span start="4758" end="4787"> będzie maleć do ok. 7 proc. </span>
        <span start="6585" end="6587">Z </span>
        <span start="6607" end="6811">prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Z prognozy na następne dziesięciolecie wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5%), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6% rocznie. Traktujemy odnotowany na początku tego roku spadek za zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą i czynnikami zewnętrznymi. Prognoza została oparta na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji. Przyjęto, że Polska stanie sie członkiem Unii Europejskiej w 2004 roku. Liczymy, że nie nastapią większe zmiany w polityce fiskalnej nastawionej na redukcję deficytu budżetowego i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. Według prognozy osłabienie wzrostu (do ok. 3,5%) nastąpi pod koniec dekady. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu towaru i usług, spadać będzie stopa bezrobocia i inflacja, a po 1999 r. nastapi powolna aprecjacja złotego względem walut światowych. Jeśli chodzi o poziom PKB per capita, w 2010 r. Polska miała by szansę na osiągnięcie PKB per capita na dzisiejszym poziomie Hiszpanii. Prognozowany długotrwały wzrost gospodarczy jest realny, jeśli nie zmieni się średniookresowa polityka ekonomiczna i nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy. Do największych zagrożeń rozwoju należy zaliczyć narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie. W rezultacie międzynarodowego kryzysu finansowego nastąpiło w 1998 r. znaczne spowolnienie wzrostu gospodarki światowej i handlu międzynarodowego. W latach następnych tempo wzrostu w gospodarce światowej będzie systematycznie rosło. Wydaje się, że korzystny klimat inwestycyjny i wysoka skłonność do inwestowania utrzyma się w najbliższych latach. Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach będzie zawierać się w przedziale ok. 2,5-3,5 proc. Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. Przyrostowi produkcji nie będzie towarzyszyć proporcjonalny wzrost miejsc pracy. W konsekwencji stopa bezrobocia początkowo wzrośnie, a po roku 2000 powoli będzie maleć do ok. 7 proc. Stopa inflacji będzie maleć. Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie polityka realnej aprecjacji złotego.Istotne jest w tym kontekście, jak wzrost PKB per capita zbliży Polskę do krajów Unii Europejskiej. Zgodnie z naszą prognozą w 2010 r. Polska miałaby szansę na PKB na dzisiejszym poziomie Hiszpanii. Z prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="194">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999</span>
        <span start="210" end="345"> gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie</span>
        <span start="394" end="396">. </span>
        <span start="2192" end="2311">W rezultacie międzynarodowego kryzysu finansowego nastąpiło w 1998 r. znaczne spowolnienie wzrostu gospodarki światowej</span>
        <span start="2326" end="2352"> i handlu międzynarodowego</span>
        <span start="2392" end="2451">. W latach następnych tempo wzrostu w gospodarce światowej </span>
        <span start="2452" end="2458">będzie</span>
        <span start="2465" end="2486"> systematycznie rosło</span>
        <span start="2502" end="2504">. </span>
        <span start="3204" end="3319">Wydaje się, że korzystny klimat inwestycyjny i wysoka skłonność do inwestowania utrzyma się w najbliższych latach. </span>
        <span start="3547" end="3631">Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później </span>
        <span start="3635" end="3686">powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach </span>
        <span start="3695" end="3746">będzie zawierać się w przedziale ok. 2,5-3,5 proc. </span>
        <span start="4093" end="4140">Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="4141" end="4188"> tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie </span>
        <span start="4194" end="4203">wysokie. </span>
        <span start="4576" end="4671">Przyrostowi produkcji nie będzie towarzyszyć proporcjonalny wzrost miejsc pracy. W konsekwencji</span>
        <span start="4672" end="4701"> stopa bezrobocia początkowo </span>
        <span start="4707" end="4738">wzrośnie, a po roku 2000 powoli</span>
        <span start="4758" end="4787"> będzie maleć do ok. 7 proc. </span>
        <span start="4801" end="4828">Stopa inflacji będzie maleć</span>
        <span start="4867" end="4869">. </span>
        <span start="5466" end="5538">Wraz z przyjęciem Polski do struktur Unii Europejskiej prowadzona będzie</span>
        <span start="5557" end="5593"> polityka realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
        <span start="5685" end="5720">Istotne jest w tym kontekście, jak </span>
        <span start="5727" end="5773">wzrost PKB per capita zbliży Polskę do krajów </span>
        <span start="5803" end="5820">Unii Europejskiej</span>
        <span start="5827" end="5829">. </span>
        <span start="6216" end="6240">Zgodnie z naszą prognozą</span>
        <span start="6241" end="6277"> w 2010 r. Polska miałaby szansę na </span>
        <span start="6289" end="6293">PKB </span>
        <span start="6304" end="6337">na dzisiejszym poziomie Hiszpanii</span>
        <span start="6437" end="6439">. </span>
        <span start="6585" end="6587">Z </span>
        <span start="6607" end="6811">prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Z prognozy na następne dziesięciolecie wynika, że po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5%), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6% rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu, spadać będzie bezrobocie i inflacja oraz nastąpi aprecjacja złotego. Do największych zagrożeń rozwoju należy zaliczyć deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>tempo wzrostu w gospodarce światowej będzie systematycznie rosło. korzystny klimat inwestycyjny utrzyma się w najbliższych latach. Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. stopa bezrobocia po roku 2000 będzie maleć do 7 proc. oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="2414" end="2451">tempo wzrostu w gospodarce światowej </span>
        <span start="2452" end="2458">będzie</span>
        <span start="2465" end="2486"> systematycznie rosło</span>
        <span start="2502" end="2504">. </span>
        <span start="3219" end="3249">korzystny klimat inwestycyjny </span>
        <span start="3284" end="3319">utrzyma się w najbliższych latach. </span>
        <span start="4093" end="4140">Szacujemy, iż pomimo realnej aprecjacji złotego</span>
        <span start="4141" end="4188"> tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie </span>
        <span start="4194" end="4203">wysokie. </span>
        <span start="4673" end="4690">stopa bezrobocia </span>
        <span start="4719" end="4732">po roku 2000 </span>
        <span start="4759" end="4775">będzie maleć do </span>
        <span start="4779" end="4787">7 proc. </span>
        <span start="6627" end="6690">oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie </span>
        <span start="6769" end="6811">wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Eksperci przewidują, że w następnej dekadzie w Polsce można oczekiwać długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy. Zaznaczy się wysokie tempo wzrostu PKB, który ok. 2004 r. wzrośnie nawet powyżej 6 proc. rocznie. W najbliższych latach utrzyma się korzystny klimat inwestycyjny. Wciąż wysokie będzie tempo wzrostu eksportu towarów i usług. Wraz z przyjęciem Polski do UE prowadzona będzie polityka realnej aprecjacji złotego. Stopniowo będzie maleć inflacja i bezrobocie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in. z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="438">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą</span>
        <span start="439" end="573">: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. </span>
        <span start="575" end="666">Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji </span>
        <span start="759" end="869">albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. </span>
        <span start="1144" end="1378">Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Eksperci przewidują, że w następnej dekadzie w Polsce można oczekiwać długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy. Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto, iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku. W ślad za prognozami Project LINK założono także, że w 2000 r. sytuacja gospodarcza, zwłaszcza w krajach UE, będzie korzystniejsza niż w latach 1998  i 1999.
Charakterystyczną cechą prezentowanej prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, który na krótko przed przystąpieniem Polski do struktur unijnych wzrośnie nawet powyżej 6 proc. rocznie. W 2010 r. PKB per capita w Polsce może wynieść 2/3 poziomu mniej rozwiniętych krajów Unii Europejskiej. W najbliższych latach utrzyma się korzystny klimat inwestycyjny i wysoka skłonność do inwestowania. Wciąż wysokie będzie tempo wzrostu eksportu towarów i usług, natomiast można spodziewać się spowolnienia dynamiki wzrostu importu, spowodowanego wzrostem konkurencyjności produkcji krajowej. Wraz z przyjęciem Polski do UE prowadzona będzie polityka realnej aprecjacji złotego. Stopniowo będzie maleć inflacja i bezrobocie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in. z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto,  iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku.
Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. Stopa procentowa w ujęciu nominalnym podążać będzie za malejącą stopą inflacji, również po to,  by nie dopuścić do zbyt dużej różnicy w realnych stopach oprocentowania pomiędzy Polską a krajami uprzemysłowionymi. Charakterystyczną cechą prezentowanej prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które po przejściowym spadku w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), rośnie powyżej 6 proc. na krótko przed przystąpieniu Polski do struktur Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="438">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą</span>
        <span start="439" end="573">: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. </span>
        <span start="575" end="666">Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji </span>
        <span start="759" end="869">albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. </span>
        <span start="1144" end="1452">Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto,  iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku</span>
        <span start="1568" end="1569">.</span>
        <span start="1570" end="2020">
Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. Stopa procentowa w ujęciu nominalnym podążać będzie za malejącą stopą inflacji, również po to,  by nie dopuścić do zbyt dużej różnicy w realnych stopach oprocentowania pomiędzy Polską a krajami uprzemysłowionymi.</span>
        <span start="2809" end="2810"> </span>
        <span start="2821" end="3054">Charakterystyczną cechą prezentowanej prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które po przejściowym spadku w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), rośnie powyżej 6 proc. na krótko przed przystąpieniu Polski do struktur Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W następnej dekadzie w Polsce można oczekiwać długotrwałego wzrostu gospodarczego. Ok. 2004 r. PKB wzrośnie nawet powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in. z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="345">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999 (do 4-5 proc.), gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie</span>
        <span start="394" end="438">. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą</span>
        <span start="439" end="572">: deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Prognoza PKB na kolejne dziesięciolecie wskazuje, że gospodarka będzie się rozwijać powyżej 6 proc rocznie dzięki utrzymaniu wysokiego eksportu, spadku inflacji i bezrobocia, a największym zagrożeniem nadal będą deficyt handlu zagranicznego oraz presje inflacyjne. Prognozę oparto na założeniach polityki gospodarczej podtrzymującej tempo wzrostu oraz ograniczenie inflacji umożliwiającej wejście Polski do Unii Europejskiej. Powinny za tym iść zmiany w polityce ekonomicznej, a zwłaszcza w polityce fiskalnej nastawionej na redukcje budżetu. Prognoza wskazuje na utrzymanie korzystnego klimatu inwestycyjnego, wzrost płac realnych, oraz dalszy wzrost eksportu. Bezrobocie początkowo nieco wzrośnie by po roku 2000 powoli maleć, maleć też będzie inflacja. Nastąpi także aprecjacja względem walut światowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne. 
Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Skłonni jesteśmy przyjąć za trafną drugą z powyższych hipotez. Uważamy bowiem, iż spowolnienie wzrostu można przypisać następstwom zarówno polityki "schładzania", jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998 r.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="194">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999</span>
        <span start="209" end="498">, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="574" end="665">
Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji</span>
        <span start="758" end="1030"> albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Skłonni jesteśmy przyjąć za trafną drugą z powyższych hipotez. Uważamy bowiem, iż spowolnienie wzrostu można przypisać następstwom zarówno polityki "schładzania"</span>
        <span start="1061" end="1107">, jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Prognoza PKB na kolejne dziesięciolecie przewiduje, iż gospodarka będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie dzięki utrzymaniu wysokiego eksportu, spadku inflacji i bezrobocia. Największym zagrożeniem będą nadal deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne. Na początku roku można było zauważyć spadek tempa wzrostu wynikający przede wszystkim z następstw polityki „schładzania” rozpoczętej w roku 1997, jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998. Prognozę oparto na założeniach średniookresowej polityki gospodarczej postulującej podtrzymanie tempa wzrostu oraz ograniczenie inflacji umożliwiające wejście Polski do Unii Europejskiej, co jest przewidywane w roku 2004. Powinny za tym iść zmiany w polityce ekonomicznej, a zwłaszcza w polityce fiskalnej nastawionej na redukcje deficytu budżetu. Po międzynarodowym kryzysie finansowym w roku 1998 prognozuje się, że sytuacja gospodarcza w Unii Europejskiej będzie korzystniejsza, prognoza przewiduje wzrost gospodarki światowej do 3,2 proc w roku 2004 i wzrost eksportu w handlu światowym do ok. 5 proc. Długoterminowa prognoza dla Polski do roku 2010 wskazuje na utrzymanie korzystnego klimatu inwestycyjnego, jego udział w PKB wyniesie ok. 25 proc już w bieżącym roku, wzrosną płace realne, a tempo wzrostu eksportu będzie wciąż wysokie. Stopa bezrobocie początkowo nieco wzrośnie, by po roku 2000 powoli maleć, a stopa inflacji będzie maleć stopniowo. W następnych latach nastąpi także aprecjacja złotego względem walut światowych, a PKB per capita ma szanse osiągnąć w roku 2010 poziom dzisiejszej Hiszpanii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. 
Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Skłonni jesteśmy przyjąć za trafną drugą z powyższych hipotez. Uważamy bowiem, iż spowolnienie wzrostu można przypisać następstwom zarówno polityki "schładzania", rozpoczętej w połowie 1997 r., jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998 r.
Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto,  iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku, a podmioty gospodarcze krajowe i zagraniczne będą przewidywać następstwa powiększenia UE już w najbliższych latach.Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. przyjmujemy, że w 2000 r. sytuacja gospodarcza będzie korzystniejsza niż w latach 1998  i 1999.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="194">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999</span>
        <span start="209" end="573">, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne wynikające m.in.  z nacisków płacowych czy też żądań dotowania produkcji. </span>
        <span start="574" end="665">
Odnotowany na początku tego roku spadek tempa wzrostu można traktować jako symptom recesji</span>
        <span start="758" end="1108"> albo też jako zjawisko przejściowe wywołane polityką gospodarczą oraz niekorzystnymi czynnikami zewnętrznymi. Skłonni jesteśmy przyjąć za trafną drugą z powyższych hipotez. Uważamy bowiem, iż spowolnienie wzrostu można przypisać następstwom zarówno polityki "schładzania", rozpoczętej w połowie 1997 r., jak i szoków w handlu zagranicznym w 1998 r.
</span>
        <span start="1144" end="1569">Prognozę oparto na podstawowych założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji do poziomu, umożliwiającego wejście do europejskiej unii walutowej. Przyjęto,  iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku, a podmioty gospodarcze krajowe i zagraniczne będą przewidywać następstwa powiększenia UE już w najbliższych latach.</span>
        <span start="1571" end="1808">Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna nastawiona na redukcję deficytu budżetu państwa i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej. </span>
        <span start="2056" end="2102">przyjmujemy, że w 2000 r. sytuacja gospodarcza</span>
        <span start="2142" end="2191"> będzie korzystniejsza niż w latach 1998  i 1999.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Prognoza PKB na kolejne dziesięciolecie wskazuje, że gospodarka będzie się rozwijać 6 proc. rocznie. Prognozę oparto na założeniach polityki ekonomicznej podtrzymującej tempo wzrostu i ograniczenie inflacji umożliwiające wejście Polski do UE. Prognoza wskazuje na utrzymanie korzystnego klimatu inwestycyjnego, wzrost płac realnych, dalszy wzrost eksportu, docelowy spadek bezrobocia oraz spadek inflacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="194">Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999</span>
        <span start="209" end="498">, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Utrzyma się wysoki wzrost eksportu; spadać będzie inflacja i bezrobocie - wynika z prognozy na następne  dziesięciolecie. Największym zagrożeniem rozwoju nadal będą : deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne</span>
        <span start="571" end="572">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Na następne 10 lat prognozuje się utrzymanie wysokiego wzrostu eksportu, spadek inflacji i bezrobocia.
W prognozie założono, że ok. 2004 roku Polska wejdzie do Unii Europejskiej, a sytuacja będzie korzystniejsza niż obecnie.
Prognoza zakłada wysokie tempo wzrostu PKB, wysoką skłonność do inwestowania, początkowe osłabienie dynamiki wzrostu spożycia z dochodów osobistych i powrót do poziomu 5-6%.
Tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. Wzrost konkurencyjności produkcji krajowej spowoduje spowolnienie importu.
Stopa bezrobocia początkowo wzrośnie, po 2000 roku będzie maleć.
Nastąpi powolna aprecjacja złotego względem walut światowych.
Prognoza zakłada długotrwały wzrost gospodarczy, ale i poważane zagrożenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Charakterystyczną cechą prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które rośnie powyżej 6 proc. przed przystąpieniu Polski do Unii Europejskiej. dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale 2,5-3,5 proc. tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. stopa bezrobocia początkowo wzrośnie, a po roku 2000 będzie maleć do 7 proc. w roku 2010.Stopa inflacji będzie maleć stopniowo do 10 proc. nastąpi aprecjacja złotego. 

Z prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.Istnieją poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć deficyt handlu zagranicznego oraz presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="2821" end="2845">Charakterystyczną cechą </span>
        <span start="2859" end="2906">prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które </span>
        <span start="2964" end="2987">rośnie powyżej 6 proc. </span>
        <span start="2997" end="3027">przed przystąpieniu Polski do </span>
        <span start="3036" end="3055">Unii Europejskiej. </span>
        <span start="3554" end="3623">dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. </span>
        <span start="3667" end="3728">w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale </span>
        <span start="3732" end="3746">2,5-3,5 proc. </span>
        <span start="4142" end="4188">tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie </span>
        <span start="4194" end="4203">wysokie. </span>
        <span start="4673" end="4701">stopa bezrobocia początkowo </span>
        <span start="4707" end="4732">wzrośnie, a po roku 2000 </span>
        <span start="4759" end="4775">będzie maleć do </span>
        <span start="4779" end="4799">7 proc. w roku 2010.</span>
        <span start="4801" end="4839">Stopa inflacji będzie maleć stopniowo </span>
        <span start="4853" end="4856">do </span>
        <span start="4860" end="4869">10 proc. </span>
        <span start="5404" end="5412">nastąpi </span>
        <span start="5420" end="5438">aprecjacja złotego</span>
        <span start="5464" end="5466">. </span>
        <span start="6583" end="6587">

Z </span>
        <span start="6607" end="6811">prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</span>
        <span start="6813" end="6822">Istnieją </span>
        <span start="6829" end="6876">poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć </span>
        <span start="6905" end="6939">deficyt handlu zagranicznego oraz </span>
        <span start="6945" end="6963">presje inflacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Po przejściowym spadku tempa wzrostu PKB w latach 1998-1999, gospodarka polska będzie się rozwijać powyżej 6 proc. rocznie. Na następne 10 lat prognozuje się utrzymanie wysokiego wzrostu eksportu, spadek inflacji i bezrobocia. Zagrożenie stanowić będzie deficyt handlu zagranicznego i silne presje inflacyjne. 
Spadek tempa wzrostu z początku roku traktujemy jako zjawisko przejściowe wywołane polityką "schładzania" oraz szokiem w handlu zagranicznym w 1998 r.
W prognozie założono, że ok. 2004 roku Polska wejdzie do Unii Europejskiej.
Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej, której głównym krótkookresowym wyznacznikiem jest polityka fiskalna (redukcja deficytu) i odchodzenie od sztywnej polityki pieniężnej.
Przyjmujemy, że w 2000 r. sytuacja gospodarcza będzie korzystniejsza niż w 1998 i 1999 r.
Prognoza zakłada wysokie tempo wzrostu PKB i wysoką skłonność do inwestowania. 
Dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie, potem wróci do poziomu 5-6%, co związane jest ze wzrostem płac i kredytami konsumpcyjnymi.
Mimo aprecjacji złotego tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. Wzrost konkurencyjności produkcji krajowej spowoduje spowolnienie importu.
Stopa bezrobocia początkowo wzrośnie, a po 2000 roku będzie maleć.
Po deprecjacji złotego w 1999 r., nastąpi powolna aprecjacja złotego względem walut światowych.
W 2010 roku Polska będzie nadal potrzebowała kilku lat by zrównać się z najbiedniejszymi krajami UE. 
Prognoza zakłada długotrwały wzrost gospodarczy, ale i poważane zagrożenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prognozę oparto na założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji. Przyjęto, iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku.Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej. 
Charakterystyczną cechą prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które rośnie powyżej 6 proc. przed przystąpieniu Polski do Unii Europejskiej. korzystny klimat inwestycyjny utrzyma się w najbliższych latach. Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale 2,5-3,5 proc. Ma to źródło we wzroście płac realnych oraz wzmagającej się tendencji do finansowania zakupów z konsumpcyjnego kredytu bankowego. tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie wysokie. Spodziewane spowolnienie dynamiki wzrostu importu do 9 proc. na początku przyszłego stulecia będzie wynikać ze wzrostu konkurencyjności produkcji krajowej. stopa bezrobocia początkowo nieco wzrośnie, a po roku 2000 będzie maleć do 7 proc. w roku 2010.Stopa inflacji będzie maleć stopniowo - w roku 1999 do ok. 10 proc. w następnych latach nastąpi aprecjacja złotego względem walut światowych. 

Z prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.Istnieją poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="1144" end="1163">Prognozę oparto na </span>
        <span start="1176" end="1310">założeniach średniookresowej polityki gospodarczej, postulującej podtrzymanie wysokiego tempa wzrostu oraz ograniczenie stopy inflacji</span>
        <span start="1377" end="1389">. Przyjęto, </span>
        <span start="1390" end="1452">iż Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej ok. 2004 roku</span>
        <span start="1568" end="1569">.</span>
        <span start="1571" end="1643">Mamy nadzieję, iż nie nastąpią drastyczne zmiany w polityce ekonomicznej</span>
        <span start="1806" end="1808">. </span>
        <span start="2820" end="2845">
Charakterystyczną cechą </span>
        <span start="2859" end="2906">prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które </span>
        <span start="2964" end="2987">rośnie powyżej 6 proc. </span>
        <span start="2997" end="3027">przed przystąpieniu Polski do </span>
        <span start="3036" end="3055">Unii Europejskiej. </span>
        <span start="3219" end="3249">korzystny klimat inwestycyjny </span>
        <span start="3284" end="3319">utrzyma się w najbliższych latach. </span>
        <span start="3547" end="3631">Wysoka dynamika wzrostu spożycia z dochodów osobistych początkowo osłabnie. Później </span>
        <span start="3635" end="3728">powróci do poziomu 5-6 proc., a w ostatnich latach prognozy będzie zawierać się w przedziale </span>
        <span start="3732" end="3752">2,5-3,5 proc. Ma to </span>
        <span start="3758" end="3791">źródło we wzroście płac realnych </span>
        <span start="3843" end="3890">oraz wzmagającej się tendencji do finansowania </span>
        <span start="3939" end="3947">zakupów </span>
        <span start="3973" end="4007">z konsumpcyjnego kredytu bankowego</span>
        <span start="4090" end="4091">.</span>
        <span start="4141" end="4188"> tempo wzrostu eksportu towarów i usług będzie </span>
        <span start="4194" end="4256">wysokie. Spodziewane spowolnienie dynamiki wzrostu importu do </span>
        <span start="4260" end="4363">9 proc. na początku przyszłego stulecia będzie wynikać ze wzrostu konkurencyjności produkcji krajowej. </span>
        <span start="4673" end="4732">stopa bezrobocia początkowo nieco wzrośnie, a po roku 2000 </span>
        <span start="4759" end="4775">będzie maleć do </span>
        <span start="4779" end="4799">7 proc. w roku 2010.</span>
        <span start="4801" end="4869">Stopa inflacji będzie maleć stopniowo - w roku 1999 do ok. 10 proc. </span>
        <span start="5384" end="5412">w następnych latach nastąpi </span>
        <span start="5420" end="5466">aprecjacja złotego względem walut światowych. </span>
        <span start="6583" end="6587">

Z </span>
        <span start="6607" end="6811">prognozy wynika, iż oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego, o ile nie zajdą zasadnicze zmiany w średniookresowej polityce makroekonomicznej oraz nie wystąpi ogólnoświatowy kryzys gospodarczy.</span>
        <span start="6813" end="6822">Istnieją </span>
        <span start="6829" end="6876">poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć </span>
        <span start="6893" end="6963">narastający deficyt handlu zagranicznego oraz silne presje inflacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Prognozuje się rozwój gospodarki polskiej powyżej 6 proc. rocznie. 
Na następne 10 lat prognozuje się utrzymanie wysokiego wzrostu eksportu, spadek inflacji i bezrobocia, wysoką skłonność do inwestowania, osłabienie dynamiki wzrostu spożycia z dochodów osobistych i powrót do poziomu 5-6%, spowolnienie importu, aprecjację złotego względem walut światowych.
Prognoza podkreśla też poważane zagrożenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Charakterystyczną cechą prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które rośnie powyżej 6 proc. tempo wzrostu eksportu towarów będzie wysokie. stopa bezrobocia będzie maleć do 7 proc. w roku 2010.Stopa inflacji będzie maleć do 10 proc. oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego.Istnieją poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć deficyt handlu zagranicznego oraz presje inflacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="2821" end="2845">Charakterystyczną cechą </span>
        <span start="2859" end="2906">prognozy jest wysokie tempo wzrostu PKB, które </span>
        <span start="2964" end="2986">rośnie powyżej 6 proc.</span>
        <span start="3745" end="3746"> </span>
        <span start="4142" end="4172">tempo wzrostu eksportu towarów</span>
        <span start="4180" end="4188"> będzie </span>
        <span start="4194" end="4203">wysokie. </span>
        <span start="4673" end="4690">stopa bezrobocia </span>
        <span start="4759" end="4775">będzie maleć do </span>
        <span start="4779" end="4799">7 proc. w roku 2010.</span>
        <span start="4801" end="4828">Stopa inflacji będzie maleć</span>
        <span start="4838" end="4839"> </span>
        <span start="4853" end="4856">do </span>
        <span start="4860" end="4869">10 proc. </span>
        <span start="6627" end="6678">oczekiwać można długotrwałego wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="6810" end="6811">.</span>
        <span start="6813" end="6822">Istnieją </span>
        <span start="6829" end="6876">poważne zagrożenia, do których należy zaliczyć </span>
        <span start="6905" end="6939">deficyt handlu zagranicznego oraz </span>
        <span start="6945" end="6963">presje inflacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
