<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906240040">
  <date>1999-06-24</date>
  <title>Lech Wałęsa nie powinien kandydować</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Aleksander Hall</authors>
  <body>SCENA POLITYCZNA

AWS przed wyborami prezydenckimi

Lech Wałęsa nie powinien kandydować

ALEKSANDER HALL

Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. Spory i kłótnie zostały wyciszone w związku z wielkim religijnym i narodowym wydarzeniem, jakim była papieska wizyta w ojczyźnie.  Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.

Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji, ale ogłosił, że za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. Z innych jego wypowiedzi można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje jeszcze bardziej ambitny plan: porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. Wkrótce po władzach RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii, oświadczając, że jego kandydatura jest lepsza niż obecnego przewodniczącego NSZZ "Solidarność". Tak obecnie wygląda sytuacja, której ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski nie tylko bije rekordy popularności, ale przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.

Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.

1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku

Jestem przekonany, że AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych. Za bieżące rządzenie odpowiada premier i rząd. Zarówno premier, jak i większość Rady Ministrów wywodzi się z AWS. To ugrupowanie stanowi także podstawową część parlamentarnej większości popierającej rząd Jerzego Buzka. Kandydat AWS w wyborach prezydenckich - ktokolwiek nim będzie - zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Będzie też poddawany naciskom i pokusom składania populistycznych obietnic niezgodnych z realizowanym rządowym programem. Sytuacja kandydata będzie tym trudniejsza, im ściślej będzie on wiązany z linią polityczną AWS i polityką rządu. W najtrudniejszej sytuacji w przedwcześnie rozpoczętej kampanii prezydenckiej znalazłby się oczywiście Marian Krzaklewski, sprawujący funkcję lidera AWS, przewodniczącego NSZZ "Solidarność" i wywierający potężny wpływ na politykę rządu. Kłopoty kandydata AWS zwiększyłyby się dodatkowo, gdyby AWS i Unia Wolności wysunęły własnych kandydatów do prezydentury. Ich rywalizacja w nieunikniony sposób musiałaby przenieść się na prace koalicyjnego rządu, pogłębiając w nim konflikty i prowadząc do publicznego eksponowania sporów. Taka sytuacja szkodziłaby rządowi, obu ugrupowaniom i ich kandydatom.

W zupełnie innej - znacznie korzystniejszej - sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. Instytucjonalne uprawnienia prezydenta uwalniają go od trudów codziennego rządzenia i podejmowania niepopularnych decyzji. Dają mu natomiast okazję przedstawiania się w roli polityka odpowiedzialnego za państwo, stojącego ponad politycznymi podziałami i kłótniami, a od czasu do czasu za pomocą prezydenckiego weta kontrującego posunięcia rządu. Urzędujący prezydent faktycznie przez cały czas może prowadzić prezydencką kampanię, formalnie nie biorąc w niej udziału. Wszystkie te racje powinny skłaniać AWS do możliwie późnego desygnowania swojego kandydata w wyborach prezydenckich i skrócenia prezydenckiej kampanii, aby maksymalnie odciążyć rząd od jej negatywnych skutków.

2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów

Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Racja bytu takich ugrupowań jak Konfederacja Polski Niepodległej-Obóz Patriotyczny, Rodzina Polska i związane z nią Nasze Koło Jana Łopuszańskiego, Unia Polityki Realnej Korwin-Mikkego czy Ruch Odbudowy Polski Jana Olszewskiego polega na rozbiciu Akcji Wyborczej Solidarność, a w każdym razie ograniczeniu wpływów Akcji. Wybory prezydenckie, w których kandydat zamierzający wziąć udział w kampanii musi zebrać jedynie 100 tysięcy podpisów, stanowią wymarzoną wręcz okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. Nie można mieć złudzeń. W wyborach prezydenckich znowu zobaczymy Jana Olszewskiego, Janusza Korwin-Mikkego, a także kandydatów popieranych przez Konfederację Polski Niepodległej Adama Słomki i zapewne reprezentanta środowisk związanych z Radiem Maryja. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną w wyborach prezydenckich ani przejmować się tym, że ich obecność w szrankach wyborczych zwiększy szansę kandydata lewicy. Ich celem będzie pokazanie się w wyborach, poprawienie sytuacji własnych ugrupowań przed wyborami parlamentarnymi i zaszkodzenie AWS. Próba uzgadniania wspólnego kandydata całej prawicy mogłaby mieć jedynie negatywny skutek, tak jak w przypadku sławetnych obrad Konwentu Świętej Katarzyny sprzed czterech lat.

3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW

Rozwiązanie to miałoby wiele zalet: pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem. I wreszcie sprawa najważniejsza. Wspólny kandydat AWS i Unii Wolności miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań. Doświadczenie uczy, że po wymianie ciosów zadanych w pierwszej rundzie wyborów przez konkurujących z sobą kandydatów trudno o pełną konsolidację ich elektoratów w drugiej turze.

Uważam, że wspólnym kandydatem AWS i Unii Wolności nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. W wyborach prezydenckich decydują przecież obywatele, a nie sztaby partyjne. Zadaniem jest połączenie głosów elektoratów AWS i Unii Wolności, to zaś byłoby bardzo trudne, gdyby kandydatem był Marian Krzaklewski lub Leszek Balcerowicz. Sądzę też, że nie byłoby dobrym rozwiązaniem poszukiwanie kandydata z kręgu ludzi pełniących funkcje rządowe. Ze względu na układ sił wewnątrz koalicji wspólnym kandydatem AWS i Unii Wolności powinien być polityk AWS lub ktoś neutralny, sytuujący się między AWS i Unią Wolności. Są takie osoby.

4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS

Gdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności lub gdyby próba ta skończyła się niepowodzeniem, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji. Marian Krzaklewski jest liderem AWS. Jego prezydenckie aspiracje są więc naturalne i muszą być potraktowane przez wszystkie ugrupowania tworzące Akcję z należytą powagą. AWS jest jednak koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe uprawnione ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. Mają także prawo wysunąć własnych kandydatów, aby AWS mogła dokonać wyboru najlepszego, mającego największe szanse w rywalizacji z prezydentem Kwaśniewskim. Istnieje wreszcie politycznie zróżnicowana baza AWS reprezentowana w samorządach terytorialnych różnych szczebli. Ona również powinna mieć udział w procesie wyłaniania wspólnego kandydata AWS. Zapewne najlepszym sposobem dochodzenia do wspólnej kandydatury byłaby jakaś forma prawyborów mających także zaletę mobilizowania centroprawicowego elektoratu i budowania demokratycznej kultury politycznej centroprawicowego obozu.

5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy

Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury w wyborach prezydenckich (co byłoby rozwiązaniem zdecydowanie lepszym), czy też AWS wystawi własnego kandydata (co byłoby rozwiązaniem zdecydowanie gorszym), jej szanse będą w dużej mierze uzależnione od oceny i bilansu dokonań centroprawicowego rządu. Istnieje teoria, według której niskie notowania rządu Jerzego Buzka i pogłębiająca się przepaść w sondażach opinii publicznej między SLD i AWS są koniecznymi kosztami reform podjętych przez rząd AWS i UW. Uważam, że to tylko część prawdy. Rzeczywiście, obóz rządzący mający odwagę zmieniania rzeczywistości i przeprowadzania trudnych społecznie reform zwykle traci część swych zwolenników, która przerzuca sympatię na opozycję występującą w wygodnej roli krytyków i recenzentów władzy. Dla strategów AWS byłoby jednak ryzykowne zadowolenie się taką konstatacją. Zmiana nastrojów społecznych w stosunku do rządu i AWS nie wynika jedynie z obiektywnych przyczyn, lecz ma także swe źródła w sposobie sprawowania władzy przez AWS i Unię Wolności. W każdym kraju istnieje grupa wyborców, którą można nazwać "partią porządku". Ludzie ci chcą być sprawnie rządzeni, mieć poczucie, że prawo jest egzekwowane, a ster nawy państwowej znajduje się w pewnych rękach. Są to zwolennicy silnego rządu. Nie ulega wątpliwości, że obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. I faktycznie taką ekipą nie jest. Stanowczo zbyt często opinia publiczna dowiaduje się o niesnaskach w rządzie, ustępstwach spowodowanych groźbą strajkowych nacisków, a nie uznaniem merytorycznych racji protestujących grup. Do tej pory niezmiernie rzadko mieliśmy do czynienia ze zdecydowanym działaniem, jakie mogliśmy obserwować przed przyjazdem papieża w stosunku do akcji blokowania dróg i wyczynów Kazimierza Świtonia na oświęcimskim żwirowisku.

Tej słabości nie da się usprawiedliwić koalicyjnym charakterem rządu, w który wpisana jest różnica zdań między współrządzącymi ugrupowaniami. Widzę dwie co najmniej równie ważne przyczyny tej słabości. Związkowe pochodzenie wielu członków rządu wywodzących się z AWS powoduje, że ulubioną metodą rządzenia ekipy Jerzego Buzka jest dialog i koncyliacja z silnymi grupami interesów oraz unikanie jednostronnie podejmowanych decyzji. Problem w tym, że posługiwanie się tą metodą uprawiania polityki zostało uznane przez tzw. społecznych partnerów rządu, zwłaszcza przez grupy związkowe, za wyraz słabości. Ugruntowało się przekonanie, że trzeba na rząd "nacisnąć", a osiągnie się swoje cele. Inną przyczyną słabości rządu jest niechęć czy niezdolność premiera do pełnienia funkcji prawdziwego szefa ekipy rządowej. Jest on bardziej mediatorem niż przywódcą. Faktyczny ośrodek władzy tworzą liderzy koalicyjnych ugrupowań: Marian Krzaklewski i Leszek Balcerowicz. Krzaklewski jednak znajduje się poza rządem, a więc odpowiedzialność za podejmowane decyzje daleka jest od jednoznaczności i przejrzystości.

Inną wyraźną słabością rządów AWS i Unii Wolności jest skrajne upolitycznienie wszystkich decyzji kadrowych, przy częstym lekceważeniu kryteriów merytorycznych. Proklamowanie przez jednego z przywódców RS AWS własnego ugrupowania jako partii władzy musi być źle odbierane społecznie i przyczyniać się do często negatywnej selekcji ludzi wiążących swą polityczną przyszłość z tym ugrupowaniem. Reasumując: praktyka rządzenia naszej centroprawicowej koalicji niebezpiecznie przypomina wzorce przyjęte i praktykowane w latach 1993 - 1997 przez poprzednią koalicję SLD - PSL.

6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować

Nie podzielam poglądu upowszechniającego się w kręgach opiniotwórczych, przyjmującego, że wybory prezydenckie są faktycznie już rozstrzygnięte na rzecz obecnego prezydenta. To prawda, że jest on w wygodnej sytuacji politycznej i pozostaje faworytem w przyszłorocznych wyborach. AWS zachowuje jednak realne szanse podjęcia skutecznej rywalizacji z lokatorem Pałacu Prezydenckiego, pod warunkiem że zdobędzie się na istotną refleksję prowadzącą do głębokiej rewizji sposobu sprawowania władzy i pozwalającą na uniknięcie elementarnych błędów, które ułatwiłyby zadanie obozowi lewicy i jego naturalnemu kandydatowi - Aleksandrowi Kwaśniewskiemu.

Nie wszystko zależy od nas. Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę swego zamiaru kandydowania w nadchodzących wyborach. Mam nadzieję, że Lech Wałęsa zmieni swą decyzję. Pierwszy prezydent III Rzeczypospolitej wybrany w wyborach powszechnych ma już trwałe miejsce w naszej historii. Mimo że jego prezydentura pozostaje przedmiotem kontrowersji, jego nazwisko na zawsze pozostanie związane z etosem "Solidarności" i procesem odzyskiwania przez Polskę niepodległości. Ta pozycja daje Wałęsie możliwość wywierania wpływu na aktualne życie polityczne naszego kraju. Także na udział w wyłonieniu kandydata AWS w wyborach prezydenckich. Sam Lech Wałęsa nie zostanie jednak tym kandydatem. Część środowisk politycznych tworzących AWS ma do niego zdecydowanie krytyczny stosunek. Spory na prawicy pochodzące z czasów jego prezydentury są na tyle żywe, że Lech Wałęsa może być co najwyżej jednym z kandydatów prawicy i tym samym przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu i wzmocnienia - i tak dużych - szans Kwaśniewskiego na reelekcję. Lech Wałęsa w interesie swoim i wszystkich ludzi przywiązanych do etosu "Solidarności" nie powinien wystawiać się na taką próbę.

Autor jest członkiem SKL, posłem AWS.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji. Wkrótce po RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii. ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski bije rekordy popularności, przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych. Kandydat AWS w wyborach prezydenckich zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Wybory prezydenckie stanowią okazję dla polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW. Wspólny kandydat miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.</body>
      <spans>
        <span start="522" end="743">Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji</span>
        <span start="839" end="841">. </span>
        <span start="1005" end="1016">Wkrótce po </span>
        <span start="1025" end="1290">RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii</span>
        <span start="1386" end="1388">. </span>
        <span start="1425" end="1634">ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski </span>
        <span start="1644" end="1671">bije rekordy popularności, </span>
        <span start="1675" end="1749">przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.</span>
        <span start="2016" end="2109">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2149" end="2321">wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych. </span>
        <span start="2540" end="2578">Kandydat AWS w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="2604" end="2688">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. </span>
        <span start="4773" end="4792">Wybory prezydenckie</span>
        <span start="4891" end="4901"> stanowią </span>
        <span start="4917" end="4928">okazję dla </span>
        <span start="4938" end="5002">polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. </span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="6099" end="6101">. </span>
        <span start="6134" end="6151">Wspólny kandydat </span>
        <span start="6171" end="6321">miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji. Wkrótce po RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii. Tak obecnie wygląda sytuacja, której ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski bije rekordy popularności, przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.
AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych. Zarówno premier, jak i większość Rady Ministrów wywodzi się z AWS. Kandydat AWS w wyborach prezydenckich - ktokolwiek nim będzie - zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Będzie też poddawany naciskom i pokusom składania populistycznych obietnic. W najtrudniejszej sytuacji w przedwcześnie rozpoczętej kampanii prezydenckiej znalazłby się oczywiście Marian Krzaklewski, sprawujący funkcję lidera AWS. W znacznie korzystniejszej sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. Instytucjonalne uprawnienia prezydenta uwalniają go od trudów podejmowania niepopularnych decyzji. Dają mu natomiast okazję przedstawiania się w roli polityka odpowiedzialnego za państwo, stojącego ponad politycznymi podziałami. 
W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Wybory prezydenckie, w których kandydat zamierzający wziąć udział w kampanii musi zebrać jedynie 100 tysięcy podpisów, stanowią wymarzoną okazję dla polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. W wyborach prezydenckich zobaczymy Jana Olszewskiego, Janusza Korwin-Mikkego, a także kandydatów popieranych przez Konfederację Polski Niepodległej Adama Słomki i zapewne reprezentanta środowisk związanych z Radiem Maryja. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną w wyborach prezydenckich. Ich celem będzie pokazanie się, poprawienie sytuacji własnych ugrupowań przed wyborami parlamentarnymi. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW to pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi. Wspólny kandydat miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.</body>
      <spans>
        <span start="522" end="743">Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji</span>
        <span start="839" end="841">. </span>
        <span start="1005" end="1016">Wkrótce po </span>
        <span start="1025" end="1290">RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii</span>
        <span start="1386" end="1634">. Tak obecnie wygląda sytuacja, której ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski </span>
        <span start="1644" end="1671">bije rekordy popularności, </span>
        <span start="1675" end="1749">przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.</span>
        <span start="1993" end="1994">
</span>
        <span start="2016" end="2321">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych. </span>
        <span start="2368" end="2435">Zarówno premier, jak i większość Rady Ministrów wywodzi się z AWS. </span>
        <span start="2540" end="2762">Kandydat AWS w wyborach prezydenckich - ktokolwiek nim będzie - zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Będzie też poddawany naciskom i pokusom składania populistycznych obietnic</span>
        <span start="2808" end="2810">. </span>
        <span start="2923" end="3075">W najtrudniejszej sytuacji w przedwcześnie rozpoczętej kampanii prezydenckiej znalazłby się oczywiście Marian Krzaklewski, sprawujący funkcję lidera AWS</span>
        <span start="3158" end="3160">. </span>
        <span start="3520" end="3522">W </span>
        <span start="3539" end="3564">znacznie korzystniejszej </span>
        <span start="3566" end="3668">sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. Instytucjonalne uprawnienia prezydenta uwalniają go od trudów </span>
        <span start="3692" end="3857">podejmowania niepopularnych decyzji. Dają mu natomiast okazję przedstawiania się w roli polityka odpowiedzialnego za państwo, stojącego ponad politycznymi podziałami</span>
        <span start="3950" end="3952">. </span>
        <span start="4335" end="4336">
</span>
        <span start="4409" end="4452">W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="4773" end="4911">Wybory prezydenckie, w których kandydat zamierzający wziąć udział w kampanii musi zebrać jedynie 100 tysięcy podpisów, stanowią wymarzoną </span>
        <span start="4917" end="4928">okazję dla </span>
        <span start="4938" end="5002">polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. </span>
        <span start="5026" end="5051">W wyborach prezydenckich </span>
        <span start="5057" end="5319">zobaczymy Jana Olszewskiego, Janusza Korwin-Mikkego, a także kandydatów popieranych przez Konfederację Polski Niepodległej Adama Słomki i zapewne reprezentanta środowisk związanych z Radiem Maryja. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="5415" end="5447">. Ich celem będzie pokazanie się</span>
        <span start="5458" end="5530">, poprawienie sytuacji własnych ugrupowań przed wyborami parlamentarnymi</span>
        <span start="5549" end="5551">. </span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5807" end="5811"> to </span>
        <span start="5832" end="6017">pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi</span>
        <span start="6099" end="6101">. </span>
        <span start="6134" end="6151">Wspólny kandydat </span>
        <span start="6171" end="6321">miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji. Wkrótce po RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii. ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski bije rekordy popularności, wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.</body>
      <spans>
        <span start="522" end="743">Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany nie odżegnał się od propozycji</span>
        <span start="839" end="841">. </span>
        <span start="1005" end="1016">Wkrótce po </span>
        <span start="1025" end="1290">RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Lech Wałęsa przychylił się do stanowiska władz swej partii</span>
        <span start="1386" end="1388">. </span>
        <span start="1425" end="1634">ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy w przyszłorocznych wyborach. Kwaśniewski </span>
        <span start="1644" end="1671">bije rekordy popularności, </span>
        <span start="1687" end="1749">wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach.Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. 2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy..3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UWRozwiązanie to miałoby wiele zalet: pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem.4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWSGdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności lub gdyby próba ta skończyła się niepowodzeniem, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy.6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</body>
      <spans>
        <span start="106" end="198">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego.</span>
        <span start="329" end="424"> Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
</span>
        <span start="425" end="521">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach.</span>
        <span start="1751" end="1818">Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1931">? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.</span>
        <span start="1932" end="1992">
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="2076" end="2208">. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. </span>
        <span start="4285" end="4334">2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4337" end="4408">o takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy.</span>
        <span start="5000" end="5001">.</span>
        <span start="5728" end="5794">3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5796" end="6100">Rozwiązanie to miałoby wiele zalet: pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem.</span>
        <span start="7132" end="7235">4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="7237" end="7446">Gdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności lub gdyby próba ta skończyła się niepowodzeniem, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.</span>
        <span start="8356" end="8417">
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8760" end="8761">.</span>
        <span start="11981" end="12020">6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania.Wkrótce po władzach RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych. Kwaśniewski nie tylko bije rekordy popularności, ale przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych.
2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówDo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Wybory prezydenckie, w których kandydat zamierzający wziąć udział w kampanii musi zebrać jedynie 100 tysięcy podpisów, stanowią wymarzoną wręcz okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu.
3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW
Rozwiązanie to miałoby wiele zalet: pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem. Wspólny kandydat AWS i Unii Wolności miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.Uważam, że wspólnym kandydatem AWS i Unii Wolności nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań.4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWSGdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności lub gdyby próba ta skończyła się niepowodzeniem, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy
Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury w wyborach prezydenckich czy też AWS wystawi własnego kandydatajej szanse będą w dużej mierze uzależnione od oceny i bilansu dokonań centroprawicowego rządu.6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</body>
      <spans>
        <span start="106" end="198">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego.</span>
        <span start="329" end="424"> Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
</span>
        <span start="425" end="697">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania.</span>
        <span start="1005" end="1072">Wkrótce po władzach RS AWS odezwały się władze partii Lecha Wałęsy </span>
        <span start="1125" end="1231">udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski, wybranego w wyborach demokratycznych.</span>
        <span start="1621" end="1749"> Kwaśniewski nie tylko bije rekordy popularności, ale przez wielu wskazywany jest jako "murowany" faworyt prezydenckiej elekcji.</span>
        <span start="1751" end="1931">Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.</span>
        <span start="1932" end="1992">
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="2076" end="2320">. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Są to bezpośrednie konsekwencje konstytucyjnego podziału władzy w państwie i aktualnego układu sił politycznych.</span>
        <span start="4284" end="4334">
2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4336" end="4451">Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu.</span>
        <span start="4772" end="5001"> Wybory prezydenckie, w których kandydat zamierzający wziąć udział w kampanii musi zebrać jedynie 100 tysięcy podpisów, stanowią wymarzoną wręcz okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu.</span>
        <span start="5727" end="5795">
3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW
</span>
        <span start="5796" end="6101">Rozwiązanie to miałoby wiele zalet: pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem. </span>
        <span start="6134" end="6321">Wspólny kandydat AWS i Unii Wolności miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań.</span>
        <span start="6501" end="6600">Uważam, że wspólnym kandydatem AWS i Unii Wolności nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań.</span>
        <span start="7132" end="7235">4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="7237" end="7446">Gdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności lub gdyby próba ta skończyła się niepowodzeniem, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.</span>
        <span start="8356" end="8418">
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy
</span>
        <span start="8419" end="8534">Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="8581" end="8619">czy też AWS wystawi własnego kandydata</span>
        <span start="8667" end="8761">jej szanse będą w dużej mierze uzależnione od oceny i bilansu dokonań centroprawicowego rządu.</span>
        <span start="11981" end="12020">6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego.Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku.2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy.3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy.6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</body>
      <spans>
        <span start="106" end="198">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego.</span>
        <span start="368" end="424">Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.
</span>
        <span start="1751" end="1818">Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1931">? W tej sprawie mam kilka zdecydowanych poglądów.</span>
        <span start="1933" end="1992">1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="2076" end="2077">.</span>
        <span start="4285" end="4334">2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4337" end="4408">o takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy.</span>
        <span start="5728" end="5794">3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="7132" end="7235">4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="8356" end="8417">
5. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8760" end="8761">.</span>
        <span start="11981" end="12020">6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jaką strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS? mam kilka zdecydowanych poglądów.

1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku
Długa kampania wyborcza będzie niekorzystna dla kandydata AWS. Kandydat AWS w wyborach prezydenckich zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne decyzje rządu. 

2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. 

3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW
Rozwiązanie to pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi. 

4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS
AWS jest koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata.  

5. Konieczna jest  zmiana sposobu sprawowania władzy
Zmiana nastrojów społecznych w stosunku do rządu i AWS ma swe źródła w sposobie sprawowania władzy. obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. 

6. Lech Wałęsa nie powinien kandydować
Spory na prawicy pochodzące z czasów jego prezydentury są na tyle żywe, że Wałęsa może przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu.</body>
      <spans>
        <span start="1751" end="1756">Jaką </span>
        <span start="1761" end="1818">strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1883">?</span>
        <span start="1897" end="1992"> mam kilka zdecydowanych poglądów.

1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="1993" end="1994">
</span>
        <span start="2078" end="2109">Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2158" end="2185">niekorzystna dla kandydata </span>
        <span start="2203" end="2208">AWS. </span>
        <span start="2540" end="2578">Kandydat AWS w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="2604" end="2657">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne</span>
        <span start="2672" end="2688"> decyzje rządu. </span>
        <span start="4283" end="4334">

2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4335" end="4452">
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="5726" end="5794">

3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5795" end="5811">
Rozwiązanie to </span>
        <span start="5832" end="6017">pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi</span>
        <span start="6099" end="6101">. </span>
        <span start="7130" end="7235">

4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="7236" end="7237">
</span>
        <span start="7617" end="7626">AWS jest </span>
        <span start="7633" end="7697">koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe </span>
        <span start="7708" end="7775">ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. </span>
        <span start="8124" end="8125"> </span>
        <span start="8355" end="8376">

5. Konieczna jest  </span>
        <span start="8384" end="8417">zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8418" end="8419">
</span>
        <span start="9324" end="9379">Zmiana nastrojów społecznych w stosunku do rządu i AWS </span>
        <span start="9428" end="9431">ma </span>
        <span start="9437" end="9477">swe źródła w sposobie sprawowania władzy</span>
        <span start="9503" end="9505">. </span>
        <span start="9775" end="9854">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. </span>
        <span start="11979" end="11996">

6. Lech Wałęsa </span>
        <span start="11997" end="12021">nie powinien kandydować
</span>
        <span start="13476" end="13551">Spory na prawicy pochodzące z czasów jego prezydentury są na tyle żywe, że </span>
        <span start="13556" end="13568">Wałęsa może </span>
        <span start="13624" end="13680">przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu</span>
        <span start="13745" end="13746">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jaką strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS? mam kilka zdecydowanych poglądów.

1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku
Długa kampania wyborcza będzie niekorzystna dla kandydata AWS. Kandydat AWS w wyborach prezydenckich zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne decyzje rządu. W korzystniejszej sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. uprawnienia prezydenta Dają mu okazję przedstawiania się w roli polityka stojącego ponad politycznymi podziałami. 

2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Wybory prezydenckie stanowią okazję do propagowania własnego ugrupowania. W wyborach znowu zobaczymy Olszewskiego, Korwin-Mikkego. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną. Ich celem będzie pokazanie się w wyborach i zaszkodzenie AWS. 

3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW
Rozwiązanie to pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi. 

4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS
AWS jest koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. politycznie zróżnicowana baza AWS reprezentowana w samorządach terytorialnych powinna mieć udział w procesie wyłaniania wspólnego kandydata AWS. 

5. Konieczna jest  zmiana sposobu sprawowania władzy
Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury, czy AWS wystawi własnego kandydata, jej szanse będą uzależnione od oceny dokonań rządu. Zmiana nastrojów społecznych w stosunku do rządu i AWS ma swe źródła w sposobie sprawowania władzy. obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. Widzę dwie przyczyny tej słabości. Związkowe pochodzenie członków rządu powoduje, że ulubioną metodą rządzenia ekipy jest dialog i koncyliacja z grupami interesów. Inną przyczyną słabości rządu jest niechęć premiera do pełnienia funkcji prawdziwego szefa ekipy rządowej. wyraźną słabością rządów AWS i Unii Wolności jest upolitycznienie decyzji kadrowych. 

6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować
Spory na prawicy pochodzące z czasów jego prezydentury są na tyle żywe, że Lech Wałęsa może być co najwyżej jednym z kandydatów prawicy i tym samym przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu i wzmocnienia szans Kwaśniewskiego na reelekcję. Lech Wałęsa w interesie swoim i "Solidarności" nie powinien wystawiać się na taką próbę.</body>
      <spans>
        <span start="1751" end="1756">Jaką </span>
        <span start="1761" end="1818">strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1883">?</span>
        <span start="1897" end="1992"> mam kilka zdecydowanych poglądów.

1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="1993" end="1994">
</span>
        <span start="2078" end="2109">Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2158" end="2185">niekorzystna dla kandydata </span>
        <span start="2203" end="2208">AWS. </span>
        <span start="2540" end="2578">Kandydat AWS w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="2604" end="2657">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne</span>
        <span start="2672" end="2688"> decyzje rządu. </span>
        <span start="3520" end="3522">W </span>
        <span start="3548" end="3564">korzystniejszej </span>
        <span start="3566" end="3605">sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski.</span>
        <span start="3621" end="3645"> uprawnienia prezydenta </span>
        <span start="3729" end="3737">Dają mu </span>
        <span start="3747" end="3789">okazję przedstawiania się w roli polityka </span>
        <span start="3818" end="3857">stojącego ponad politycznymi podziałami</span>
        <span start="3950" end="3952">. </span>
        <span start="4283" end="4334">

2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4335" end="4452">
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="4773" end="4792">Wybory prezydenckie</span>
        <span start="4891" end="4901"> stanowią </span>
        <span start="4917" end="4924">okazję </span>
        <span start="4948" end="4984">do propagowania własnego ugrupowania</span>
        <span start="5000" end="5002">. </span>
        <span start="5026" end="5037">W wyborach </span>
        <span start="5051" end="5067">znowu zobaczymy </span>
        <span start="5072" end="5086">Olszewskiego, </span>
        <span start="5094" end="5108">Korwin-Mikkego</span>
        <span start="5253" end="5294">. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną</span>
        <span start="5415" end="5458">. Ich celem będzie pokazanie się w wyborach</span>
        <span start="5530" end="5551"> i zaszkodzenie AWS. </span>
        <span start="5726" end="5794">

3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5795" end="5811">
Rozwiązanie to </span>
        <span start="5832" end="6017">pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi</span>
        <span start="6099" end="6101">. </span>
        <span start="7130" end="7235">

4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="7236" end="7237">
</span>
        <span start="7617" end="7626">AWS jest </span>
        <span start="7633" end="7697">koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe </span>
        <span start="7708" end="7775">ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. </span>
        <span start="7950" end="8027">politycznie zróżnicowana baza AWS reprezentowana w samorządach terytorialnych</span>
        <span start="8057" end="8125"> powinna mieć udział w procesie wyłaniania wspólnego kandydata AWS. </span>
        <span start="8355" end="8376">

5. Konieczna jest  </span>
        <span start="8384" end="8417">zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8418" end="8508">
Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury</span>
        <span start="8579" end="8585">, czy </span>
        <span start="8589" end="8619">AWS wystawi własnego kandydata</span>
        <span start="8665" end="8683">, jej szanse będą </span>
        <span start="8698" end="8719">uzależnione od oceny </span>
        <span start="8729" end="8737">dokonań </span>
        <span start="8755" end="8762">rządu. </span>
        <span start="9324" end="9379">Zmiana nastrojów społecznych w stosunku do rządu i AWS </span>
        <span start="9428" end="9431">ma </span>
        <span start="9437" end="9477">swe źródła w sposobie sprawowania władzy</span>
        <span start="9503" end="9505">. </span>
        <span start="9775" end="9854">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. </span>
        <span start="10448" end="10459">Widzę dwie </span>
        <span start="10484" end="10530">przyczyny tej słabości. Związkowe pochodzenie </span>
        <span start="10536" end="10551">członków rządu </span>
        <span start="10573" end="10618">powoduje, że ulubioną metodą rządzenia ekipy </span>
        <span start="10632" end="10660">jest dialog i koncyliacja z </span>
        <span start="10668" end="10685">grupami interesów</span>
        <span start="10735" end="10737">. </span>
        <span start="10995" end="11038">Inną przyczyną słabości rządu jest niechęć </span>
        <span start="11054" end="11118">premiera do pełnienia funkcji prawdziwego szefa ekipy rządowej. </span>
        <span start="11413" end="11463">wyraźną słabością rządów AWS i Unii Wolności jest </span>
        <span start="11471" end="11487">upolitycznienie </span>
        <span start="11498" end="11515">decyzji kadrowych</span>
        <span start="11567" end="11569">. </span>
        <span start="11979" end="12021">

6. Lech Wałęsa  nie powinien kandydować
</span>
        <span start="13476" end="13695">Spory na prawicy pochodzące z czasów jego prezydentury są na tyle żywe, że Lech Wałęsa może być co najwyżej jednym z kandydatów prawicy i tym samym przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu i wzmocnienia </span>
        <span start="13712" end="13779">szans Kwaśniewskiego na reelekcję. Lech Wałęsa w interesie swoim i </span>
        <span start="13819" end="13875">"Solidarności" nie powinien wystawiać się na taką próbę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jaką strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS? 
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku
Kandydat AWS zostanie obarczony odpowiedzialnością za decyzje rządu. 
2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. 
3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW
to pozwoliłoby uniknąć w koalicji eskalacji sporów. 
4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS
5. Konieczna jest  zmiana sposobu sprawowania władzy
obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy. 
6. Lech Wałęsa nie powinien kandydować
Wałęsa może przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu.</body>
      <spans>
        <span start="1751" end="1756">Jaką </span>
        <span start="1761" end="1818">strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1883">?</span>
        <span start="1897" end="1898"> </span>
        <span start="1932" end="1992">
1. Prezydenckiej kampanii nie należy rozpoczynać w tym roku</span>
        <span start="1993" end="1994">
</span>
        <span start="2540" end="2553">Kandydat AWS </span>
        <span start="2604" end="2645">zostanie obarczony odpowiedzialnością za </span>
        <span start="2673" end="2688">decyzje rządu. </span>
        <span start="4284" end="4334">
2. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4335" end="4409">
Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. </span>
        <span start="5727" end="5794">
3. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5795" end="5796">
</span>
        <span start="5808" end="5811">to </span>
        <span start="5832" end="5852">pozwoliłoby uniknąć </span>
        <span start="5864" end="5891">w koalicji eskalacji sporów</span>
        <span start="6099" end="6101">. </span>
        <span start="7131" end="7235">
4. W razie fiaska koncepcji wspólnego kandydata AWS i UW trzeba ustalić sposób wyłaniania kandydata AWS</span>
        <span start="8356" end="8376">
5. Konieczna jest  </span>
        <span start="8384" end="8417">zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8418" end="8419">
</span>
        <span start="9775" end="9821">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy</span>
        <span start="9852" end="9854">. </span>
        <span start="11980" end="11996">
6. Lech Wałęsa </span>
        <span start="11997" end="12021">nie powinien kandydować
</span>
        <span start="13556" end="13568">Wałęsa może </span>
        <span start="13624" end="13680">przyczynić się do rozbicia głosów prawicowego elektoratu</span>
        <span start="13745" end="13746">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>w przyszłorocznych prezydenckich wyborach władze AWS wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego. Lech Wałęsa oświadcza, że jego kandydatura jest lepsza niż obecnego przewodniczącego NSZZ "Solidarność". AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie niekorzystna.Kandydat AWS zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. W zupełnie innej sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. uprawnienia prezydenta Dają mu okazję przedstawiania się w roli polityka stojącego ponad politycznymi podziałami. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. Wybory prezydenckie stanowią okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW. miałby większe szanse nawiązania rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim. kandydatem AWS i UW nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. Gdyby zabrakło woli, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy. obóz rządzący mający odwagę przeprowadzania trudnych eform zwykle traci część swych zwolenników. obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. I faktycznie taką ekipą nie jest. Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę zamiaru kandydowania.</body>
      <spans>
        <span start="479" end="520">w przyszłorocznych prezydenckich wyborach</span>
        <span start="521" end="522"> </span>
        <span start="539" end="546">władze </span>
        <span start="564" end="565">A</span>
        <span start="570" end="571">W</span>
        <span start="580" end="581">S</span>
        <span start="591" end="635"> wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="696" end="698">. </span>
        <span start="1232" end="1244">Lech Wałęsa </span>
        <span start="1292" end="1301">oświadcza</span>
        <span start="1304" end="1388">, że jego kandydatura jest lepsza niż obecnego przewodniczącego NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="2016" end="2109">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2158" end="2170">niekorzystna</span>
        <span start="2206" end="2207">.</span>
        <span start="2540" end="2553">Kandydat AWS </span>
        <span start="2604" end="2688">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. </span>
        <span start="3520" end="3537">W zupełnie innej </span>
        <span start="3566" end="3606">sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. </span>
        <span start="3622" end="3645">uprawnienia prezydenta </span>
        <span start="3729" end="3736">Dają mu</span>
        <span start="3746" end="3789"> okazję przedstawiania się w roli polityka </span>
        <span start="3818" end="3857">stojącego ponad politycznymi podziałami</span>
        <span start="3950" end="3951">.</span>
        <span start="4287" end="4334"> Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4362" end="4409"> wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. </span>
        <span start="4773" end="4792">Wybory prezydenckie</span>
        <span start="4891" end="4901"> stanowią </span>
        <span start="4917" end="5002">okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. </span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="6132" end="6134">. </span>
        <span start="6171" end="6178">miałby </span>
        <span start="6191" end="6217">większe szanse nawiązania </span>
        <span start="6230" end="6268">rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim</span>
        <span start="6320" end="6322">. </span>
        <span start="6521" end="6539">kandydatem AWS i U</span>
        <span start="6543" end="6544">W</span>
        <span start="6551" end="6601"> nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. </span>
        <span start="7237" end="7256">Gdyby zabrakło woli</span>
        <span start="7368" end="7446">, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.</span>
        <span start="8360" end="8417">Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8999" end="9001">. </span>
        <span start="9015" end="9043">obóz rządzący mający odwagę </span>
        <span start="9071" end="9096">przeprowadzania trudnych </span>
        <span start="9108" end="9150">eform zwykle traci część swych zwolenników</span>
        <span start="9246" end="9248">. </span>
        <span start="9775" end="9888">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. I faktycznie taką ekipą nie jest. </span>
        <span start="12694" end="12772">Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę </span>
        <span start="12778" end="12798">zamiaru kandydowania</span>
        <span start="12823" end="12824">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała spowolnienie tempa życia politycznego. Powrócą problemy.Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. władze AWS wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego. Lech Wałęsa oświadcza, że jego kandydatura jest lepsza niż obecnego przewodniczącego NSZZ "Solidarność". Jaką strategię powinna przyjąć AWS? AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS.Kandydat AWS w wyborach prezydenckich zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Będzie poddawany naciskom i pokusom składania populistycznych obietnic. W zupełnie innej sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. uprawnienia prezydenta uwalniają go od trudów codziennego rządzenia i podejmowania niepopularnych decyzji. Dają mu okazję przedstawiania się w roli polityka stojącego ponad politycznymi podziałami. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Wybory prezydenckie stanowią wymarzoną okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną. Ich celem będzie pokazanie się w wyborach, poprawienie sytuacji własnych ugrupowań przed wyborami parlamentarnymi i zaszkodzenie AWS. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW. Wspólny kandydat miałby większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim. kandydatem AWS i Unii Wolności nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. powinien być polityk AWS lub ktoś neutralny. Gdyby zabrakło woli wyznaczenia wspólnego kandydata, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.AWS jest koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe uprawnione ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. sposobem dochodzenia do wspólnej kandydatury byłaby forma prawyborów.Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy. obóz rządzący mający odwagę przeprowadzania trudnych eform zwykle traci część swych zwolenników. obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. I faktycznie taką ekipą nie jest. Widzę dwie przyczyny tej słabości. ulubioną metodą rządzenia ekipy Jerzego Buzka jest dialog i koncyliacja z silnymi grupami interesów. posługiwanie się tą metodą zostało uznane przez tzw. społecznych partnerów rządu za wyraz słabości. Inną słabością rządów AWS i UW jest skrajne upolitycznienie wszystkich decyzji kadrowych. Nie podzielam poglądu, że wybory prezydenckie są już rozstrzygnięte na rzecz obecnego prezydenta. AWS zachowuje realne szanse. Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę zamiaru kandydowania. Mam nadzieję, że Lech Wałęsa zmieni decyzję.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="144">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała </span>
        <span start="152" end="171">spowolnienie tempa </span>
        <span start="179" end="199">życia politycznego. </span>
        <span start="368" end="384">Powrócą problemy</span>
        <span start="422" end="423">.</span>
        <span start="425" end="522">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. </span>
        <span start="539" end="546">władze </span>
        <span start="564" end="565">A</span>
        <span start="570" end="571">W</span>
        <span start="580" end="581">S</span>
        <span start="591" end="635"> wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="696" end="698">. </span>
        <span start="1232" end="1244">Lech Wałęsa </span>
        <span start="1292" end="1301">oświadcza</span>
        <span start="1304" end="1388">, że jego kandydatura jest lepsza niż obecnego przewodniczącego NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="1751" end="1756">Jaką </span>
        <span start="1761" end="1771">strategię </span>
        <span start="1799" end="1818">powinna przyjąć AWS</span>
        <span start="1882" end="1884">? </span>
        <span start="2016" end="2109">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2158" end="2207">niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS.</span>
        <span start="2540" end="2578">Kandydat AWS w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="2604" end="2695">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. Będzie </span>
        <span start="2699" end="2762">poddawany naciskom i pokusom składania populistycznych obietnic</span>
        <span start="2808" end="2810">. </span>
        <span start="3520" end="3537">W zupełnie innej </span>
        <span start="3566" end="3606">sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. </span>
        <span start="3622" end="3736">uprawnienia prezydenta uwalniają go od trudów codziennego rządzenia i podejmowania niepopularnych decyzji. Dają mu</span>
        <span start="3746" end="3789"> okazję przedstawiania się w roli polityka </span>
        <span start="3818" end="3857">stojącego ponad politycznymi podziałami</span>
        <span start="3950" end="3951">.</span>
        <span start="4287" end="4334"> Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4362" end="4452"> wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="4773" end="4792">Wybory prezydenckie</span>
        <span start="4891" end="4911"> stanowią wymarzoną </span>
        <span start="4917" end="5002">okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania i jego programu. </span>
        <span start="5255" end="5294">Ci kandydaci nie będą walczyć o wygraną</span>
        <span start="5415" end="5551">. Ich celem będzie pokazanie się w wyborach, poprawienie sytuacji własnych ugrupowań przed wyborami parlamentarnymi i zaszkodzenie AWS. </span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="6132" end="6151">. Wspólny kandydat </span>
        <span start="6171" end="6178">miałby </span>
        <span start="6191" end="6268">większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim</span>
        <span start="6320" end="6322">. </span>
        <span start="6521" end="6601">kandydatem AWS i Unii Wolności nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. </span>
        <span start="7028" end="7071">powinien być polityk AWS lub ktoś neutralny</span>
        <span start="7113" end="7115">. </span>
        <span start="7237" end="7257">Gdyby zabrakło woli </span>
        <span start="7269" end="7300">wyznaczenia wspólnego kandydata</span>
        <span start="7368" end="7446">, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji.</span>
        <span start="7617" end="7626">AWS jest </span>
        <span start="7633" end="7775">koalicją związku zawodowego i partii politycznych. Mają one swe uprawnione ambicje i muszą mieć udział w decyzji dotyczącej wyboru kandydata. </span>
        <span start="8144" end="8196">sposobem dochodzenia do wspólnej kandydatury byłaby </span>
        <span start="8202" end="8218">forma prawyborów</span>
        <span start="8354" end="8355">.</span>
        <span start="8360" end="8417">Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8999" end="9001">. </span>
        <span start="9015" end="9043">obóz rządzący mający odwagę </span>
        <span start="9071" end="9096">przeprowadzania trudnych </span>
        <span start="9108" end="9150">eform zwykle traci część swych zwolenników</span>
        <span start="9246" end="9248">. </span>
        <span start="9775" end="9888">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa. I faktycznie taką ekipą nie jest. </span>
        <span start="10448" end="10459">Widzę dwie </span>
        <span start="10484" end="10508">przyczyny tej słabości. </span>
        <span start="10586" end="10685">ulubioną metodą rządzenia ekipy Jerzego Buzka jest dialog i koncyliacja z silnymi grupami interesów</span>
        <span start="10735" end="10736">.</span>
        <span start="10754" end="10782"> posługiwanie się tą metodą </span>
        <span start="10802" end="10855">zostało uznane przez tzw. społecznych partnerów rządu</span>
        <span start="10889" end="10909"> za wyraz słabości. </span>
        <span start="11408" end="11413">Inną </span>
        <span start="11421" end="11445">słabością rządów AWS i U</span>
        <span start="11449" end="11450">W</span>
        <span start="11457" end="11515"> jest skrajne upolitycznienie wszystkich decyzji kadrowych</span>
        <span start="11567" end="11569">. </span>
        <span start="12022" end="12043">Nie podzielam poglądu</span>
        <span start="12107" end="12135">, że wybory prezydenckie są </span>
        <span start="12146" end="12195">już rozstrzygnięte na rzecz obecnego prezydenta. </span>
        <span start="12300" end="12314">AWS zachowuje </span>
        <span start="12321" end="12334">realne szanse</span>
        <span start="12692" end="12772">. Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę </span>
        <span start="12778" end="12798">zamiaru kandydowania</span>
        <span start="12823" end="12861">. Mam nadzieję, że Lech Wałęsa zmieni </span>
        <span start="12865" end="12873">decyzję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>w przyszłorocznych prezydenckich wyborach władze AWS wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego. Długa kampania wyborcza będzie niekorzystna.Kandydat AWS zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. W innej sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. Wybory prezydenckie stanowią okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania. kandydatem AWS i UW nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy. obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa.kampanię AWS utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę zamiaru kandydowania.</body>
      <spans>
        <span start="479" end="520">w przyszłorocznych prezydenckich wyborach</span>
        <span start="521" end="522"> </span>
        <span start="539" end="546">władze </span>
        <span start="564" end="565">A</span>
        <span start="570" end="571">W</span>
        <span start="580" end="581">S</span>
        <span start="591" end="635"> wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="696" end="698">. </span>
        <span start="2078" end="2109">Długa kampania wyborcza będzie </span>
        <span start="2158" end="2170">niekorzystna</span>
        <span start="2206" end="2207">.</span>
        <span start="2540" end="2553">Kandydat AWS </span>
        <span start="2604" end="2688">zostanie obarczony odpowiedzialnością za niepopularne, ale potrzebne decyzje rządu. </span>
        <span start="3520" end="3522">W </span>
        <span start="3531" end="3537">innej </span>
        <span start="3566" end="3606">sytuacji będzie Aleksander Kwaśniewski. </span>
        <span start="4288" end="4334">Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4362" end="4409"> wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. </span>
        <span start="4773" end="4792">Wybory prezydenckie</span>
        <span start="4891" end="4901"> stanowią </span>
        <span start="4917" end="4984">okazję dla ambitnych polityków do propagowania własnego ugrupowania</span>
        <span start="5000" end="5002">. </span>
        <span start="6521" end="6539">kandydatem AWS i U</span>
        <span start="6543" end="6544">W</span>
        <span start="6551" end="6601"> nie powinien być lider żadnego z tych ugrupowań. </span>
        <span start="8360" end="8417">Konieczna jest  głęboka zmiana sposobu sprawowania władzy</span>
        <span start="8999" end="9001">. </span>
        <span start="9775" end="9853">obecny rząd nie robi wrażenia solidarnej ekipy, skupionej wokół silnego szefa.</span>
        <span start="12706" end="12719">kampanię AWS </span>
        <span start="12728" end="12772">utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę </span>
        <span start="12778" end="12798">zamiaru kandydowania</span>
        <span start="12823" end="12824">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego.  Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego. Zainteresowany ogłosił, że za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. Jaką strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówDo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UWRozwiązanie to pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="199">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. </span>
        <span start="329" end="423"> Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.</span>
        <span start="425" end="635">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="696" end="713">. Zainteresowany </span>
        <span start="749" end="841">ogłosił, że za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. </span>
        <span start="866" end="921">można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje </span>
        <span start="952" end="1005">porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. </span>
        <span start="1751" end="1756">Jaką </span>
        <span start="1761" end="1884">strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? </span>
        <span start="2016" end="2208">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. </span>
        <span start="4288" end="4334">Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4336" end="4452">Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5796" end="5811">Rozwiązanie to </span>
        <span start="5832" end="6100">pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. Spory i kłótnie zostały wyciszone w związku z wielkim religijnym i narodowym wydarzeniem, jakim była papieska wizyta w ojczyźnie.  Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany ogłosił, że za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. Wkrótce odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski. Tak obecnie wygląda sytuacja, której ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy. Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówDo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. Próba uzgadniania wspólnego kandydata całej prawicy mogłaby mieć jedynie negatywny skutek.Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UWRozwiązanie to pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem. Wspólny kandydat AWS i Unii Wolności miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań. Gdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji. Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury w wyborach prezydenckich, czy też AWS wystawi własnego kandydata, jej szanse będą w dużej mierze uzależnione od oceny i bilansu dokonań centroprawicowego rządu.  Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę swego zamiaru kandydowania w nadchodzących wyborach. Mam nadzieję, że Lech Wałęsa zmieni swą decyzję.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="423">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała znaczne spowolnienie tempa naszego życia politycznego. Spory i kłótnie zostały wyciszone w związku z wielkim religijnym i narodowym wydarzeniem, jakim była papieska wizyta w ojczyźnie.  Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.</span>
        <span start="425" end="713">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego jako pretendenta do prezydentury z ramienia tego ugrupowania. Zainteresowany </span>
        <span start="749" end="841">ogłosił, że za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. </span>
        <span start="866" end="921">można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje </span>
        <span start="952" end="1013">porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. Wkrótce </span>
        <span start="1032" end="1192">odezwały się władze partii Lecha Wałęsy - Chrześcijańskiej Demokracji III Rzeczypospolitej - udzielając poparcia kandydaturze pierwszego prezydenta nowej Polski</span>
        <span start="1230" end="1232">. </span>
        <span start="1388" end="1592">Tak obecnie wygląda sytuacja, której ważnym elementem jest także królowanie we wszystkich sondażach opinii publicznej Aleksandra Kwaśniewskiego - aktualnego prezydenta i naturalnego kandydata obozu lewicy</span>
        <span start="1620" end="1622">. </span>
        <span start="1751" end="1884">Jaką więc strategię wobec prezydenckich wyborów powinna przyjąć AWS, stanowiąca podstawę obecnego rządu i większości parlamentarnej? </span>
        <span start="2016" end="2208">AWS powinna swego kandydata wskazać dopiero w przyszłym roku. Długa kampania wyborcza będzie korzystna dla urzędującego prezydenta i wyraźnie niekorzystna dla kandydata popieranego przez AWS. </span>
        <span start="4288" end="4334">Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4336" end="4452">Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu. </span>
        <span start="5551" end="5640">Próba uzgadniania wspólnego kandydata całej prawicy mogłaby mieć jedynie negatywny skutek</span>
        <span start="5725" end="5726">.</span>
        <span start="5731" end="5794">Warto podjąć starania o wyłonienie wspólnego kandydata AWS i UW</span>
        <span start="5796" end="5811">Rozwiązanie to </span>
        <span start="5832" end="6101">pozwoliłoby uniknąć w rządzie i w koalicji eskalacji sporów związanych z rywalizacją wyborczą kandydatów AWS i Unii Wolności oraz konsolidowałoby koalicję przed wyborami parlamentarnymi, po których współpraca AWS i Unii Wolności byłaby najkorzystniejszym rozwiązaniem. </span>
        <span start="6134" end="6322">Wspólny kandydat AWS i Unii Wolności miałby niewątpliwie większe szanse nawiązania równorzędnej rywalizacji z Aleksandrem Kwaśniewskim niż występujący osobno reprezentanci tych ugrupowań. </span>
        <span start="7237" end="7320">Gdyby zabrakło woli politycznej wyznaczenia wspólnego kandydata AWS i Unii Wolności</span>
        <span start="7368" end="7447">, AWS powinna wypracować mechanizm wyłaniania wspólnego kandydata całej Akcji. </span>
        <span start="8419" end="8533">Bez względu na to, czy AWS i Unia Wolności zdobędą się na wysunięcie wspólnej kandydatury w wyborach prezydenckich</span>
        <span start="8579" end="8619">, czy też AWS wystawi własnego kandydata</span>
        <span start="8665" end="8762">, jej szanse będą w dużej mierze uzależnione od oceny i bilansu dokonań centroprawicowego rządu. </span>
        <span start="12693" end="12873"> Prezydencką kampanię AWS znacznie utrudniłoby podtrzymanie przez Lecha Wałęsę swego zamiaru kandydowania w nadchodzących wyborach. Mam nadzieję, że Lech Wałęsa zmieni swą decyzję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała spowolnienie tempa naszego życia politycznego.  Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego. Zainteresowany za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celówDo takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="144">Pielgrzymka Jana Pawła II spowodowała </span>
        <span start="152" end="199">spowolnienie tempa naszego życia politycznego. </span>
        <span start="329" end="423"> Życie polityczne ma jednak swe prawa. Powrócą problemy, które ujawniły się przed pielgrzymką.</span>
        <span start="425" end="635">Dla AWS jednym z najważniejszych jest wybór strategii w przyszłorocznych prezydenckich wyborach. Na początku maja władze Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność wysunęły kandydaturę Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="696" end="713">. Zainteresowany </span>
        <span start="761" end="841">za sprawę najważniejszą uważa to, aby AWS wysunęła jednego wspólnego kandydata. </span>
        <span start="866" end="921">można wywnioskować, że za optymalne rozwiązanie uznaje </span>
        <span start="952" end="1005">porozumienie całej prawicy w wyborach prezydenckich. </span>
        <span start="4288" end="4334">Przed AWS nie należy stawiać nierealnych celów</span>
        <span start="4336" end="4451">Do takich uważam zabiegi o wyłonienie wspólnego kandydata całej prawicy. W Polsce nie ma jednego prawicowego obozu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
