<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901190115">
  <date>1999-01-19</date>
  <title>Koniec ery nuklearnej</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krystyna Forowicz</authors>
  <body>ENERGETYKA

Zamknięcie elektrowni jądrowych w Niemczech będzie kosztowało kilka miliardów marek

Koniec ery nuklearnej 

KRYSTYNA FOROWICZ

Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.

Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich - podał Reuters.

Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał, gdy nadejdzie potrzeba, zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.

Kosztowny pogrzeb

Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych - Obrigheim, Stade, Biblis A i B, Neckarwestheim 1 oraz Brunsbuettel. Z właścicielami 13 nowszych reaktorów zamierza się wynegocjować konkretne terminy wycofania z eksploatacji. Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.

Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.

Hans Dieter Harig, dyrektor Preussenelektra - jednej z największych niemieckich elektrowni jądrowych powiedział, że rezygnacja z energetyki jądrowej będzie kosztowała przemysł powyżej 7 mld marek. - Zamknięcie elektrowni do 2001 r. lub wcześniej - jak się mówi - wymaga zatem ponownego rozważenia.

O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji - podała AFP.

Minister ochrony środowiska Juergen Trittin, najgłośniejszy przeciwnik energii nuklearnej powiedział: - Uczynimy wszystko, aby możliwie szybko zaprzestać korzystania z energii jądrowej. Dodał też, że nie ma podstaw prawnych do wypłacenia odszkodowania za zaprzestanie przerobu zużytego paliwa jądrowego. Umowy łączące przemysł nuklearny jego kraju z Francuzami tracą ważność, gdyż działa "siła wyższa", a za taką można uznać przegłosowanie ustawy o rezygnacji z energetyki jądrowej oraz zaprzestanie przerobu odpadów w roku 2000 - powiedział Juergen Trittin w rozmowie z ministrem zdrowia Francji - Dominique Voynet.

Co zrobić z odpadami

Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach La Hague 3800 ton niemieckich odpadów. Część tego zużytego paliwa i odpadów z tego przerobu znajduje się nadal na ziemi francuskiej, podczas gdy ustawa z 31 grudnia 1991 r. o zarządzaniu odpadami radioaktywnymi zakazuje ich magazynowania poza terminy określone możliwościami technicznymi.

Juergen Trittin potwierdził w piątek w Paryżu, że Niemcy gotowe są sprowadzić z powrotem swoje odpady jądrowe, nie tylko te najbardziej promieniotwórcze jak pluton, ale także słabo i średnioradioaktywne.

Po ponad 6 latach od zatwierdzenia ustawy w 1991 r. jedynie udało się zorganizować 5 transportów odpadów: trzy do Japonii i dwa do Niemiec - co stanowi zaledwie 5 proc. całości odpadów. W krajach tych każdy transport wywołuje liczne demonstracje i protesty.

Kraje UE produkują rocznie 50 tys. m sześc. odpadów promieniotwórczych łącznie, czyli mniej niż kilka lat temu. W 1993 produkowały 80 tys. m sześc. - podaje raport opublikowany w piątek przez Komisję Europejską. Naukowcy opracowują nowe technologie i same elektrownie wiele robią dla zmniejszenia odpadów już u źródła.

Zakaz przerobu paliwa jądrowego od 1 stycznia 2000 r. - zgodnie z planowaną ustawą - może zagrozić eksploatacji elektrowni - wyjaśniają szefowie RWE, Veba i VIAG (są to największe firmy energetyczne i usług komunalnych). Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. Niemieccy użytkownicy elektrowni są zobowiązani z kolei do odbioru powstałego podczas przerobu odpadów plutonu. Nie bardzo jednak wiedzą, co z nim zrobić. Właściciele elektrowni przestrzegają rząd przed polityką faktów dokonanych, bo w przeciwnym razie szanse kompromisu, do jakiego się zmierza - będą nikłe.

Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni, aby unikać ich transportu. Z tym że tylko trzy elektrownie na 19 mają takie obiekty. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją w sprawie przerobu zużytego paliwa oraz blisko 1,02 mld euro z W. Brytanią, nie licząc kosztów spowodowanych zatrzymaniem budowy centralnych ośrodków magazynowania odpadów w Niemczech, które to inwestycje nie będą już miały sensu.

Firmy grożą wystąpieniem o ogromne odszkodowania od skarbu państwa w wysokości nawet od 50 do 100 mld euro. Elektrownie otrzymały zezwolenie na pracę na czas nieokreślony.

Rezygnacja  będzie grzechem

Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii. Obecne zużycie energii elektrycznej na osobę w ciągu roku wynosi 6500 kWh (dla porównania w Polsce 3600 kWh).

Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.

- Rezygnacja z wykorzystania energetyki jądrowej, gdy świat walczy z efektem cieplarnianym, będzie grzechem - napisała AFP.

Decyzje polityków o rezygnacji z energii atomowej niepokoją naukowców po obu stronach Renu. Prace nad przyszłymi reaktorami lekkowodnymi trwają we Francji i w Niemczech od niemal 10 lat, ale nabrały rzeczywistego rozmachu dopiero w ostatnich kilku latach. Od roku 1989 Framatome i Siemens, za pośrednictwem wspólnego towarzystwa akcyjnego NPI (Nuclear Power International), w którym obie firmy mają jednakowe udziały, pracowały wspólnie nad projektem przyszłego energetycznego reaktora jądrowego. Projekt ten nazwano EPR - Europejski Ciśnieniowy Reaktor Wodny.

EPR stanowi najambitniejszy przykład współpracy francusko-niemieckiej w dziedzinie energetyki jądrowej. Nowy reaktor obecnie znajduje się w "fazie optymalizacji", która rozpoczęła się w lipcu 1997 r. i ma potrwać półtora roku, ma pracować w obu państwach, we Francji i w Niemczech, w Europie i na rynku światowym. EPR uznano za najbezpieczniejszy w świecie (korzysta z 30 lat doświadczeń eksploatacji siłowni jądrowych w tych państwach) i najbardziej ekonomiczny. Bloki energetyczne będą produkować elektryczność przy kosztach za kWh konkurencyjnych w porównaniu z innymi źródłami. Przewidywany czas eksploatacji został zwiększony do 60 lat.

Zgodnie z planami budowa pierwszej siłowni EPR ma się rozpocząć na początku przyszłego stulecia.

Francja i Niemcy są państwami wiodącymi pod względem produkcji energii w siłowniach jądrowych. Energetyka jądrowa za pośrednictwem 58 reaktorów dostarcza we Francji 80 proc. całkowitej produkowanej energii elektrycznej oraz 30 proc. elektryczności w Niemczech z 19 reaktorów.

Stosowana w tych krajach technologia jądrowa jest uznawana i wykorzystywana na całym świecie. Firma Framatome dostarczyła siłownie jądrowe Belgii, Afryce Południowej, Południowej Korei i Chinom, podczas gdy firma Siemens eksportowała do Szwajcarii, Holandii, Hiszpanii, Argentyny i Brazylii. Rezygnacja z planowanej wspólnej budowy nowego typu reaktora, którego projekt jest już właściwie ukończony, praktycznie będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy dotyczącej odejścia od energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Ostatnia elektrownia miałaby przerwać pracę w 2010 roku. Ustawę popiera Partia Zielonych, jednak użytkownicy elektrowni jądrowych protestują ze względu na wysokie koszty jej konsekwencji. Zamknięcie elektrowni atamowych będzie kosztowało Niemcy kilka miliardów marek. Przemysł atomowy zapowiada, że będzie domagać się horrendalnych odszkodowań. Z kolei Francja zamierza wystąpić o rekompensatę z tytułu zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych. Plany polityków niemieckich są tym bardziej niepokojące, że na początek XXI wieku zaplanowano w ramach projektu EPR budowę superbezpiecznego i nowoczesnego reaktora. Rezygnacja z jego budowy będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć  w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. 
Minister ochrony środowiska powiedział, że nie ma podstaw prawnych do wypłacenia odszkodowania za zaprzestanie przerobu zużytego paliwa jądrowego. Zakaz przerobu paliwa jądrowego może zagrozić eksploatacji elektrowni . Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej, jeżeli będzie zagwarantowany przerób odpadów radioaktywnych. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją 1,02 mld euro z W. Brytanią.Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="186" end="300"> w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="1156" end="1157"> </span>
        <span start="1952" end="1981">
Minister ochrony środowiska </span>
        <span start="2043" end="2053">powiedział</span>
        <span start="2148" end="2257">, że nie ma podstaw prawnych do wypłacenia odszkodowania za zaprzestanie przerobu zużytego paliwa jądrowego. </span>
        <span start="3732" end="3763">Zakaz przerobu paliwa jądrowego</span>
        <span start="3816" end="3854"> może zagrozić eksploatacji elektrowni</span>
        <span start="3856" end="3857"> </span>
        <span start="3951" end="4012">. Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej</span>
        <span start="4026" end="4065">, jeżeli będzie zagwarantowany przerób </span>
        <span start="4096" end="4120">odpadów radioaktywnych. </span>
        <span start="4649" end="4726">AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="5526" end="5604">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to </span>
        <span start="5614" end="5742">wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy dotyczącej odejścia od energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Ostatnia elektrownia miałaby przerwać pracę w 2010 roku. Ustawę popiera Partia Zielonych, jednak użytkownicy elektrowni jądrowych protestują ze względu na wysokie koszty jej konsekwencji. Zamknięcie elektrowni atamowych będzie kosztowało Niemcy kilka miliardów marek. Przemysł atomowy zapowiada, że będzie domagać się horrendalnych odszkodowań. Z kolei Francja zamierza wystąpić o rekompensatę z tytułu zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych. Najgłośniejszym przeciwnikiem energii nuklearnej jest minister ochrony środowiska Juergen Trittin, który twierdzi, że nie ma podstawy do wypłacenia pieniędzy Francji. Niemcy są gotowe sprowadzić z powrotem swoje odpady jądrowe. Ilość produkowanych odpadów co roku się zmniejsza, a same elektrownie także starają się do tego przyczynić. Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w ciągu około 10 lat w Niemczech dojdzie do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnych. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają jednak, że odejście od tego rodzaju energii będzie wiązało się przestojem technologidznym kraju i zmniejszeniem liczby miejsc pracy. Plany polityków niemieckich są tym bardziej niepokojące, że na początek XXI wieku zaplanowano w ramach projektu EPR budowę superbezpiecznego i nowoczesnego reaktora. Rezygnacja z jego budowy będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć  w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują.  Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych.  Dyrektor Preussenelektra powiedział, że rezygnacja z energetyki jądrowej będzie kosztowała przemysł powyżej 7 mld marek. O rekompensatę zamierza wystąpić Francja.
Minister ochrony środowiska powiedział, że nie ma podstaw prawnych do wypłacenia odszkodowania za zaprzestanie przerobu zużytego paliwa jądrowego. Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach La Hague 3800 ton niemieckich odpadów. Niemcy gotowe są sprowadzić z powrotem swoje odpady jądrowe.

Zakaz przerobu paliwa jądrowego może zagrozić eksploatacji elektrowni . Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej, jeżeli będzie zagwarantowany przerób odpadów radioaktywnych. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją 1,02 mld euro z W. Brytanią.
Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech. Od roku 1989 Framatome i Siemens, za pośrednictwem wspólnego towarzystwa akcyjnego NPI, pracowały wspólnie nad projektem przyszłego energetycznego reaktora jądrowego. Rezygnacja z planowanej wspólnej budowy nowego typu reaktora będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="186" end="300"> w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="301" end="355">
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują</span>
        <span start="406" end="408">. </span>
        <span start="1008" end="1086"> Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych</span>
        <span start="1155" end="1157">. </span>
        <span start="1443" end="1445"> D</span>
        <span start="1459" end="1482">yrektor Preussenelektra</span>
        <span start="1539" end="1636"> powiedział, że rezygnacja z energetyki jądrowej będzie kosztowała przemysł powyżej 7 mld marek. </span>
        <span start="1738" end="1762">O rekompensatę zamierza </span>
        <span start="1768" end="1784">wystąpić Francja</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="1952" end="1981">
Minister ochrony środowiska </span>
        <span start="2043" end="2053">powiedział</span>
        <span start="2148" end="2257">, że nie ma podstaw prawnych do wypłacenia odszkodowania za zaprzestanie przerobu zużytego paliwa jądrowego. </span>
        <span start="2593" end="2697">Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach La Hague 3800 ton niemieckich odpadów. </span>
        <span start="2998" end="3057">Niemcy gotowe są sprowadzić z powrotem swoje odpady jądrowe</span>
        <span start="3409" end="3411">.
</span>
        <span start="3731" end="3763">
Zakaz przerobu paliwa jądrowego</span>
        <span start="3816" end="3854"> może zagrozić eksploatacji elektrowni</span>
        <span start="3856" end="3857"> </span>
        <span start="3951" end="4012">. Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej</span>
        <span start="4026" end="4065">, jeżeli będzie zagwarantowany przerób </span>
        <span start="4096" end="4120">odpadów radioaktywnych. </span>
        <span start="4430" end="4562">Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni</span>
        <span start="4589" end="4591">. </span>
        <span start="4649" end="4726">AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="5525" end="5604">
Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to </span>
        <span start="5614" end="5742">wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
        <span start="6124" end="6211"> Od roku 1989 Framatome i Siemens, za pośrednictwem wspólnego towarzystwa akcyjnego NPI</span>
        <span start="6241" end="6243">, </span>
        <span start="6287" end="6366">pracowały wspólnie nad projektem przyszłego energetycznego reaktora jądrowego. </span>
        <span start="7741" end="7801">Rezygnacja z planowanej wspólnej budowy nowego typu reaktora</span>
        <span start="7860" end="7911"> będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy dotyczącej odejścia od energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Użytkownicy elektrowni jądrowych protestują ze względu na wysokie koszty konsekwencji ustawy. Plany polityków niemieckich są tym bardziej niepokojące, że na początek XXI wieku zaplanowano w ramach projektu EPR budowę superbezpiecznego i nowoczesnego reaktora.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć  w projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją 1,02 mld euro z W. Brytanią. wycofanie się z energii jądrowej, to wycofanie ze światowej ligi technologicznej i stwarza wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="186" end="189"> w </span>
        <span start="200" end="300">projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="1156" end="1157"> </span>
        <span start="4664" end="4726">720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="5566" end="5604"> wycofanie się z energii jądrowej, to </span>
        <span start="5614" end="5624">wycofanie </span>
        <span start="5647" end="5691">ze światowej ligi technologicznej i stwarza </span>
        <span start="5694" end="5742">wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W Niemczech planuje się stopniowe zamykanie elektrowni jądrowych. Realizacja tego celu będzie wymagała miliardowych nakładów. Kraje UE produkują rocznie 50000 metrów sześciennych odpadów promieniotwórczych łącznie, czyli mniej niż kilka lat temu. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni, aby unikać ich transportu, ale tylko trzy z dziewiętnastu elektrowni ma takie obiekty. Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają jednak, że wycofanie się z energii jądrowej oznacza wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej, co drastycznie zwiększy bezrobocie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Nowy typ reaktora miał zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych. Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów. Z tym że tylko trzy elektrownie na 19 mają takie obiekty. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="228">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej </span>
        <span start="242" end="300">ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="611" end="707"> W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. </span>
        <span start="776" end="794">Nowy typ reaktora </span>
        <span start="831" end="835">miał</span>
        <span start="860" end="902"> zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.</span>
        <span start="923" end="1086">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych</span>
        <span start="1263" end="1265">. </span>
        <span start="3953" end="4120">Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. </span>
        <span start="4430" end="4541">Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów</span>
        <span start="4589" end="4649">. Z tym że tylko trzy elektrownie na 19 mają takie obiekty. </span>
        <span start="5330" end="5414">Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W Niemczech, z inicjatywy Partii Zielonych, planuje się stopniowe zamykanie elektrowni jądrowych. Przeciwko tym planom protestuje społeczeństwo, które uważa je za zbyt brutalne i kosztowne. Zaniepokojeni są także niemieccy i francuscy naukowcy, planujący nowe rozwiązania techniczne. W ostatnich latach rozmachu nabrały prace nad Europejskim Ciśnieniowym Reaktorem Wodnym. Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Ponadto przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o miliardowe odszkodowania. O odszkodowania chce też wystąpić Francja, która ma z Niemcami podpisane umowy na przetwarzanie odpadów radioaktywnych. Niemiecki minister ochrony środowiska uważa jednak, że roszczenia te byłyby bezpodstawne, ponieważ do zerwania kontraktów doszłoby w warunkach siły wyższej. Kraje UE produkują rocznie 50000 metrów sześciennych odpadów promieniotwórczych łącznie, czyli mniej niż kilka lat temu. Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni, aby unikać ich transportu, ale tylko trzy z dziewiętnastu elektrowni ma takie obiekty. Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają jednak, że wycofanie się z energii jądrowej oznacza wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej, co drastycznie zwiększy bezrobocie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują. Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora miał zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych. Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości. O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja.
Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach 3800 ton niemieckich odpadów. Część zużytego paliwa i odpadów znajduje się nadal na ziemi francuskiej. Niemcy gotowe są sprowadzić swoje odpady jądrowe. Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów, aby unikać ich transportu. Z tym że tylko trzy elektrownie na 19 mają takie obiekty. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="301">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
</span>
        <span start="302" end="355">Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują</span>
        <span start="406" end="408">. </span>
        <span start="547" end="794">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora </span>
        <span start="831" end="835">miał</span>
        <span start="860" end="903"> zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
</span>
        <span start="923" end="1086">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych</span>
        <span start="1263" end="1265">. </span>
        <span start="1355" end="1437">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.</span>
        <span start="1484" end="1485"> </span>
        <span start="1738" end="1784">O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="2592" end="2658">
Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach </span>
        <span start="2667" end="2703">3800 ton niemieckich odpadów. Część </span>
        <span start="2708" end="2734">zużytego paliwa i odpadów </span>
        <span start="2750" end="2789">znajduje się nadal na ziemi francuskiej</span>
        <span start="2945" end="2946">.</span>
        <span start="2997" end="3026"> Niemcy gotowe są sprowadzić </span>
        <span start="3037" end="3057">swoje odpady jądrowe</span>
        <span start="3150" end="3151">.</span>
        <span start="3952" end="4120"> Prawo niemieckie zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób powstałych podczas użytkowania odpadów radioaktywnych. </span>
        <span start="4430" end="4541">Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów</span>
        <span start="4562" end="4649">, aby unikać ich transportu. Z tym że tylko trzy elektrownie na 19 mają takie obiekty. </span>
        <span start="5330" end="5415">Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii. </span>
        <span start="5526" end="5742">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W Niemczech planuje się stopniowe zamykanie elektrowni jądrowych. Realizacja tego celu będzie wymagała miliardowych nakładów. Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że Niemcy będą w stanie zaspokoić krajowe zapotrzebowanie bez reaktorów jądrowych. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają jednak, że wycofanie się z energii jądrowej oznacza wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej, co drastycznie zwiększy bezrobocie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych. Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="228">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej </span>
        <span start="242" end="300">ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="611" end="612"> </span>
        <span start="1009" end="1086">Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych</span>
        <span start="1263" end="1265">. </span>
        <span start="4430" end="4541">Projekt ustawy przewiduje, że istniejące elektrownie jądrowe zostaną wyposażone w ośrodki magazynowania odpadów</span>
        <span start="4589" end="4591">. </span>
        <span start="5330" end="5414">Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Niemiecki rząd chce stopniowo zamyknąć elektrownie jądrowe. Proces będzie bardzo kosztowny, o odszkodowania chce wystąpić niemiecki przemysł atomowy oraz Francja współpracująca z Niemcami przy przetwarzaniu odpadów radioaktywnych. Minister ochrony środowiska uznał, że nie ma podstaw do wypłacania odszkodowania. Przeciwnicy energii atomowej uważają, że w ciągu kilku lat zapotrzebowanie Niemiec na energię zostanie zaspokojone bez udziału reaktorów nuklearnych. Przemysłowcy ostrzegają zaś, że rezygnacja z energii jądrowej oznacza wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej. Decyzje polityków niepokoją też niemieckich i francuskich naukowców pracujących nad stworzeniem nowoczesnego i bardzo bezpiecznego reaktora jądrowego. Oba kraje są w czołówce pod względem technologii i produkcji energii jądrowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="547" end="707">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. </span>
        <span start="776" end="835">Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał</span>
        <span start="860" end="902"> zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.</span>
        <span start="923" end="1009">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. </span>
        <span start="1265" end="1353">Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.</span>
        <span start="5526" end="5599">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej</span>
        <span start="5600" end="5742"> to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Niemiecki rząd przedstawił projekt ustawy dotyczącej zamykania elektrowni jądrowych. Decyzje polityków w zakresie energetyki jądrowej niepokoją użytkowników elektrowni oraz naukowców. Elektrownie mają być zamykane stopniowo, ostatni czynny reaktor ma być wyłączony w 2010 r. Cały proces, łącznie ze wstrzymaniem rozpoczętych inwestycji, będzie bardzo kosztowny, o odszkodowania chce wystąpić niemiecki przemysł atomowy oraz Francja współpracująca z Niemcami przy przetwarzaniu odpadów radioaktywnych. Minister ochrony środowiska uznał, że nie ma podstaw do wypłacania odszkodowania, bo przegłosowanie ustawy o zaprzestaniu korzystania z energii jądrowej to siła wyższa. Niemieckie odpady radioaktywne znajdujące się na terenie Francji mają być sprowadzone do Niemiec. Każdemu transportowi odpadów towarzyszą demonstracje. Kraje unijne rocznie produkują 50 tysięcy metrów sześciennych odpadów promieniotwórczych, naukowcy starają się tę liczbę zmniejszać. Przeciwnicy energii atomowej uważają, że w ciągu kilku lat zapotrzebowanie Niemiec na energię zostanie zaspokojone bez udziału reaktorów nuklearnych. Przemysłowcy ostrzegają zaś, że rezygnacja z energii jądrowej oznacza wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej. W ostatnich latach naukowcy we Francji i Niemczech zaawansowali prace nad stworzeniem reaktora jądrowego, bardzo nowoczesnego, bezpiecznego i ekonomicznego, który miał być stosowany na całym świecie. Wejście ustawy w życie zaprzepaściłoby lata francusko-niemieckiej współpracy. Oba kraje są w czołówce pod względem produkcji energii jądrowej, stosowana w nich technologia jest ceniona i wykorzystywana na całym świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji.Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.Decyzje polityków o rezygnacji z energii atomowej niepokoją naukowców po obu stronach Renu. Francja i Niemcy są państwami wiodącymi pod względem produkcji energii w siłowniach jądrowych. Stosowana w tych krajach technologia jądrowa jest uznawana i wykorzystywana na całym świecie.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="547" end="835">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał</span>
        <span start="860" end="902"> zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.</span>
        <span start="923" end="1009">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. </span>
        <span start="1265" end="1353">Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.</span>
        <span start="1355" end="1437">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.</span>
        <span start="1738" end="1937">O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="5160" end="5415">Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Obecnie na siłownie atomowe przypada w Niemczech jedna trzecia produkowanej energii. </span>
        <span start="5526" end="5742">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
        <span start="5869" end="5961">Decyzje polityków o rezygnacji z energii atomowej niepokoją naukowców po obu stronach Renu. </span>
        <span start="7172" end="7267">Francja i Niemcy są państwami wiodącymi pod względem produkcji energii w siłowniach jądrowych. </span>
        <span start="7449" end="7542">Stosowana w tych krajach technologia jądrowa jest uznawana i wykorzystywana na całym świecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W związku z zamiarem likwidacji elektrowni jądrowych w Niemczech przemysłowcy niemieccy i francuskie przedsiębiorstwa przetwarzające odpady radioaktywne zapowiadają wystąpienie o odszkodowania. Przeciwnicy energii atomowej uważają, że Niemcy nie potrzebują reaktorów nuklearnych. Przemysłowcy ostrzegają, że rezygnacja z energii jądrowej będzie kosztowna i osłabi niemiecką gospodarkę. Zaniepokojeni są też naukowcy budujący nowoczesny reaktor jądrowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="547" end="612">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. </span>
        <span start="923" end="1009">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. </span>
        <span start="5526" end="5599">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej</span>
        <span start="5600" end="5680"> to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej</span>
        <span start="5741" end="5742">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Niemiecki rząd zamierza przedstawić w Bundestagu projekt ustawy, która ogłasza zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.Projektowi sprzeciwiają się niemieccy użytkownicy elektrowni, którzy uważają, że przedstawiony projekt jest "zbyt brutalny i kosztowny". Swój sprzeciw zgłosili również francuscy i niemieccy naukowcy, którzy wspólnie opracowują projekt nowego reaktora jądrowego.Rezygnacja ze wspólnej budowy reaktora oznaczać będzie koniec ery nuklearnej w Niemczech.
Zamknięcie elektrowni jądrowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca 2001 zostanie wyłączonych sześć najstarszych elektrownii aromowych. Z wlaścicielami pozostałych rząd zamierza wynegocjować konkretne terminy wycofania z eksploatacji. Ostatni z 19 reaktorów ma zostać wyłączony w 2010 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć projekt ustawy ogłaszającej koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania. O rekompensatę zamierza wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych. Zakaz przerobu paliwa jądrowego może zagrozić eksploatacji elektrowni - wyjaśniają firmy energetyczne i usług komunalnych. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją oraz 1,02 mld euro z W. Brytanią.Firmy grożą wystąpieniem o odszkodowania w wysokości od 50 do 100 mld euro. Decyzje polityków niepokoją naukowców. Prace nad reaktorami lekkowodnymi trwają we Francji i w Niemczech. Rezygnacja z planowanej budowy nowego typu reaktora będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="200" end="228">projekt ustawy ogłaszającej </span>
        <span start="253" end="300">koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="913" end="914"> </span>
        <span start="1355" end="1412">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania</span>
        <span start="1436" end="1437">.</span>
        <span start="1724" end="1725"> </span>
        <span start="1738" end="1762">O rekompensatę zamierza </span>
        <span start="1768" end="1863">wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="3722" end="3723"> </span>
        <span start="3732" end="3764">Zakaz przerobu paliwa jądrowego </span>
        <span start="3817" end="3868">może zagrozić eksploatacji elektrowni - wyjaśniają </span>
        <span start="3912" end="3950">firmy energetyczne i usług komunalnych</span>
        <span start="3951" end="3953">. </span>
        <span start="4649" end="4726">AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4761" end="4766">oraz </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="4958" end="4985">Firmy grożą wystąpieniem o </span>
        <span start="4993" end="5007">odszkodowania </span>
        <span start="5025" end="5037">w wysokości </span>
        <span start="5043" end="5066">od 50 do 100 mld euro. </span>
        <span start="5869" end="5887">Decyzje polityków </span>
        <span start="5919" end="5938">niepokoją naukowców</span>
        <span start="5959" end="5971">. Prace nad </span>
        <span start="5982" end="6037">reaktorami lekkowodnymi trwają we Francji i w Niemczech</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="7741" end="7765">Rezygnacja z planowanej </span>
        <span start="7774" end="7801">budowy nowego typu reaktora</span>
        <span start="7848" end="7849"> </span>
        <span start="7861" end="7911">będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Rząd Niemiec zadecydował przedłożyć w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych sprzeciwiają się temu projektowi, a niemieccy i francuscy naukowcy wyrażają zaniepokojenie tym pomysłem. Kontrowersje wzbudza przede wszyskim sposób i koszt zamknięcia elektrowni.
Zamknięcie niemieckich elektrowni będzie kosztowało rząd kilka miliardów marek. Do końca 2001 r. ma zostać wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych. Z właścicielami 13 nowszych reaktorów zamierza się wynegocjować konkretne terminy wycofana z eksploatacji. Ostatni z 19 reaktorów ma zostać wyłączony w 2010 r.
Właściciele reaktorów twierdzą, że rezygnacja z energetyki jądrowej będzie kosztowała przemysł ponad 7 mld marek. Ponadto o rekompensatę zamierza wystąpić również Francja, z którą Niemcy mają podpisany kontrakt o przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych. Niemiecki minister ochrony środowiska twierdzi, że umowy z Francją tracą ważność w sytuacji przegłosowania ustawy przez Bundestag.
Obecnie we francuskich zakładach znajduje sę 3800 ton niemieckich odpadów, chociaż ustawa z grudnia 1991 r. zakazuje magazynowania odpadów poza terminy określone możliwościami technicznymi. Minister środowiska zapowiedział,że Niemcy gotowe przyjąć z powrotem swoje odpady.
Przeciwnicy energii atomowej twierdzą,że w ciągu najbliższych 8-12 lat dojdzie w Niemczech do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez konieczności korzystania z energii nuklearnej.
Rezygnacja z powstania reaktora jądrowego nowego typu, który miały zbudować wspólnie Francja i Niemcy, oznaczać będzie koniec niemieckiej ery nuklearnej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania. O rekompensatę zamierza wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych.Minister ochrony środowiska Juergen Trittin powiedział, że nie ma podstaw do wypłacenia odszkodowania. Umowy z Francuzami tracą ważność, gdyż działa "siła wyższa".

Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach 3800 ton niemieckich odpadów. Część odpadów znajduje się nadal na ziemi francuskiej.Juergen Trittin potwierdził, że Niemcy gotowe są sprowadzić z powrotem swoje odpady. Zakaz przerobu paliwa jądrowego może zagrozić eksploatacji elektrowni - wyjaśniają firmy energetyczne i usług komunalnych. Prawo zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób odpadów radioaktywnych. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją oraz 1,02 mld euro z W. Brytanią.Firmy grożą wystąpieniem o odszkodowania w wysokości od 50 do 100 mld euro. 

Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej.Decyzje polityków niepokoją naukowców. Prace nad reaktorami lekkowodnymi trwają we Francji i w Niemczech. Od roku 1989 Framatome i Siemens pracowały nad projektem energetycznego reaktora jądrowego. Rezygnacja z planowanej budowy nowego typu reaktora, którego projekt jest już ukończony, będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="187" end="228">w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej </span>
        <span start="253" end="300">koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="913" end="914"> </span>
        <span start="923" end="1009">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. </span>
        <span start="1355" end="1412">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania</span>
        <span start="1436" end="1437">.</span>
        <span start="1724" end="1725"> </span>
        <span start="1738" end="1762">O rekompensatę zamierza </span>
        <span start="1768" end="1863">wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="1953" end="1996">Minister ochrony środowiska Juergen Trittin</span>
        <span start="2042" end="2053"> powiedział</span>
        <span start="2148" end="2168">, że nie ma podstaw </span>
        <span start="2177" end="2204">do wypłacenia odszkodowania</span>
        <span start="2255" end="2263">. Umowy </span>
        <span start="2301" end="2354">z Francuzami tracą ważność, gdyż działa "siła wyższa"</span>
        <span start="2568" end="2569">.</span>
        <span start="2591" end="2658">

Do 30 grudnia zeszłego roku przerobiono we francuskich zakładach </span>
        <span start="2667" end="2703">3800 ton niemieckich odpadów. Część </span>
        <span start="2726" end="2734">odpadów </span>
        <span start="2750" end="2789">znajduje się nadal na ziemi francuskiej</span>
        <span start="2945" end="2946">.</span>
        <span start="2948" end="2975">Juergen Trittin potwierdził</span>
        <span start="2993" end="3049">, że Niemcy gotowe są sprowadzić z powrotem swoje odpady</span>
        <span start="3150" end="3151">.</span>
        <span start="3722" end="3723"> </span>
        <span start="3732" end="3764">Zakaz przerobu paliwa jądrowego </span>
        <span start="3817" end="3868">może zagrozić eksploatacji elektrowni - wyjaśniają </span>
        <span start="3912" end="3950">firmy energetyczne i usług komunalnych</span>
        <span start="3951" end="3959">. Prawo </span>
        <span start="3970" end="4065">zezwala na użytkowanie elektrowni jądrowej tylko wówczas, jeżeli będzie zagwarantowany przerób </span>
        <span start="4096" end="4120">odpadów radioaktywnych. </span>
        <span start="4649" end="4726">AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4761" end="4766">oraz </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="4958" end="4985">Firmy grożą wystąpieniem o </span>
        <span start="4993" end="5007">odszkodowania </span>
        <span start="5025" end="5037">w wysokości </span>
        <span start="5043" end="5066">od 50 do 100 mld euro. </span>
        <span start="5158" end="5160">

</span>
        <span start="5526" end="5604">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to </span>
        <span start="5614" end="5680">wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej</span>
        <span start="5741" end="5742">.</span>
        <span start="5869" end="5887">Decyzje polityków </span>
        <span start="5919" end="5938">niepokoją naukowców</span>
        <span start="5959" end="5971">. Prace nad </span>
        <span start="5982" end="6037">reaktorami lekkowodnymi trwają we Francji i w Niemczech</span>
        <span start="6123" end="6157">. Od roku 1989 Framatome i Siemens</span>
        <span start="6286" end="6297"> pracowały </span>
        <span start="6306" end="6320">nad projektem </span>
        <span start="6331" end="6366">energetycznego reaktora jądrowego. </span>
        <span start="7741" end="7765">Rezygnacja z planowanej </span>
        <span start="7774" end="7828">budowy nowego typu reaktora, którego projekt jest już </span>
        <span start="7838" end="7849">ukończony, </span>
        <span start="7861" end="7911">będzie oznaczać koniec ery nuklearnej w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Niemiecki rząd zamierza przedstawić w Bundestagu projekt ustawy ogłaszające ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Projektowi sprzeciwiają się zarówno użytkownicy tych elektrownii jak i naukowcy, zarówno francuscy jak i niemieccy, którzy mieli wspólnie budować reaktor jądrowy nowego typu. Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek.Elektrownie mają zostać zamknięte do końca 2010 r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć projekt ustawy ogłaszającej koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania. O rekompensatę zamierza wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych. AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją oraz 1,02 mld euro z W. Brytanią.Decyzje polityków niepokoją naukowców.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="175">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć </span>
        <span start="200" end="228">projekt ustawy ogłaszającej </span>
        <span start="253" end="300">koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="913" end="914"> </span>
        <span start="1355" end="1412">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania</span>
        <span start="1436" end="1437">.</span>
        <span start="1724" end="1725"> </span>
        <span start="1738" end="1762">O rekompensatę zamierza </span>
        <span start="1768" end="1863">wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="3722" end="3723"> </span>
        <span start="4649" end="4726">AFP podaje, że 720 mln euro wyniesie koszt zerwania umów zawartych z Francją </span>
        <span start="4761" end="4766">oraz </span>
        <span start="4773" end="4800">1,02 mld euro z W. Brytanią</span>
        <span start="4955" end="4956">.</span>
        <span start="5869" end="5887">Decyzje polityków </span>
        <span start="5919" end="5938">niepokoją naukowców</span>
        <span start="5959" end="5960">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Ustawa planuje wyłączenie ostatniego rekatora jądrowego w 2010 r. Przemysł atomowy już zapowiedział, że wystąpi o miliardowe odszkodowania. Podobne roszczenia będzie miała Francja, która zajmuje się przetwarzaniem odpadów radioaktywnych z niemieckich elektrowni. Rezygnacja z produkcji energii jądrowej to dla Niemiec również wycofanie się ze światowej ligii technologicznej. Niemieccy i francuscy naukowcy w zeszłym roku ukończyli wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego - najbezpieczniejszego i najbardziej ekonomicznego reaktora jądrowego na świecie. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Przegłosowanie ustawy będzie wielkim zagrożeniem dla miejc pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich.
Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Nowy typ reaktora miał zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości. O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="301" end="528">
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich</span>
        <span start="544" end="546">.
</span>
        <span start="547" end="706">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego.</span>
        <span start="775" end="793"> Nowy typ reaktora</span>
        <span start="830" end="835"> miał</span>
        <span start="860" end="903"> zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
</span>
        <span start="1355" end="1437">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.</span>
        <span start="1443" end="1444"> </span>
        <span start="1738" end="1937">O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych. Ustawa planuje wyłączenie ostatniego rekatora jądrowego w 2010 r. Przemysł atomowy już zapowiedział, że wystąpi o miliardowe odszkodowania. Według Hansa Dietera Hariga, dyrektora jednej z największych elektrowni, rezygnacja z energii jądrowej będzie kosztowała przemysł powyżej 7 mld marek. O odszkodowania planuje wystąpić również Francja, która zajmuje się przetwarzaniem odpadów radioaktywnych z niemieckich elektrowni. Minister Środowiska Niemiec jednak wskazuje, że umowy z Francją można uznać za nieważne z powodu działania "siły wyższej", za taką można uznać przegłosowanie ustawy. Firmy energetyczne i usług komunalnych wskazują, że zawarty w ustawie zakaz przerobu paliwa jądrowego od 2000 r. może zagrozić eksploatacji elektrowni. Rozwiązanie zawarte w ustawie, nakazujące powstanie środków magazynowania odpadów w pobliżu elektrowni, mogło by również narazić Niemcy na poniesienie kosztów związanych z zerwaniem umów z Francją. Wycofanie się z produkcji energii jądrowej to dla Niemiec wycofanie się ze światowej ligii technologicznej. Z rozwiązań stworzonych w Niemczech i Francji korzystają kraje na całym świecie. Niemieccy i francuscy naukowcy w zeszłym roku ukończyli wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego - najbezpieczniejszego i najbardziej ekonomicznego reaktora jądrowego na świecie. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Przegłosowanie ustawy będzie wielkim zagrożeniem dla miejc pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich.
Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał, gdy nadejdzie potrzeba, zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych. Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości. O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji.
Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="301" end="528">
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich</span>
        <span start="544" end="546">.
</span>
        <span start="547" end="903">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich. W zeszłym roku został zakończony wspólny projekt Europejskiego Ciśnieniowego Reaktora Wodnego. Rozpoczęcie jego budowy zaplanowano na początek przyszłego stulecia. Nowy typ reaktora - superbezpiecznego i nowoczesnego - miał, gdy nadejdzie potrzeba, zastąpić starzejące się siłownie jądrowe.
</span>
        <span start="923" end="1086">Zamknięcie elektrowni atomowych będzie kosztowało rząd Niemiec kilka miliardów marek. Do końca roku 2001 ma być wyłączonych sześć najstarszych elektrowni atomowych</span>
        <span start="1155" end="1157">. </span>
        <span start="1265" end="1353">Ostatni z 19 reaktorów czynnych obecnie w Niemczech miałby zostać wyłączony w 2010 roku.</span>
        <span start="1355" end="1437">Przemysł atomowy zapowiedział, że wystąpi o odszkodowania w miliardowej wysokości.</span>
        <span start="1443" end="1444"> </span>
        <span start="1738" end="1937">O rekompensatę zamierza także wystąpić Francja, bowiem doszłoby do zerwania kontraktu na przetwarzanie odpadów radioaktywnych, pochodzących z niemieckich elektrowni jądrowych, i wysyłanych do Francji</span>
        <span start="1950" end="1951">.</span>
        <span start="5159" end="5330">
Przeciwnicy energii atomowej twierdzą, że w Niemczech dojdzie w ciągu 8-12 lat do zaspokojenia krajowego zapotrzebowania na energię bez korzystania z energii nuklearnej. </span>
        <span start="5526" end="5742">Przedstawiciele przemysłu ostrzegają, że wycofanie się z energii jądrowej, to tym samym wycofanie niemieckiej gospodarki ze światowej ligi technologicznej i stwarza to wielkie zagrożenie dla miejsc pracy w Niemczech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Niemiec przedłoży w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej koniec energetyki jądrowej. Według użytkowników elektrowni jądrowych ustawa będzie bardzo kosztowna. O odszkodowania będzie się ubiegał przemysł atomowy i Francja, która przetwarza niemieckie odpady radioaktywne. Zaniepokojeni są również niemieccy i francuscy naukowcy, którzy niedawno ukończyli wspólny projekt najbezpieczniejszego i najbardziej ekonomicznego reaktora jądrowego na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich.
Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="300">Rząd Niemiec postanowił przedłożyć 29 stycznia w Bundestagu projekt ustawy ogłaszającej zaplanowany i ostateczny koniec energetyki jądrowej dla celów cywilnych.</span>
        <span start="301" end="528">
Niemieccy użytkownicy elektrowni jądrowych protestują przeciw planowanemu zamykaniu elektrowni jądrowych. Pomysł Partii Zielonych, jak i sam projekt ustawy, przedstawiony w Bonn uznali jako "zbyt brutalny i kosztowny" dla nich</span>
        <span start="544" end="546">.
</span>
        <span start="547" end="611">Decyzje polityków niepokoją naukowców niemieckich i francuskich.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
