<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912220045">
  <date>1999-12-22</date>
  <title>Wielkie wojny wirtualne</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Rafał Kasprów</authors>
  <body>INTERNET

Drzwi do biznesu XXI wieku

Wielkie wojny wirtualne

RAFAŁ KASPRÓW

Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.

Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".

Branża raczej przyszłości

Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.

Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Według badań OPOB dostęp do Internetu ma dziś cztery procent gospodarstw domowych. Za pięć lat Internet stanie się powszechny. W 2004 - 2005 roku "surfować" w Internecie będzie już 30 procent Polaków. Wraz ze wzrostem liczby kart kredytowych w Polsce, których na razie wydano ponad pięć milionów, można się spodziewać, że już wkrótce Polacy będą wydawali coraz więcej pieniędzy, nie wychodząc z domu. A to oznacza coraz większe zyski dla firm internetowych. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.

Wyścig trwa

Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA, znany dotychczas głównie ze składania i sprzedaży komputerów oraz kas fiskalnych. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem, najczęściej odwiedzanym portalem internetowym w Polsce (według Optimusa jest to 33 mln obejrzeń miesięcznie, ale warto zaznaczyć, że każda firma stosuje inne metody liczenia, które nie są przez nikogo weryfikowane). Jakie następne inwestycje w Internet planuje Optimus i ile chce zainwestować, nie wiadomo. Spółka odmawia bowiem ujawnienia planów rozwoju. - Inwestora do Optimus Pascal znajdziemy w ciągu pół roku. Internet to jednak gorący temat i nie chciałbym mówić o wszystkim - powiedział prezes Optimusa, Roman Kluska, podczas konferencji prasowej. Wiadomo, że w technologiach internetowo-informatycznych Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin (znanym głównie z produkcji dla wojska, ale również dużym potentatem informatycznym). W 1998 roku powołano spółkę Optimus Lockheed Martin, która będzie się starała wejść na rynek dużych zamówień administracji publicznej i wojska. Jednym z największych sukcesów Onetu jest dostępna na jego stronach popularna wyszukiwarka Infoseek. Od niedawna polski Infoseek jest też własnością konkurencyjnego Internet Ventures Partners SA (IVP).

- Mamy coś więcej niż Onet. Jesteśmy upoważnieni do reprezentowania w Polsce Infoseeka i posiadamy bazę wszystkich dokumentów - mówi Leszek Bogdanowicz z IVP. W opinii analityków IVP zajmie mocną pozycję na rynku. Firma jest własnością czterech udziałowców, od których pochodzą pieniądze na działalność. W najbliższym czasie pojawi się branżowy inwestor, jak twierdzi Bogdanowicz, raczej zagraniczny. Kto i ile zamierza zainwestować w IVP - to tajemnica.

Kupić, co się da

Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce". Prokom objął 25 procent akcji, ale w ciągu kilku lat będzie mógł zwiększyć udziały do 40 procent. Centrum Nowych Technologii przygotowało wiele znanych projektów internetowych, w tym "Rzeczpospolitą On Line", gdzie można zapoznać się z elektroniczną wersją gazety (liczba wejść na strony "Rz" z zewnątrz redakcji wzrosła z 1,4 mln w styczniu do do 3 mln w listopadzie tego roku, w tym na pierwszą stronę blisko 0,5 mln).

Na inne zakupy Prokomu nie trzeba było długo czekać. Na początku października gdyńska firma zakupiła za milion złotych w gotówce i dziewięć milionów dolarów w akcjach krakowską spółkę The Polished Group (TPG), wśród klientów której są tacy giganci Internetu jak Netscape, Microsoft czy Sun Microsystems. W listopadzie 1999 r. Prokom zakupił mniejszą spółkę Safe Computing z Warszawy za niespełna 200 tysięcy dolarów. Jak zapowiedział prezes spółki Ryszard Krauze, połowa tegorocznego zysku netto spółki, czyli około 40 - 45 milionów złotych, pójdzie na inwestycje w Internet. "Dziś jest faza inwestycji w Internet. To już się zaczęło i będzie trwało cały przyszły rok" - powiedział Krauze na niedawnym spotkaniu z dziennikarzami.

Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.

- Podpisaliśmy z Intelem umowę inwestycyjną. Intel będzie miał w Wirtualnej Polsce 6 procent udziałów - mówi Marek Borzestowski, prezes WP. Jest to pierwsza inwestycja Intela w Europie Środkowej. Na technologii Intela opierają się tacy giganci światowego Internetu jak Yahoo. Intel dostarczy WP swoje technologie. Dla WP oznacza to z pewnością również lepszą pozycję w negocjacjach z zagranicznymi firmami, gdyż obecność Intela dla wielu z nich jest gwarancją dalszego rozwoju firmy. Pojawienie się Intela w wojnie o polski Internet jest pierwszym przykładem udanego poszukiwania sojuszników wśród liderów światowego rynku.

Potentat w sieci

Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. Polski gigant telefoniczny powołał w tym celu specjalną spółkę TP Internet, która od początku przyszłego roku będzie oferowała dostęp do Internetu, "e-commerce", a także stworzy portal internetowy. Analitycy uważają, że na tym rynku Telekomunikacja na pewno będzie się liczyć, zwłaszcza że być może do spółki wejdzie jedna z firm zagranicznych. "Jest cały szereg firm zagranicznych, które chcą z nami współpracować w dziedzinie Internetu" - powiedział dziennikarzom na targach telekomunikacyjnych w Kielcach szef firmy TP Internet, Sławomir Kułakowski. TP SA kupiła 4 procent udziałów w Tele-Energo, największej sieci światłowodowej w Polsce, co zapewne wiąże się z przyszłymi inwestycjami internetowymi. Wiele wskazuje na to, że tak jak w wypadku połączeń międzymiastowych sieć światłowodowa Tele-Energo stanie się najbardziej łakomym kąskiem wojny o Internet.

- Tele-Energo będzie jednym z najważniejszych graczy i wszyscy chcieliby z nimi prowadzić interesy. Na razie jesteśmy na etapie rozmawiania wszystkich ze wszystkimi - mówi Sławomir Suss, prezes EuroZet.

Portal "Z"?

Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. Jednak na razie wszystkie sprawy organizacyjne owiane są tajemnicą. Prawdopodobnie współpracować z tą grupą będzie jeden z dużych tygodników. Radio "Z", należące do najbardziej popularnych w Polsce, współpracuje z amerykańskim potentatem medialnym CNN. Dysponuje również dużym inwestorem, więc jego szanse na uruchomienie ciekawego portalu są znaczne.

- Planujemy uruchomienie własnego przedsięwzięcia internetowego na pierwszy kwartał przyszłego roku. Będziemy inwestować tyle, ile będzie trzeba - mówi Sławomir Suss, prezes EuroZet.

Również inne stacje radiowe chcą znaleźć się w sieci. Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na coraz bardziej konsolidującym się rynku internetowym. Firmy te założyły spółkę Internet FM z kapitałem założycielskim trzech milionów złotych. Jeszcze w tym roku ma ona uruchomić internetowe centrum handlowe.

Z telefonu w sieć

W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, należąca w 33 procentach do szwedzkiej Telii oraz do firm izraelskich, która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ. We wrześniu 1999 r. Netia, która jest drugim co do wielkości operatorem telefonii stacjonarnej w Polsce, kupiła za 800 tysięcy dolarów internetową firmę TopNet sp. z oo. Wiele wskazuje na to, że Netia rozpocznie współpracę z którymś z dużych internetowych potentatów. Niedawno zainteresowanie Polską wykazał izraelski Internet Gold, który zamierza wydać 25 mln dolarów na inwestycje w Warszawie (oraz w innych krajach Europy Wschodniej). Przedstawiciele tej firmy deklarują, że rozmawiać chcą nie tylko z Netią, ale ze wszystkimi firmami zajmującymi się Internetem. O ile Netia ma szansę zająć istotną pozycję na tym rynku, o tyle wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.

Nadzieja w Vivendi

Do niedawna wyglądało, że poważnie na rynku internetowym będzie się liczył właśnie Elektrim SA. Dlatego też spółka zależna od Elektrimu, Bresnan International, miała kupić za 2,2 miliona dolarów spółkę internetową Polska OnLine. I kiedy się wydawało, że Elektrim dołączy do czołówki walczącej o rynek internetowy, okazało się, że spółka ma poważne kłopoty finansowe, a na dodatek toczy wyniszczającą wojnę o kontrolę nad operatorem telefonii komórkowej PTC z Deutsche Telekom, a inwestowanie w Internet będzie musiała raczej odłożyć. Polskę OnLine zamiast Elektrimu przejął giełdowy Softbank. Firma kupiła ten atrakcyjny portal dosłownie sprzed nosa Prokomowi, którzy również prowadził rozmowy o kupnie. W ocenie analityków Softbank ma duże szanse zająć dobrą pozycję na rynku bankowych usług internetowych.

Agora  wszystkich zaskoczy?

Pismo Editor&amp;Pablisher (www.mediainfo.com), informujące o przedsięwzięciach w Internecie, oceniło, że w tym roku światowe gazety stracą na korzyść reklam w Internecie około 200 mln dolarów. W 2003 roku będzie to już 3,2 mld dolarów. Polski rynek reklamy w Internecie jest wciąż od trzech do czterech lat za amerykańskim, ale od dawna wiadomo, że zmiany również w Polsce pójdą w tym samym kierunku. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". Do niedawna analitycy spodziewali się, że Agora zdecyduje się na inwestycje wraz z ComputerLandem SA, co byłoby zrozumiałe, biorąc pod uwagę, że prezes ComputerLandu, Tomasz Sielicki, zasiada w radzie nadzorczej Agory.

- To, że ktoś zasiada w radzie nadzorczej, nie ma nic wspólnego z planami internetowymi Agory - mówi Piotr Niemczycki, wiceprezes zarządu Agory SA.

Agora przy budowie stron internetowych będzie wykorzystywała również sieć regionalnych oddziałów i stacji radiowych (np. www.radiopogoda.pl). W udostępnianych w kwietniu tego roku informacjach dla zagranicznych inwestorów Agora zapewniała, że ma bardzo dobrą pozycję na rynku i w przyszłości stanie się liderem.

- Mamy rozpędzony projekt internetowy. Przygotowujemy informację dla giełdy na ten temat - mówi Piotr Niemczycki. Plany powinny być znane w tym tygodniu.

ComputerLand chce samodzielnie brać udział w wojnie o Internet, ale prawdopodobnie będzie szukał partnerów. Tomasz Sielicki, prezes ComputerLandu, na razie nie chce ujawniać planów firmy.

Na razie dużo strat

Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Firma ta jest właścicielem największej w Polsce sieci telewizji kablowej PTK oraz platformy cyfrowej Wizja TV. Jako jedną z nielicznych stać ją na kompleksową usługę Internetu, telewizji cyfrowej i telefonii za pomocą tego samego kabla. Prowadzone są obecnie rozmowy o wejściu UPC we francuski Canal Plus. Ważnym atutem będzie to, że udziałowcem UPC (7 procent) jest firma Billa Gatesa, Microsoft.

Informacje, jakie przychodzą zza oceanu, często szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko. Kapitalizacja spółek internetowych w USA wynosi 250 mld dolarów. Wszystko dlatego, że choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy (analitycy szacują, że  będzie rósł w tempie 40 procent rocznie), by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy. Zysków z tych inwestycji można się będzie bowiem spodziewać w wariancie optymistycznym za trzy lata, a w pesymistycznym nawet za sześć. Boleśnie się o tym przekonał Optimus SA, który już od ubiegłego roku inwestuje w Internet i usługi integracyjne. Jego zysk po trzech kwartałach tego roku spadł do 1,8 miliona złotych wobec 28,2 miliona złotych rok wcześniej. Inwestorzy jednak nie odwrócili się od niego, gdyż wiedzą, że zyski prędzej czy później przyjdą. To branża przyszłości.

- portal - brama do Internetu, rozbudowana strona, która kieruje do źródła informacji. Portal zawiera katalogi odsyłaczy oraz najczęściej - wyszukiwarkę.

- wyszukiwarka - miejsce w Internecie, w którym można zapoznać się ze spisem wszystkich dokumentów dotyczących wybranego hasła.

- e-commerce - handel w Internecie. Odbywa się za pomocą karty kredytowej. Podając jej numer, kupujemy poszukiwany produkt.

- Infoseek - jedna z najpopularniejszych wyszukiwarek.

- on line - sieć, obecność w Internecie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem.Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce".Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="559">Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.</span>
        <span start="786" end="1127">Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.</span>
        <span start="1129" end="1308">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.</span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2518">. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem</span>
        <span start="2734" end="2735">.</span>
        <span start="4105" end="4485">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce".</span>
        <span start="6401" end="6594">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku.Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA, znany dotychczas głównie ze składania i sprzedaży komputerów oraz kas fiskalnych. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem, najczęściej odwiedzanym portalem internetowym w Polsce. Jakie następne inwestycje w Internet planuje Optimus i ile chce zainwestować, nie wiadomo.Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce".Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.
Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. Polski gigant telefoniczny powołał w tym celu specjalną spółkę TP Internet, która od początku przyszłego roku będzie oferowała dostęp do Internetu, "e-commerce", a także stworzy portal internetowy. Analitycy uważają, że na tym rynku Telekomunikacja na pewno będzie się liczyć, zwłaszcza że być może do spółki wejdzie jedna z firm zagranicznych.Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. Jednak na razie wszystkie sprawy organizacyjne owiane są tajemnicą.W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, należąca w 33 procentach do szwedzkiej Telii oraz do firm izraelskich, która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ.Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Firma ta jest właścicielem największej w Polsce sieci telewizji kablowej PTK oraz platformy cyfrowej Wizja TV. Jako jedną z nielicznych stać ją na kompleksową usługę Internetu, telewizji cyfrowej i telefonii za pomocą tego samego kabla. Ważnym atutem będzie to, że udziałowcem UPC (7 procent) jest firma Billa Gatesa, Microsoft.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="559">Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.</span>
        <span start="786" end="1127">Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.</span>
        <span start="1129" end="1424">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku.</span>
        <span start="2124" end="2574">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA, znany dotychczas głównie ze składania i sprzedaży komputerów oraz kas fiskalnych. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem, najczęściej odwiedzanym portalem internetowym w Polsce</span>
        <span start="2734" end="2826">. Jakie następne inwestycje w Internet planuje Optimus i ile chce zainwestować, nie wiadomo.</span>
        <span start="4105" end="4485">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce".</span>
        <span start="5639" end="5757">Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.
</span>
        <span start="6401" end="6939">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. Polski gigant telefoniczny powołał w tym celu specjalną spółkę TP Internet, która od początku przyszłego roku będzie oferowała dostęp do Internetu, "e-commerce", a także stworzy portal internetowy. Analitycy uważają, że na tym rynku Telekomunikacja na pewno będzie się liczyć, zwłaszcza że być może do spółki wejdzie jedna z firm zagranicznych.</span>
        <span start="7675" end="7999">Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. Jednak na razie wszystkie sprawy organizacyjne owiane są tajemnicą.</span>
        <span start="8818" end="9039">W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, należąca w 33 procentach do szwedzkiej Telii oraz do firm izraelskich, która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ.</span>
        <span start="12138" end="12578">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Firma ta jest właścicielem największej w Polsce sieci telewizji kablowej PTK oraz platformy cyfrowej Wizja TV. Jako jedną z nielicznych stać ją na kompleksową usługę Internetu, telewizji cyfrowej i telefonii za pomocą tego samego kabla.</span>
        <span start="12647" end="12739"> Ważnym atutem będzie to, że udziałowcem UPC (7 procent) jest firma Billa Gatesa, Microsoft.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie.Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="559">Po wojnie prowadzonej przez producentów proszków, margaryn i towarzystw ubezpieczeniowych czeka nas teraz wojna firm internetowych.</span>
        <span start="786" end="1127">Na zewnątrz z tej wojny widać niewiele. Dopiero niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski, dwóch najpopularniejszych internetowych portali komercyjnych w naszym kraju. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu, w gabinetach prezesów największych polskich spółek komputerowych i telekomunikacyjnych.</span>
        <span start="1129" end="1308">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.</span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="4105" end="4213">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie.</span>
        <span start="6401" end="6478">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała</span>
        <span start="6503" end="6594">, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>czeka nas wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA. Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA. wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim. Polski rynek reklamy w Internecie jest wciąż od trzech do czterech lat za amerykańskim, ale zmiany w Polsce pójdą w tym samym kierunku. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Informacje zza oceanu szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko. choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="518" end="528">czeka nas </span>
        <span start="534" end="648">wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. </span>
        <span start="1129" end="1309">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. </span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="4105" end="4169">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4214">. </span>
        <span start="6401" end="6457">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA</span>
        <span start="6593" end="6595">. </span>
        <span start="7675" end="7739">Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. </span>
        <span start="8818" end="8877">W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA</span>
        <span start="9038" end="9039">.</span>
        <span start="9209" end="9210"> </span>
        <span start="9671" end="9735">wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.</span>
        <span start="10827" end="10920"> Polski rynek reklamy w Internecie jest wciąż od trzech do czterech lat za amerykańskim, ale </span>
        <span start="10941" end="10948">zmiany </span>
        <span start="10956" end="11091">w Polsce pójdą w tym samym kierunku. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". </span>
        <span start="12138" end="12342">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). </span>
        <span start="12741" end="12751">Informacje</span>
        <span start="12769" end="12780"> zza oceanu</span>
        <span start="12788" end="12960"> szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</span>
        <span start="13046" end="13104"> choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy</span>
        <span start="13169" end="13230">, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>czeka nas wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. Spółka odmawia ujawnienia planów rozwoju. Wiadomo, że w technologiach internetowo-informatycznych Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin (znanym głównie z produkcji dla wojska, ale również dużym potentatem informatycznym). Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce". Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA. Polski gigant telefoniczny powołał celu specjalną spółkę TP Internet, która od początku przyszłego roku będzie oferowała dostęp do Internetu, "e-commerce", a także stworzy portal internetowy. TP SA kupiła 4 procent udziałów w Tele-Energo, największej sieci światłowodowej w Polsce, co zapewne wiąże się z przyszłymi inwestycjami internetowymi. Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. Jednak na razie wszystkie sprawy organizacyjne owiane są tajemnicą. Również inne stacje radiowe chcą znaleźć się w sieci. W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA. Wiele wskazuje na to, że Netia rozpocznie współpracę z którymś z dużych internetowych potentatów. O ile Netia ma szansę zająć istotną pozycję na tym rynku, o tyle wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim. Polski rynek reklamy w Internecie jest wciąż od trzech do czterech lat za amerykańskim, ale wiadomo, że zmiany również w Polsce pójdą w tym samym kierunku. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Informacje zza oceanu szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko. choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="518" end="528">czeka nas </span>
        <span start="534" end="648">wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. </span>
        <span start="1129" end="1309">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. </span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="2827" end="2842">Spółka odmawia </span>
        <span start="2849" end="2876">ujawnienia planów rozwoju. </span>
        <span start="3075" end="3284">Wiadomo, że w technologiach internetowo-informatycznych Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin (znanym głównie z produkcji dla wojska, ale również dużym potentatem informatycznym). </span>
        <span start="4105" end="4169">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4486">. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie (drugi pod względem wielkości) i działała w zakresie "e-commerce". </span>
        <span start="5639" end="5756">Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.</span>
        <span start="6401" end="6457">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA</span>
        <span start="6593" end="6630">. Polski gigant telefoniczny powołał </span>
        <span start="6636" end="6793">celu specjalną spółkę TP Internet, która od początku przyszłego roku będzie oferowała dostęp do Internetu, "e-commerce", a także stworzy portal internetowy. </span>
        <span start="7148" end="7300">TP SA kupiła 4 procent udziałów w Tele-Energo, największej sieci światłowodowej w Polsce, co zapewne wiąże się z przyszłymi inwestycjami internetowymi. </span>
        <span start="7675" end="8000">Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. Jednak na razie wszystkie sprawy organizacyjne owiane są tajemnicą. </span>
        <span start="8469" end="8523">Również inne stacje radiowe chcą znaleźć się w sieci. </span>
        <span start="8818" end="8877">W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA</span>
        <span start="9038" end="9039">.</span>
        <span start="9209" end="9308"> Wiele wskazuje na to, że Netia rozpocznie współpracę z którymś z dużych internetowych potentatów. </span>
        <span start="9606" end="9735">O ile Netia ma szansę zająć istotną pozycję na tym rynku, o tyle wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.</span>
        <span start="10827" end="10920"> Polski rynek reklamy w Internecie jest wciąż od trzech do czterech lat za amerykańskim, ale </span>
        <span start="10929" end="11091">wiadomo, że zmiany również w Polsce pójdą w tym samym kierunku. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". </span>
        <span start="12138" end="12342">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). </span>
        <span start="12741" end="12751">Informacje</span>
        <span start="12769" end="12780"> zza oceanu</span>
        <span start="12788" end="12960"> szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</span>
        <span start="13046" end="13104"> choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy</span>
        <span start="13169" end="13230">, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>czeka nas wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko. choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="518" end="528">czeka nas </span>
        <span start="534" end="648">wojna firm internetowych. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. </span>
        <span start="1129" end="1309">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. </span>
        <span start="12138" end="12342">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). </span>
        <span start="12836" end="12960">Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</span>
        <span start="13046" end="13104"> choć rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy</span>
        <span start="13169" end="13230">, by się na nim utrzymać, potrzeba naprawdę dużych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".
Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.
Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications. 
Informacje, jakie przychodzą zza oceanu, często szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="426">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.</span>
        <span start="559" end="758"> Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".
</span>
        <span start="1129" end="1425">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. </span>
        <span start="1883" end="2109">Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</span>
        <span start="2123" end="2124">
</span>
        <span start="12138" end="12334">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications</span>
        <span start="12340" end="12342">. </span>
        <span start="12740" end="12960">
Informacje, jakie przychodzą zza oceanu, często szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".
Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.
Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska , która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie i działała w zakresie "e-commerce". Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel. Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet i spółki Tele-Energo. W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ. We wrześniu 1999 r. Netia kupiła za 800 tysięcy dolarów internetową firmę TopNet sp. z oo. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". 
Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications. 
Informacje, jakie przychodzą zza oceanu, często szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="426">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.</span>
        <span start="559" end="758"> Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".
</span>
        <span start="1129" end="1425">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. </span>
        <span start="1883" end="2109">Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</span>
        <span start="2123" end="2195">
Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2439">. W ubiegłym roku notowany na warszawskiej giełdzie Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. </span>
        <span start="4105" end="4335">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA, również notowany na warszawskiej giełdzie. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska </span>
        <span start="4339" end="4418">, która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie</span>
        <span start="4449" end="4486"> i działała w zakresie "e-commerce". </span>
        <span start="5639" end="5756">Nowym dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.</span>
        <span start="5759" end="5760"> </span>
        <span start="6401" end="6595">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. </span>
        <span start="7739" end="7891">Nieoficjalnie wiadomo, że do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet</span>
        <span start="7909" end="7932"> i spółki Tele-Energo. </span>
        <span start="8818" end="8878">W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA,</span>
        <span start="8949" end="9065"> która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ. We wrześniu 1999 r. Netia</span>
        <span start="9144" end="9210"> kupiła za 800 tysięcy dolarów internetową firmę TopNet sp. z oo. </span>
        <span start="10993" end="11091">Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". </span>
        <span start="12137" end="12334">
Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications</span>
        <span start="12340" end="12342">. </span>
        <span start="12740" end="12960">
Informacje, jakie przychodzą zza oceanu, często szokują wysokością kwot na rynku internetowym. Większość firm zajmujących się tą branżą przynosi gigantyczne straty, co nie przeszkadza giełdzie wyceniać je bardzo wysoko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="426">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.</span>
        <span start="559" end="757"> Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".</span>
        <span start="1129" end="1308">Kandydatów do zwycięstwa jest wielu, tymczasem według analityków zajmujących się rynkiem internetowym w Polsce jest miejsce dla dwóch, maksimum trzech dużych komercyjnych portali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie. Pierwszy zaczął inwestować w Internet Optimus SA. W ubiegłym roku Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza Onetem. Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska. firma zakupiła spółkę The Polished Group. W 1999 r. Prokom zakupił spółkę Safe Computing. Telekomunikacja Polska SA zapowiedziała, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet  i spółki Tele-Energo.  Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na konsolidującym się rynku internetowym. 
W polskiej wojnie o Internet bierze udział Netia SA. wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim. Polskę OnLine zamiast Elektrimu przejął giełdowy Softbank. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="278">Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie</span>
        <span start="339" end="341">. </span>
        <span start="2124" end="2133">Pierwszy </span>
        <span start="2144" end="2172">zaczął inwestować w Internet</span>
        <span start="2184" end="2195"> Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2295">. W ubiegłym roku </span>
        <span start="2329" end="2385">Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który </span>
        <span start="2395" end="2439">połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. </span>
        <span start="2452" end="2499">powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza </span>
        <span start="2512" end="2518">Onetem</span>
        <span start="2734" end="2736">. </span>
        <span start="3131" end="3197">Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="4105" end="4169">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4334">. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska</span>
        <span start="4484" end="4485">.</span>
        <span start="4993" end="5009"> firma zakupiła </span>
        <span start="5085" end="5110">spółkę The Polished Group</span>
        <span start="5210" end="5214">. W </span>
        <span start="5226" end="5249">1999 r. Prokom zakupił </span>
        <span start="5258" end="5279">spółkę Safe Computing</span>
        <span start="5323" end="5325">. </span>
        <span start="6432" end="6457">Telekomunikacja Polska SA</span>
        <span start="6464" end="6478"> zapowiedziała</span>
        <span start="6503" end="6595">, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. </span>
        <span start="7675" end="7739">Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. </span>
        <span start="7765" end="7892">do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet </span>
        <span start="7909" end="7932"> i spółki Tele-Energo. </span>
        <span start="8522" end="8589"> Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na </span>
        <span start="8604" end="8643">konsolidującym się rynku internetowym. </span>
        <span start="8817" end="8854">
W polskiej wojnie o Internet bierze </span>
        <span start="8862" end="8877">udział Netia SA</span>
        <span start="9038" end="9040">. </span>
        <span start="9671" end="9735">wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.</span>
        <span start="10290" end="10350"> Polskę OnLine zamiast Elektrimu przejął giełdowy Softbank. </span>
        <span start="10993" end="11061">Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA</span>
        <span start="11089" end="11090">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu. Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu. Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet Optimus SA. W ubiegłym roku Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem. Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin. 
Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska. firma zakupiła za milion złotych w gotówce i dziewięć milionów dolarów w akcjach spółkę The Polished Group. W 1999 r. Prokom zakupił spółkę Safe Computing. połowa tegorocznego zysku netto spółki pójdzie na inwestycje w Internet.  dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.
 Telekomunikacja Polska SA zapowiedziała, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. TP SA kupiła 4 procent udziałów w Tele-Energo, największej sieci światłowodowej w Polsce. 
Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo.  Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na konsolidującym się rynku internetowym. 
W polskiej wojnie o Internet bierze udział Netia SA, należąca w 33 procentach do szwedzkiej Telii oraz do firm izraelskich. We wrześniu 1999 r. Netia kupiła za 800 tysięcy dolarów internetową firmę TopNet sp. z oo. wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.
 spółka ma poważne kłopoty finansowe, a na dodatek toczy wojnę o kontrolę nad operatorem telefonii komórkowej PTC z Deutsche Telekom, inwestowanie w Internet będzie musiała raczej odłożyć. Polskę OnLine zamiast Elektrimu przejął giełdowy Softbank. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". Agora przy budowie stron internetowych będzie wykorzystywała również sieć regionalnych oddziałów i stacji radiowych. ComputerLand chce samodzielnie brać udział w wojnie o Internet, ale prawdopodobnie będzie szukał partnerów. 
Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy , by się na nim utrzymać, potrzeba dużych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="278">Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie</span>
        <span start="339" end="341">. </span>
        <span start="560" end="647">Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych.</span>
        <span start="833" end="918"> niedawno na ulicach polskich miast pojawiły się billboardy Onetu i Wirtualnej Polski</span>
        <span start="995" end="1038">. Ale prawdziwa wojna rozgrywa się po cichu</span>
        <span start="1126" end="1127">.</span>
        <span start="1308" end="1368"> Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu</span>
        <span start="1423" end="1425">. </span>
        <span start="2124" end="2172">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet</span>
        <span start="2184" end="2195"> Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2295">. W ubiegłym roku </span>
        <span start="2329" end="2385">Optimus wydzielił dział zajmujący się Internetem, który </span>
        <span start="2395" end="2439">połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. </span>
        <span start="2452" end="2518">powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem</span>
        <span start="2734" end="2736">. </span>
        <span start="3131" end="3197">Optimus zamierza współpracować szerzej z koncernem Lockheed Martin</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="4104" end="4169">
Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4334">. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska</span>
        <span start="4484" end="4485">.</span>
        <span start="4993" end="5075"> firma zakupiła za milion złotych w gotówce i dziewięć milionów dolarów w akcjach </span>
        <span start="5085" end="5110">spółkę The Polished Group</span>
        <span start="5210" end="5214">. W </span>
        <span start="5226" end="5249">1999 r. Prokom zakupił </span>
        <span start="5258" end="5279">spółkę Safe Computing</span>
        <span start="5323" end="5325">. </span>
        <span start="5372" end="5410">połowa tegorocznego zysku netto spółki</span>
        <span start="5449" end="5484"> pójdzie na inwestycje w Internet. </span>
        <span start="5644" end="5757"> dużym sukcesem Wirtualnej Polski jest uzyskanie inwestora, którym został światowy potentat - amerykański Intel.
</span>
        <span start="6431" end="6457"> Telekomunikacja Polska SA</span>
        <span start="6464" end="6478"> zapowiedziała</span>
        <span start="6503" end="6595">, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. </span>
        <span start="7148" end="7236">TP SA kupiła 4 procent udziałów w Tele-Energo, największej sieci światłowodowej w Polsce</span>
        <span start="7298" end="7300">. </span>
        <span start="7674" end="7739">
Eurozet uważane jest za "czarnego konia" Internetowego wyścigu. </span>
        <span start="7765" end="7932">do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet (m.in. Radio "Z") i spółki Tele-Energo. </span>
        <span start="8522" end="8589"> Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na </span>
        <span start="8604" end="8643">konsolidującym się rynku internetowym. </span>
        <span start="8817" end="8854">
W polskiej wojnie o Internet bierze </span>
        <span start="8862" end="8948">udział Netia SA, należąca w 33 procentach do szwedzkiej Telii oraz do firm izraelskich</span>
        <span start="9038" end="9065">. We wrześniu 1999 r. Netia</span>
        <span start="9144" end="9210"> kupiła za 800 tysięcy dolarów internetową firmę TopNet sp. z oo. </span>
        <span start="9671" end="9735">wydaje się prawdopodobne, że wielkim przegranym będzie Elektrim.</span>
        <span start="9756" end="9757">
</span>
        <span start="10086" end="10143"> spółka ma poważne kłopoty finansowe, a na dodatek toczy </span>
        <span start="10157" end="10233">wojnę o kontrolę nad operatorem telefonii komórkowej PTC z Deutsche Telekom,</span>
        <span start="10235" end="10350"> inwestowanie w Internet będzie musiała raczej odłożyć. Polskę OnLine zamiast Elektrimu przejął giełdowy Softbank. </span>
        <span start="10993" end="11091">Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". </span>
        <span start="11460" end="11575">Agora przy budowie stron internetowych będzie wykorzystywała również sieć regionalnych oddziałów i stacji radiowych</span>
        <span start="11600" end="11602">. </span>
        <span start="11928" end="12036">ComputerLand chce samodzielnie brać udział w wojnie o Internet, ale prawdopodobnie będzie szukał partnerów. </span>
        <span start="12137" end="12256">
Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. </span>
        <span start="13052" end="13105">rynek usług internetowych jest bardzo przyszłościowy </span>
        <span start="13169" end="13204">, by się na nim utrzymać, potrzeba </span>
        <span start="13213" end="13230">dużych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>rynek Internetu w Polscet to najbardziej przyszłościowa branża na świecie. Pierwszy zaczął inwestować w Internet Optimus SA. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. Telekomunikacja Polska SA zapowiedziała, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet. do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet  i spółki Tele-Energo.  Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na rynku internetowym. W wojnie o Internet bierze udział Netia SA. wydaje się, że wielkim przegranym będzie Elektrim. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się Agora SA.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="224">rynek Internetu w Polsce</span>
        <span start="229" end="278">t to najbardziej przyszłościowa branża na świecie</span>
        <span start="339" end="341">. </span>
        <span start="2124" end="2133">Pierwszy </span>
        <span start="2144" end="2172">zaczął inwestować w Internet</span>
        <span start="2184" end="2195"> Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="4105" end="4169">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4214">. </span>
        <span start="6432" end="6457">Telekomunikacja Polska SA</span>
        <span start="6464" end="6478"> zapowiedziała</span>
        <span start="6503" end="6572">, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet</span>
        <span start="6593" end="6595">. </span>
        <span start="7765" end="7892">do powołania spółki NetNet szykuje się konsorcjum złożone między innymi z operatora telefonii komórkowej Polkomtel SA, EuroZet </span>
        <span start="7909" end="7932"> i spółki Tele-Energo. </span>
        <span start="8522" end="8589"> Radio RMF FM i giełdowy ComArch SA starają się znaleźć miejsce na </span>
        <span start="8623" end="8643">rynku internetowym. </span>
        <span start="8818" end="8819">W</span>
        <span start="8828" end="8854"> wojnie o Internet bierze </span>
        <span start="8862" end="8877">udział Netia SA</span>
        <span start="9038" end="9040">. </span>
        <span start="9671" end="9681">wydaje się</span>
        <span start="9695" end="9735">, że wielkim przegranym będzie Elektrim.</span>
        <span start="10290" end="10291"> </span>
        <span start="10993" end="11040">Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się </span>
        <span start="11053" end="11061">Agora SA</span>
        <span start="11089" end="11090">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią". Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Według badań OPOB dostęp do Internetu ma dziś cztery procent gospodarstw domowych. Za pięć lat Internet stanie się powszechny. Wraz ze wzrostem liczby kart kredytowych w Polsce można się spodziewać, że już wkrótce Polacy będą wydawali coraz więcej pieniędzy, nie wychodząc z domu. A to oznacza coraz większe zyski dla firm internetowych. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. W ubiegłym roku wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="426">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.</span>
        <span start="559" end="757"> Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".</span>
        <span start="1308" end="1552"> Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Według badań OPOB dostęp do Internetu ma dziś cztery procent gospodarstw domowych. Za pięć lat Internet stanie się powszechny. </span>
        <span start="1626" end="1675">Wraz ze wzrostem liczby kart kredytowych w Polsce</span>
        <span start="1721" end="2109"> można się spodziewać, że już wkrótce Polacy będą wydawali coraz więcej pieniędzy, nie wychodząc z domu. A to oznacza coraz większe zyski dla firm internetowych. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2295">. W ubiegłym roku </span>
        <span start="2337" end="2438">wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią". Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Według badań OPOB dostęp do Internetu ma dziś cztery procent gospodarstw domowych. Za pięć lat Internet stanie się powszechny. Wraz ze wzrostem liczby kart kredytowych w Polsce można się spodziewać, że już wkrótce Polacy będą wydawali coraz więcej pieniędzy, nie wychodząc z domu. A to oznacza coraz większe zyski dla firm internetowych. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze. Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA. W ubiegłym roku wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem, najczęściej odwiedzanym portalem internetowym w Polsce. Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie i działała w zakresie "e-commerce". Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ. Wiele wskazuje na to, że Netia rozpocznie współpracę z którymś z dużych internetowych potentatów. Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Firma ta jest właścicielem największej w Polsce sieci telewizji kablowej PTK oraz platformy cyfrowej Wizja TV. Jako jedną z nielicznych stać ją na kompleksową usługę Internetu, telewizji cyfrowej i telefonii za pomocą tego samego kabla.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="426">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Na internetowy rynek Europy Wschodniej wkroczył już amerykański gigant - firma Intel.</span>
        <span start="559" end="757"> Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".</span>
        <span start="1308" end="1552"> Polska ma olbrzymi potencjał rozwoju w dziedzinie Internetu, co zaczęli dostrzegać wszyscy wielcy uczestnicy rynku. Według badań OPOB dostęp do Internetu ma dziś cztery procent gospodarstw domowych. Za pięć lat Internet stanie się powszechny. </span>
        <span start="1626" end="1675">Wraz ze wzrostem liczby kart kredytowych w Polsce</span>
        <span start="1721" end="2109"> można się spodziewać, że już wkrótce Polacy będą wydawali coraz więcej pieniędzy, nie wychodząc z domu. A to oznacza coraz większe zyski dla firm internetowych. Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</span>
        <span start="2117" end="2118"> </span>
        <span start="2124" end="2195">Pierwszy z wielkich zaczął inwestować w Internet nowosądecki Optimus SA</span>
        <span start="2277" end="2295">. W ubiegłym roku </span>
        <span start="2337" end="2574">wydzielił dział zajmujący się Internetem, który następnie połączył się z Optimusem Pascal Multimedia. W ten sposób powstała spółka Optimus Pascal, która zarządza w tej chwili Onetem, najczęściej odwiedzanym portalem internetowym w Polsce</span>
        <span start="2734" end="2736">. </span>
        <span start="4105" end="4169">Silnym graczem na rynku internetowym staje się gdyński Prokom SA</span>
        <span start="4212" end="4419">. W lipcu tego roku Prokom podpisał ze spółką Centrum Nowych Technologii umowę w sprawie utworzenia firmy Wirtualna Polska (WP), która w dalszym ciągu będzie prowadziła portal internetowy o tej samej nazwie </span>
        <span start="4450" end="4486">i działała w zakresie "e-commerce". </span>
        <span start="6401" end="6595">Prokom przebiła w inwestycjach Telekomunikacja Polska SA, która zapowiedziała w październiku tego roku, że w ciągu najbliższych trzech lat zamierza zainwestować w Internet 500 milionów złotych. </span>
        <span start="8818" end="8879">W polskiej wojnie o Internet bierze również udział Netia SA, </span>
        <span start="8950" end="9040">która jako pierwsza polska spółka zadebiutowała na amerykańskim rynku równoległym NASDAQ. </span>
        <span start="9210" end="9308">Wiele wskazuje na to, że Netia rozpocznie współpracę z którymś z dużych internetowych potentatów. </span>
        <span start="10993" end="11091">Do poważnych inwestycji w Internet szykuje się więc również Agora SA, wydawca "Gazety Wyborczej". </span>
        <span start="12138" end="12578">Wiele wskazuje na to, że ostatecznym zwycięzcą internetowej wojny w Polsce będzie któryś z gigantów międzynarodowych. Wielu menedżerów już dziś na zwycięzcę typuje United Pan-Europe Communications (UPC). Firma ta jest właścicielem największej w Polsce sieci telewizji kablowej PTK oraz platformy cyfrowej Wizja TV. Jako jedną z nielicznych stać ją na kompleksową usługę Internetu, telewizji cyfrowej i telefonii za pomocą tego samego kabla.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią". Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="341">Największym wydarzeniem roku 2000 będą inwestycje internetowe. Optimus, TP SA, EuroZet, Prokom, Softbank i Agora walczą o rynek Internetu w Polsce. Jest to najbardziej przyszłościowa branża na świecie, a utrzymanie się w niej oznacza krociowe zyski za kilka lat. </span>
        <span start="560" end="757">Inwestycje w tę branżę w ciągu najbliższych lat osiągną wartość setek milionów złotych. Większość firm trzyma swoje plany w tajemnicy. Prezesi mówią wprost: "w tym biznesie informacja jest bronią".</span>
        <span start="1308" end="1309"> </span>
        <span start="1883" end="2109">Dlatego dziś na rynku internetowym trwa gwałtowna konsolidacja, kupowanie niszowych, specjalistycznych firm, tworzenie sojuszy i gromadzenie pieniędzy. Chcąc w przyszłości zebrać zyski, trzeba dziś zainwestować duże pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
