<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907030042">
  <date>1999-07-03</date>
  <title>Psy szczekają, karawana jedzie dalej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>Krajowa Rada wie, że nie ma jej za co szanować, a to pozwala TVP bezkarnie drwić ze swojej misji

Psy szczekają, karawana jedzie dalej

LUIZA ZALEWSKA

Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.

Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową, jaką mogliśmy śledzić w ostatnich dniach, przypomina podobną historię sprzed roku. W tym samym czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP.

Czy nie chcieli wówczas odwrócić uwagi od sytuacji w telewizji? I czy tym razem nie było podobnie? Czy telewizja, którą od miesięcy atakuje prawica, nie postanowiła zaatakować Agencji tylko po to, by w chaosie wzajemnych oskarżeń odwrócić od siebie uwagę i stworzyć wrażenie, że nie tylko ona jest uwikłana w politykę i że "nikt z nas nie jest bez winy"?

Najwyraźniej tak właśnie było. Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak kilka nieszczęśliwych sformułowań (najważniejsze zresztą zostało jeszcze tego samego dnia sprostowane przez PAP) nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi.

Najlepsza obrona to atak

Prześledźmy, w jaki sposób w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, a zwłaszcza z pamiętnym rzutem petardą w tłum lewicowców, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".

Otóż TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu Krajowej Rady, choć tak byłoby najprościej. Nie poinformowała wprost: "Krajowa Rada po przeanalizowaniu wszystkich informacji stwierdza, że jeden z materiałów wyemitowanych w »Wiadomościach« zawierał błąd warsztatowy, naruszający zasadę rzetelności dziennikarskiej".

Wynikałoby z tego przecież jasno, że telewizja dopuściła się błędu, jeśli nie - jak twierdzą niektórzy - manipulacji.

TVP nie mogła do tego dopuścić. Skoncentrowała się więc na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. Dopiero z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję, a jeden z zarzutów został przez Radę uznany. Widz jednak nie dowiedział się, jaki to zarzut i czego dotyczył. Widz usłyszał jedynie, że potwierdzono "tylko jeden" zarzut, "stosunkowo drobny", "natury formalnej", "dotyczący graficznego ozdobnika". Czy telewizja miała prawo tak postąpić i czy takie działanie nie jest klasyczną manipulacją?

To nie wszystko. Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. - Być może to Rada się myli - szybko odbił piłeczkę wiceszef Telewizyjnej Agencji Informacyjnej Jacek Maziarski. A prezes TVP Robert Kwiatkowski powiedział nam, iż "nie odnosi wrażenia, że Krajowa Rada gani telewizję". - To stanowisko jest na tyle ogólnikowe, że nie można powiedzieć, iż Krajowa Rada skrytykowała telewizję - twierdzi prezes.

Wygląda to tak, jakby skazaniec oświadczył ni stąd, ni zowąd wysokiemu sądowi: "Jestem niewinny, sąd się myli, ja nie idę siedzieć". Różnica między skazanym a telewizją jest jednak wyraźna - z pierwszym łatwo sobie poradzić (kajdanki, strażnicy itp.) i karę wyegzekwować. Z telewizją jest już dużo trudniej. Niby Krajowa Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.

Klucz polityczny

Nie ma wątpliwości, że po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.

Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego i był jego delegatem do Krajowej Rady. Szef telewizyjnej "Jedynki" Sławomir Zieliński i szef Biura Programowego TVP Andrzej Kwiatkowski uczestniczyli w przedwyborczej debacie Kwaśniewski - Wałęsa, zadając pytania w imieniu późniejszego zwycięzcy. Takie nominacje nie byłyby możliwe, gdyby w świecie mediów elektronicznych pierwszych skrzypiec nie grał SLD.

Z kolei prezes zarządu PAP Robert Bogdański był związany z Ruchem STU. W zarządzie Agencji zasiadają też Krzysztof Andracki, który w ostatniej kampanii wyborczej kierował biurem prasowym sztabu Unii Wolności, oraz Piotr Ciompa, publicznie przyznający się, że należał do Ligi Republikańskiej. Pewnie i oni nie pracowaliby w PAP, gdyby nie rządy AWS (Agencja jest spółką skarbu państwa).

A mimo to trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. "PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń. Nie angażujemy się w żadne akcje o charakterze politycznym, czego jednym z dowodów było ostatnio nieprzyłączenie się Agencji do bojkotu enuncjacji prasowych jednego z ugrupowań politycznych" - oświadczył niedawno redaktor naczelny PAP Igor Janke. Trudno nie przyznać mu racji.

Telewizja natomiast tę granicę przekroczyła już dawno. Przypomnijmy, jak pół roku temu jeden z dziennikarzy "Panoramy" postanowił rozwinąć swe publicystyczne talenty na bazie wypowiedzi ministra Janusza Pałubickiego o "prezydencie wszystkich ubeków". Teraz telewizja wprowadziła nowy obyczaj - wykorzystywanie anteny do własnej obrony. Już przed miesiącem, kiedy Liga złożyła skargę do KRRiTV, telewizja zagrzmiała: "Próby wywierania politycznej presji na dziennikarzy uważamy za niedopuszczalne!". A kiedy Rada postanowiła zwrócić uwagę na niestosowność takiego postępowania, telewizja otwarcie to zignorowała. Jeszcze tego samego dnia ponownie postanowiła się bronić, nazywając "błąd warsztatowy, naruszający zasadę rzetelności dziennikarskiej" (za KRRiTV) "stosunkowo drobnym" i formalnym (za "Wiadomościami"). Dzień później pełna oburzenia lektorka poinformowała zdezorientowanych widzów o dalszych krokach przedsięwziętych przeciwko PAP.

Nasuwa się pytanie: czy jeśli sprawa jest - zdaniem telewizji - tak istotna, skoro dwa dni z rzędu informuje się o niej widzów w głównym wydaniu "Wiadomości", a przy tym dość mocno skomplikowana, to czy nie należało poświęcić więcej czasu na wyjaśnienie jej widzom? Zapraszając na przykład do programu publicystycznego wszystkie strony sporu, włącznie z przedstawicielem Krajowej Rady? Zapewne. Wówczas jednak telewizja musiałaby pozwolić zabrać głos swojemu przeciwnikowi. A kiedy nie może on zabrać głosu, łatwiej z nim walczyć i wygrać. Zwłaszcza jeśli ma się do dyspozycji tak potężną tubę propagandową.

Potężna siła kreacji

Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. Decyduje, komu przyznać głos, a komu odmówić. Ludziom, którzy rzeczywiście taki dialog prowadzą, anteny się nie udostępnia - zauważa Marek Jurek. W rezultacie telewizja nie przedstawia rzeczywistego obrazu życia politycznego, ale kształtuje go tak, jak chcą tego jej szefowie. W ten sam sposób wpływa na życie społeczne - przypomnijmy, jak celne ciosy padały ze strony TVP, gdy rząd przygotowywał się do wprowadzenie w życie kluczowych reform. Najpierw trzeba było ubłagać stację zobowiązaną ustawowo do pełnienia publicznej misji, by zgodziła się dać opust na reklamy, które miały nam objaśniać zawiłości wprowadzanych reform. Potem rząd musiał prostować katastroficzne wizje TVP o skutkach wchodzących w życie reform. Wystarczy przypomnieć grudniową informację "Wiadomości",  że lada dzień zamknięte zostaną szpitale, bo nie zarejestrowano jeszcze wszystkich kas chorych.

Telewizja bez żadnych skrupułów wykorzystuje swą niekwestionowaną potęgę i wyraźnie aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Wyraża przy tym wielką pogardę nie tylko dla faktów, ale i dla samej Krajowej Rady, choć i ona, i KRRiTV  wywodzą się z tego samego, państwowego porządku. Skoro TVP daje taki przykład, to czego można spodziewać się po stacjach komercyjnych, które dziś KRRiTV z trudem próbuje ukarać chociażby za tak ewidentne przewinienia, jak emisja półpornograficznych filmów w najlepszym czasie antenowym.

Dla prawicy wszystko jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, i przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. Bardzo ciekawe, jak skuteczne będzie to działanie. Jeden z medialnych ekspertów - Karol Jakubowicz, od dawna przypomina bowiem, że wybory przegrywała zwykle ta strona sceny politycznej, która akurat telewizją publiczną władała.

Krótkotrwały cud

Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. Przypominało to cud, bo jakże inaczej nazwać można tot, że i Marek Jurek (prawica), i Włodzimierz Czarzasty (delegowany do Rady przez Aleksandra Kwaśniewskiego) głosowali w sprawie telewizji publicznej tak samo.

Nie można nie doceniać ambicji nowych członków Rady (zwłaszcza Juliusza Brauna), którzy deklarowali chęć jej odpolitycznienia, nawet jeśli wspólne głosowanie prawicy z lewicą dotyczyło raczej symbolicznej sprawy.

Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. Jeszcze tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica - zgodnie z tradycją - wsparła PAP, a lewica - również tradycyjnie - telewizję. Przestało być jasne, co w końcu Rada zrobiła z zarzutami przeciw TVP: przyjęła jeden, odrzuciła pozostałe, pozostałych nie odrzuciła, bo się nimi nie zajmowała, zajmowała się wszystkimi, ale tylko jeden potwierdzili wszyscy. Wszyscy członkowie Rady w zależności od opcji politycznej przedstawiali inny scenariusz. Witold Graboś, wiceprzewodniczący Rady (były senator SLD), podsumował to dość kuriozalnie: "Pozostałe zarzuty pod adresem TVP ani nie zostały odrzucone, ani uznane za słuszne". A więc nic z tego nie wynika i nadal nie wiadomo, czy to Liga, czy telewizja ma rację.

Jeszcze tego samego dnia stało się zatem jasne, że nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie - jak zwykle - politycznych, spełzły na niczym.

KRRiTV potwierdziła tym samym, że nie ma sensu jej szanować. Dlatego tak łatwo TVP może sobie drwić ze swej publicznej misji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi. Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi. w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu.Skoncentrowała się na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="213">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="258" end="320">zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="379" end="444">TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.</span>
        <span start="454" end="455"> </span>
        <span start="1163" end="1278">Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak </span>
        <span start="1391" end="1475">nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="1530" end="1626">w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja</span>
        <span start="1745" end="1793"> "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1800" end="1857">TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu</span>
        <span start="2123" end="2124">.</span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2484">na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. </span>
        <span start="2953" end="3007">Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3724" end="3905">Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową przypomina podobną historię sprzed roku. W czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP.
Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak kilka nieszczęśliwych sformułowań nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi. Prześledźmy, w jaki sposób w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, a zwłaszcza z pamiętnym rzutem petardą w tłum lewicowców, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu: "Krajowa Rada stwierdza, że jeden z materiałów wyemitowanych w »Wiadomościach« zawierał błąd warsztatowy, naruszający zasadę rzetelności dziennikarskiej".
Wynikałoby z tego, że telewizja dopuściła się błędu, jeśli nie manipulacji.
TVP nie mogła do tego dopuścić. Skoncentrowała się więc na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. Widz jednak nie dowiedział się, jaki to zarzut i czego dotyczył. Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie. po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego i był jego delegatem do Krajowej Rady. Z kolei prezes zarządu PAP Robert Bogdański był związany z Ruchem STU.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="213">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="258" end="320">zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="379" end="444">TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.</span>
        <span start="446" end="506">Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową</span>
        <span start="549" end="593"> przypomina podobną historię sprzed roku. W </span>
        <span start="603" end="774">czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP.</span>
        <span start="1131" end="1132">
</span>
        <span start="1163" end="1312">Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak kilka nieszczęśliwych sformułowań </span>
        <span start="1391" end="1475">nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="1503" end="1793">Prześledźmy, w jaki sposób w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, a zwłaszcza z pamiętnym rzutem petardą w tłum lewicowców, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1800" end="1857">TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu</span>
        <span start="1926" end="1942">: "Krajowa Rada </span>
        <span start="1984" end="2125">stwierdza, że jeden z materiałów wyemitowanych w »Wiadomościach« zawierał błąd warsztatowy, naruszający zasadę rzetelności dziennikarskiej".
</span>
        <span start="2126" end="2143">Wynikałoby z tego</span>
        <span start="2158" end="2204">, że telewizja dopuściła się błędu, jeśli nie </span>
        <span start="2231" end="2244">manipulacji.
</span>
        <span start="2245" end="2484">TVP nie mogła do tego dopuścić. Skoncentrowała się więc na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. </span>
        <span start="2640" end="2705">Widz jednak nie dowiedział się, jaki to zarzut i czego dotyczył. </span>
        <span start="2953" end="3007">Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3724" end="3905">Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
        <span start="3947" end="4128"> po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. </span>
        <span start="4233" end="4361">Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego i był jego delegatem do Krajowej Rady. </span>
        <span start="4680" end="4750">Z kolei prezes zarządu PAP Robert Bogdański był związany z Ruchem STU.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi. Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi. Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="213">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="258" end="320">zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="379" end="444">TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.</span>
        <span start="454" end="455"> </span>
        <span start="1163" end="1278">Depesza PAP o stanowisku Krajowej Rady w sprawie zarzutów pod adresem TVP faktycznie była niezbyt fortunna. Jednak </span>
        <span start="1391" end="1475">nie tłumaczy tak ostrego ataku. Chyba że jego celem jest odwrócenie od siebie uwagi.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="3724" end="3905">Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała krótkiego i jasnego komunikatu Krajowej Rady. Skoncentrowała się na ataku na PAP. zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. w telewizji publicznej i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest bliska. obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza. "PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń.". Telewizja tę granicę przekroczyła już dawno. wprowadziła wykorzystywanie anteny do własnej obrony. rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. wykorzystuje swą potęgę i aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Dla prawicy jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="320">Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="1606" end="1686">uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym</span>
        <span start="1745" end="1793"> "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1832"> TVP nie przeczytała krótkiego i </span>
        <span start="1839" end="1871">jasnego komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2318">na ataku na PAP. </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="4007" end="4029">w telewizji publicznej</span>
        <span start="4030" end="4115"> i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest </span>
        <span start="4120" end="4128">bliska. </span>
        <span start="4167" end="4231">obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="5135" end="5175"> "PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń.</span>
        <span start="5365" end="5366">"</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5454" end="5464">Telewizja </span>
        <span start="5474" end="5509">tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="5721" end="5733">wprowadziła </span>
        <span start="5748" end="5790">wykorzystywanie anteny do własnej obrony. </span>
        <span start="7128" end="7177">rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. </span>
        <span start="8084" end="8101">wykorzystuje swą </span>
        <span start="8118" end="8127">potęgę i </span>
        <span start="8136" end="8190">aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. </span>
        <span start="8584" end="8596">Dla prawicy </span>
        <span start="8605" end="8710">jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, </span>
        <span start="8712" end="8756">przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. </span>
        <span start="9003" end="9088">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9813" end="9820">Prawica</span>
        <span start="9843" end="9866"> wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9900">telewizję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, a zwłaszcza z pamiętnym rzutem petardą w tłum lewicowców, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu Krajowej Rady. Skoncentrowała się na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. Dopiero z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję, a jeden z zarzutów został przez Radę uznany.Widz jednak nie dowiedział się, jaki to zarzut i czego dotyczył. Telewizja zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Krajowa Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. 
w telewizji publicznej i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. "PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń.". Telewizja tę granicę przekroczyła już dawno. wprowadziła wykorzystywanie anteny do własnej obrony. Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. Decyduje, komu przyznać głos, a komu odmówić. wykorzystuje swą potęgę i aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Wyraża przy tym pogardę dla faktów i Krajowej Rady.Dla prawicy jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, i przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. tego samego wieczora układ rozsypał się. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="320">Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="1606" end="1793">uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, a zwłaszcza z pamiętnym rzutem petardą w tłum lewicowców, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1871"> TVP nie przeczytała krótkiego i bardzo jasnego komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2639">na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy i że telewizja zwróci się do Rady Etyki Mediów o ocenę tak niecnego czynu. Dopiero z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję, a jeden z zarzutów został przez Radę uznany.</span>
        <span start="2640" end="2705">Widz jednak nie dowiedział się, jaki to zarzut i czego dotyczył. </span>
        <span start="2953" end="2963">Telewizja </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3716" end="3831">Krajowa Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. </span>
        <span start="3905" end="3906">
</span>
        <span start="4007" end="4029">w telewizji publicznej</span>
        <span start="4030" end="4128"> i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. </span>
        <span start="4167" end="4231">obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="5077" end="5175">trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. "PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń.</span>
        <span start="5365" end="5366">"</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5454" end="5464">Telewizja </span>
        <span start="5474" end="5509">tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="5721" end="5733">wprowadziła </span>
        <span start="5748" end="5790">wykorzystywanie anteny do własnej obrony. </span>
        <span start="7029" end="7223">Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. Decyduje, komu przyznać głos, a komu odmówić. </span>
        <span start="8084" end="8101">wykorzystuje swą </span>
        <span start="8118" end="8127">potęgę i </span>
        <span start="8136" end="8205">aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Wyraża przy tym</span>
        <span start="8212" end="8221"> pogardę </span>
        <span start="8231" end="8241">dla faktów</span>
        <span start="8246" end="8249"> i </span>
        <span start="8259" end="8272">Krajowej Rady</span>
        <span start="8343" end="8344">.</span>
        <span start="8584" end="8596">Dla prawicy </span>
        <span start="8605" end="8756">jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, i przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. </span>
        <span start="9003" end="9088">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9099" end="9260">doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie.</span>
        <span start="9754" end="9776"> tego samego wieczora </span>
        <span start="9793" end="9820">układ rozsypał się. Prawica</span>
        <span start="9843" end="9866"> wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9900">telewizję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała krótkiego i jasnego komunikatu Krajowej Rady. Skoncentrowała się na ataku na PAP. zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. w telewizji publicznej i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest bliska."PAP nie komentuje wydarzeń.". Telewizja tę granicę przekroczyła już dawno. po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Prawica wsparła PAP, lewica telewizję.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="213">Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="1606" end="1686">uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym</span>
        <span start="1745" end="1793"> "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1832"> TVP nie przeczytała krótkiego i </span>
        <span start="1839" end="1871">jasnego komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2318">na ataku na PAP. </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="4007" end="4029">w telewizji publicznej</span>
        <span start="4030" end="4115"> i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest </span>
        <span start="4120" end="4127">bliska.</span>
        <span start="5136" end="5141">"PAP </span>
        <span start="5152" end="5175">nie komentuje wydarzeń.</span>
        <span start="5365" end="5366">"</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5454" end="5464">Telewizja </span>
        <span start="5474" end="5508">tę granicę przekroczyła już dawno.</span>
        <span start="9037" end="9088"> po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9813" end="9820">Prawica</span>
        <span start="9843" end="9857"> wsparła PAP, </span>
        <span start="9859" end="9866">lewica </span>
        <span start="9890" end="9900">telewizję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową, jaką mogliśmy śledzić w ostatnich dniach, przypomina podobną historię sprzed roku. W tym samym czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP. Nie ma wątpliwości, że po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. Jeszcze tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="774">Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową, jaką mogliśmy śledzić w ostatnich dniach, przypomina podobną historię sprzed roku. W tym samym czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP.</span>
        <span start="3710" end="3711"> </span>
        <span start="3925" end="4231">Nie ma wątpliwości, że po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="8189" end="8190"> </span>
        <span start="9003" end="9261">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. </span>
        <span start="9688" end="9821">Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. Jeszcze tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica </span>
        <span start="9844" end="9866">wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9900">telewizję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową, jaką mogliśmy śledzić w ostatnich dniach, przypomina podobną historię sprzed roku. W tym samym czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP. Niby Krajowa Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.Nie ma wątpliwości, że po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.


Telewizja bez żadnych skrupułów wykorzystuje swą niekwestionowaną potęgę i wyraźnie aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. 
Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. Przypominało to cud, bo jakże inaczej nazwać można tot, że i Marek Jurek (prawica), i Włodzimierz Czarzasty (delegowany do Rady przez Aleksandra Kwaśniewskiego) głosowali w sprawie telewizji publicznej tak samo.Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. Jeszcze tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica - zgodnie z tradycją - wsparła PAP, a lewica - również tradycyjnie - telewizję. Jeszcze tego samego dnia stało się zatem jasne, że nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie - jak zwykle - politycznych, spełzły na niczym.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="444">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji podjęła próbę odbudowania swego autorytetu i zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. TVP dobitnie pokazała, kto naprawdę w mediach publicznych rządzi.</span>
        <span start="446" end="774">Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową, jaką mogliśmy śledzić w ostatnich dniach, przypomina podobną historię sprzed roku. W tym samym czasie, gdy SLD przygotowywało się do przejęcia władzy w telewizji publicznej, posłowie tego ugrupowania zwołali konferencję prasową, by ponarzekać na upolitycznienie PAP.</span>
        <span start="3710" end="3905"> Niby Krajowa Rada jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
        <span start="3925" end="4232">Nie ma wątpliwości, że po obu stronach sporu sytuacja nie jest do końca czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.
</span>
        <span start="5452" end="5453">
</span>
        <span start="6396" end="6397">
</span>
        <span start="8052" end="8190">Telewizja bez żadnych skrupułów wykorzystuje swą niekwestionowaną potęgę i wyraźnie aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. </span>
        <span start="8582" end="8583">
</span>
        <span start="9003" end="9472">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten pierwszy raz od dawna postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. Przypominało to cud, bo jakże inaczej nazwać można tot, że i Marek Jurek (prawica), i Włodzimierz Czarzasty (delegowany do Rady przez Aleksandra Kwaśniewskiego) głosowali w sprawie telewizji publicznej tak samo.</span>
        <span start="9688" end="9901">Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo. Jeszcze tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica - zgodnie z tradycją - wsparła PAP, a lewica - również tradycyjnie - telewizję. </span>
        <span start="10480" end="10698">Jeszcze tego samego dnia stało się zatem jasne, że nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie - jak zwykle - politycznych, spełzły na niczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo.</body>
      <spans>
        <span start="4005" end="4231">I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest dość bliska. Dla wszystkich jest przecież jasne, że obsadę obu instytucji przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="8189" end="8190"> </span>
        <span start="9003" end="9129">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten </span>
        <span start="9151" end="9261">postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. </span>
        <span start="9688" end="9746">Tak bardzo pożądana jednomyślność nie trwała jednak długo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała komunikatu Krajowej Rady. TVP Skoncentrowała się na ataku na PAP. można było wyłowić wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję. Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Telewizji nic nie grozi, bo ma polityczne wsparcie. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest bliska. trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. Telewizja tę granicę przekroczyła już dawno. Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej - zauważa Marek Jurek. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję. nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie politycznych, spełzły na niczym.</body>
      <spans>
        <span start="1530" end="1688">w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, </span>
        <span start="1746" end="1793">"naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1820"> TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1847" end="1871">komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2245" end="2249">TVP </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2318">na ataku na PAP. </span>
        <span start="2509" end="2528">można było wyłowić </span>
        <span start="2542" end="2593">wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję</span>
        <span start="2638" end="2640">. </span>
        <span start="2953" end="3007">Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3831" end="3862">Telewizji nic nie grozi, bo ma </span>
        <span start="3885" end="3905">polityczne wsparcie.</span>
        <span start="4004" end="4115"> I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest </span>
        <span start="4120" end="4128">bliska. </span>
        <span start="5077" end="5136">trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. </span>
        <span start="5454" end="5464">Telewizja </span>
        <span start="5474" end="5509">tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="7029" end="7175">Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej</span>
        <span start="7299" end="7323"> - zauważa Marek Jurek. </span>
        <span start="9003" end="9088">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9813" end="9821">Prawica </span>
        <span start="9844" end="9866">wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9901">telewizję. </span>
        <span start="10531" end="10650">nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie</span>
        <span start="10665" end="10698"> politycznych, spełzły na niczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała komunikatu Krajowej Rady. TVP Skoncentrowała się na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy. z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję. Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Telewizji nic nie grozi, bo ma polityczne wsparcie.

po obu stronach sporu sytuacja nie jest czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest bliska. Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego. Krzysztof Andracki oraz Piotr Ciompa nie pracowaliby w PAP, gdyby nie rządy AWS. trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. Telewizja tę granicę przekroczyła już dawno. Teraz telewizja wprowadziła nowy obyczaj - wykorzystywanie anteny do własnej obrony. kiedy Liga złożyła skargę do KRRiTV, telewizja zagrzmiała: "Próby wywierania politycznej presji na dziennikarzy uważamy za niedopuszczalne!". 

Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej - zauważa Marek Jurek. W rezultacie telewizja nie przedstawia rzeczywistego obrazu życia politycznego. W ten sam sposób wpływa na życie społeczne. Dla prawicy wszystko jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd. 

Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. jednomyślność nie trwała długo. tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję. nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie politycznych, spełzły na niczym.</body>
      <spans>
        <span start="1530" end="1688">w miniony wtorek widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, </span>
        <span start="1746" end="1793">"naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1820"> TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1847" end="1871">komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2245" end="2249">TVP </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2408">na ataku na PAP. Zaczęła od informacji, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu w swojej depeszy</span>
        <span start="2482" end="2484">. </span>
        <span start="2492" end="2593">z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję</span>
        <span start="2638" end="2640">. </span>
        <span start="2953" end="3007">Telewizja tak zagalopowała się we własnej obronie, że </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3831" end="3862">Telewizji nic nie grozi, bo ma </span>
        <span start="3885" end="3905">polityczne wsparcie.</span>
        <span start="3923" end="3925">

</span>
        <span start="3948" end="3988">po obu stronach sporu sytuacja nie jest </span>
        <span start="3997" end="4115">czysta. I w telewizji publicznej, i w Polskiej Agencji Prasowej wysokie stanowiska zajmują osoby, które polityka jest </span>
        <span start="4120" end="4128">bliska. </span>
        <span start="4233" end="4321">Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="4359" end="4361">. </span>
        <span start="4785" end="4803">Krzysztof Andracki</span>
        <span start="4888" end="4906"> oraz Piotr Ciompa</span>
        <span start="4984" end="5027"> nie pracowaliby w PAP, gdyby nie rządy AWS</span>
        <span start="5064" end="5065">.</span>
        <span start="5076" end="5136"> trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. </span>
        <span start="5454" end="5464">Telewizja </span>
        <span start="5474" end="5509">tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="5705" end="5790">Teraz telewizja wprowadziła nowy obyczaj - wykorzystywanie anteny do własnej obrony. </span>
        <span start="5811" end="5953">kiedy Liga złożyła skargę do KRRiTV, telewizja zagrzmiała: "Próby wywierania politycznej presji na dziennikarzy uważamy za niedopuszczalne!". </span>
        <span start="7027" end="7175">

Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. - Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej</span>
        <span start="7299" end="7401"> - zauważa Marek Jurek. W rezultacie telewizja nie przedstawia rzeczywistego obrazu życia politycznego</span>
        <span start="7452" end="7496">. W ten sam sposób wpływa na życie społeczne</span>
        <span start="7619" end="7621">. </span>
        <span start="8584" end="8708">Dla prawicy wszystko jest jasne - telewizja zdominowana przez postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd</span>
        <span start="8754" end="8756">. </span>
        <span start="9001" end="9129">

Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Smutne, że doszło do tego, gdy organ ten </span>
        <span start="9151" end="9261">postanowił poprawić swój wizerunek i stanowisko w sprawie zarzutów Ligi Republikańskiej przyjął jednogłośnie. </span>
        <span start="9708" end="9733">jednomyślność nie trwała </span>
        <span start="9740" end="9747">długo. </span>
        <span start="9755" end="9821">tego samego wieczora mozolnie zawarty układ rozsypał się. Prawica </span>
        <span start="9844" end="9866">wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9901">telewizję. </span>
        <span start="10531" end="10650">nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem i by jej stanowiska traktować w kategoriach merytorycznych, a nie</span>
        <span start="10665" end="10698"> politycznych, spełzły na niczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, "naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej". TVP nie przeczytała komunikatu Krajowej Rady. Skoncentrowała się na ataku na PAP. zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Telewizji nic nie grozi, bo ma polityczne wsparcie. Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. Prawica wsparła PAP, a lewica telewizję. nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem, spełzły na niczym.</body>
      <spans>
        <span start="1547" end="1688">widzowie dowiedzieli się o stanowisku Krajowej Rady, która uznała, że telewizja, relacjonując zdarzenia związane z pochodem pierwszomajowym, </span>
        <span start="1746" end="1793">"naruszyła zasadę rzetelności dziennikarskiej".</span>
        <span start="1799" end="1820"> TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1847" end="1871">komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1902">. </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2318">na ataku na PAP. </span>
        <span start="3018" end="3059">zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3831" end="3862">Telewizji nic nie grozi, bo ma </span>
        <span start="3885" end="3905">polityczne wsparcie.</span>
        <span start="4004" end="4005"> </span>
        <span start="9003" end="9088">Przy okazji wojny między TVP a PAP po raz kolejny obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9813" end="9821">Prawica </span>
        <span start="9844" end="9866">wsparła PAP, a lewica </span>
        <span start="9890" end="9901">telewizję. </span>
        <span start="10531" end="10584">nadzieje, by Krajowa Rada zaczęła mówić jednym głosem</span>
        <span start="10678" end="10698">, spełzły na niczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. TVP nie przeczytała komunikatu Krajowej Rady. Nie poinformowała: Rada stwierdza, że jeden z materiałów w Wiadomościach zawierał błąd warsztatowy.Wynikałoby z tego, że telewizja dopuściła się błędu.TVP Skoncentrowała się więc na ataku na PAP, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu. Telewizja lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie. w telewizji publicznej i w PAP obsadę przeprowadzono według politycznego klucza.trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń. Telewizja natomiast tę granicę przekroczyła już dawno. Teraz wprowadziła wykorzystywanie anteny do własnej obrony. Telewizja wykorzystuje swą potęgę i aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Przy okazji wojny między TVP a PAP obnażyła swą słabość Krajowa Rada. KRRiTV potwierdziła, że nie ma sensu jej szanować. TVP może sobie drwić zpublicznej misji.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="213">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="258" end="320">zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="1800" end="1820">TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1847" end="1871">komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1919">. Nie poinformowała</span>
        <span start="1926" end="1928">: </span>
        <span start="1937" end="1942">Rada </span>
        <span start="1984" end="2017">stwierdza, że jeden z materiałów </span>
        <span start="2031" end="2033">w </span>
        <span start="2034" end="2047">Wiadomościach</span>
        <span start="2048" end="2074"> zawierał błąd warsztatowy</span>
        <span start="2123" end="2124">.</span>
        <span start="2126" end="2143">Wynikałoby z tego</span>
        <span start="2158" end="2192">, że telewizja dopuściła się błędu</span>
        <span start="2242" end="2243">.</span>
        <span start="2245" end="2249">TVP </span>
        <span start="2277" end="2316">Skoncentrowała się więc na ataku na PAP</span>
        <span start="2339" end="2391">, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu</span>
        <span start="2482" end="2484">. </span>
        <span start="2953" end="2963">Telewizja </span>
        <span start="3007" end="3059">lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3831" end="3905">Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
        <span start="4006" end="4029"> w telewizji publicznej</span>
        <span start="4030" end="4036"> i w P</span>
        <span start="4044" end="4045">A</span>
        <span start="4052" end="4053">P</span>
        <span start="4166" end="4174"> obsadę </span>
        <span start="4189" end="4231">przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="5077" end="5136">trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. </span>
        <span start="5137" end="5176">PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń. </span>
        <span start="5454" end="5509">Telewizja natomiast tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="5705" end="5711">Teraz </span>
        <span start="5721" end="5733">wprowadziła </span>
        <span start="5748" end="5790">wykorzystywanie anteny do własnej obrony. </span>
        <span start="8052" end="8062">Telewizja </span>
        <span start="8084" end="8101">wykorzystuje swą </span>
        <span start="8118" end="8127">potęgę i </span>
        <span start="8136" end="8190">aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. </span>
        <span start="9003" end="9038">Przy okazji wojny między TVP a PAP </span>
        <span start="9053" end="9088">obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="10700" end="10719">KRRiTV potwierdziła</span>
        <span start="10729" end="10761">, że nie ma sensu jej szanować. </span>
        <span start="10779" end="10801">TVP może sobie drwić z</span>
        <span start="10808" end="10825">publicznej misji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową przypomina podobną historię sprzed roku. TVP nie przeczytała jasnego komunikatu Krajowej Rady. Nie poinformowała wprost: Rada stwierdza, że jeden z materiałów wyemitowanych w Wiadomościach zawierał błąd warsztatowy.Wynikałoby z tego, że telewizja dopuściła się błędu.TVP Skoncentrowała się więc na ataku na PAP, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu. Dopiero z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję. Telewizja lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Niby jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie. w telewizji publicznej i w PAP obsadę przeprowadzono według politycznego klucza.Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego. prezes zarządu PAP Robert Bogdański był związany z Ruchem STU. trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń. Nie angażuje się w żadne akcje o charakterze politycznym. Telewizja natomiast tę granicę przekroczyła już dawno. Teraz wprowadziła wykorzystywanie anteny do własnej obrony. Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. W rezultacie nie przedstawia rzeczywistego obrazu życia politycznego, ale kształtuje go tak, jak chcą tego jej szefowie. Telewizja wykorzystuje swą potęgę i aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. Dla prawicy jest jasne - telewizja postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, i przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. Przy okazji wojny między TVP a PAP obnażyła swą słabość Krajowa Rada. jednomyślność nie trwała długo. układ rozsypał się. Prawica wsparła PAP, a lewica - telewizję. Przestało być jasne, co Rada zrobiła z zarzutami przeciw TVP. KRRiTV potwierdziła, że nie ma sensu jej szanować. TVP może sobie drwić ze swej publicznej misji.</body>
      <spans>
        <span start="152" end="213">Po raz pierwszy od dawna Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji </span>
        <span start="258" end="320">zajęła zdecydowane stanowisko w sprawie telewizji publicznej. </span>
        <span start="446" end="506">Awantura między telewizją publiczną a Polską Agencją Prasową</span>
        <span start="549" end="591"> przypomina podobną historię sprzed roku. </span>
        <span start="1800" end="1820">TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1839" end="1871">jasnego komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1900" end="1928">. Nie poinformowała wprost: </span>
        <span start="1937" end="1942">Rada </span>
        <span start="1984" end="2033">stwierdza, że jeden z materiałów wyemitowanych w </span>
        <span start="2034" end="2047">Wiadomościach</span>
        <span start="2048" end="2074"> zawierał błąd warsztatowy</span>
        <span start="2123" end="2124">.</span>
        <span start="2126" end="2143">Wynikałoby z tego</span>
        <span start="2158" end="2192">, że telewizja dopuściła się błędu</span>
        <span start="2242" end="2243">.</span>
        <span start="2245" end="2249">TVP </span>
        <span start="2277" end="2316">Skoncentrowała się więc na ataku na PAP</span>
        <span start="2339" end="2391">, że to Agencja zmanipulowała treść owego komunikatu</span>
        <span start="2482" end="2593">. Dopiero z kolejnych zdań można było wyłowić najważniejszą wiadomość: że depesza dotyczyła skargi na telewizję</span>
        <span start="2638" end="2640">. </span>
        <span start="2953" end="2963">Telewizja </span>
        <span start="3007" end="3059">lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3711" end="3716">Niby </span>
        <span start="3729" end="3905">jest konstytucyjnym organem czuwającym nad ładem medialnym, ale dla telewizji niewiele z tego wynika. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
        <span start="4006" end="4029"> w telewizji publicznej</span>
        <span start="4030" end="4036"> i w P</span>
        <span start="4044" end="4045">A</span>
        <span start="4052" end="4053">P</span>
        <span start="4166" end="4174"> obsadę </span>
        <span start="4189" end="4231">przeprowadzono według politycznego klucza.</span>
        <span start="4233" end="4321">Prezes TVP Robert Kwiatkowski pracował przy kampanii wyborczej Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="4359" end="4361">. </span>
        <span start="4688" end="4751">prezes zarządu PAP Robert Bogdański był związany z Ruchem STU. </span>
        <span start="5077" end="5136">trudno porównywać polityczne zaangażowanie obu instytucji. </span>
        <span start="5137" end="5188">PAP sama nigdy nie komentuje wydarzeń. Nie angażuje</span>
        <span start="5190" end="5234"> się w żadne akcje o charakterze politycznym</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5454" end="5509">Telewizja natomiast tę granicę przekroczyła już dawno. </span>
        <span start="5705" end="5711">Teraz </span>
        <span start="5721" end="5733">wprowadziła </span>
        <span start="5748" end="5790">wykorzystywanie anteny do własnej obrony. </span>
        <span start="7029" end="7106">Prawicowi członkowie Krajowej Rady zwracają uwagę na skutki takiej polityki. </span>
        <span start="7108" end="7177">Telewizja publiczna rości sobie prawo do kontroli debaty publicznej. </span>
        <span start="7323" end="7336">W rezultacie </span>
        <span start="7346" end="7454">nie przedstawia rzeczywistego obrazu życia politycznego, ale kształtuje go tak, jak chcą tego jej szefowie. </span>
        <span start="8052" end="8062">Telewizja </span>
        <span start="8084" end="8101">wykorzystuje swą </span>
        <span start="8118" end="8127">potęgę i </span>
        <span start="8136" end="8190">aspiruje do roli kreatora życia publicznego w Polsce. </span>
        <span start="8584" end="8596">Dla prawicy </span>
        <span start="8605" end="8628">jest jasne - telewizja </span>
        <span start="8646" end="8756">postkomunistów robi wszystko, by zdyskredytować prawicowy rząd, i przygotowuje grunt do reelekcji prezydenta. </span>
        <span start="9003" end="9038">Przy okazji wojny między TVP a PAP </span>
        <span start="9053" end="9088">obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="9708" end="9733">jednomyślność nie trwała </span>
        <span start="9740" end="9747">długo. </span>
        <span start="9793" end="9821">układ rozsypał się. Prawica </span>
        <span start="9844" end="9868">wsparła PAP, a lewica - </span>
        <span start="9890" end="9925">telewizję. Przestało być jasne, co </span>
        <span start="9933" end="9969">Rada zrobiła z zarzutami przeciw TVP</span>
        <span start="10124" end="10126">. </span>
        <span start="10700" end="10719">KRRiTV potwierdziła</span>
        <span start="10729" end="10761">, że nie ma sensu jej szanować. </span>
        <span start="10779" end="10825">TVP może sobie drwić ze swej publicznej misji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>TVP nie przeczytała komunikatu Krajowej Rady: Rada stwierdza, że jeden z materiałów w Wiadomościach zawierał błąd warsztatowy.TVP Skoncentrowała się na ataku na PAP, że to Agencja zmanipulowała treść komunikatu. Telewizja lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie. wykorzystuje swą potęgę i aspiruje do roli kreatora życia publicznego. Przy okazji wojny między TVP a PAP obnażyła swą słabość Krajowa Rada. potwierdziła, że nie ma sensu jej szanować.</body>
      <spans>
        <span start="1800" end="1820">TVP nie przeczytała </span>
        <span start="1847" end="1871">komunikatu Krajowej Rady</span>
        <span start="1926" end="1928">: </span>
        <span start="1937" end="1942">Rada </span>
        <span start="1984" end="2017">stwierdza, że jeden z materiałów </span>
        <span start="2031" end="2033">w </span>
        <span start="2034" end="2047">Wiadomościach</span>
        <span start="2048" end="2074"> zawierał błąd warsztatowy</span>
        <span start="2123" end="2124">.</span>
        <span start="2245" end="2249">TVP </span>
        <span start="2277" end="2296">Skoncentrowała się </span>
        <span start="2301" end="2316">na ataku na PAP</span>
        <span start="2339" end="2375">, że to Agencja zmanipulowała treść </span>
        <span start="2381" end="2391">komunikatu</span>
        <span start="2482" end="2484">. </span>
        <span start="2953" end="2963">Telewizja </span>
        <span start="3007" end="3059">lekką ręką zakwestionowała autorytet Krajowej Rady. </span>
        <span start="3831" end="3905">Telewizji nic nie grozi, bo ma to, co najważniejsze - polityczne wsparcie.</span>
        <span start="4006" end="4007"> </span>
        <span start="8084" end="8101">wykorzystuje swą </span>
        <span start="8118" end="8127">potęgę i </span>
        <span start="8136" end="8179">aspiruje do roli kreatora życia publicznego</span>
        <span start="8188" end="8190">. </span>
        <span start="9003" end="9038">Przy okazji wojny między TVP a PAP </span>
        <span start="9053" end="9088">obnażyła swą słabość Krajowa Rada. </span>
        <span start="10707" end="10719">potwierdziła</span>
        <span start="10729" end="10760">, że nie ma sensu jej szanować.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
