<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909250054">
  <date>1999-09-25</date>
  <title>Krajobraz polityczny  republiki berlińskiej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Klaus Bachmann</authors>
  <body>EUROPEJSKA SCENA

Na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec

Krajobraz polityczny  republiki berlińskiej

ALICJA KRZĘTOWSKA

KLAUS BACHMANN

Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. 

Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.

Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.

Dramatyczny spadek poparcia dla koalicji rządzącej, który symbolizuje to, że SPD w wyborach saksońskich uplasowała się po PDS, ma też oczywiście przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. Jasne jest, że koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała najpierw swój promodernizacyjny elektorat populistycznym zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, a potem swój prospołeczny elektorat ostrymi cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. Teraz okazuje się, że "nowy środek" w krajobrazie politycznym, który Schroder postulował, wygrywając wybory, rzeczywiście istnieje - ale nie jest on na stałe przypisany do rządzącej koalicji. "Nowy środek" to nie wyborcy SPD i Zielonych, lecz duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych, którzy przesuwają swoje głosy głównie między SPD i CDU. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na tak duży stały elektorat jak kilka lat temu. Czasy, kiedy jeszcze wnuczek socjaldemokratycznego robotnika głosował tak samo bezwzględnie na SPD jak katolicki rolnik z Bawarii na CSU - bezpowrotnie minęły. Teraz duże partie muszą przekonać do siebie o wiele więcej ludzi, nie wystarczają stosunkowo nieliczni niezdecydowani, którzy dawniej rozstrzygali wyniki wyborów.

Kryzys socjaldemokracji

Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. Wraz ze zmniejszeniem się nie tylko liczby robotników, ale i liczby tych, którzy w ogóle żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. W latach sześćdziesiątych i siedemdziesiątych socjaldemokracja wyrównała to za pomocą głosów inteligencji i kontestującej młodzieży. Dziś inteligencja głosuje na Zielonych, ale również na CDU, podczas gdy młodzież staje się coraz bardziej konserwatywna, a kontestujący głosują na PDS, skrajną prawicę i (coraz mniej) na Zielonych. Szczególnie widoczne było to rozdarcie socjaldemokracji w wyborach w Saksonii, gdzie jej elektorat "nowego środka" odszedł do CDU, a jej elektorat lewicowy poszedł do PDS.

Ucieczka tradycyjnego elektoratu socjaldemokratycznego nie jest ani zjawiskiem nowym, ani tylko niemieckim, socjaldemokratyczni stratedzy od dawna ją obserwowali, starając się zająć odpowiednie miejsce pośrodku politycznego spektrum. Najlepiej udało się to Tony'emu Blairowi, dlatego Schroder poszedł w jego ślady. Miał jednak poważne utrudnienie: Blair, zanim został premierem, oczyścił Partię Pracy z ideologicznego balastu oraz ze swoich przeciwników, Schroder natomiast najpierw zdobył władzę w państwie, a potem dopiero w swojej własnej partii. Nie mógł prowadzić kampanii wyborczej z odnowioną partią, tak jak Blair. Prowadził więc najpierw kampanię ze starą SPD, a teraz próbuje rządzić z nową SPD, co przysparza mu kłopotów ze strony tradycyjnie myślących członków i rozczarowuje wyborców, którzy głosowali na inną partię.

SPD zajęła środek sceny politycznej. Początkowo wyglądało nawet, że stała się jedyną ogólnoniemiecką partią ludową (Volkspartei), przyciągającą wszystkie warstwy społeczne i wszystkie pokolenia. Zaowocowało to natychmiast nerwowymi ruchami ze strony CDU, która nagle odkryła, że też jest zdolna do prowadzenia publicznych kampanii (np. przeciw nowej ustawie o obywatelstwie), co dotychczas było kojarzone raczej z SPD i Zielonymi, odwołującymi się często do "ulicy". CDU ma duże trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji: czy ma się stać bardziej od SPD modernizacyjna, liberalna, rynkowa, czy pozbierać i odnowić to, co Schroder wyrzuca za burtę, nawet gdyby w ten sposób chadecy mieli stać się "strażnikami socjaldemokratycznych rupieci"? - jak pisała ironicznie "Frankfurter Allgemeine Zeitung".

Koniec ery Zielonych

Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska, co jednak na wschodzie kraju nie odgrywa praktycznie żadnej roli. Kompetencja w polityce zagranicznej, którą podczas konfliktu o Kosowo zdobył Joschka Fischer nawet w oczach swoich przeciwników, nie jest utożsamiana z partią, lecz z osobą samego Fischera. Ten wizerunek nie był w stanie przyciągnąć wyborców nowych landów, ponieważ potencjalni wyborcy Zielonych byli tam nastawieni pacyfistycznie, co przysporzyło głosów nie Zielonym, lecz PDS. W starych landach tradycyjni wyborcy Zielonych nie oczekują od swojej partii ani sukcesów w polityce zagranicznej, ani znajomości zawiłości budżetowych, lecz walki z "kompleksem atomowym" i decyzji ekologicznych. W ten sposób Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. Duża część ich wyborców w ogóle zostaje w domu. Jak twierdzi prof. Jorgen Falter, jeden z najbardziej znanych analityków niemieckich, dobrego rozwiązania tu nie ma: partia traci w oczach swego tradycyjnego elektoratu, a nie ma szansy na to, aby ten ubytek wyrównać dzięki innym elektoratom. Propozycje Zielonych odnośnie do reform podatkowej i emerytalnej były czasami bardzo rynkowe, ale nie miało to wpływu na wizerunek partii. Atrakcyjne na wschodzie kraju miejsce po lewej stronie zajmuje PDS, stając się w niektórych landach swoistą "partią ludową". Koncept "zielonych liberałów" przeforsowany przez drugie pokolenie Zielonych, nie jest lepszy. FDP z hukiem wylatuje niemal z każdego Landtagu, mimo że pracujących na własny rachunek i przedstawicieli wolnych zawodów, którzy powinni głosować na nią, jest coraz więcej.

Zielony zanika jako kolor protestu

W ten sposób na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec.

Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. Był to system stabilny, który nawet po zmianie koalicji rządowej podczas kadencji zapewnił nowemu rządowi większość parlamentarną. Nie zmieniło tego pojawienie się partii protestu, którą była na początku Partia Zielonych. Zieloni absorbowali w ten sposób tę część wyborców, która w innych krajach głosuje na partie radykalne (np. w Austrii na FP). Teraz system partyjny zmierza powoli do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. Możliwe jest więc, że rządzić będzie duża koalicja, a PDS będzie zbierać głosy lewicowe i głosy protestu w całych Niemczech, zakorzeniając się w ten sposób też w starych landach, gdzie dotąd stanowi maleńki, skrajnie lewicowy margines. Możliwe są jednak też rządy mniejszościowe, ponieważ PDS nie jest "języczkiem u wagi" - trudno sobie wyobrazić koalicję PDS - CDU.

W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz zielony zanika jako kolor protestu, Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. Kontestujący wyborcy na zachodzie kraju tradycyjnie oddają głos na skrajną prawicę, podczas gdy na wschodzie na PDS. Ten mechanizm powoduje paradoksalną sytuację: PDS zazwyczaj sprawia, że skrajna prawica nie przekracza pięcioprocentowej bariery w wyborach, odbierając jej dużą część apolitycznych wyborców. Może to robić jednak tylko tam, gdzie nie jest skojarzona z establishmentem. Dlatego dwa lata temu w Saksonii-Anhalt, gdzie PDS faktycznie współrządziła (popierając rząd mniejszościowy SPD), DVU - skrajnie prawicowy import z Monachium - zbierała wszystkie głosy kontestatorów. Za cztery lata może się to powtórzyć w Meklemburgii-Pomorze Przednie i Brandenburgii, gdzie istnieją czerwone większości.

Problem skrajnej prawicy

Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach, zarówno na zachodzie, jak i na wschodzie kraju. 

Dotychczasowe doświadczenia dowodzą jednak, że nie jest to duży problem polityczny: skrajna prawica jest skłócona, nie ma "męża opatrznościowego" w stylu Jean-Marie Le Pena (który zresztą takim mężem już przestał być), a nawet nie ma kadr. DVU zazwyczaj rozpada się po wygranych wyborach albo dyskredytuje szybko w awanturach i intrygach, jak to się stało w Saksonii-Anhalt i Bremie. Republikanie dotąd mieli marne wyniki w nowych landach, a DVU - w starych.

Bardziej niepokojące jest to, że nieproporcjonalnie dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. W Saksonii NPD uzyskała 12 proc. wśród młodych mężczyzn głosujących po raz pierwszy, stając się partią nie tylko "starych nazistów". Dzięki specyficznej funkcji PDS w nowych landach, skrajna prawica nie jest typowo wschodnio-niemieckim problemem politycznym. Ostatnio jednak socjologowie obserwują tam tworzenie się atmosfery szerokiej akceptacji dla przemocy wobec "obcych" na tle nacjonalistycznym, swoiste zakorzenienie się skinów w środowisku małomiasteczkowym. 

Innymi słowy: podczas gdy skrajna prawica na zachodzie Niemiec tworzy konspiracyjne związki, to na wschodzie kraju zdobywa przestrzeń publiczną w postaci "osiedli wolnych od obcokrajowców" i bywa otaczana lekko skrywaną społeczną sympatią. Na wschodzie Niemiec można być jednocześnie skinem i "porządnym człowiekiem". Nie dotyczy to jednak całego niemieckiego wschodu. Wybory ostatnich lat pokazują bowiem, że nie ma już "jednego wschodu". Jaki jest wspólny mianownik między Saksonią-Anhalt, z 13-procentowym udziałem DVU i większością SPD - PDS w parlamencie, a Saksonią, gdzie niepodzielnie rządzi CDU, a wszystkie skrajnie prawicowe partie razem nie zdobyły nawet 3 proc. głosów? Są dziś nowe landy z lewicową większością (Brandenburgia) i nowe landy z równie dużą większością chadecką.

Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu. Sam fakt, że w Niemczech trzy razy w roku odbywają się wybory (do Landtagów), czyni polityków bardziej zależnymi od nastrojów wyborców. Inicjatywa CDU, aby zwalczać reformy dotyczące obywatelstwa na ulicy, jest jednym ze zwiastunów plebiscytowych elementów w demokracji niemieckiej. Dotychczasowy układ hamował nawet reformy, co do których konieczności wszyscy byli przekonani. Niestety, każda strona chciała, aby najbardziej bolesne elementy wprowadziła w życie strona przeciwna. 

Chaotyczny krajobraz polityczny i częste zmiany rządów nie przeszkodziły Włochom w spełnieniu kryteriów unii monetarnej. Układ wzajemnych hamulców i przeciwwagi jak na razie uniemożliwił jednak w Niemczech wprowadzenie śmielszych reform. Po zjednoczeniu Niemcy nie zmieniły konstytucji, ubierając w ten sposób republikę berlińską w ciasny gorset konstytucji szytej na miarę Bonn. Teraz okazuje się, że zmienione (i to wcale nie tak bardzo wskutek zjednoczenia!) warunki społeczne i ekonomiczne powoli rozpychają ten gorset.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Za zmianami w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. okazuje się, że "nowy środek" w krajobrazie politycznym nie jest na stałe przypisany do rządzącej koalicji. Nowy środek to duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na duży stały elektorat. Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji. SPD staje się partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. SPD zajęła środek sceny politycznej. Zaowocowało to natychmiast nerwowymi ruchami ze strony CDU. Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. Boński system polityczny opierał się na trzech partiach. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy. niepokojące jest to, że dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="652" end="655">Za </span>
        <span start="660" end="669">zmianami </span>
        <span start="683" end="730">w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się </span>
        <span start="746" end="789">więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="982" end="983"> </span>
        <span start="1524" end="1579">okazuje się, że "nowy środek" w krajobrazie politycznym</span>
        <span start="1580" end="1581"> </span>
        <span start="1655" end="1664">nie jest </span>
        <span start="1667" end="1710">na stałe przypisany do rządzącej koalicji. </span>
        <span start="1711" end="1722">Nowy środek</span>
        <span start="1723" end="1727"> to </span>
        <span start="1761" end="1817">duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych</span>
        <span start="1873" end="1920">. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na </span>
        <span start="1924" end="1944">duży stały elektorat</span>
        <span start="1963" end="1965">. </span>
        <span start="2314" end="2369">Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji</span>
        <span start="2427" end="2429">. </span>
        <span start="2541" end="2545">SPD </span>
        <span start="2594" end="2604">staje się </span>
        <span start="2611" end="2699">partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4230" end="4288">Zaowocowało to natychmiast nerwowymi ruchami ze strony CDU</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="5119" end="5120"> </span>
        <span start="5725" end="5816">Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. </span>
        <span start="6749" end="6774">Boński system polityczny </span>
        <span start="6785" end="6815">opierał się na trzech partiach</span>
        <span start="6858" end="6860">. </span>
        <span start="8615" end="8721">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy</span>
        <span start="8782" end="8784">. </span>
        <span start="9255" end="9279">niepokojące jest to, że </span>
        <span start="9298" end="9371">dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="10903" end="10977">to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i </span>
        <span start="10983" end="11019">stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>rok temu Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz wyborcy znowu przesuwają wahadło. Za tymi zmianami w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. spadek poparcia dla koalicji rządzącej ma przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. okazuje się, że "nowy środek" w krajobrazie politycznym rzeczywiście istnieje - ale nie jest on na stałe przypisany do rządzącej koalicji. Nowy środek to duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na duży stały elektorat. Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji. SPD staje się partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. Dziś inteligencja głosuje na Zielonych, na CDU, młodzież staje się coraz bardziej konserwatywna. Ucieczka tradycyjnego elektoratu socjaldemokratycznego nie jest zjawiskiem nowym. SPD zajęła środek sceny politycznej. Zaowocowało to natychmiast nerwowymi ruchami ze strony CDU, która ma trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji.Elektorat Zielonych się starzeje. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska, co nie odgrywa praktycznie żadnej roli. Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. Boński system polityczny opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. Teraz system partyjny zmierza do tego, że rządzić będzie duża koalicja, a PDS będzie zbierać głosy lewicowe i głosy protestu w całych Niemczech. Zieloni stają się partią establishmentu. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy. nie jest to duży problem: skrajna prawica jest skłócona, nie ma męża opatrznościowego, nie ma kadr. niepokojące jest to, że dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. Ostatnio socjologowie obserwują tam tworzenie się atmosfery akceptacji dla przemocy wobec "obcych" na tle nacjonalistycznym. to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="188">rok temu </span>
        <span start="360" end="563">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz </span>
        <span start="592" end="624">wyborcy znowu przesuwają wahadło</span>
        <span start="650" end="669">. Za tymi zmianami </span>
        <span start="683" end="730">w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się </span>
        <span start="746" end="789">więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="982" end="1021"> spadek poparcia dla koalicji rządzącej</span>
        <span start="1097" end="1101"> ma </span>
        <span start="1116" end="1175">przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. </span>
        <span start="1524" end="1579">okazuje się, że "nowy środek" w krajobrazie politycznym</span>
        <span start="1580" end="1581"> </span>
        <span start="1627" end="1710">rzeczywiście istnieje - ale nie jest on na stałe przypisany do rządzącej koalicji. </span>
        <span start="1711" end="1722">Nowy środek</span>
        <span start="1723" end="1727"> to </span>
        <span start="1761" end="1817">duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych</span>
        <span start="1873" end="1920">. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na </span>
        <span start="1924" end="1944">duży stały elektorat</span>
        <span start="1963" end="1965">. </span>
        <span start="2314" end="2369">Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji</span>
        <span start="2427" end="2429">. </span>
        <span start="2541" end="2545">SPD </span>
        <span start="2594" end="2604">staje się </span>
        <span start="2611" end="2699">partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. </span>
        <span start="2832" end="2872">Dziś inteligencja głosuje na Zielonych, </span>
        <span start="2884" end="2892">na CDU, </span>
        <span start="2904" end="2951">młodzież staje się coraz bardziej konserwatywna</span>
        <span start="3028" end="3030">. </span>
        <span start="3203" end="3267">Ucieczka tradycyjnego elektoratu socjaldemokratycznego nie jest </span>
        <span start="3271" end="3287">zjawiskiem nowym</span>
        <span start="3435" end="3437">. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4230" end="4296">Zaowocowało to natychmiast nerwowymi ruchami ze strony CDU, która </span>
        <span start="4506" end="4509">ma </span>
        <span start="4514" end="4560">trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="4862" end="4882">Elektorat Zielonych </span>
        <span start="4894" end="4908">się starzeje. </span>
        <span start="4980" end="5057">Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska, co </span>
        <span start="5083" end="5120">nie odgrywa praktycznie żadnej roli. </span>
        <span start="5725" end="5816">Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. </span>
        <span start="6749" end="6774">Boński system polityczny </span>
        <span start="6785" end="6860">opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. </span>
        <span start="7208" end="7238">Teraz system partyjny zmierza </span>
        <span start="7245" end="7257">do tego, że </span>
        <span start="7357" end="7458">rządzić będzie duża koalicja, a PDS będzie zbierać głosy lewicowe i głosy protestu w całych Niemczech</span>
        <span start="7569" end="7571">. </span>
        <span start="7825" end="7843">Zieloni stają się </span>
        <span start="7858" end="7881">partią establishmentu. </span>
        <span start="8615" end="8721">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy</span>
        <span start="8782" end="8784">. </span>
        <span start="8833" end="8857">nie jest to duży problem</span>
        <span start="8868" end="8908">: skrajna prawica jest skłócona, nie ma </span>
        <span start="8909" end="8930">męża opatrznościowego</span>
        <span start="9003" end="9005">, </span>
        <span start="9013" end="9026">nie ma kadr. </span>
        <span start="9255" end="9279">niepokojące jest to, że </span>
        <span start="9298" end="9371">dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="9630" end="9639">Ostatnio </span>
        <span start="9646" end="9697">socjologowie obserwują tam tworzenie się atmosfery </span>
        <span start="9707" end="9770">akceptacji dla przemocy wobec "obcych" na tle nacjonalistycznym</span>
        <span start="9835" end="9837">. </span>
        <span start="10903" end="10977">to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i </span>
        <span start="10983" end="11019">stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Za zmianami w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców. powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym. Nowy środek to duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na duży stały elektorat. SPD staje się partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. Zieloni tracą wyborców. niepokojące jest to, że dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. to wszystko czyni scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="652" end="655">Za </span>
        <span start="660" end="669">zmianami </span>
        <span start="683" end="730">w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się </span>
        <span start="746" end="789">więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="866" end="925"> powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym</span>
        <span start="968" end="969">.</span>
        <span start="1709" end="1710"> </span>
        <span start="1711" end="1722">Nowy środek</span>
        <span start="1723" end="1727"> to </span>
        <span start="1761" end="1817">duża część wyborców o zmiennych preferencjach partyjnych</span>
        <span start="1873" end="1920">. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na </span>
        <span start="1924" end="1944">duży stały elektorat</span>
        <span start="1963" end="1965">. </span>
        <span start="2541" end="2545">SPD </span>
        <span start="2594" end="2604">staje się </span>
        <span start="2611" end="2699">partią "sfery budżetowej", atrakcyjną dla emerytów, rencistów i urzędników państwowych. </span>
        <span start="5725" end="5747">Zieloni tracą wyborców</span>
        <span start="5814" end="5816">. </span>
        <span start="9255" end="9279">niepokojące jest to, że </span>
        <span start="9298" end="9371">dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="10903" end="10921">to wszystko czyni </span>
        <span start="10926" end="10975">scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną </span>
        <span start="10992" end="11019">niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Kiedy rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. Wraz ze zmniejszeniem się liczby tych, którzy żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="162">Kiedy </span>
        <span start="179" end="357">rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.</span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="669">. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami </span>
        <span start="683" end="847">w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="2278" end="2279"> </span>
        <span start="2314" end="2455">Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. Wraz ze zmniejszeniem się </span>
        <span start="2465" end="2472">liczby </span>
        <span start="2497" end="2510">tych, którzy </span>
        <span start="2518" end="2580">żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców</span>
        <span start="2697" end="2698">.</span>
        <span start="7997" end="7998"> </span>
        <span start="10630" end="10977">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i </span>
        <span start="10983" end="11019">stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. Wraz ze zmniejszeniem się nie tylko liczby robotników, ale i liczby tych, którzy w ogóle żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej". Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska, co jednak na wschodzie kraju nie odgrywa praktycznie żadnej roli. partia traci w oczach swego tradycyjnego elektoratu, a nie ma szansy na to, aby ten ubytek wyrównać dzięki innym elektoratom. W ten sposób na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec.Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. Był to system stabilny, który nawet po zmianie koalicji rządowej podczas kadencji zapewnił nowemu rządowi większość parlamentarną. W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz zielony zanika jako kolor protestu, Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. Kontestujący wyborcy na zachodzie kraju tradycyjnie oddają głos na skrajną prawicę, podczas gdy na wschodzie na PDS. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="357">Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.</span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="847">. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="2278" end="2279"> </span>
        <span start="2314" end="2636">Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. Wraz ze zmniejszeniem się nie tylko liczby robotników, ale i liczby tych, którzy w ogóle żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2699">. </span>
        <span start="4862" end="5120">Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska, co jednak na wschodzie kraju nie odgrywa praktycznie żadnej roli. </span>
        <span start="5981" end="6107">partia traci w oczach swego tradycyjnego elektoratu, a nie ma szansy na to, aby ten ubytek wyrównać dzięki innym elektoratom. </span>
        <span start="6677" end="6747">W ten sposób na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec.</span>
        <span start="6749" end="6991">Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. Był to system stabilny, który nawet po zmianie koalicji rządowej podczas kadencji zapewnił nowemu rządowi większość parlamentarną. </span>
        <span start="7703" end="7998">W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz zielony zanika jako kolor protestu, Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. Kontestujący wyborcy na zachodzie kraju tradycyjnie oddają głos na skrajną prawicę, podczas gdy na wschodzie na PDS. </span>
        <span start="10630" end="11019">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Kiedy rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="162">Kiedy </span>
        <span start="179" end="357">rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło.</span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="669">. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami </span>
        <span start="683" end="789">w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>rok temu w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz wyborcy przesuwają wahadło w drugą stronę. Za tymi zmianami kryje się więcej niż chwilowe nastroje wyborców.

Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji. Wraz ze zmniejszeniem się liczby tych, którzy żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się partią "sfery budżetowej". SPD zajęła środek sceny politycznej. CDU ma trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji.Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. powstają powoli kontury nowych Niemiec.Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach. Teraz system partyjny zmierza do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach. 

Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch Zielonych - to czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="188">rok temu </span>
        <span start="312" end="358">w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. </span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="563">. Teraz </span>
        <span start="592" end="600">wyborcy </span>
        <span start="606" end="624">przesuwają wahadło</span>
        <span start="635" end="668"> w drugą stronę. Za tymi zmianami</span>
        <span start="719" end="730"> kryje się </span>
        <span start="746" end="757">więcej niż </span>
        <span start="763" end="789">chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="2312" end="2369">

Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji</span>
        <span start="2427" end="2455">. Wraz ze zmniejszeniem się </span>
        <span start="2490" end="2510">liczby tych, którzy </span>
        <span start="2518" end="2604">żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się </span>
        <span start="2611" end="2636">partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2699">. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4502" end="4509">CDU ma </span>
        <span start="4514" end="4560">trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="4862" end="4980">Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. </span>
        <span start="6708" end="6747">powstają powoli kontury nowych Niemiec.</span>
        <span start="6749" end="6815">Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach</span>
        <span start="6858" end="6860">. </span>
        <span start="7208" end="7238">Teraz system partyjny zmierza </span>
        <span start="7245" end="7335">do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. </span>
        <span start="8615" end="8734">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach</span>
        <span start="8782" end="8784">. </span>
        <span start="10628" end="10674">

Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk</span>
        <span start="10681" end="10805"> elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch </span>
        <span start="10839" end="10848">Zielonych</span>
        <span start="10900" end="10906"> - to </span>
        <span start="10915" end="10975">czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną </span>
        <span start="10992" end="11019">niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>rok temu w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz następuje drugi szok: wyborcy przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami kryje się więcej niż chwilowe nastroje wyborców.

Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji. Wraz ze zmniejszeniem się liczby tych, którzy żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się partią "sfery budżetowej". W latach sześćdziesiątych socjaldemokracja wyrównała to za pomocą głosów inteligencji i kontestującej młodzieży. Dziś inteligencja głosuje na Zielonych, na CDU, podczas gdy młodzież staje się bardziej konserwatywna, a kontestujący głosują na PDS, skrajną prawicę i na Zielonych. SPD zajęła środek sceny politycznej. CDU ma trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji.

Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska. Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. 

na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec.Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach. Był to system stabilny. Teraz system partyjny zmierza do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. Możliwe jest, że rządzić będzie duża koalicja, a PDS będzie zbierać głosy lewicowe i głosy protestu w całych Niemczech. W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz zielony zanika jako kolor protestu, Zieloni stają się partią establishmentu. 

Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach. niepokojące jest to, że dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje głos na skrajną prawicę. podczas gdy skrajna prawica na zachodzie Niemiec tworzy konspiracyjne związki, to na wschodzie kraju zdobywa przestrzeń publiczną w postaci "osiedli wolnych od obcokrajowców" i bywa otaczana społeczną sympatią. 

Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch Zielonych, i kryzys państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="188">rok temu </span>
        <span start="312" end="358">w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. </span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="573">. Teraz następuje </span>
        <span start="580" end="600">drugi szok: wyborcy </span>
        <span start="606" end="668">przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami</span>
        <span start="719" end="730"> kryje się </span>
        <span start="746" end="757">więcej niż </span>
        <span start="763" end="789">chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="2312" end="2369">

Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji</span>
        <span start="2427" end="2455">. Wraz ze zmniejszeniem się </span>
        <span start="2490" end="2510">liczby tych, którzy </span>
        <span start="2518" end="2604">żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się </span>
        <span start="2611" end="2636">partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2725">. W latach sześćdziesiątych </span>
        <span start="2745" end="2872">socjaldemokracja wyrównała to za pomocą głosów inteligencji i kontestującej młodzieży. Dziś inteligencja głosuje na Zielonych, </span>
        <span start="2884" end="2923">na CDU, podczas gdy młodzież staje się </span>
        <span start="2929" end="3002">bardziej konserwatywna, a kontestujący głosują na PDS, skrajną prawicę i </span>
        <span start="3016" end="3030">na Zielonych. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4502" end="4509">CDU ma </span>
        <span start="4514" end="4560">trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="4860" end="5052">

Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Wyborcy przypisują jej kompetencje głównie w sprawach ochrony środowiska</span>
        <span start="5118" end="5120">. </span>
        <span start="5725" end="5816">Zieloni tracą wyborców na zachodzie kraju na rzecz SPD, a na wschodzie na rzecz PDS i CDU. </span>
        <span start="6675" end="6677">

</span>
        <span start="6690" end="6747">na naszych oczach powstają powoli kontury nowych Niemiec.</span>
        <span start="6749" end="6815">Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach</span>
        <span start="6858" end="6882">. Był to system stabilny</span>
        <span start="6989" end="6991">. </span>
        <span start="7208" end="7238">Teraz system partyjny zmierza </span>
        <span start="7245" end="7347">do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. Możliwe jest</span>
        <span start="7352" end="7458">, że rządzić będzie duża koalicja, a PDS będzie zbierać głosy lewicowe i głosy protestu w całych Niemczech</span>
        <span start="7569" end="7571">. </span>
        <span start="7703" end="7843">W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz zielony zanika jako kolor protestu, Zieloni stają się </span>
        <span start="7858" end="7881">partią establishmentu. </span>
        <span start="8613" end="8734">

Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach</span>
        <span start="8782" end="8784">. </span>
        <span start="9255" end="9279">niepokojące jest to, że </span>
        <span start="9298" end="9341">dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje </span>
        <span start="9346" end="9371">głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="9853" end="10044">podczas gdy skrajna prawica na zachodzie Niemiec tworzy konspiracyjne związki, to na wschodzie kraju zdobywa przestrzeń publiczną w postaci "osiedli wolnych od obcokrajowców" i bywa otaczana </span>
        <span start="10059" end="10079">społeczną sympatią. </span>
        <span start="10628" end="10805">

Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch </span>
        <span start="10839" end="10859">Zielonych, i kryzys </span>
        <span start="10880" end="11019">państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>rok temu Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było duże. Teraz wyborcy przesuwają wahadło w drugą stronę. Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji. SPD traci wyborców robotników i staje się partią "sfery budżetowej". SPD zajęła środek sceny politycznej. Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. powstają powoli kontury nowych Niemiec.system partyjny zmierza do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="188">rok temu </span>
        <span start="360" end="447">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było </span>
        <span start="451" end="455">duże</span>
        <span start="555" end="563">. Teraz </span>
        <span start="592" end="600">wyborcy </span>
        <span start="606" end="624">przesuwają wahadło</span>
        <span start="635" end="652"> w drugą stronę. </span>
        <span start="2314" end="2369">Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji</span>
        <span start="2427" end="2429">. </span>
        <span start="2541" end="2545">SPD </span>
        <span start="2566" end="2604">traci wyborców robotników i staje się </span>
        <span start="2611" end="2636">partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2699">. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4862" end="4908">Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. </span>
        <span start="6708" end="6747">powstają powoli kontury nowych Niemiec.</span>
        <span start="7214" end="7238">system partyjny zmierza </span>
        <span start="7245" end="7335">do tego, że znikną "języczki u wagi" w postaci Zielonych i FDP, a zacznie się liczyć PDS. </span>
        <span start="8615" end="8734">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach</span>
        <span start="8782" end="8783">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. 
Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="358">Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. </span>
        <span start="360" end="847">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="1874" end="1875"> </span>
        <span start="10629" end="11019">
Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.
Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. Żadna z dużych partii nie może już liczyć na tak duży stały elektorat jak kilka lat temu. Czasy, kiedy jeszcze wnuczek socjaldemokratycznego robotnika głosował tak samo bezwzględnie na SPD jak katolicki rolnik z Bawarii na CSU - bezpowrotnie minęły. 
Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. SPD zajęła środek sceny politycznej. Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach, zarówno na zachodzie, jak i na wschodzie kraju. 
Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu. Chaotyczny krajobraz polityczny i częste zmiany rządów nie przeszkodziły Włochom w spełnieniu kryteriów unii monetarnej. Układ wzajemnych hamulców i przeciwwagi jak na razie uniemożliwił jednak w Niemczech wprowadzenie śmielszych reform. Po zjednoczeniu Niemcy nie zmieniły konstytucji, ubierając w ten sposób republikę berlińską w ciasny gorset konstytucji szytej na miarę Bonn. Teraz okazuje się, że zmienione warunki społeczne i ekonomiczne powoli rozpychają ten gorset.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="358">Kiedy prawie dokładnie rok temu do studiów wyborczych niemieckich stacji telewizyjnych napłynęły pierwsze wyniki wyborów do Bundestagu, stało się jasne, że w Niemczech coś fundamentalnego się zmieniło. </span>
        <span start="360" end="848">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż Gerhard Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Helmut Kohl. Teraz następuje jednak drugi szok: wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. Za tymi zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców, rozczarowanych niedotrzymaniem obietnic przez nowy rząd.
</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="1874" end="2125"> Żadna z dużych partii nie może już liczyć na tak duży stały elektorat jak kilka lat temu. Czasy, kiedy jeszcze wnuczek socjaldemokratycznego robotnika głosował tak samo bezwzględnie na SPD jak katolicki rolnik z Bawarii na CSU - bezpowrotnie minęły. </span>
        <span start="2313" end="2429">
Daje o sobie znać zmierzch tradycyjnej socjaldemokracji, przesłonięty nieco przez sukces w wyborach do Bundestagu. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4862" end="4980">Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. Partia ta nie przyciąga już ani kontestatorów, ani młodej inteligencji. </span>
        <span start="7825" end="7881">Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. </span>
        <span start="8615" end="8784">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach, zarówno na zachodzie, jak i na wschodzie kraju. </span>
        <span start="10629" end="11020">
Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu. </span>
        <span start="11503" end="11914">Chaotyczny krajobraz polityczny i częste zmiany rządów nie przeszkodziły Włochom w spełnieniu kryteriów unii monetarnej. Układ wzajemnych hamulców i przeciwwagi jak na razie uniemożliwił jednak w Niemczech wprowadzenie śmielszych reform. Po zjednoczeniu Niemcy nie zmieniły konstytucji, ubierając w ten sposób republikę berlińską w ciasny gorset konstytucji szytej na miarę Bonn. Teraz okazuje się, że zmienione</span>
        <span start="11964" end="12026"> warunki społeczne i ekonomiczne powoli rozpychają ten gorset.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Za zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców.Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="652" end="654">Za</span>
        <span start="659" end="789"> zmianami tektonicznymi w niemieckim krajobrazie politycznym kryje się jednak znacznie więcej niż tylko chwilowe nastroje wyborców</span>
        <span start="846" end="847">.</span>
        <span start="849" end="969">Na naszych oczach powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="1874" end="1875"> </span>
        <span start="10630" end="11019">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch "partii jednego pokolenia", czyli Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną niż kilkadziesiąt lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym. spadek poparcia dla koalicji rządzącej ma przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. Wraz ze zmniejszeniem się liczby robotników i liczby tych, którzy żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej". SPD zajęła środek sceny politycznej.Zaowocowało to nerwowymi ruchami ze strony CDU. Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach. Teraz Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. skrajna prawica jest skłócona, nie ma "męża opatrznościowego", nie ma kadr. niepokojące jest, że  dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną.</body>
      <spans>
        <span start="867" end="925">powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym</span>
        <span start="968" end="969">.</span>
        <span start="982" end="1021"> spadek poparcia dla koalicji rządzącej</span>
        <span start="1097" end="1101"> ma </span>
        <span start="1116" end="1175">przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. </span>
        <span start="1190" end="1313">koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała </span>
        <span start="1370" end="1420">zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, </span>
        <span start="1464" end="1518">cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. </span>
        <span start="2429" end="2455">Wraz ze zmniejszeniem się </span>
        <span start="2465" end="2482">liczby robotników</span>
        <span start="2487" end="2510"> i liczby tych, którzy </span>
        <span start="2518" end="2636">żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2699">. </span>
        <span start="4035" end="4071">SPD zajęła środek sceny politycznej.</span>
        <span start="4230" end="4245">Zaowocowało to </span>
        <span start="4257" end="4288">nerwowymi ruchami ze strony CDU</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="6106" end="6107"> </span>
        <span start="6749" end="6815">Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach</span>
        <span start="6858" end="6860">. </span>
        <span start="7783" end="7789">Teraz </span>
        <span start="7825" end="7881">Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. </span>
        <span start="8870" end="8931">skrajna prawica jest skłócona, nie ma "męża opatrznościowego"</span>
        <span start="9003" end="9005">, </span>
        <span start="9013" end="9026">nie ma kadr. </span>
        <span start="9255" end="9271">niepokojące jest</span>
        <span start="9274" end="9279">, że </span>
        <span start="9297" end="9371"> dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="10630" end="10805">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch </span>
        <span start="10839" end="10991">Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną</span>
        <span start="11018" end="11019">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż  Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem Kohl. Teraz wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn. spadek poparcia dla koalicji rządzącej ma też przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała populistycznym zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, ostrymi cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. Wraz ze zmniejszeniem się liczby robotników i liczby tych, którzy żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej". SPD zajęła środek sceny politycznej. Zaowocowało to nerwowymi ruchami ze strony CDU, która nagle odkryła, że też jest zdolna do prowadzenia publicznych kampanii. CDU ma duże trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji.
Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. partia traci w oczach swego tradycyjnego elektoratu, a nie ma szansy na to, aby ten ubytek wyrównać dzięki innym elektoratom. Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach. skrajna prawica jest skłócona, nie ma "męża opatrznościowego", nie ma kadr. Bardziej niepokojące jest, że nieproporcjonalnie dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. skrajna prawica na zachodzie Niemiec tworzy konspiracyjne związki, na wschodzie kraju zdobywa przestrzeń publiczną w postaci "osiedli wolnych od obcokrajowców" i bywa otaczana lekko skrywaną społeczną sympatią. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną. Układ wzajemnych hamulców i przeciwwagi jak na razie uniemożliwił jednak w Niemczech wprowadzenie śmielszych reform.</body>
      <spans>
        <span start="360" end="486">Przesunięcie między elektoratami partii rządzących i nowej koalicji SPD - Zieloni było tak duże, że analitycy prorokowali, iż </span>
        <span start="493" end="544"> Schroder ma szansę tak długo rządzić jak przedtem </span>
        <span start="551" end="563">Kohl. Teraz </span>
        <span start="592" end="652">wyborcy znowu przesuwają wahadło, tym razem w drugą stronę. </span>
        <span start="867" end="969">powstaje republika berlińska, z innym systemem politycznym niż wtedy, kiedy stolicą Niemiec było Bonn.</span>
        <span start="982" end="1021"> spadek poparcia dla koalicji rządzącej</span>
        <span start="1097" end="1105"> ma też </span>
        <span start="1116" end="1175">przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. </span>
        <span start="1190" end="1313">koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała </span>
        <span start="1355" end="1420">populistycznym zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, </span>
        <span start="1456" end="1518">ostrymi cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. </span>
        <span start="2429" end="2455">Wraz ze zmniejszeniem się </span>
        <span start="2465" end="2482">liczby robotników</span>
        <span start="2487" end="2510"> i liczby tych, którzy </span>
        <span start="2518" end="2636">żyją z pracy najemnej, SPD ponadproporcjonalnie traci wyborców robotników i staje się powoli partią "sfery budżetowej"</span>
        <span start="2697" end="2699">. </span>
        <span start="4035" end="4072">SPD zajęła środek sceny politycznej. </span>
        <span start="4230" end="4245">Zaowocowało to </span>
        <span start="4257" end="4365">nerwowymi ruchami ze strony CDU, która nagle odkryła, że też jest zdolna do prowadzenia publicznych kampanii</span>
        <span start="4500" end="4560">. CDU ma duże trudności z odnalezieniem się w nowej sytuacji</span>
        <span start="4837" end="4838">.</span>
        <span start="4861" end="4908">
Elektorat Zielonych nieustannie się starzeje. </span>
        <span start="5981" end="6107">partia traci w oczach swego tradycyjnego elektoratu, a nie ma szansy na to, aby ten ubytek wyrównać dzięki innym elektoratom. </span>
        <span start="6749" end="6860">Boński system polityczny zasadniczo opierał się na trzech partiach, które wymieniały się w sprawowaniu władzy. </span>
        <span start="7703" end="7789">W republice bońskiej protest polityczny miał albo barwę zieloną, albo brunatną. Teraz </span>
        <span start="7825" end="7881">Zieloni stają się coraz bardziej partią establishmentu. </span>
        <span start="8615" end="8734">Republika berlińska będzie prawdopodobnie skonfrontowana z większą liczbą przedstawicieli skrajnej prawicy w Landtagach</span>
        <span start="8782" end="8784">. </span>
        <span start="8870" end="8931">skrajna prawica jest skłócona, nie ma "męża opatrznościowego"</span>
        <span start="9003" end="9005">, </span>
        <span start="9013" end="9026">nie ma kadr. </span>
        <span start="9246" end="9271">Bardziej niepokojące jest</span>
        <span start="9274" end="9371">, że nieproporcjonalnie dużo wschodnioniemieckiej młodzieży oddaje swój głos na skrajną prawicę. </span>
        <span start="9865" end="9932">skrajna prawica na zachodzie Niemiec tworzy konspiracyjne związki, </span>
        <span start="9935" end="10079">na wschodzie kraju zdobywa przestrzeń publiczną w postaci "osiedli wolnych od obcokrajowców" i bywa otaczana lekko skrywaną społeczną sympatią. </span>
        <span start="10630" end="10805">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk dużego elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch </span>
        <span start="10839" end="10991">Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego - to wszystko czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną</span>
        <span start="11018" end="11020">. </span>
        <span start="11624" end="11740">Układ wzajemnych hamulców i przeciwwagi jak na razie uniemożliwił jednak w Niemczech wprowadzenie śmielszych reform.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>powstaje republika berlińska. spadek poparcia dla koalicji rządzącej ma przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną.</body>
      <spans>
        <span start="867" end="895">powstaje republika berlińska</span>
        <span start="968" end="969">.</span>
        <span start="982" end="1021"> spadek poparcia dla koalicji rządzącej</span>
        <span start="1097" end="1101"> ma </span>
        <span start="1116" end="1175">przyczynę w błędach samej koalicji i w specyfice Saksonii. </span>
        <span start="1190" end="1313">koalicja zbiera owoce tego, iż wygrała wybory pod hasłami "sprawiedliwości społecznej i modernizacji", po czym zaszokowała </span>
        <span start="1370" end="1420">zwiększeniem świadczeń socjalnych i emerytalnych, </span>
        <span start="1464" end="1518">cięciami w wydatkach państwa i neoliberalną retoryką. </span>
        <span start="10630" end="10675">Zanik społeczeństwa pracy najemnej, zastrzyk </span>
        <span start="10682" end="10805">elektoratu apolitycznego i kontestującego po zjednoczeniu, parcie tradycyjnej lewicy do środka sceny politycznej, zmierzch </span>
        <span start="10839" end="10901">Zielonych, i kryzys tradycyjnie pojętego państwa opiekuńczego </span>
        <span start="10915" end="10991">czyni dziś scenę polityczną w Niemczech mniej przewidywalną i mniej stabilną</span>
        <span start="11018" end="11019">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
