<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901300098">
  <date>1999-01-30</date>
  <title>Sprawy stołu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>POLSKA KUCHNIA

Trzeba ocalić od zapomnienia wiele rodzimych specjałów, na przykład pierogi, flaki staropolskie, zrazy wołowe z kaszą czy żur

Sprawy stołu

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

EDMUND SZOT

Globalizacja gospodarki, ale nie tylko gospodarki, powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. To prostactwo kulinarne objęło już prawie cały świat.

Taki sam obiad można zjeść w Casablance i w Baku, w Buenos Aires i Paryżu, w Belgradzie i Bangkoku. Nic dziwnego, że niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.

Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a jedzenie służy Francuzowi nie tylko do zaspokojenia głodu. Mówi się, że Francuzi nie jedzą po to, by żyć, ale żyją po to, by jeść. Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. Kiedy Francuz zaczyna rozprawiać o winie, nie liczy się dlań wtedy nic innego. Inna rzecz, że z takim znawstwem nie rozmawia się o tym trunku w żadnym innym kraju.

Zaczyna się  od wyrabiania smaku

W kuchni francuskiej także zachodzą jednak zmiany. Wynikają z coraz mniejszego zapotrzebowania na kalorie. Życie wymaga od ludzi coraz mniej wysiłku fizycznego. Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu również ze względów zdrowotnych. Dlatego częściowo ku pamięci potomnych, głównie zaś dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Utworzono ją z inicjatywy kilku ministerstw: Kultury, Rolnictwa i Rybołówstwa, Turystyki, Zdrowia i Edukacji. Oprócz przedstawicieli tych resortów w skład Rady wchodzą także reprezentanci przemysłu spożywczego oraz znani kucharze.

Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Już w szkołach podstawowych poznają one smak słodki, kwaśny, słony i gorzki oraz dowiadują się, w jakich wyrobach i potrawach one występują. Młodych Francuzów uczy się też, co to jest równowaga żywnościowa, tzn. mówi się im, co i ile powinni jeść, aby zachować zdrowie.

Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. Każdy z ponad dwudziestu regionów Francji znany jest m.in. ze specyficznej kuchni. Wszystkie te specjalności inwentaryzuje się i powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy zresztą konkretnemu celowi: uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).

Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych, i to nie tylko krajów Unii Europejskiej, ale i Europy Środkowowschodniej (na razie sporządzono katalog wyrobów kulinarnych krajów UE).

Trzy tysiące  oryginalnych potraw

Inwentaryzacja jest obiektywna, tzn. nie zawiera elementów oceny, na przykład, że jedna potrawa regionalna jest lepsza od drugiej. Aby jednak jakaś potrawa trafiła do katalogu, musi przedtem spełnić parę warunków, m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób "żyjący", a więc obecny na rynku.

W samej tylko Francji doliczono się około trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych, w całej Unii Europejskiej zinwentaryzowano ich aż osiem tysięcy. Ostatecznie do katalogu trafiły tylko cztery tysiące. Najwięcej oryginalnych potraw francuskich pochodzi z Sabaudii, doliny Rodanu i Martyniki.

W krajach Europy Środkowowschodniej Rada nawiązała ściślejszą współpracę na razie tylko z Węgrami, gdzie już rozpoczęto inwentaryzację lokalnych specjalności kulinarnych.

Budżet Narodowej Rady Sztuk Kulinarnych jest niewielki (około 10 mln FF, czyli około 6 mln zł); Rada finansowana jest przez państwo, samorządy regionalne oraz przez organizacje producentów.

- Moim zdaniem podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady  Alexandre Lazareff. - Myślę, że wasz kraj ma również wiele regionalnych specjalności kulinarnych, które mogą wzbogacić europejski stół i które warto zachować dla przyszłych pokoleń.

Sugestia warta zastanowienia. W Polsce rzeczywiście istnieją regionalne specjalności. Inaczej odżywia się Podlasiak, a inaczej góral "spod samiuśkich Tater". Pierwszy pewnie w życiu nie słyszał o kwaśnicy, a drugi nie ma bladego pojęcia o pejzance.

Jedzenie odzyskuje rangę

Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by przy okazji organizować przegląd tego dorobku. We Francji okazją do poznania kuchni poszczególnych regionów są doroczne targi rolnicze w Paryżu, w czasie których przedstawia się francuskie rolnictwo i przemysł spożywczy, w tym także osiągnięcia niedoścignionej francuskiej gastronomii. 

Okazją do pokazania tradycji polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra lub inna impreza wystawiennicza, na przykład Wystawa Artykułów Spożywczych dla Gastronomii i Warszawski Festiwal Gastronomiczny. "Polagra" wydaje się jednak poręczniejsza (zwłaszcza że ostatnio traci nieco rozmach).

Mówi Robert Sowa, prezes Ogólnopolskiego Stowarzyszenia Szefów Kuchni i Cukierników, zarazem szef kuchni w warszawskim hotelu Sobieski:

- Potrzeba powołania takiej rady nie ulega wątpliwości. Kiedy powstawało nasze Stowarzyszenie, równiżeż słyszało się głosy: "Po co to?". A od 1994 roku liczba członków naszego Stowarzyszenia wzrosła z 20 do 150 osób. Powstało też w Polsce wiele podobnych organizacji: Stowarzyszenie Polskich Kucharzy, Stowarzyszenie Barmanów, Zachodniopomorskie Stowarzyszenie Restauratorów i Gastronomów, Dolnośląskie Stowarzyszenie Szefów Kuchni i parę innych. 

Taka rada mogłaby więc być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je, bo mamy w tej dziedzinie niemały dorobek, a niektóre polskie dania orientalne przeniesione zostały przed wiekami wprost na stoły francuskie.

Zdaniem Roberta Sowy w Polsce nie ma na razie tradycji mówienia o jedzeniu, bo i, prawdę mówiąc, w poprzednim pięćdziesięcioleciu nie bardzo było o czym mówić. Dopiero teraz, gdy powstało wiele bardzo dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.

- Do menu wracają polskie potrawy: żur i krupniok (Śląsk), potrawy z gęsi (Skalbmierz), precle z makiem i bez maku (Kraków), ciemne piwo kozicowe (Kurpie), sękacze (Sejny), pierniki (Toruń i Biecz), rogale marcińskie (sprzedawane w Poznaniu około 11 listopada), kiszka ziemniaczana i kluski kartacze (Białystok), wędzone i smażone ryby (Półwysep Helski), bulwiaczki (Błażowa koło Rzeszowa) - wylicza docent Jan Paweł Piotrowski, wiceprzewodniczący Krajowego Porozumienia Informacji Turystycznej. Warto, by potrawy z polskiej kuchni regionalnej trafiły do naszych restauracji, które obecnie najczęściej polecają tradycyjną polską... pizzę.

Ważny element  tradycji narodowej

Tym, co wyróżnia polską kuchnię spośród innych kuchni europejskich, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest - jak mówią kucharze - dosmaczona, co oznacza, że potrawy mają wyraźny smak. 

Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka, że trochę za dużo w niej zasmażek i zawiesistych sosów, które odbierają niektórym potrawom cenioną obecnie "lekkość". Ale i na to są sposoby. Golonkę na przykład można przyrządzić w piwie lub w cienkim sosie albo w kwaśnej kapuście. We Francji też nie wszystkie potrawy są "lekkie". Kuchnia ta oparta w stu procentach na maśle i śmietanie nie może być w pełni lekko strawna. Francuzi umieją docenić walory polskich dań, o czym świadczy drugie miejsce zajęte w konkursie w Montpellier przez nasz comber z żubra w sosie żubrówkowym.

- Kuchnia to podstawa rozwoju turystyki - uważa docent Jan Paweł Piotrowski. - Jest tym, z czym turysta styka się najwcześniej, już w pierwszych godzinach swojego pobytu na obcej ziemi. Dlatego tak ważna jest dbałość o podtrzymanie tradycji polskiej kuchni, której naprawdę nie musimy się wstydzić.

Taka na przykład chluba uczt królewskich, czyli Przysmak króla Jana Sobieskiego: polędwica wołowa faszerowana musem z kasztanów, zapiekana w puszystym sosie estragonowym, ze smakowitym sosem z prawdziwków, albo sarnina w sosie wiśniowym, do tego leniwe pierogi i owoce, albo pierś perliczki z sosem żurawinowo-pomarańczowym z racuszkami sosnowymi i jarzynami - jak się ma do tego wspomniana pizza czy jakieś wietnamskie danie? Inna rzecz, że są to potrawy raczej odświętne. 

Ale i na co dzień mamy wiele rodzimych specjałów: żur polski, zrazy wołowe z kaszą, karp w szarym sosie, pierogi z kapustą i grzybami, flaki staropolskie, że o tradycyjnym schabowym nie wspomnimy.

Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości", jako że wiele istotnych decyzji gospodarczych i politycznych zapada odtąd na szczeblu wspólnoty. Tym, co różni potem poszczególne kraje i regiony, jest ojczysty język i tradycyjne dla danego narodu obyczaje, których nieodłączną (i bardzo ważną) częścią jest rodzima kuchnia. 

Mówi się, że słynna Lucyna Ćwierciakiewiczowa (1829 - 1901), autorka "365 obiadów za 5 złotych" (20 wydań), zrobiła dla zachowania polskości więcej niż tabuny konspiratorów, które zsyłane w syberyjską tundrę czy tajgę raczej odstraszały, niż zachęcały do kultywowania obyczaju ojców.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Globalizacja powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo. 
niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. W kuchni francuskiej także zachodzą jednak zmiany. Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu. dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Młodych Francuzów uczy się, co i ile powinni jeść, aby zachować zdrowie.
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy zresztą konkretnemu celowi: uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości. podobna rada mogłaby powstać w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="327">powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="409" end="410">
</span>
        <span start="528" end="688">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
</span>
        <span start="689" end="756">Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a </span>
        <span start="887" end="955">Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. </span>
        <span start="1154" end="1205">W kuchni francuskiej także zachodzą jednak zmiany. </span>
        <span start="1315" end="1360">Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu</span>
        <span start="1392" end="1394">. </span>
        <span start="1446" end="1519">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2007" end="2033">Młodych Francuzów uczy się</span>
        <span start="2089" end="2136">, co i ile powinni jeść, aby zachować zdrowie.
</span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2343" end="2513">powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy zresztą konkretnemu celowi: uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości</span>
        <span start="2530" end="2531">.</span>
        <span start="2908" end="2909"> </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3981">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Globalizacja powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. 
niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. 
W kuchni francuskiej także zachodzą jednak zmiany. Wynikają z coraz mniejszego zapotrzebowania na kalorie. Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu również ze względów zdrowotnych. Dlatego ku pamięci potomnych, dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Utworzono ją z inicjatywy kilku ministerstw: Kultury, Rolnictwa i Rybołówstwa, Turystyki, Zdrowia i Edukacji. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Młodych Francuzów uczy się, co i ile powinni jeść, aby zachować zdrowie.
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy zresztą konkretnemu celowi: uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości. Aby jakaś potrawa trafiła do katalogu, musi przedtem spełnić parę warunków, m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób "żyjący", a więc obecny na rynku.W samej tylko Francji doliczono się około trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. Tym, co wyróżnia polską kuchnię jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest dosmaczona, co oznacza, że potrawy mają wyraźny smak.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="356">powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="409" end="410">
</span>
        <span start="528" end="688">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
</span>
        <span start="689" end="756">Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a </span>
        <span start="887" end="955">Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. </span>
        <span start="1153" end="1261">
W kuchni francuskiej także zachodzą jednak zmiany. Wynikają z coraz mniejszego zapotrzebowania na kalorie. </span>
        <span start="1315" end="1402">Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu również ze względów zdrowotnych. Dlatego </span>
        <span start="1412" end="1434">ku pamięci potomnych, </span>
        <span start="1446" end="1683">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Utworzono ją z inicjatywy kilku ministerstw: Kultury, Rolnictwa i Rybołówstwa, Turystyki, Zdrowia i Edukacji. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2007" end="2033">Młodych Francuzów uczy się</span>
        <span start="2089" end="2136">, co i ile powinni jeść, aby zachować zdrowie.
</span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2343" end="2513">powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy zresztą konkretnemu celowi: uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości</span>
        <span start="2530" end="2531">.</span>
        <span start="2908" end="2913"> Aby </span>
        <span start="2920" end="3211">jakaś potrawa trafiła do katalogu, musi przedtem spełnić parę warunków, m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób "żyjący", a więc obecny na rynku.</span>
        <span start="3213" end="3302">W samej tylko Francji doliczono się około trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="3367" end="3369">. </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="7003" end="7035">Tym, co wyróżnia polską kuchnię </span>
        <span start="7071" end="7269">jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest </span>
        <span start="7292" end="7345">dosmaczona, co oznacza, że potrawy mają wyraźny smak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Globalizacja powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo. 
niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. dla zachowania w społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="327">powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="409" end="410">
</span>
        <span start="528" end="688">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu, a opór jest tym większy, im większy był dorobek kuchni rodzimej. Tak jest m.in. we Francji.
</span>
        <span start="689" end="756">Francuska kuchnia uważana jest za jedną z najlepszych w świecie, a </span>
        <span start="887" end="955">Sprawy stołu są we Francji jednym z najważniejszych tematów rozmów. </span>
        <span start="1446" end="1462">dla zachowania w</span>
        <span start="1474" end="1519"> społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1572">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Globalizacja powoduje, że na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. niektóre kraje buntują się przeciwko zglajszaltowaniu menu. Tak jest we Francji. dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by organizować przegląd tego dorobku. rada mogłaby być rodzajem "czapy" nad organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je, bo mamy niemały dorobek.wyróżnia polską kuchnię duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, udział dziczyzny, owoców lasu, ziół. jest też dosmaczona. Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="258">powoduje, że </span>
        <span start="266" end="356">na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="528" end="565">niektóre kraje buntują się przeciwko </span>
        <span start="573" end="594">zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="659" end="670">. Tak jest </span>
        <span start="676" end="687">we Francji.</span>
        <span start="1401" end="1402"> </span>
        <span start="1446" end="1519">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1814">Jednym z </span>
        <span start="1823" end="1866">celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4421" end="4472">Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić </span>
        <span start="4487" end="4532">dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by </span>
        <span start="4544" end="4579">organizować przegląd tego dorobku. </span>
        <span start="5717" end="5730">rada mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5760">być rodzajem "czapy" nad </span>
        <span start="5771" end="5822">organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów</span>
        <span start="5853" end="5928"> itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je, bo mamy</span>
        <span start="5945" end="5961"> niemały dorobek</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="7011" end="7034">wyróżnia polską kuchnię</span>
        <span start="7075" end="7138"> duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, </span>
        <span start="7143" end="7174">udział dziczyzny, owoców lasu, </span>
        <span start="7183" end="7187">ziół</span>
        <span start="7208" end="7210">. </span>
        <span start="7248" end="7257">jest też </span>
        <span start="7292" end="7302">dosmaczona</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="8918" end="8974">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera </span>
        <span start="8987" end="9043">znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Globalizacja powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. To prostactwo kulinarne objęło prawie cały świat. niektóre kraje buntują się przeciwko zglajszaltowaniu menu. Tak jest we Francji.

W kuchni francuskiej zachodzą zmiany. Wynikają z mniejszego zapotrzebowania na kalorie. Ciężkie potrawy znikają z jadłospisu. Dlatego dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. W samej Francji doliczono się trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych. Budżet Rady jest niewielki; Rada finansowana jest przez państwo, samorządy oraz organizacje producentów.- podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady  Alexandre Lazareff. Sugestia warta zastanowienia. 

Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by organizować przegląd tego dorobku. Okazją do pokazania polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra. Taka rada mogłaby być rodzajem "czapy" nad organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je, bo mamy w tej dziedzinie niemały dorobek.w Polsce nie ma tradycji mówienia o jedzeniu. Dopiero teraz, gdy powstało wiele dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.

Tym, co wyróżnia polską kuchnię, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół. Charakterystyczne jest też to, iż jest dosmaczona. Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa ciężka. Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości". Tym, co różni potem poszczególne kraje i regiony, jest ojczysty język i tradycyjne obyczaje, których nieodłączną częścią jest rodzima kuchnia.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="386">powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. To prostactwo kulinarne objęło</span>
        <span start="390" end="409"> prawie cały świat.</span>
        <span start="527" end="565"> niektóre kraje buntują się przeciwko </span>
        <span start="573" end="594">zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="659" end="670">. Tak jest </span>
        <span start="676" end="687">we Francji.</span>
        <span start="1152" end="1175">

W kuchni francuskiej </span>
        <span start="1181" end="1190">zachodzą </span>
        <span start="1197" end="1216">zmiany. Wynikają z </span>
        <span start="1222" end="1261">mniejszego zapotrzebowania na kalorie. </span>
        <span start="1315" end="1323">Ciężkie </span>
        <span start="1332" end="1360">potrawy znikają z jadłospisu</span>
        <span start="1392" end="1402">. Dlatego </span>
        <span start="1446" end="1519">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1814">Jednym z </span>
        <span start="1823" end="1866">celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="3213" end="3221">W samej </span>
        <span start="3227" end="3249">Francji doliczono się </span>
        <span start="3255" end="3302">trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="3367" end="3369">. </span>
        <span start="3686" end="3693">Budżet </span>
        <span start="3703" end="3707">Rady</span>
        <span start="3725" end="3740"> jest niewielki</span>
        <span start="3780" end="3828">; Rada finansowana jest przez państwo, samorządy</span>
        <span start="3839" end="3845"> oraz </span>
        <span start="3851" end="3875">organizacje producentów.</span>
        <span start="3877" end="3879">- </span>
        <span start="3892" end="3982">podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady  Alexandre Lazareff. </span>
        <span start="4145" end="4175">Sugestia warta zastanowienia. </span>
        <span start="4419" end="4472">

Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić </span>
        <span start="4487" end="4532">dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by </span>
        <span start="4544" end="4579">organizować przegląd tego dorobku. </span>
        <span start="4820" end="4840">Okazją do pokazania </span>
        <span start="4849" end="4908">polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra</span>
        <span start="5036" end="5038">. </span>
        <span start="5712" end="5730">Taka rada mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5760">być rodzajem "czapy" nad </span>
        <span start="5771" end="5822">organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów</span>
        <span start="5853" end="5961"> itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je, bo mamy w tej dziedzinie niemały dorobek</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="6084" end="6100">w Polsce nie ma </span>
        <span start="6109" end="6137">tradycji mówienia o jedzeniu</span>
        <span start="6221" end="6257">. Dopiero teraz, gdy powstało wiele </span>
        <span start="6264" end="6326">dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.</span>
        <span start="7001" end="7034">

Tym, co wyróżnia polską kuchnię</span>
        <span start="7069" end="7187">, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół</span>
        <span start="7208" end="7228">. Charakterystyczne </span>
        <span start="7248" end="7269">jest też to, iż jest </span>
        <span start="7292" end="7302">dosmaczona</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7389">Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa </span>
        <span start="7404" end="7410">ciężka</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="8918" end="8974">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera </span>
        <span start="8987" end="9080">znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości"</span>
        <span start="9177" end="9262">. Tym, co różni potem poszczególne kraje i regiony, jest ojczysty język i tradycyjne </span>
        <span start="9280" end="9310">obyczaje, których nieodłączną </span>
        <span start="9327" end="9356">częścią jest rodzima kuchnia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Globalizacja powoduje, że na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. niektóre kraje buntują się. we Francji dla zachowania zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. mogłaby ocalić dorobek polskiej sztuki kulinarnej. mogłaby być rodzajem "czapy" nad organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="207">Globalizacja </span>
        <span start="245" end="258">powoduje, że </span>
        <span start="266" end="356">na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="528" end="554">niektóre kraje buntują się</span>
        <span start="659" end="661">. </span>
        <span start="676" end="686">we Francji</span>
        <span start="1401" end="1402"> </span>
        <span start="1446" end="1461">dla zachowania </span>
        <span start="1490" end="1519">zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4457" end="4472">mogłaby ocalić </span>
        <span start="4487" end="4521">dorobek polskiej sztuki kulinarnej</span>
        <span start="4577" end="4579">. </span>
        <span start="5722" end="5730">mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5760">być rodzajem "czapy" nad </span>
        <span start="5771" end="5822">organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów</span>
        <span start="5857" end="5919">. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>ku pamięci potomnych, głównie zaś dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. uczy się też, co to jest równowaga żywnościowa.Zadaniem Rady jest zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych. Aby jakaś potrawa trafiła do katalogu, muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, musi to być wyrób obecny na rynku. do katalogu trafiły cztery tysiące. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. mogłaby być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd.</body>
      <spans>
        <span start="1412" end="1573">ku pamięci potomnych, głównie zaś dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2025" end="2071">uczy się też, co to jest równowaga żywnościowa</span>
        <span start="2134" end="2135">.</span>
        <span start="2137" end="2156">Zadaniem Rady jest </span>
        <span start="2162" end="2214">zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2343" end="2447">powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy </span>
        <span start="2475" end="2531">uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).</span>
        <span start="2533" end="2605">Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="2740" end="2741">.</span>
        <span start="2908" end="2913"> Aby </span>
        <span start="2920" end="2955">jakaś potrawa trafiła do katalogu, </span>
        <span start="2998" end="3151">muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, </span>
        <span start="3160" end="3178">musi to być wyrób </span>
        <span start="3195" end="3211">obecny na rynku.</span>
        <span start="3368" end="3369"> </span>
        <span start="3381" end="3401">do katalogu trafiły </span>
        <span start="3407" end="3423">cztery tysiące. </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="5722" end="5730">mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5858">być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>

W kuchni francuskiej zachodzą zmiany. Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu. Dlatego częściowo ku pamięci potomnych, głównie zaś dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Młodych Francuzów uczy się też, co to jest równowaga żywnościowa.
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).
Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych.. Aby jakaś potrawa trafiła do katalogu, muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, musi to być wyrób obecny na rynku.W Francji doliczono się około trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych, w Unii zinwentaryzowano ich osiem tysięcy. do katalogu trafiły tylko cztery tysiące. Najwięcej oryginalnych potraw francuskich pochodzi z Sabaudii, doliny Rodanu i Martyniki. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. We Francji okazją do poznania kuchni poszczególnych regionów są doroczne targi rolnicze w Paryżu. Taka rada mogłaby być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Tym, co wyróżnia polską kuchnię spośród innych kuchni europejskich, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. potrawy mają wyraźny smak. bywa niekiedy nadto ciężka. Francuzi umieją docenić walory polskich dań, o czym świadczy drugie miejsce zajęte w konkursie w Montpellier przez nasz comber z żubra w sosie żubrówkowym.
Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania.</body>
      <spans>
        <span start="687" end="688">
</span>
        <span start="1153" end="1175">
W kuchni francuskiej </span>
        <span start="1181" end="1190">zachodzą </span>
        <span start="1197" end="1205">zmiany. </span>
        <span start="1315" end="1360">Ciężkie i tłuste potrawy znikają z jadłospisu</span>
        <span start="1392" end="1573">. Dlatego częściowo ku pamięci potomnych, głównie zaś dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2007" end="2071">Młodych Francuzów uczy się też, co to jest równowaga żywnościowa</span>
        <span start="2134" end="2135">.</span>
        <span start="2136" end="2214">
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2343" end="2447">powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy </span>
        <span start="2475" end="2531">uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).</span>
        <span start="2532" end="2605">
Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="2740" end="2741">.</span>
        <span start="2907" end="2913">. Aby </span>
        <span start="2920" end="2955">jakaś potrawa trafiła do katalogu, </span>
        <span start="2998" end="3151">muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, </span>
        <span start="3160" end="3178">musi to być wyrób </span>
        <span start="3195" end="3211">obecny na rynku.</span>
        <span start="3213" end="3215">W </span>
        <span start="3227" end="3306">Francji doliczono się około trzech tysiecy oryginalnych wyrobów kulinarnych, w </span>
        <span start="3312" end="3317">Unii </span>
        <span start="3330" end="3350">zinwentaryzowano ich</span>
        <span start="3353" end="3369"> osiem tysięcy. </span>
        <span start="3381" end="3512">do katalogu trafiły tylko cztery tysiące. Najwięcej oryginalnych potraw francuskich pochodzi z Sabaudii, doliny Rodanu i Martyniki.</span>
        <span start="3891" end="3929"> podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4579" end="4675">We Francji okazją do poznania kuchni poszczególnych regionów są doroczne targi rolnicze w Paryżu</span>
        <span start="4816" end="4818">. </span>
        <span start="5712" end="5730">Taka rada mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5859">być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. </span>
        <span start="7003" end="7210">Tym, co wyróżnia polską kuchnię spośród innych kuchni europejskich, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. </span>
        <span start="7319" end="7346">potrawy mają wyraźny smak. </span>
        <span start="7384" end="7410">bywa niekiedy nadto ciężka</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="7787" end="7943">Francuzi umieją docenić walory polskich dań, o czym świadczy drugie miejsce zajęte w konkursie w Montpellier przez nasz comber z żubra w sosie żubrówkowym.
</span>
        <span start="8918" end="9043">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>ku pamięci, dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Zadaniem Rady jest zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu). podobna rada mogłaby powstać w Polsce. mogłaby być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd.</body>
      <spans>
        <span start="1412" end="1422">ku pamięci</span>
        <span start="1432" end="1434">, </span>
        <span start="1446" end="1526">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="2137" end="2156">Zadaniem Rady jest </span>
        <span start="2162" end="2214">zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2343" end="2447">powstaje coś w rodzaju katalogu sztuki kulinarnej, z historycznym opisem potraw i recepturami, co służy </span>
        <span start="2475" end="2531">uzyskaniu zastrzeżonych znaków jakości (rodzaj patentu).</span>
        <span start="3422" end="3423"> </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="5722" end="5730">mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5858">być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych. 
podobna rada mogłaby powstać w Polsce. mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, organizować przegląd tego dorobku. rada mogłaby być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je. 
Tym, co wyróżnia polską kuchnię, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw. Charakterystyczne jest też to, że potrawy mają wyraźny smak. Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka. 
Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania.</body>
      <spans>
        <span start="1446" end="1573">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2533" end="2605">Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="2740" end="2741">.</span>
        <span start="2908" end="2909"> </span>
        <span start="3212" end="3213">
</span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4457" end="4523">mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, </span>
        <span start="4544" end="4579">organizować przegląd tego dorobku. </span>
        <span start="5717" end="5730">rada mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5919">być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="6230" end="6231"> </span>
        <span start="7002" end="7034">
Tym, co wyróżnia polską kuchnię</span>
        <span start="7069" end="7136">, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw</span>
        <span start="7208" end="7228">. Charakterystyczne </span>
        <span start="7248" end="7261">jest też to, </span>
        <span start="7316" end="7346">że potrawy mają wyraźny smak. </span>
        <span start="7348" end="7410">Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="8719" end="8720">
</span>
        <span start="8918" end="9043">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Globalizacja gospodarki powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. Nic dziwnego, że niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu. Tak jest m.in. we Francji. dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych. Aby jakaś potrawa trafiła do katalogu, musi spełnić parę warunków, m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób obecny na rynku.

podobna rada mogłaby powstać w Polsce. Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by organizować przegląd tego dorobku. Okazją do pokazania tradycji polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra. rada mogłaby być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je. teraz, gdy powstało wiele bardzo dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.

Tym, co wyróżnia polską kuchnię, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, że potrawy mają wyraźny smak. Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka. 

Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania. Tym, co różni poszczególne kraje i regiony, jest ojczysty język i obyczaje, których nieodłączną częścią jest rodzima kuchnia.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="217">Globalizacja gospodarki</span>
        <span start="244" end="356"> powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="511" end="594">Nic dziwnego, że niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="659" end="687">. Tak jest m.in. we Francji.</span>
        <span start="1445" end="1573"> dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni w 1990 roku powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2533" end="2605">Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="2740" end="2741">.</span>
        <span start="2908" end="2913"> Aby </span>
        <span start="2920" end="2960">jakaś potrawa trafiła do katalogu, musi </span>
        <span start="2969" end="3178">spełnić parę warunków, m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób </span>
        <span start="3195" end="3213">obecny na rynku.

</span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4421" end="4532">Oprócz powołania takiej rady, która mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, warto by </span>
        <span start="4544" end="4579">organizować przegląd tego dorobku. </span>
        <span start="4820" end="4908">Okazją do pokazania tradycji polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra</span>
        <span start="5036" end="5037">.</span>
        <span start="5716" end="5730"> rada mogłaby </span>
        <span start="5735" end="5919">być rodzajem "czapy" nad wszystkimi organizacjami zrzeszającymi kucharzy, restauratorów, cukierników, izby turystyczne itd. Mogłaby dbać o zachowanie polskich potraw, ewidencjonować je</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="6230" end="6326"> teraz, gdy powstało wiele bardzo dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.</span>
        <span start="6967" end="6968">
</span>
        <span start="7002" end="7034">
Tym, co wyróżnia polską kuchnię</span>
        <span start="7069" end="7261">, jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, </span>
        <span start="7316" end="7346">że potrawy mają wyraźny smak. </span>
        <span start="7348" end="7410">Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="8719" end="8720">
</span>
        <span start="8917" end="9043">
Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania</span>
        <span start="9177" end="9193">. Tym, co różni </span>
        <span start="9199" end="9251">poszczególne kraje i regiony, jest ojczysty język i </span>
        <span start="9280" end="9310">obyczaje, których nieodłączną </span>
        <span start="9327" end="9356">częścią jest rodzima kuchnia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. podobna rada mogłaby powstać w Polsce. mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, organizować przegląd tego dorobku. Tym, co wyróżnia polską kuchnię, jest duża różnorodność produktów. Charakterystyczne jest też to, że potrawy mają wyraźny smak. 
Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania.</body>
      <spans>
        <span start="1446" end="1519">dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="3892" end="3929">podobna rada mogłaby powstać w Polsce</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4457" end="4523">mogłaby ocalić dla potomności dorobek polskiej sztuki kulinarnej, </span>
        <span start="4544" end="4579">organizować przegląd tego dorobku. </span>
        <span start="7003" end="7034">Tym, co wyróżnia polską kuchnię</span>
        <span start="7069" end="7103">, jest duża różnorodność produktów</span>
        <span start="7208" end="7228">. Charakterystyczne </span>
        <span start="7248" end="7261">jest też to, </span>
        <span start="7316" end="7346">że potrawy mają wyraźny smak. </span>
        <span start="8719" end="8720">
</span>
        <span start="8918" end="9043">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Globalizacja gospodarki powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu. dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. 
Moim zdaniem podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady. W Polsce istnieją regionalne specjalności.
Tym, co wyróżnia polską kuchnię jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest  dosmaczona. Jedynym jej mankamentem jest to, że bywaciężka. Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości".</body>
      <spans>
        <span start="194" end="217">Globalizacja gospodarki</span>
        <span start="244" end="356"> powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="528" end="594">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="686" end="687">.</span>
        <span start="1445" end="1519"> dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2137" end="2214">Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2777" end="2778">
</span>
        <span start="3879" end="3960">Moim zdaniem podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4175" end="4184">W Polsce </span>
        <span start="4197" end="4230">istnieją regionalne specjalności.</span>
        <span start="7002" end="7035">
Tym, co wyróżnia polską kuchnię </span>
        <span start="7071" end="7269">jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest </span>
        <span start="7291" end="7302"> dosmaczona</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7388">Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa</span>
        <span start="7404" end="7410">ciężka</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="8918" end="9080">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości"</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Globalizacja gospodarki powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu.
 dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. 
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych.

Inwentaryzacja jest obiektywna, tzn. nie zawiera elementów oceny. Aby jednak jakaś potrawa trafiła do katalogum.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób obecny na rynku.W krajach Europy Środkowowschodniej Rada nawiązała ściślejszą współpracę  z Węgram.- Moim zdaniem podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady. W Polsce istnieją regionalne specjalności. Okazją do pokazania tradycji polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra lub inna impreza wystawiennicza.
Mówi prezes Ogólnopolskiego Stowarzyszenia Szefów Kuchni i Cukierników:
- Potrzeba powołania takiej rady nie ulega wątpliwości. 
w Polsce nie ma na razie tradycji mówienia o jedzeniu. teraz, gdy powstało wiele bardzo dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.
Tym, co wyróżnia polską kuchnię jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest  dosmaczona. Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka, że trochę za dużo w niej zasmażek i zawiesistych sosów. 
- Kuchnia to podstawa rozwoju turystyki - uważa docent Jan Paweł Piotrowski. Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości".</body>
      <spans>
        <span start="194" end="217">Globalizacja gospodarki</span>
        <span start="244" end="356"> powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="528" end="594">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="686" end="688">.
</span>
        <span start="1445" end="1519"> dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="1805" end="1866">Jednym z głównych celów Rady jest wyrabianie smaku u dzieci. </span>
        <span start="2136" end="2214">
Zadaniem Rady jest także zinwentaryzowanie kulinarnych wyrobów regionalnych. </span>
        <span start="2533" end="2605">Innym celem Rady jest zinwentaryzowanie europejskich wyrobów kulinarnych</span>
        <span start="2740" end="2742">.
</span>
        <span start="2777" end="2842">
Inwentaryzacja jest obiektywna, tzn. nie zawiera elementów oceny</span>
        <span start="2907" end="2953">. Aby jednak jakaś potrawa trafiła do katalogu</span>
        <span start="2992" end="3177">m.in. muszą ją znać co najmniej trzy pokolenia, do jej wykonania konieczne są specjalne umiejętności, można precyzyjnie określić jej pochodzenie geograficzne, wreszcie musi to być wyrób</span>
        <span start="3194" end="3211"> obecny na rynku.</span>
        <span start="3514" end="3587">W krajach Europy Środkowowschodniej Rada nawiązała ściślejszą współpracę </span>
        <span start="3601" end="3610"> z Węgram</span>
        <span start="3683" end="3684">.</span>
        <span start="3877" end="3960">- Moim zdaniem podobna rada mogłaby powstać w Polsce - mówi dyrektor generalny Rady</span>
        <span start="3980" end="3982">. </span>
        <span start="4175" end="4184">W Polsce </span>
        <span start="4197" end="4231">istnieją regionalne specjalności. </span>
        <span start="4820" end="4940">Okazją do pokazania tradycji polskiej kuchni mogłyby być Targi Rolno-Przemysłowe Polagra lub inna impreza wystawiennicza</span>
        <span start="5123" end="5125">.
</span>
        <span start="5126" end="5131">Mówi </span>
        <span start="5144" end="5209">prezes Ogólnopolskiego Stowarzyszenia Szefów Kuchni i Cukierników</span>
        <span start="5260" end="5262">:
</span>
        <span start="5263" end="5319">- Potrzeba powołania takiej rady nie ulega wątpliwości. </span>
        <span start="6062" end="6063">
</span>
        <span start="6084" end="6137">w Polsce nie ma na razie tradycji mówienia o jedzeniu</span>
        <span start="6221" end="6223">. </span>
        <span start="6231" end="6326">teraz, gdy powstało wiele bardzo dobrych restauracji, jedzenie na powrót odzyskuje swoją rangę.</span>
        <span start="7002" end="7035">
Tym, co wyróżnia polską kuchnię </span>
        <span start="7071" end="7269">jest duża różnorodność produktów używanych do sporządzania potraw, duży udział dziczyzny, owoców lasu, świeżych ziół, przypraw korzennych. Charakterystyczne dla polskiej kuchni jest też to, iż jest </span>
        <span start="7291" end="7302"> dosmaczona</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7466">Jedynym jej mankamentem jest to, że bywa niekiedy nadto ciężka, że trochę za dużo w niej zasmażek i zawiesistych sosów</span>
        <span start="7528" end="7530">. </span>
        <span start="7943" end="8021">
- Kuchnia to podstawa rozwoju turystyki - uważa docent Jan Paweł Piotrowski. </span>
        <span start="8918" end="9080">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości"</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Globalizacja gospodarki powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu. dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. W Polsce istnieją regionalne specjalności. Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości".</body>
      <spans>
        <span start="194" end="217">Globalizacja gospodarki</span>
        <span start="244" end="356"> powoduje, że obecnie na całej kuli ziemskiej część ludzi zamawia dokładnie to samo: hamburgera, frytki i colę. </span>
        <span start="528" end="594">niektóre kraje buntują się przeciwko takiemu zglajszaltowaniu menu</span>
        <span start="686" end="687">.</span>
        <span start="1445" end="1519"> dla zachowania we francuskim społeczeństwie zamiłowania do dobrej kuchni </span>
        <span start="1531" end="1573">powstała Narodowa Rada Sztuk Kulinarnych. </span>
        <span start="4175" end="4184">W Polsce </span>
        <span start="4197" end="4230">istnieją regionalne specjalności.</span>
        <span start="7529" end="7530"> </span>
        <span start="8918" end="9080">Dbałość o podtrzymanie tradycji rodzimej kuchni nabiera szczególnego znaczenia, kiedy państwa łączą się w większe ugrupowania; tracą część swojej "niepodległości"</span>
        <span start="9177" end="9178">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
