<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912220046">
  <date>1999-12-22</date>
  <title>Jak można zarobić  na recyklingu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Józef Matusz</authors>
  <body>UOP w rafinerii Jedlicze

Jak można zarobić  na recyklingu

JÓZEF MATUSZ

Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.

Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej, która ma ocenić, jakie oleje przerabiano i czy rafineria mogła korzystać ze zwolnień od podatku akcyzowego. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa.  Sprawa ma charakter rozwojowy. Nie wyklucza się, że podobne praktyki stosowano również w innych firmach przerabiających przepracowane oleje.

Z decyzją UKS, że Jedlicze mają zwrócić pieniądze, nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz, który Jedliczami kieruje od dziesięciu lat. - Wynik kontroli przeprowadzonej w rafinerii jest dla nas korzystny. Uznano, że proces przerobu olejów przepracowanych odbywa się zgodnie z przepisami. Natomiast kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki "sztucznej produkcji" olejów przepracowanych, czyli mieszanie olejów opałowych czy napędowych z olejami przepracowanymi lub wodą i różnymi zanieczyszczeniami. O tym dowiedzieliśmy się jednak dopiero z dołączonych do decyzji UKS wyników kontroli u dostawców. Prezes dodaje, że przepisy nie precyzowały warunków przyjmowania i klasyfikowania olejów przepracowanych, a zwłaszcza odróżniania ich od podróbek.

Opałowy  zamiast przepracowanego

Na trop afery wpadli funkcjonariusze rzeszowskiej delegatury Urzędu Ochrony Państwa, którzy zaczęli przyglądać się spółkom skupującym na terenie całego kraju przepracowany olej i dostarczającym go do przeróbki Rafinerii Jedlicze. Podejrzenia UOP, że zamiast oleju przepracowanego spółki dostarczają m.in. tańszy olej opałowy, potwierdziła kontrola UKS, który uznał, że od stycznia do września ubiegłego roku około jedenastu tysięcy ton oleju, który spółki dostarczyły do rafinerii, to nie był olej przepracowany. Dlatego też ponad 100 mln zł wraz z odsetkami, których Jedlicze nie zapłaciły z tytułu podatku akcyzowego, firma powinna zwrócić do kasy państwowej. Polski Koncern Naftowy, który posiada 75 proc. akcji Rafinerii Nafty Jedlicze, wchodząc na giełdę zobowiązał się do uzupełnienia strat w tej rafinerii. Ostateczna decyzja należy teraz do Izby Skarbowej w Rzeszowie, do której odwołały się Jedlicze. Decyzja miała zapaść przed kilkoma dniami, ale dyrektor Izby, Stanisław Sobkowicz, powiedział "Rz", iż sprawa jest skomplikowana i analiza dokumentów jeszcze trochę potrwa.

Przetwarzanie bez akcyzy

Rafineria Jedlicze zajmuje się przeróbką olejów przepracowanych od 1963 roku i do niedawna była monopolistą. Przez lata nie było problemów z ich skupem, gdyż zajmowała się tym CPN. Wszyscy konsumenci olejów smarowych byli zobowiązani do ich zbiórki i odsprzedaży Centrali Przemysłu Naftowego. Po przemianach społeczno-gospodarczych problem zbiórki i recyklingu olejów przepracowanych traktowano w Polsce marginesowo. Dopiero w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.

W 1998 roku całkowicie zwolniono z płacenia podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów uzyskiwanych z regeneracji olejów smarowych. Udział tych komponentów w gotowym wyrobie musiał jednak wynosić minimum 10 procent. Edward Lis, dyrektor UKS w Rzeszowie, mówi, iż dotyczyło to tylko producentów wytwarzających paliwa silnikowe z ropy naftowej, mających zorganizowany system zbiórki olejów przepracowanych oraz będących właścicielami specjalistycznej instalacji oraz stosujących specjalistyczne technologie do oczyszczania przepracowanych olejów. Tylko takie firmy mogły korzystać z zerowego podatku akcyzowego. Natomiast produkcja takich samych olejów napędowych, ale bez udziału komponentów z regeneracji olejów przepracowanych była w pierwszej połowie 1998 roku opodatkowana w wysokości 770 zł za tonę. Rafineria Jedlicze, która w urządzenia do recyklingu zainwestowała ogromne pieniądze, w 1997 roku zorganizowała na terenie całego kraju sieć piętnastu spółek, w których ma 51 procent udziałów. Spółki wyposażono w specjalistyczne cysterny do przewozu paliwa. Jedlicze przyjmowały także przepracowane oleje od innych dostawców.

Dostawcy  zaczęli kombinować

Prezes Markiewicz mówi, że w 1998 roku zaczęły się dziać dziwne rzeczy na rynku skupu i przerobu przepracowanych olejów. Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby tylko korzystać ze zwolnień podatkowych. - Rafineria Jedlicze w zupełności spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. Ma własną sieć zbiórki olejów przepracowanych, nowoczesną linię technologiczną do ich przerobu oraz trzydziestokilkuletnie doświadczenie w tej dziedzinie. Recykling oleju zużytego prowadzimy zgodnie z wymaganiami Unii Europejskiej. Oprócz nas nikt w kraju tego nie robi - uważa Markiewicz.

Jeszcze większa konkurencja powstała wśród dostawców olejów zużytego. Spowodowało to, że w krótkim okresie ceny tego oleju wzrosły o ponad sto procent. Roczne zużycie olejów smarowych ocenia się w Polsce na ok. 300 tys. ton. W krajach zachodnich, z rozwiniętą siecią ich zbiórki, udaje się odzyskać od 40 do 50 proc. z wprowadzonych na rynek olejów świeżych. W Polsce te możliwości specjaliści oceniają maksymalnie na ok. 120 tys. ton rocznie. Tymczasem w 1988 roku zebrano w kraju 224 tys. ton olejów przepracowanych, co stanowi 74 proc. wprowadzonych na rynek olejów świeżych. To zrodziło podejrzenia, czy na pewno są to oleje przepracowane. Niektórzy zastanawiali się, czy nie dojdzie do tego, iż w Polsce będzie się zbierać olejów zużytych więcej, niż świeżych trafia na rynek. Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.

Fałszowano faktury

Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych, uważa prezes Markiewicz. - Wielokrotnie występowaliśmy do ministerstwa o uregulowanie kwestii olejów przepracowanych, sygnalizując również problem cen olejów przepracowanych i możliwej ich "sztucznej produkcji". Nigdzie na świecie nie bada się dostarczanych zakładom przerabiającym olejów przepracowanych pod względem ich stopnia zużycia. Oleje przepracowane są odpadem, skomplikowaną mieszaniną związków chemicznych i ich badanie w zakładzie przetwórczym ogranicza się do stwierdzenia, czy odpad ten nadaje się jeszcze do przerobu, czy też grozi zniszczeniem instalacji. To tak, jakby w punktach skupu makulatury pytać dostawcę, czy przeniesiona przez niego książka została przeczytana. Z otrzymywanych przez rafinerię faktur i innych dokumentów wynikało jednoznacznie, że przyjmowane odpady to oleje przepracowane.

Nie uchybiliśmy prawu, mówi prezes

Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.

- Przed kilkoma dniami wszczęliśmy śledztwo w sprawie poświadczania nieprawdy w dokumentach przez spółki, które dostarczały olej do Rafinerii Jedlicze - powiedział "Rz" prowadzący śledztwo prokurator Stanisław Bończak z Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie.

Niektórzy z dostawców przyznają, że zamiast jeździć po kraju, by kupić zużyty olej, kupowali w innych rafineriach olej opałowy i odstawiali do Rafinerii Jedlicze. Inni mówią, że mieszali olej przepracowany z opałowym, a niekiedy dolewali wody, by zwiększyć objętość.

- Nie sądzę, abyśmy w czymkolwiek uchybili prawu. Spełnialiśmy wszelkie przepisane prawem warunki. Rozwijaliśmy sieć zbiórki i technologię przerobu olejów przepracowanych, a latem tego roku podpisaliśmy kontrakt na instalację hydrorafinacji, dzięki czemu będziemy mieli jeden z najnowocześniejszych ciągów przerobu olejów przepracowanych w Europie. Skorzysta na tym przede wszystkim środowisko. Mam nadzieję, że również rząd przyjmie w tej sprawie rozwiązania prawne, które, w dbałości o środowisko, będą zgodne z wymogami UE - kończy prezes Markiewicz.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rafineria Nafty Jedlicze ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym.
w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były zwolnienia podatkowe. w krótkim okresie ceny tego oleju wzrosły o ponad sto procent. Dostawcy zamiast szukać zużytych olejów Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="140">Rafineria Nafty Jedlicze </span>
        <span start="159" end="376">ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli </span>
        <span start="381" end="432">przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym</span>
        <span start="518" end="519">.</span>
        <span start="3047" end="3048">
</span>
        <span start="3473" end="3665">w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były </span>
        <span start="3686" end="3707">zwolnienia podatkowe.</span>
        <span start="4566" end="4567"> </span>
        <span start="5613" end="5676">w krótkim okresie ceny tego oleju wzrosły o ponad sto procent. </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6343" end="6351">zamiast </span>
        <span start="6369" end="6376">szukać </span>
        <span start="6409" end="6424">zużytych olejów</span>
        <span start="6474" end="6526"> Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, </span>
        <span start="6560" end="6623">a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
        <span start="7638" end="7809">
Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rafineria Nafty Jedlicze ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.
Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej. 
Z decyzją UKS, że Jedlicze mają zwrócić pieniądze, nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz. Prezes dodaje, że przepisy nie precyzowały warunków przyjmowania i klasyfikowania olejów przepracowanych, a zwłaszcza odróżniania ich od podróbek.

Rafineria Jedlicze zajmuje się przeróbką olejów przepracowanych od 1963 roku. Przez lata nie było problemów z ich skupem, gdyż zajmowała się tym CPN. w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były zwolnienia podatkowe. Rafineria Jedlicze w 1997 roku zorganizowała na terenie całego kraju sieć piętnastu spółek. Jedlicze przyjmowały także przepracowane oleje od innych dostawców.

w 1998 roku Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów. Jeszcze większa konkurencja powstała wśród dostawców olejów zużytego. w krótkim okresie ceny tego oleju wzrosły o ponad sto procent. Dostawcy zamiast szukać zużytych olejów Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.

Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="140">Rafineria Nafty Jedlicze </span>
        <span start="159" end="519">ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="520" end="620">
Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="1095" end="1194">
Z decyzją UKS, że Jedlicze mają zwrócić pieniądze, nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz</span>
        <span start="1238" end="1240">. </span>
        <span start="1756" end="1903">Prezes dodaje, że przepisy nie precyzowały warunków przyjmowania i klasyfikowania olejów przepracowanych, a zwłaszcza odróżniania ich od podróbek.
</span>
        <span start="3047" end="3124">
Rafineria Jedlicze zajmuje się przeróbką olejów przepracowanych od 1963 roku</span>
        <span start="3155" end="3229">. Przez lata nie było problemów z ich skupem, gdyż zajmowała się tym CPN. </span>
        <span start="3473" end="3665">w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były </span>
        <span start="3686" end="3707">zwolnienia podatkowe.</span>
        <span start="4566" end="4585"> Rafineria Jedlicze</span>
        <span start="4652" end="4724"> w 1997 roku zorganizowała na terenie całego kraju sieć piętnastu spółek</span>
        <span start="4758" end="4760">. </span>
        <span start="4825" end="4893">Jedlicze przyjmowały także przepracowane oleje od innych dostawców.
</span>
        <span start="4923" end="4924">
</span>
        <span start="4951" end="4963">w 1998 roku </span>
        <span start="5045" end="5098">Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów</span>
        <span start="5143" end="5145">. </span>
        <span start="5524" end="5594">Jeszcze większa konkurencja powstała wśród dostawców olejów zużytego. </span>
        <span start="5613" end="5676">w krótkim okresie ceny tego oleju wzrosły o ponad sto procent. </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6343" end="6351">zamiast </span>
        <span start="6369" end="6376">szukać </span>
        <span start="6409" end="6424">zużytych olejów</span>
        <span start="6474" end="6526"> Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, </span>
        <span start="6560" end="6623">a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
        <span start="7602" end="7603">
</span>
        <span start="7638" end="7809">
Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rafineria Nafty Jedlicze ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była naprawdę olejem opałowym. Dostawcy zamiast szukać zużytych olejów Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="140">Rafineria Nafty Jedlicze </span>
        <span start="159" end="368">ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="432"> oleju była naprawdę olejem opałowym</span>
        <span start="518" end="519">.</span>
        <span start="5675" end="5676"> </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6343" end="6351">zamiast </span>
        <span start="6369" end="6376">szukać </span>
        <span start="6409" end="6424">zużytych olejów</span>
        <span start="6474" end="6526"> Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, </span>
        <span start="6560" end="6623">a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.
Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej, która ma ocenić, jakie oleje przerabiano i czy rafineria mogła korzystać ze zwolnień od podatku akcyzowego. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="520">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.
</span>
        <span start="521" end="952">Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej, która ma ocenić, jakie oleje przerabiano i czy rafineria mogła korzystać ze zwolnień od podatku akcyzowego. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.
Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej, która ma ocenić, jakie oleje przerabiano i czy rafineria mogła korzystać ze zwolnień od podatku akcyzowego. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa. 
Z decyzją UKS, że Jedlicze mają zwrócić pieniądze, nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz. 
W 1998 roku całkowicie zwolniono z płacenia podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów uzyskiwanych z regeneracji olejów smarowych. Prezes Markiewicz mówi, że w 1998 roku zaczęły się dziać dziwne rzeczy na rynku skupu i przerobu przepracowanych olejów. Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby tylko korzystać ze zwolnień podatkowych. Jeszcze większa konkurencja powstała wśród dostawców olejów zużytego. Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="520">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.
</span>
        <span start="521" end="953">Rafineria odwołała się od decyzji Urzędu Kontroli Skarbowej w Rzeszowie do tutejszej Izby Skarbowej, która ma ocenić, jakie oleje przerabiano i czy rafineria mogła korzystać ze zwolnień od podatku akcyzowego. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa. </span>
        <span start="1094" end="1095">
</span>
        <span start="1096" end="1194">Z decyzją UKS, że Jedlicze mają zwrócić pieniądze, nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz</span>
        <span start="1238" end="1240">. </span>
        <span start="3708" end="3895">
W 1998 roku całkowicie zwolniono z płacenia podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów uzyskiwanych z regeneracji olejów smarowych. </span>
        <span start="4924" end="5145">Prezes Markiewicz mówi, że w 1998 roku zaczęły się dziać dziwne rzeczy na rynku skupu i przerobu przepracowanych olejów. Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby tylko korzystać ze zwolnień podatkowych. </span>
        <span start="5524" end="5594">Jeszcze większa konkurencja powstała wśród dostawców olejów zużytego. </span>
        <span start="6306" end="6524">Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach</span>
        <span start="6558" end="6623">, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="519">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Rafineria Jedlicze ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym.Rafineria odwołała się od decyzji do Izby Skarbowej. Z decyzją UKS nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz. kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki sztucznej produkcji. w połowie lat 90. Zachętą do zbiórki i przerobu olejów były zwolnienia podatkowe producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów z regeneracji olejów smarowych. w 1998 roku Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby korzystać ze zwolnień. Dostawcy Kupowali tańszy olej opałowy, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="125">Rafineria </span>
        <span start="131" end="140">Jedlicze </span>
        <span start="159" end="212">ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. </span>
        <span start="222" end="305">była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. </span>
        <span start="315" end="368">organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="432">olejem opałowym</span>
        <span start="518" end="519">.</span>
        <span start="521" end="555">Rafineria odwołała się od decyzji </span>
        <span start="593" end="596">do </span>
        <span start="606" end="620">Izby Skarbowej</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="1096" end="1109">Z decyzją UKS</span>
        <span start="1146" end="1194"> nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz</span>
        <span start="1238" end="1240">. </span>
        <span start="1402" end="1498">kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki </span>
        <span start="1499" end="1518">sztucznej produkcji</span>
        <span start="1655" end="1657">. </span>
        <span start="3473" end="3491">w połowie lat 90. </span>
        <span start="3613" end="3643">Zachętą do zbiórki i przerobu </span>
        <span start="3653" end="3665">olejów były </span>
        <span start="3686" end="3706">zwolnienia podatkowe</span>
        <span start="3771" end="3850"> producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów </span>
        <span start="3863" end="3895">z regeneracji olejów smarowych. </span>
        <span start="4951" end="4963">w 1998 roku </span>
        <span start="5045" end="5104">Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby </span>
        <span start="5110" end="5131">korzystać ze zwolnień</span>
        <span start="5143" end="5145">. </span>
        <span start="6306" end="6314">Dostawcy</span>
        <span start="6474" end="6503"> Kupowali tańszy olej opałowy</span>
        <span start="6558" end="6623">, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.Rafineria odwołała się od decyzji do Izby Skarbowej. śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie. Z decyzją UKS nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz. Wynik kontroli przeprowadzonej w rafinerii jest korzystny. kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki sztucznej produkcji. Na trop afery wpadli funkcjonariusze Urzędu Ochrony Państwa. Rafineria Jedlicze zajmuje się przeróbką olejów przepracowanych od 1963 r. w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu olejów były zwolnienia podatkowe.całkowicie zwolniono z podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów z regeneracji olejów smarowych. Rafineria Jedlicze w 1997 roku zorganizowała sieć piętnastu spółek. Prezes Markiewicz mówi, że w 1998 roku Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby tylko korzystać ze zwolnień podatkowych. Rafineria Jedlicze spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. Dostawcy zorientowali się, że zamiast szukać zużytych olejów, mogą sobie ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.Winę za patologiczną sytuację ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. </span>
        <span start="222" end="305">była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. </span>
        <span start="315" end="368">organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="519">olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="521" end="555">Rafineria odwołała się od decyzji </span>
        <span start="593" end="596">do </span>
        <span start="606" end="620">Izby Skarbowej</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="776" end="878">śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie</span>
        <span start="951" end="953">. </span>
        <span start="1096" end="1109">Z decyzją UKS</span>
        <span start="1146" end="1194"> nie zgadza się jej prezes Mieczysław Markiewicz</span>
        <span start="1238" end="1240">. </span>
        <span start="1242" end="1290">Wynik kontroli przeprowadzonej w rafinerii jest </span>
        <span start="1298" end="1309">korzystny. </span>
        <span start="1402" end="1498">kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki </span>
        <span start="1499" end="1518">sztucznej produkcji</span>
        <span start="1655" end="1657">. </span>
        <span start="1938" end="1975">Na trop afery wpadli funkcjonariusze </span>
        <span start="1999" end="2021">Urzędu Ochrony Państwa</span>
        <span start="2166" end="2168">. </span>
        <span start="3048" end="3121">Rafineria Jedlicze zajmuje się przeróbką olejów przepracowanych od 1963 r</span>
        <span start="3155" end="3157">. </span>
        <span start="3473" end="3643">w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu </span>
        <span start="3653" end="3665">olejów były </span>
        <span start="3686" end="3707">zwolnienia podatkowe.</span>
        <span start="3721" end="3744">całkowicie zwolniono z </span>
        <span start="3753" end="3850">podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów </span>
        <span start="3863" end="3895">z regeneracji olejów smarowych. </span>
        <span start="4567" end="4585">Rafineria Jedlicze</span>
        <span start="4652" end="4679"> w 1997 roku zorganizowała </span>
        <span start="4703" end="4724">sieć piętnastu spółek</span>
        <span start="4758" end="4760">. </span>
        <span start="4924" end="4963">Prezes Markiewicz mówi, że w 1998 roku </span>
        <span start="5045" end="5145">Przybywało firm, które zajmowały się przerobem olejów, aby tylko korzystać ze zwolnień podatkowych. </span>
        <span start="5147" end="5166">Rafineria Jedlicze </span>
        <span start="5179" end="5233">spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6322" end="6351">zorientowali się, że zamiast </span>
        <span start="6369" end="6376">szukać </span>
        <span start="6409" end="6437">zużytych olejów, mogą sobie </span>
        <span start="6460" end="6503">ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy</span>
        <span start="6558" end="6623">, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.</span>
        <span start="6645" end="6675">Winę za patologiczną sytuację </span>
        <span start="6692" end="6783">ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych</span>
        <span start="6808" end="6809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Rafineria Jedlicze ma zwrócić 100 mln złotych. była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym. Z decyzją UKS nie zgadza się prezes. kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki sztucznej produkcji.Dostawcy Kupowali tańszy olej opałowy, a następnie sprzedawali go Rafinerii jako zużyty.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="125">Rafineria </span>
        <span start="131" end="140">Jedlicze </span>
        <span start="159" end="170">ma zwrócić </span>
        <span start="195" end="212">100 mln złotych. </span>
        <span start="222" end="305">była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. </span>
        <span start="315" end="368">organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="432">olejem opałowym</span>
        <span start="518" end="519">.</span>
        <span start="729" end="730"> </span>
        <span start="1096" end="1109">Z decyzją UKS</span>
        <span start="1146" end="1162"> nie zgadza się </span>
        <span start="1166" end="1172">prezes</span>
        <span start="1238" end="1240">. </span>
        <span start="1402" end="1498">kontrola przeprowadzona u zbierających oleje przepracowane wykazała, że miały miejsce przypadki </span>
        <span start="1499" end="1518">sztucznej produkcji</span>
        <span start="1655" end="1656">.</span>
        <span start="6306" end="6314">Dostawcy</span>
        <span start="6474" end="6503"> Kupowali tańszy olej opałowy</span>
        <span start="6558" end="6597">, a następnie sprzedawali go Rafinerii </span>
        <span start="6606" end="6611">jako </span>
        <span start="6616" end="6623">zużyty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Dopiero w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="212">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. </span>
        <span start="3465" end="3708">Dopiero w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
</span>
        <span start="6306" end="6624">Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
</span>
        <span start="6645" end="6783">Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych</span>
        <span start="6808" end="6809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.Rafineria odwołała się od decyzji. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie. Na trop afery wpadli funkcjonariusze rzeszowskiej delegatury Urzędu Ochrony Państwa, którzy zaczęli przyglądać się spółkom skupującym na terenie całego kraju przepracowany olej i dostarczającym go do przeróbki Rafinerii Jedlicze. Podejrzenia UOP, że zamiast oleju przepracowanego spółki dostarczają m.in. tańszy olej opałowy, potwierdziła kontrola UKS. Dlatego też ponad 100 mln zł wraz z odsetkami, których Jedlicze nie zapłaciły z tytułu podatku akcyzowego, firma powinna zwrócić do kasy państwowej. Dopiero w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="519">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego, czyli tzw. przepracowanego oleju była naprawdę olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="521" end="554">Rafineria odwołała się od decyzji</span>
        <span start="728" end="878">. Niezależnie od postępowania administracyjnego śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie</span>
        <span start="951" end="953">. </span>
        <span start="1938" end="2289">Na trop afery wpadli funkcjonariusze rzeszowskiej delegatury Urzędu Ochrony Państwa, którzy zaczęli przyglądać się spółkom skupującym na terenie całego kraju przepracowany olej i dostarczającym go do przeróbki Rafinerii Jedlicze. Podejrzenia UOP, że zamiast oleju przepracowanego spółki dostarczają m.in. tańszy olej opałowy, potwierdziła kontrola UKS</span>
        <span start="2449" end="2600">. Dlatego też ponad 100 mln zł wraz z odsetkami, których Jedlicze nie zapłaciły z tytułu podatku akcyzowego, firma powinna zwrócić do kasy państwowej. </span>
        <span start="3465" end="3708">Dopiero w połowie lat 90. władze uświadomiły sobie, jaką bombę ekologiczną stanowi brak zorganizowanej sieci zajmującej się skupem olejów zużytych. Zachętą do zbiórki i przerobu tego typu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
</span>
        <span start="6306" end="6624">Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
</span>
        <span start="6645" end="6783">Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów, które nie wprowadziło w porę odpowiednich uregulowań prawnych</span>
        <span start="6808" end="6809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Zachętą do zbiórki i przerobu olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów.</body>
      <spans>
        <span start="3613" end="3643">Zachętą do zbiórki i przerobu </span>
        <span start="3653" end="3708">olejów były stosowane przez rząd zwolnienia podatkowe.
</span>
        <span start="6306" end="6503">Dostawcy szybko zorientowali się, że zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, mogą sobie w bardzo prosty sposób ułatwić pracę. Kupowali tańszy olej opałowy</span>
        <span start="6558" end="6624">, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
</span>
        <span start="6645" end="6720">Winę za patologiczną sytuację ze skupem olejów ponosi Ministerstwo Finansów</span>
        <span start="6808" end="6809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych.  organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.Rafineria odwołała się od decyzji. Niezależnie śledztwo w tej sprawie. Rafineria Jedlicze spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. Dostawcy Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako zużyty. Z otrzymywanych przez rafinerię faktur i innych dokumentów wynikało jednoznacznie, że przyjmowane odpady to oleje przepracowane.Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="305">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. </span>
        <span start="314" end="368"> organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="519">olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="521" end="554">Rafineria odwołała się od decyzji</span>
        <span start="728" end="742">. Niezależnie </span>
        <span start="776" end="798">śledztwo w tej sprawie</span>
        <span start="951" end="953">. </span>
        <span start="5147" end="5166">Rafineria Jedlicze </span>
        <span start="5179" end="5233">spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6475" end="6526">Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, </span>
        <span start="6562" end="6611">następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako </span>
        <span start="6616" end="6623">zużyty.</span>
        <span start="7472" end="7601"> Z otrzymywanych przez rafinerię faktur i innych dokumentów wynikało jednoznacznie, że przyjmowane odpady to oleje przepracowane.</span>
        <span start="7639" end="7809">Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.Rafineria odwołała się od decyzji. Niezależnie śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa. przepisy nie precyzowały warunków przyjmowania i klasyfikowania olejów przepracowanych, a zwłaszcza odróżniania ich od podróbek.Na trop afery wpadli funkcjonariusze rzeszowskiej delegatury Urzędu Ochrony Państwa. W 1998 roku całkowicie zwolniono z płacenia podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów uzyskiwanych z regeneracji olejów smarowych. Udział tych komponentów w gotowym wyrobie musiał wynosić minimum 10 procent. Rafineria Jedlicze w zupełności spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. Ma własną sieć zbiórki olejów przepracowanych, nowoczesną linię technologiczną do ich przerobu oraz trzydziestokilkuletnie doświadczenie w tej dziedzinie. Dostawcy zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
 Z otrzymywanych przez rafinerię faktur i innych dokumentów wynikało jednoznacznie, że przyjmowane odpady to oleje przepracowane.Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="368">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA w Podkarpackiem ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. Tymczasem organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="519">olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="521" end="554">Rafineria odwołała się od decyzji</span>
        <span start="728" end="742">. Niezależnie </span>
        <span start="776" end="953">śledztwo w tej sprawie wszczął Wydział Przestępczości Zorganizowanej Prokuratury Okręgowej w Rzeszowie, a czynności śledcze prowadzi tutejsza delegatura Urzędu Ochrony Państwa. </span>
        <span start="1774" end="1902">przepisy nie precyzowały warunków przyjmowania i klasyfikowania olejów przepracowanych, a zwłaszcza odróżniania ich od podróbek.</span>
        <span start="1938" end="2021">Na trop afery wpadli funkcjonariusze rzeszowskiej delegatury Urzędu Ochrony Państwa</span>
        <span start="2166" end="2168">. </span>
        <span start="3709" end="3944">W 1998 roku całkowicie zwolniono z płacenia podatku akcyzowego producentów takich olejów napędowych, które wytwarzano z udziałem komponentów uzyskiwanych z regeneracji olejów smarowych. Udział tych komponentów w gotowym wyrobie musiał </span>
        <span start="3951" end="3979">wynosić minimum 10 procent. </span>
        <span start="5147" end="5388">Rafineria Jedlicze w zupełności spełnia warunki ustalone przez Ministerstwo Finansów. Ma własną sieć zbiórki olejów przepracowanych, nowoczesną linię technologiczną do ich przerobu oraz trzydziestokilkuletnie doświadczenie w tej dziedzinie. </span>
        <span start="6306" end="6315">Dostawcy </span>
        <span start="6343" end="6426">zamiast krążyć po kraju i szukać po warsztatach i zakładach pracy zużytych olejów, </span>
        <span start="6475" end="6624">Kupowali tańszy olej opałowy w innych rafineriach, m.in. w Gorlicach i Czechowicach, a następnie sprzedawali go Rafinerii Jedlicze jako olej zużyty.
</span>
        <span start="7472" end="7601"> Z otrzymywanych przez rafinerię faktur i innych dokumentów wynikało jednoznacznie, że przyjmowane odpady to oleje przepracowane.</span>
        <span start="7639" end="7809">Obecnie zaostrzono warunki, których spełnienie uprawnia do korzystania ze zwolnienia podatkowego oraz wprowadzono wymóg dokumentowania pochodzenia olejów przepracowanych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych.  organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego oleju była olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.Rafineria odwołała się od decyzji. śledztwo w tej sprawie.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="143">Należąca do Polskiego Koncernu Naftowego Rafineria Nafty Jedlicze SA </span>
        <span start="159" end="305">ma zwrócić do państwowej kasy ponad 100 mln złotych. Rafineria była zwolniona z podatku akcyzowego z tytułu recyklingu zużytych olejów smarowych. </span>
        <span start="314" end="368"> organy kontroli skarbowej twierdzą, że część zużytego</span>
        <span start="396" end="408"> oleju była </span>
        <span start="417" end="519">olejem opałowym, dostarczanym przez współpracujące z Jedliczami spółki, które fałszowały dokumentację.</span>
        <span start="521" end="554">Rafineria odwołała się od decyzji</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="776" end="798">śledztwo w tej sprawie</span>
        <span start="951" end="952">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
