<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220037">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Mer wyrusza na wojnę</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>ROSJA

Jurij Łużkow jest gotów sprzymierzyć się z każdym, kto pomoże mu zdobyć Kreml. Ale otoczenie Jelcyna zrobi wszystko, by pokrzyżować jego plany

Mer wyrusza na wojnę

Łużkow się nie dokształca. Jego koncepcje gospodarcze wyśmiewają nawet studenci pierwszego roku ekonomii - mówi o merze Moskwy reformator Anatolij Czubajs.

FOT. (C) AP

PIOTR JENDROSZCZYK

z Moskwy

Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Przemawia wolniej, jeszcze staranniej niż kiedyś dobierając słowa. Nie pozwala sobie na żarty czy dwuznaczności. Pracuje właściwie bez przerwy. Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę.

Mer nie ma czasu ani dla swej młodszej o kilkadziesiąt lat żony, właścicielki wytwórni tworzyw sztucznych, której produkty kupują chętnie stołeczne władze, ani na ulubione sporty: tenis i piłkę nożną. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.

Wszystko jest już zapięte na ostatni guzik. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej i nie ma większych kłopotów ze zdobyciem środków na finansowanie obydwu kampanii wyborczych. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.

Żaden inny pretendent do schedy po Borysie Jelcynie nie może nawet marzyć o takim początku kampanii. Najgroźniejszym konkurentem mera stolicy byłby dzisiaj były premier Jewgienij Primakow. Mógłby zagrozić Łużkowowi, ale nie chce. Primakow zawsze zapewniał, że nie ma ambicji prezydenckich i wszystko wskazuje na to, że zapewniał szczerze. Ostatnim dowodem na prawdziwość tych deklaracji może być rozpuszczenie przez Primakowa ekipy najbliższych współpracowników - były szef rządu lokuje ich obecnie na stanowiskach ambasadorskich. W tej sytuacji Łużkow niemal codziennie składa Primakowowi oferty współpracy w "Otieczestwie". Na razie bez skutku. W tandemie z byłym premierem Łużkow byłby nie do pokonania.

Plany Łużkowa mógłby popsuć premier Siergiej Stiepaszyn, gdyby Kreml zdecydował, że to właśnie on ma być następcą Jelcyna. Nie wydaje się jednak, by ludzie prezydenta poważnie traktowali Stiepaszyna. Podczas formowania nowego rządu najbliższe otoczenie szefa państwa - tzw. rodzina, czyli kilka wpływowych osób zgromadzonych wokół córki Jelcyna Tatiany Diaczenko i Borysa Bieriezowskiego - nie pozwoliło premierowi na samodzielne podjęcie decyzji nawet w drobnych sprawach.

Miłość i nienawiść

Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.

Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak w Moskwie opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Będzie to test rzeczywistej - a nie opartej na badaniach socjologicznych - popularności mera stolicy; w świadomości społecznej Łużkow i "Otieczestwo" stanowią bowiem synonimy.

Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. Miłość wynika z tęsknoty za dostatnim życiem (średnie dochody w Moskwie wynoszą 1260 rubli na osobę przy przeciętnej krajowej nie przekraczającej 450 rubli), dobrą pracą, czystymi ulicami i innymi korzyściami wynikającymi z mieszkania w stolicy. Nienawiść wzbudza powszechne na rosyjskiej prowincji przekonanie, że Moskwa okrada cały kraj, wysysa z Rosji wszystkie środki i jest niczym oaza dobrobytu na oceanie biedy i beznadziei.

Obietnice dla wszystkich

Takie nie całkiem pozbawione racji stereotypy mogą uniemożliwić Łużkowowi odegranie upragnionej roli w rosyjskiej historii. Dlatego czyni on wszystko, aby udowodnić, że może być inaczej. W Murmańsku buduje domy dla oficerów, w Kraju Stawropolskim szpital, rozsianym po całym całym kraju zakładom zbrojeniowym obiecuje kontrakty z moskiewskimi firmami. Wiele z nich, jak chociażby fabryka samochodów marki Moskwicz, jest własnością merostwa, a stołeczny holding Sistiema, założony kilka lat temu z inicjatywy Łużkowa, kontroluje około 100 stołecznych przedsiębiorstw, w tym kilka dużych banków.

Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. Jej program dociera do 40 regionów europejskiej części Rosji. Jest to propagandowa tuba Łużkowa. Czołobitne programy publicystyczne, godzinne wywiady, a właściwie monologi Łużkowa o konieczności odzyskania Krymu, wspaniałomyślnie podarowanego Ukrainie przez Chruszczowa, są w TV Centr na porządku dziennym. Podobnie jak tyrady o korzyściach płynących z unii z Białorusią lub o szkodliwości "przestępczej" prywatyzacji i znaczeniu walki z korupcją.

Równocześnie mer zabiega o względy lokalnych przywódców. Zaniedbane i zdane na siebie regiony liczą na grudniowe wybory, aby zdobyć przyczółek w Moskwie. Pragną stworzyć silną frakcję w Dumie i w ten sposób zyskać kontrolę nad przepływem środków budżetowych na prowincję. Z 89 rosyjskich regionów jedynie dziesięć płaci do kasy centralnej więcej, niż otrzymuje stamtąd dotacji.

W tej grze między regionami a centralą warto jednak brać udział. W ostatnim czasie powstały dwie organizacje polityczne skupiające przedstawicieli władz regionów. Jedna z nich, "Wsja Rossija" (Cała Rosja), zgromadziła niedawno na swym zjeździe w Sankt Petersburgu przedstawicieli 82 regionów. Nieformalnym przywódcą tego ugrupowania jest Mintimer Szajmijew, prezydent Tatarstanu. Drugi blok, o nazwie "Gołos Rossiji", założył gubernator obwodu samarskiego, Konstantin Titow. 

Marzeniem Jurija Łużkowa jest połączenie tych sił z "Otieczestwem". Może mu się to udać, gdyż przywódcom regionów potrzebny jest lider, który potrafi zdobyć pieniądze i ma zaplecze organizacyjne.

Kłopoty z rodziną

Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku, kiedy otoczenie prezydenta uniemożliwiło objęcie przez Łużkowa stanowiska premiera. W administracji kremlowskiej doszło wtedy do rozłamu. Zwolennicy Łużkowa przegrali i musieli odejść. Rzecznik Jelcyna, Siergiej Jastrzembski, czy Andriej Kokoszyn, sekretarz Rady Bezpieczeństwa, znaleźli pracę w "gabinecie cieni" Łużkowa albo w stołecznych władzach.

Dlaczego Kreml nienawidzi Łużkowa, dokładnie nie wiadomo. Jedną z przyczyn są, o czym mówił Aleksander Wołoszyn, jego dyktatorskie zapędy. Rzecz w tym, że Jelcyn i jego otoczenie żądają od następnego prezydenta pewnych gwarancji bezpieczeństwa, które pozwolą im na korzystanie ze zgromadzonych kapitałów i spokojne życie w Rosji. "Mają swoje powody, aby nie wierzyć Łużkowowi" - twierdzi politolog Siergiej Markow.

Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier, jeden z rosyjskich reformatorów, znający doskonale kulisy kremlowskich intryg. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. Pozostał w tyle co najmniej o 10 lat. To wstrząsające - mówi Czubajs, mając na myśli koncepcje ekonomiczne mera, z których - jak zapewnia - śmieją się studenci pierwszego roku ekonomii. W jednym z niedawnych wywiadów Czubajs opowiedział, jak bez powodzenia przez trzy godziny starał się kiedyś udowodnić Łużkowowi, że jest w błędzie, kiedy proponuje, aby Bank Rosji wydawał przedsiębiorstwom kredyty o rocznym oprocentowaniu 7 proc. Inflacja w kraju wzrosłaby natychmiast do 30 proc. miesięcznie. Ale mer Moskwy nie zwraca uwagi na takie drobiazgi i na wiecach wciąż domaga się nisko oprocentowanych kredytów, indeksacji płac, większych pieniędzy dla armii i dodatkowych funduszy na finansowanie programów kosmicznych oraz wielu innych wydatków państwa.

Świadomy populizm czy dyletanctwo? Łużkowowi obce są zasady gospodarki liberalnej. Opowiada się za kapitalizmem korporacyjnym i jest mistrzem w tworzeniu struktur quasi-mafijnych - twierdzi Tatiana Malewa, ekspertka moskiewskiego oddziału Fundacji Carnegie. W rosyjskiej stolicy, gdzie skupia się ponad dwie trzecie kapitałów całego kraju, Łużkow zbudował biurokratyczno-nomenklaturowy system ich wykorzystywania. Na tym polega cud gospodarczy rosyjskiej stolicy. Właściwie należałoby już mówić o nim w czasie przeszłym, bo Moskwa nie ma w tej chwili pieniędzy nie tylko na spłatę długów, ale nawet na remont ulic. Nie mówiąc o ambitnych projektach, jak chociażby budowa toru wyścigowego Formuły 1.

Ucieczka na Kreml

Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku. - Pozostaje mu budowanie autorytetu na krytyce wszystkiego, co robi Jelcyn - uważa Siergiej Markow z Instytutu Badań Politycznych. Potwierdzeniem tych słów może być wczorajsza deklaracja Łużkowa, który opowiedział się za niepodległością dla Czeczenii.

Jesienią ubiegłego roku mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd, i powinien dobrowolnie ustąpić. Kilka miesięcy temu poparł prokuratora generalnego Jurija Skuratowa, który wplątał się w sprawę kompromitujących Kreml materiałów świadczących o ogromnej korupcji wśród osób z najbliższego otoczenia prezydenta. To właśnie mer zablokował dymisję Skuratowa w izbie wyższej rosyjskiego parlamentu w nadziei, że nie mający nic do stracenia prokurator otworzy teczki z obciążającymi Kreml dokumentami. To jednak nie wszystko. Kiedy administracja prezydencka usilnie pracowała nad utrąceniem w Dumie Państwowej wniosku o rozpoczęcie procedury odsunięcia od władzy Jelcyna, mer Moskwy wydał "swym" deputowanym polecenie, aby głosowali za pozbawieniem prezydenta stanowiska.

Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują. Władimir Żyrinowski, przywódca rosyjskich nacjonalistów, uważany za wiernego sługę Kremla, tuż po historycznym głosowaniu zaproponował zmianę statusu rosyjskiej stolicy i przekształcenie jej w coś na kształt Dystryktu Columbia w USA. Mer Jurij Łużkow stałby się z dnia na dzień politycznym pariasem. Kreml przyjął oficjalną petycję Żyrinowskiego i myśli. W Moskwie oczekuje się decydującej batalii potężnego mera Jurija Łużkowa z jeszcze potężniejszym Kremlem.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo". Prowadzi we wszystkich badaniach. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu przeszkodzić. aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku. Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. Moskwa nie ma w tej chwili pieniędzy nie tylko na spłatę długów, ale nawet na remont ulic. Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="925" end="967">ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1078"> utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo"</span>
        <span start="1167" end="1169">. </span>
        <span start="1279" end="1311">Prowadzi we wszystkich badaniach</span>
        <span start="1421" end="1423">. </span>
        <span start="2902" end="2941">Jest jednak kilka spraw, które mogą mu </span>
        <span start="2947" end="2960">przeszkodzić.</span>
        <span start="3270" end="3386"> aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3749">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. </span>
        <span start="6378" end="6545">Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6629" end="6631">. </span>
        <span start="7459" end="7524">Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. </span>
        <span start="8803" end="8894">Moskwa nie ma w tej chwili pieniędzy nie tylko na spłatę długów, ale nawet na remont ulic. </span>
        <span start="8998" end="9140">Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo". Prowadzi we wszystkich badaniach. Żaden inny pretendent do schedy po Borysie Jelcynie nie może nawet marzyć o takim początku kampanii. Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak w Moskwie opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". 
Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. mer zabiega o względy lokalnych przywódców. W tej grze między regionami a centralą warto brać udział. W ostatnim czasie powstały dwie organizacje polityczne skupiające przedstawicieli władz regionów. Marzeniem Jurija Łużkowa jest połączenie tych sił z "Otieczestwem". Może mu się to udać, gdyż przywódcom regionów potrzebny jest lider, który potrafi zdobyć pieniądze i ma zaplecze organizacyjne.Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku. Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. Moskwa nie ma w tej chwili pieniędzy nie tylko na spłatę długów, ale nawet na remont ulic. Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="925" end="967">ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1078"> utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo"</span>
        <span start="1167" end="1169">. </span>
        <span start="1279" end="1311">Prowadzi we wszystkich badaniach</span>
        <span start="1421" end="1423">. </span>
        <span start="1516" end="1617">Żaden inny pretendent do schedy po Borysie Jelcynie nie może nawet marzyć o takim początku kampanii. </span>
        <span start="2719" end="2960">Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
        <span start="2962" end="3386">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak w Moskwie opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3561" end="3562">
</span>
        <span start="3563" end="3749">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. </span>
        <span start="5319" end="5363">mer zabiega o względy lokalnych przywódców. </span>
        <span start="5685" end="5730">W tej grze między regionami a centralą warto </span>
        <span start="5737" end="5848">brać udział. W ostatnim czasie powstały dwie organizacje polityczne skupiające przedstawicieli władz regionów. </span>
        <span start="6162" end="6357">Marzeniem Jurija Łużkowa jest połączenie tych sił z "Otieczestwem". Może mu się to udać, gdyż przywódcom regionów potrzebny jest lider, który potrafi zdobyć pieniądze i ma zaplecze organizacyjne.</span>
        <span start="6378" end="6545">Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6629" end="6631">. </span>
        <span start="7459" end="7524">Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. </span>
        <span start="8803" end="8894">Moskwa nie ma w tej chwili pieniędzy nie tylko na spłatę długów, ale nawet na remont ulic. </span>
        <span start="8998" end="9140">Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo". Prowadzi we wszystkich badaniach. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu przeszkodzić. Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć. Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku. Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="925" end="967">ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1078"> utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo"</span>
        <span start="1167" end="1169">. </span>
        <span start="1279" end="1311">Prowadzi we wszystkich badaniach</span>
        <span start="1421" end="1423">. </span>
        <span start="2902" end="2941">Jest jednak kilka spraw, które mogą mu </span>
        <span start="2947" end="2960">przeszkodzić.</span>
        <span start="3270" end="3271"> </span>
        <span start="3563" end="3611">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć</span>
        <span start="3630" end="3632">. </span>
        <span start="6378" end="6545">Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6629" end="6630">.</span>
        <span start="9043" end="9140"> Nie mogąc się porozumieć z jego dzisiejszym gospodarzem, Łużkow przystąpił do frontalnego ataku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow spoważniał. Przyczyną przemiany są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu do Dumy "swoich" deputowanych. 
Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. 
Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. Jest to propagandowa tuba Łużkowa. Równocześnie mer zabiega o względy lokalnych przywódców. 
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. latem ubiegłego roku Zwolennicy Łużkowa przegrali. Jesienią mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="406" end="418">spoważniał. </span>
        <span start="838" end="858">Przyczyną przemiany </span>
        <span start="863" end="918">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. </span>
        <span start="1013" end="1114">Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu </span>
        <span start="1124" end="1132">do Dumy </span>
        <span start="1146" end="1169">"swoich" deputowanych. </span>
        <span start="2718" end="2719">
</span>
        <span start="2962" end="3039">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję </span>
        <span start="3062" end="3142">prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. </span>
        <span start="3258" end="3332">Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi </span>
        <span start="3346" end="3386">zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="4207" end="4208">
</span>
        <span start="4803" end="4857">Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. </span>
        <span start="4919" end="4954">Jest to propagandowa tuba Łużkowa. </span>
        <span start="5306" end="5363">Równocześnie mer zabiega o względy lokalnych przywódców. </span>
        <span start="6377" end="6484">
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. </span>
        <span start="6525" end="6545">latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6684" end="6713"> Zwolennicy Łużkowa przegrali</span>
        <span start="6730" end="6732">. </span>
        <span start="9394" end="9403">Jesienią </span>
        <span start="9418" end="9527">mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd</span>
        <span start="9559" end="9560">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow spoważniał. Przyczyną przemiany są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu do Dumy "swoich" deputowanych. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej. były premier Jewgienij Primakow Mógłby zagrozić Łużkowowi, ale nie chce. Plany Łużkowa mógłby popsuć premier Siergiej Stiepaszyn. Nie wydaje się jednak, by ludzie prezydenta poważnie traktowali Stiepaszyna. 

Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. 

Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. Jest to propagandowa tuba Łużkowa. monologi Łużkowa o konieczności odzyskania Krymu są w TV Centr na porządku dziennym. Podobnie jak tyrady o korzyściach płynących z unii z Białorusią lub o szkodliwości "przestępczej" prywatyzacji i znaczeniu walki z korupcją.
Równocześnie mer zabiega o względy lokalnych przywódców. W ostatnim czasie powstały dwie organizacje polityczne skupiające przedstawicieli władz regionów. Marzeniem Jurija Łużkowa jest połączenie tych sił z "Otieczestwem". 

Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. latem ubiegłego roku Zwolennicy Łużkowa przegrali. Dlaczego Kreml nienawidzi Łużkowa, dokładnie nie wiadomo. Jedną z przyczyn są jego dyktatorskie zapędy. Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. 

Jesienią ubiegłego roku mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd. mer Moskwy wydał "swym" deputowanym polecenie, aby głosowali za pozbawieniem prezydenta stanowiska. W Moskwie oczekuje się decydującej batalii Jurija Łużkowa z Kremlem.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="406" end="418">spoważniał. </span>
        <span start="838" end="858">Przyczyną przemiany </span>
        <span start="863" end="918">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. </span>
        <span start="1013" end="1114">Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu </span>
        <span start="1124" end="1132">do Dumy </span>
        <span start="1146" end="1169">"swoich" deputowanych. </span>
        <span start="1279" end="1329">Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej</span>
        <span start="1421" end="1423">. </span>
        <span start="1672" end="1703">były premier Jewgienij Primakow</span>
        <span start="1704" end="1746"> Mógłby zagrozić Łużkowowi, ale nie chce. </span>
        <span start="2224" end="2279">Plany Łużkowa mógłby popsuć premier Siergiej Stiepaszyn</span>
        <span start="2345" end="2424">. Nie wydaje się jednak, by ludzie prezydenta poważnie traktowali Stiepaszyna. </span>
        <span start="2698" end="2699">
</span>
        <span start="2718" end="2719">
</span>
        <span start="2962" end="3142">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. </span>
        <span start="3258" end="3332">Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi </span>
        <span start="3346" end="3386">zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="4181" end="4182">
</span>
        <span start="4207" end="4208">
</span>
        <span start="4803" end="4857">Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. </span>
        <span start="4919" end="4954">Jest to propagandowa tuba Łużkowa. </span>
        <span start="5020" end="5068">monologi Łużkowa o konieczności odzyskania Krymu</span>
        <span start="5127" end="5304"> są w TV Centr na porządku dziennym. Podobnie jak tyrady o korzyściach płynących z unii z Białorusią lub o szkodliwości "przestępczej" prywatyzacji i znaczeniu walki z korupcją.</span>
        <span start="5305" end="5363">
Równocześnie mer zabiega o względy lokalnych przywódców. </span>
        <span start="5750" end="5848">W ostatnim czasie powstały dwie organizacje polityczne skupiające przedstawicieli władz regionów. </span>
        <span start="6162" end="6230">Marzeniem Jurija Łużkowa jest połączenie tych sił z "Otieczestwem". </span>
        <span start="6358" end="6359">
</span>
        <span start="6377" end="6484">
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. </span>
        <span start="6525" end="6545">latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6684" end="6713"> Zwolennicy Łużkowa przegrali</span>
        <span start="6730" end="6732">. </span>
        <span start="6899" end="6976">Dlaczego Kreml nienawidzi Łużkowa, dokładnie nie wiadomo. Jedną z przyczyn są</span>
        <span start="7011" end="7038"> jego dyktatorskie zapędy. </span>
        <span start="7315" end="7376">Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier</span>
        <span start="7455" end="7524">. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca. </span>
        <span start="8978" end="8979">
</span>
        <span start="8997" end="8998">
</span>
        <span start="9394" end="9527">Jesienią ubiegłego roku mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd</span>
        <span start="9559" end="9561">. </span>
        <span start="10128" end="10227">mer Moskwy wydał "swym" deputowanym polecenie, aby głosowali za pozbawieniem prezydenta stanowiska.</span>
        <span start="10631" end="10675"> W Moskwie oczekuje się decydującej batalii </span>
        <span start="10690" end="10707">Jurija Łużkowa z </span>
        <span start="10729" end="10737">Kremlem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow spoważniał. Przyczyną przemiany są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję prezydenta. aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. mer zabiega o względy lokalnych przywódców. Jesienią mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="406" end="418">spoważniał. </span>
        <span start="838" end="858">Przyczyną przemiany </span>
        <span start="863" end="918">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. </span>
        <span start="2976" end="3039">ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję </span>
        <span start="3062" end="3074">prezydenta. </span>
        <span start="3271" end="3332">aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi </span>
        <span start="3346" end="3386">zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="5319" end="5363">mer zabiega o względy lokalnych przywódców. </span>
        <span start="9394" end="9403">Jesienią </span>
        <span start="9418" end="9527">mer Moskwy wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd</span>
        <span start="9559" end="9560">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow Pracuje właściwie bez przerwy. Przyczyną są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.
Jeśli najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu".</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="531" end="562">Pracuje właściwie bez przerwy. </span>
        <span start="838" end="848">Przyczyną </span>
        <span start="863" end="967">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1329"> Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej</span>
        <span start="1421" end="1515">. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.
</span>
        <span start="2719" end="2725">Jeśli </span>
        <span start="2764" end="2960">najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
        <span start="2962" end="3142">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. </span>
        <span start="3258" end="3385">Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow Pracuje właściwie bez przerwy. Jest obecny w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę. Przyczyną są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.
Najgroźniejszym konkurentem mera stolicy byłby dzisiaj były premier Jewgienij Primakow. Mógłby, ale nie chce. Primakow zawsze zapewniał, że nie ma ambicji prezydenckich. W tej sytuacji Łużkow niemal codziennie składa Primakowowi oferty współpracy w "Otieczestwie". Na razie bez skutku. 
Jeśli założyć że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". 
Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. Miłość wynika z tęsknoty za dostatnim życiem. Nienawiść wzbudza powszechne na rosyjskiej prowincji przekonanie, że Moskwa okrada cały kraj.
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku, kiedy otoczenie prezydenta uniemożliwiło objęcie przez Łużkowa stanowiska premiera. W administracji kremlowskiej doszło wtedy do rozłamu.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="531" end="574">Pracuje właściwie bez przerwy. Jest obecny </span>
        <span start="584" end="635">w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę.</span>
        <span start="837" end="848"> Przyczyną </span>
        <span start="863" end="967">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1329"> Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej</span>
        <span start="1421" end="1515">. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.
</span>
        <span start="1617" end="1711">Najgroźniejszym konkurentem mera stolicy byłby dzisiaj były premier Jewgienij Primakow. Mógłby</span>
        <span start="1730" end="1804">, ale nie chce. Primakow zawsze zapewniał, że nie ma ambicji prezydenckich</span>
        <span start="1853" end="1855">. </span>
        <span start="2047" end="2163">W tej sytuacji Łużkow niemal codziennie składa Primakowowi oferty współpracy w "Otieczestwie". Na razie bez skutku. </span>
        <span start="2718" end="2733">
Jeśli założyć </span>
        <span start="2761" end="2960">że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
        <span start="2962" end="3151">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak </span>
        <span start="3161" end="3386">opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3561" end="3562">
</span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="3648" end="3793">wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. Miłość wynika z tęsknoty za dostatnim życiem</span>
        <span start="3993" end="4087">. Nienawiść wzbudza powszechne na rosyjskiej prowincji przekonanie, że Moskwa okrada cały kraj</span>
        <span start="4179" end="4181">.
</span>
        <span start="6378" end="6684">Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku, kiedy otoczenie prezydenta uniemożliwiło objęcie przez Łużkowa stanowiska premiera. W administracji kremlowskiej doszło wtedy do rozłamu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow Pracuje właściwie bez przerwy. Przyczyną są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="397">Mer Moskwy Jurij Łużkow </span>
        <span start="531" end="562">Pracuje właściwie bez przerwy. </span>
        <span start="838" end="848">Przyczyną </span>
        <span start="863" end="967">są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1329"> Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej</span>
        <span start="1421" end="1514">. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. utworzył ugrupowanie polityczne "Otieczestwo". Jest kilka spraw, które mogą mu przeszkodzić. ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera. aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. 

niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została zamknięta. Kreml nienawidzi Łużkowa. Jedną z przyczyn są jego dyktatorskie zapędy. Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca - mówi Czubajs, mając na myśli koncepcje ekonomiczne mera. mer wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory i powinien ustąpić. Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="838" end="967">Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1056"> utworzył ugrupowanie polityczne </span>
        <span start="1065" end="1078">"Otieczestwo"</span>
        <span start="1167" end="1169">. </span>
        <span start="2902" end="2907">Jest </span>
        <span start="2914" end="2941">kilka spraw, które mogą mu </span>
        <span start="2947" end="2960">przeszkodzić.</span>
        <span start="2975" end="3047"> ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera</span>
        <span start="3072" end="3074">. </span>
        <span start="3271" end="3332">aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi </span>
        <span start="3336" end="3386">w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="6376" end="6378">

</span>
        <span start="6386" end="6503">niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została </span>
        <span start="6515" end="6524">zamknięta</span>
        <span start="6629" end="6631">. </span>
        <span start="6908" end="6932">Kreml nienawidzi Łużkowa</span>
        <span start="6955" end="6976">. Jedną z przyczyn są</span>
        <span start="7011" end="7038"> jego dyktatorskie zapędy. </span>
        <span start="7315" end="7376">Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier</span>
        <span start="7455" end="7522">. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca</span>
        <span start="7577" end="7635"> - mówi Czubajs, mając na myśli koncepcje ekonomiczne mera</span>
        <span start="7708" end="7710">. </span>
        <span start="9418" end="9422">mer </span>
        <span start="9429" end="9502">wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory</span>
        <span start="9528" end="9540"> i powinien </span>
        <span start="9552" end="9561">ustąpić. </span>
        <span start="10229" end="10276">Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. utworzył ugrupowanie polityczne "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu do Dumy grona "swoich" deputowanych. 

Jeśli wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający zasadom demokracji, Łużkow ma otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu przeszkodzić. ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera. nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie miłości i nienawiści. Miłość wynika z tęsknoty za dostatnim życiem. Nienawiść wzbudza powszechne przekonanie, że Moskwa okrada cały kraj.

Takie stereotypy mogą uniemożliwić Łużkowowi odegranie roli w rosyjskiej historii. czyni on wszystko, aby udowodnić, że może być inaczej. W Murmańsku buduje domy dla oficerów, w Kraju Stawropolskim szpital. Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. Jest to propagandowa tuba Łużkowa. mer zabiega o względy lokalnych przywódców. 

niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została zamknięta. Kreml nienawidzi Łużkowa. Jedną z przyczyn są jego dyktatorskie zapędy. Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca - mówi Czubajs, mając na myśli koncepcje ekonomiczne mera. Łużkowowi obce są zasady gospodarki liberalnej. 

Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego gospodarzem, Łużkow przystąpił do ataku. mer wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd, i powinien ustąpić. poparł prokuratora generalnego, który wplątał się w sprawę kompromitujących Kreml materiałów świadczących o korupcji osób z otoczenia prezydenta. Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="838" end="967">Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1056"> utworzył ugrupowanie polityczne </span>
        <span start="1065" end="1114">"Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu </span>
        <span start="1124" end="1132">do Dumy </span>
        <span start="1140" end="1169">grona "swoich" deputowanych. </span>
        <span start="2717" end="2725">

Jeśli </span>
        <span start="2775" end="2829">wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający </span>
        <span start="2841" end="2861">zasadom demokracji, </span>
        <span start="2864" end="2874">Łużkow ma </span>
        <span start="2878" end="2941">otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu </span>
        <span start="2947" end="2960">przeszkodzić.</span>
        <span start="2975" end="3047"> ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera</span>
        <span start="3072" end="3074">. </span>
        <span start="3086" end="3142">nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. </span>
        <span start="3271" end="3332">aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi </span>
        <span start="3336" end="3386">w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3632">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. </span>
        <span start="3648" end="3704">wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie </span>
        <span start="3727" end="3793">miłości i nienawiści. Miłość wynika z tęsknoty za dostatnim życiem</span>
        <span start="3993" end="4024">. Nienawiść wzbudza powszechne </span>
        <span start="4048" end="4087">przekonanie, że Moskwa okrada cały kraj</span>
        <span start="4179" end="4180">.</span>
        <span start="4206" end="4214">

Takie </span>
        <span start="4243" end="4292">stereotypy mogą uniemożliwić Łużkowowi odegranie </span>
        <span start="4304" end="4332">roli w rosyjskiej historii. </span>
        <span start="4340" end="4462">czyni on wszystko, aby udowodnić, że może być inaczej. W Murmańsku buduje domy dla oficerów, w Kraju Stawropolskim szpital</span>
        <span start="4558" end="4560">. </span>
        <span start="4803" end="4857">Merostwo ma większość udziałów w stołecznej TV Centr. </span>
        <span start="4919" end="4954">Jest to propagandowa tuba Łużkowa. </span>
        <span start="5319" end="5363">mer zabiega o względy lokalnych przywódców. </span>
        <span start="6376" end="6378">

</span>
        <span start="6386" end="6503">niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została </span>
        <span start="6515" end="6524">zamknięta</span>
        <span start="6629" end="6631">. </span>
        <span start="6908" end="6932">Kreml nienawidzi Łużkowa</span>
        <span start="6955" end="6976">. Jedną z przyczyn są</span>
        <span start="7011" end="7038"> jego dyktatorskie zapędy. </span>
        <span start="7315" end="7376">Na inną przyczynę zwraca uwagę Anatolij Czubajs, były premier</span>
        <span start="7455" end="7522">. - Największy problem Łużkowa polega na tym, że się nie dokształca</span>
        <span start="7577" end="7635"> - mówi Czubajs, mając na myśli koncepcje ekonomiczne mera</span>
        <span start="7708" end="7710">. </span>
        <span start="8314" end="8362">Łużkowowi obce są zasady gospodarki liberalnej. </span>
        <span start="8996" end="9076">

Wyjściem z sytuacji ma być ucieczka na Kreml. Nie mogąc się porozumieć z jego </span>
        <span start="9088" end="9122">gospodarzem, Łużkow przystąpił do </span>
        <span start="9134" end="9141">ataku. </span>
        <span start="9418" end="9422">mer </span>
        <span start="9429" end="9540">wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory, by sprawować swój urząd, i powinien </span>
        <span start="9552" end="9561">ustąpić. </span>
        <span start="9581" end="9611">poparł prokuratora generalnego</span>
        <span start="9628" end="9706">, który wplątał się w sprawę kompromitujących Kreml materiałów świadczących o </span>
        <span start="9715" end="9724">korupcji </span>
        <span start="9730" end="9737">osób z </span>
        <span start="9750" end="9772">otoczenia prezydenta. </span>
        <span start="10229" end="10276">Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Jest kilka spraw, które mogą mu przeszkodzić. ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera. Kreml nienawidzi Łużkowa. Jedną z przyczyn są jego dyktatorskie zapędy. mer wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory i powinien ustąpić. Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="838" end="967">Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1023" end="1024"> </span>
        <span start="2902" end="2907">Jest </span>
        <span start="2914" end="2941">kilka spraw, które mogą mu </span>
        <span start="2947" end="2960">przeszkodzić.</span>
        <span start="2975" end="3047"> ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera</span>
        <span start="3072" end="3074">. </span>
        <span start="6908" end="6932">Kreml nienawidzi Łużkowa</span>
        <span start="6955" end="6976">. Jedną z przyczyn są</span>
        <span start="7011" end="7038"> jego dyktatorskie zapędy. </span>
        <span start="9418" end="9422">mer </span>
        <span start="9429" end="9502">wstąpił na wojenną ścieżkę z Kremlem, dowodząc, że Jelcyn jest zbyt chory</span>
        <span start="9528" end="9540"> i powinien </span>
        <span start="9552" end="9561">ustąpić. </span>
        <span start="10229" end="10276">Jelcyn i jego rodzina takich rzeczy nie darują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu".</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="562" end="635">Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę.</span>
        <span start="837" end="967"> Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1169"> Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. </span>
        <span start="2719" end="2960">Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
        <span start="2962" end="3142">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. </span>
        <span start="3258" end="3385">Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej i nie ma większych kłopotów ze zdobyciem środków na finansowanie obydwu kampanii wyborczych. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.
Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak w Moskwie opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. 
Takie nie całkiem pozbawione racji stereotypy mogą uniemożliwić Łużkowowi odegranie upragnionej roli w rosyjskiej historii. Dlatego czyni on wszystko, aby udowodnić, że może być inaczej. 
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku. Dlaczego Kreml nienawidzi Łużkowa, dokładnie nie wiadomo.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="562" end="635">Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę.</span>
        <span start="837" end="967"> Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1514"> Mer Moskwy utworzył ugrupowanie polityczne o nazwie "Otieczestwo", które ma mu pomóc we wprowadzeniu w grudniu do Dumy sporego grona "swoich" deputowanych. Zgromadził wokół siebie doświadczonych polityków, którzy są gotowi objąć najważniejsze stanowiska w państwie. Prowadzi we wszystkich badaniach opinii publicznej i nie ma większych kłopotów ze zdobyciem środków na finansowanie obydwu kampanii wyborczych. W dziesięciomilionowej Moskwie może liczyć na poparcie przytłaczającej większości wyborców.</span>
        <span start="2718" end="2960">
Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
        <span start="2962" end="3386">Po pierwsze - ludzie Jelcyna nie chcą słyszeć o Łużkowie sprawującym funkcję premiera, a co dopiero prezydenta. Po drugie - nie wiadomo jeszcze, czy w 2000 r. Jelcyn opuści Kreml. Nie brak w Moskwie opinii, że w razie utworzenia konfederacji Rosji i Białorusi Jelcyn może zostać jej prezydentem. Po trzecie - aby przystąpić do batalii o urząd szefa państwa, Łużkow musi już w grudniu zapewnić sukces wyborczy "Otieczestwu". </span>
        <span start="3563" end="3749">Partii "moskiewskiej" nie będzie łatwo zwyciężyć w wyborach do Dumy. Rzecz w tym, że wszystko, co moskiewskie, wywołuje w rosyjskim narodzie dwa sprzeczne uczucia: miłości i nienawiści. </span>
        <span start="4207" end="4395">
Takie nie całkiem pozbawione racji stereotypy mogą uniemożliwić Łużkowowi odegranie upragnionej roli w rosyjskiej historii. Dlatego czyni on wszystko, aby udowodnić, że może być inaczej. </span>
        <span start="6377" end="6545">
Jeszcze niedawno Łużkow mógł mieć nadzieję na opanowanie Kremla w porozumieniu z Jelcynem i tzw. rodziną. Taka droga została ostatecznie zamknięta latem ubiegłego roku</span>
        <span start="6629" end="6631">. </span>
        <span start="6899" end="6956">Dlaczego Kreml nienawidzi Łużkowa, dokładnie nie wiadomo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę. Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml. Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="418">Mer Moskwy Jurij Łużkow schudł i spoważniał. </span>
        <span start="562" end="635">Jest obecny wszędzie: w Moskwie, w regionach, często wyjeżdża za granicę.</span>
        <span start="837" end="967"> Przyczyną przemiany mera są zbliżające się wybory parlamentarne i prezydenckie. Łużkow ma nadzieję, że weźmie w posiadanie Kreml.</span>
        <span start="1012" end="1013"> </span>
        <span start="2719" end="2960">Jeśli założyć - zapewne nieco na wyrost - że najbliższe wybory prezydenckie odbędą się w sposób nie urągający podstawowym zasadom demokracji, to Łużkow ma już otwartą drogę na Kreml. Jest jednak kilka spraw, które mogą mu w tym przeszkodzić.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
