<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911130036">
  <date>1999-11-13</date>
  <title>Nagradzanie  społecznych inicjatyw</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Nowak-Jeziorański</authors>
  <body>PRO PUBLICO BONO

Naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości

Nagradzanie  społecznych inicjatyw

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

JAN NOWAK-JEZIORAŃSKI

Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Obchodzimy je przedostatni raz w tym stuleciu, które dla Polski było wiekiem heroicznym, wiekiem klęski i triumfu, rozpaczy i nadziei, smutków i radości, wiekiem uwieńczonym ostatnim dziesięcioleciem, najszczęśliwszym w naszym tysiącleciu. Polska własnymi siłami odzyskała po raz drugi niepodległość, tym razem bez przelewu krwi.

Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Partia strzegła zazdrośnie swojego monopolu na mądrość i inicjatywę. Jest rzeczą znamienną, że - z jednym wyjątkiem -140 inicjatyw zgłoszonych do konkursu "Pro Publico Bono" podjęto dopiero po roku 1989. Za czasów PRL nie miałyby żadnych szans. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. Niestety, te właśnie zasoby zostały na 45 lat zablokowane i zmarnowane.

W latach PRL ojczyzna straciła co najmniej milion ludzi młodych i wykształconych, którzy nie widząc perspektyw we własnym kraju, szukali ich na obczyźnie. Jednym z nich był młody inżynier, Jerzy Boniecki, który w roku 1959 wyemigrował do Australii, do Sydney, gdzie założył własne przedsiębiorstwo i w ciągu kilkunastu lat zdobył fortunę. Postanowił podzielić się z nią z rodakami w Polsce. Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która od blisko dwudziestu lat corocznie obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. Swój cel określił Boniecki w tych słowach:

"Celem Fundacji jest nagradzanie społecznych inicjatyw, które tworzą podstawę społeczeństwa obywatelskiego, krzewią wspólnoty obywatelskie, społecznikostwo, zaangażowanie, tolerancję, bezinteresowną pomoc bliźniemu. Nie chodzi tu o akty heroiczne, działania na wielką skalę. Takie wartości i postawy tworzone są w codziennych działaniach, najczęściej przez ludzi, których określamy jako małych bohaterów".

Polska  ma także świetlistą stronę

Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Czytając prasę, słuchając radia, oglądając telewizję, zapoznając się z sondażami opinii publicznej, można odnieść wrażenie, że Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. Widzą korupcję, prywatę, rosnącą przestępczość i jej bezkarność, nawrót dziedzicznych przywar charakteru narodowego. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. Pokazuje ludzi dobrych jak chleb, którzy dzielą się z innymi tym, co mają, a jeśli nic nie mają - służą swoją pracą, talentem, zapałem, nie oczekując zapłaty. Przegląd 141 kandydatów do nagrody i wyróżnień jest lekturą niezwykle pokrzepiającą.

Józef Piłsudski powiedział, że Polska stanie się potęgą, jeśli strzelec konny czyścić będzie uprząż swego konia z takim przejęciem, jakby od tego zbawienie ojczyzny zależało. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. Wystarczy wymienić choćby dla przykładu, gdzie - poza Warszawą, Krakowem czy innymi dużymi miastami - działają niektórzy uczestnicy konkursu: Chodzież, Biłgoraj, Wołomin, gmina Strzegowo, wieś Zakliczyn, Strzelin, Mokobody, Gostynin, Cmolas, wioska Koniaczów, miasteczko Gdów, wieś Gwizdów, gmina Żabno i Czaplinek. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, zwłaszcza dzieci, opieka nad niepełnosprawnymi, sierotami i dziećmi porzuconymi, pomoc dla bezrobotnych, pomoc dla więźniów, którzy odbyli karę, wspomaganie szkół i szpitali, pomoc lekarska dla weteranów AK, akcja na rzecz rozwoju regionu, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, opieka nad młodzieżą uzależnioną od narkotyków i alkoholu, pomoc dla młodych talentów.

Zwraca uwagę samarytańska działalność księży. Antyklerykałom, którzy widzą tylko kapłanów jeżdżących mercedesami, warto może zwrócić uwagę na księdza Arkadiusza Nowaka, który poświęcił się chorym na AIDS i księdza Bogusława Palecznego, jedynego opiekuna bezdomnych na Dworcu Centralnym w Warszawie. Charakterystyczne są nazwy, które te organizacje przybierają: Stowarzyszenie Inspiracja, Twoja Gmina, Miasteczko Nadziei, Dom Pogodnej Jesieni (mowa o domu dla starców), Droga Nadziei, Otwarte Drzwi, Rodzić po Ludzku, Stowarzyszenie "Przyjazne Miasto", Lekarze Nadziei, Chleb Życia czy Dom Ciepła (chodzi o schronisko dla chorych na AIDS). Niektóre organizacje charytatywne mają wyniki imponujące, np. banki żywności działają na rzecz ludzi żyjących na granicy głodu. Funkcjonują w siedmiu miastach. W ciągu pięciu lat zdołały zebrać sześć tysięcy ton żywności, co równa się dwunastu milionom posiłków.

Społeczna dyplomacja

Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Na przykład traktaty przyjaźni zawierane z dawnymi wrogami staną się świstkami papieru, jeśli nie zdobędą poparcia społecznego, a więc jeśli samo społeczeństwo nie przełamie w sobie negatywnych stereotypów i uprzedzeń wyniesionych z przeszłości. Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna, czyli budowanie przez granice mostów przyjaźni, rękami samych obywateli. Ten kierunek inicjatywy obywatelskiej ma doniosłe znaczenie dla bezpieczeństwa państwa i jego pozycji międzynarodowej. 

Warto przytoczyć kilka przykładów tego rodzaju działalności. A więc zgłoszono na konkurs wystawę "Polacy i Niemcy bardziej sobie bliscy, niż sami sądzą". Ukazuje ona pozytywne aspekty tysiącletniego sąsiedztwa Polaków i Niemców. Szkoły polskie i niemieckie organizują wymianę nauczycieli i uczniów. Na przykład szkoła im. Adama Mickiewicza w Poznaniu prowadzi taką wymianę ze szkołą Gustawa Heinemana w Berlinie. Południowo-Wschodni Instytut Naukowy w Przemyślu nie tylko bada i uczy o stosunkach polsko-ukraińskich, ale nawiązuje bezpośrednie kontakty i organizuje konferencje ze swoimi odpowiednikami na Ukrainie. Przez południową granicę mosty przerzuca Stowarzyszenie Solidarności Polsko-Czesko-Słowackiej. Organizuje wspólnie z sąsiadami festiwale teatralne "Na granicy". 

Chciałbym zatrzymać się na jednym z przykładów dyplomacji społecznej: Międzynarodowe Centrum Rozwoju Demokracji powstało w Krakowie w 1993 roku z inicjatywy młodego krakowianina, działacza "Solidarności" Bogdana Klicha. Stało się krakowską kuźnią międzynarodowej myśli politycznej, promieniującej spod Wawelu daleko poza granice Polski. Zdobyło prestiż, ściągając ministrów spraw zagranicznych i politologów z Rosji, Ukrainy, Czech, Słowacji, Białorusi, krajów bałtyckich i Stanów Zjednoczonych. Podniosło zatem prestiż miasta.

Snop światła  na dwu laureatów

Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. Uczyniłem to sześć lat temu w pierwszym programie telewizji w eseju z cyklu "Polska z oddali". Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Nie miał pieniędzy, ale miał zapał, pomysł, inicjatywę, a przede wszystkim wizję i wyczucie tego, że społeczeństwo przechodzące do gospodarki wolnorynkowej najbardziej potrzebuje wykształconej kadry menedżerów. Wpadł na pomysł wciągnięcia do współpracy National Louis University w Chicago. Uzyskał pomoc amerykańską i dotacje. Sam nie miał nic. Mieszkał z żoną i córką w dwóch izdebkach tak ciasnych, że trudno było przecisnąć się między stołem jadalnym a ścianą. 

Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. Wychowała 1200 absolwentów, którzy zostali natychmiast wchłonięci przez dynamicznie rozwijający się sektor przedsiębiorczości prywatnej. Pawłowski podniósł prestiż swojego miasta. Jego dzieło stało się instytucją samowystarczalną, utrzymującą się z własnych dochodów. Tydzień temu byłem w Chicago świadkiem największego triumfu Pawłowskiego - uroczystego podpisania umowy z National Louis University - dyplomy Wyższej Szkoły Biznesu będą uznane za dyplomy uniwersytetu amerykańskiego w Chicago.

Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym. Organizuje obozy letnie i zimowiska. Powołała Młodzieżowe Studium Przymierza Rodzin, utworzyła szkołę podstawową, gimnazjum i liceum, stała się przykładem instytucji działającej w najważniejszej strategicznie dziedzinie, jaką są sprawy młodzieży i jej wychowania w duchu naszych tradycyjnych wartości.

Niech mi będzie wolno, Panie Premierze, wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się trwają instytucją związaną ze Świętem Niepodległości, że wejdzie do naszej tradycji i stanie się miniaturową polską odmianą Nagrody Nobla za pracę społeczną.

Życzę wszystkim budowniczym polskiego społeczeństwa obywatelskiego, aby poczucie wewnętrznego szczęścia, płynącego ze służby krajowi i bliźniemu, stało się ich nagrodą.

Obszerne fragmenty przemówienia wygłoszonego w Krakowie 11 listopada podczas wręczania nagród w konkursie na Inicjatywę Obywatelską Dziesięciolecia 1989 - 1999  "Pro Publico Bono", nad którym patronat medialny sprawowała "Rzeczpospolita".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę "Pro Publico Bono". Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości połączonej z talentem. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że Pokazuje ludzi dobrych, którzy dzielą się z innymi tym, co mają. Wachlarz społecznych celów jest szeroki: ratowanie zdrowia i życia, zwłaszcza dzieci, opieka nad niepełnosprawnymi, sierotami i dziećmi porzuconymi, pomoc dla bezrobotnych, pomoc dla więźniów, którzy odbyli karę, wspomaganie szkół i szpitali, pomoc lekarska dla weteranów AK, akcja na rzecz rozwoju regionu, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, opieka nad młodzieżą uzależnioną od narkotyków i alkoholu, pomoc dla młodych talentów.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="209">podziękowania </span>
        <span start="232" end="269">za konkurs na obywatelską inicjatywę </span>
        <span start="285" end="303">"Pro Publico Bono"</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="713" end="863">Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce </span>
        <span start="885" end="929">było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1211" end="1302">naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości </span>
        <span start="1315" end="1337">połączonej z talentem.</span>
        <span start="2840" end="2890"> Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że </span>
        <span start="2925" end="2947">Pokazuje ludzi dobrych</span>
        <span start="2957" end="2998">, którzy dzielą się z innymi tym, co mają</span>
        <span start="3082" end="3083">.</span>
        <span start="3845" end="3878"> Wachlarz społecznych celów jest </span>
        <span start="3888" end="4316">szeroki: ratowanie zdrowia i życia, zwłaszcza dzieci, opieka nad niepełnosprawnymi, sierotami i dziećmi porzuconymi, pomoc dla bezrobotnych, pomoc dla więźniów, którzy odbyli karę, wspomaganie szkół i szpitali, pomoc lekarska dla weteranów AK, akcja na rzecz rozwoju regionu, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, opieka nad młodzieżą uzależnioną od narkotyków i alkoholu, pomoc dla młodych talentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. te właśnie zasoby zostały na 45 lat zablokowane i zmarnowane. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że Pokazuje ludzi dobrych, którzy dzielą się z innymi tym, co mają, a jeśli nic nie mają - służą swoją pracą, talentem, zapałem, nie oczekując zapłaty. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, zwłaszcza dzieci, opieka nad niepełnosprawnymi, sierotami i dziećmi porzuconymi, pomoc dla bezrobotnych, pomoc dla więźniów, którzy odbyli karę, wspomaganie szkół i szpitali, pomoc lekarska dla weteranów AK, akcja na rzecz rozwoju regionu, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, opieka nad młodzieżą uzależnioną od narkotyków i alkoholu, pomoc dla młodych talentów.
Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać.Krzysztof Pawłowskistworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. miał zapał, pomysł, inicjatywę, a przede wszystkim wizję i wyczucie tego, że społeczeństwo przechodzące do gospodarki wolnorynkowej potrzebuje wykształconej kadry menedżerów. Wpadł na pomysł wciągnięcia do współpracy National Louis University w Chicago. Po ośmiu latach została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce.
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="209">podziękowania </span>
        <span start="232" end="382">za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="713" end="929">Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1211" end="1338">naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="1348" end="1409">te właśnie zasoby zostały na 45 lat zablokowane i zmarnowane.</span>
        <span start="2840" end="2890"> Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że </span>
        <span start="2925" end="2947">Pokazuje ludzi dobrych</span>
        <span start="2957" end="3083">, którzy dzielą się z innymi tym, co mają, a jeśli nic nie mają - służą swoją pracą, talentem, zapałem, nie oczekując zapłaty.</span>
        <span start="3845" end="4317"> Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, zwłaszcza dzieci, opieka nad niepełnosprawnymi, sierotami i dziećmi porzuconymi, pomoc dla bezrobotnych, pomoc dla więźniów, którzy odbyli karę, wspomaganie szkół i szpitali, pomoc lekarska dla weteranów AK, akcja na rzecz rozwoju regionu, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, opieka nad młodzieżą uzależnioną od narkotyków i alkoholu, pomoc dla młodych talentów.
</span>
        <span start="5243" end="5363">Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać.</span>
        <span start="7236" end="7255">Krzysztof Pawłowski</span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="7511" end="7643">miał zapał, pomysł, inicjatywę, a przede wszystkim wizję i wyczucie tego, że społeczeństwo przechodzące do gospodarki wolnorynkowej </span>
        <span start="7655" end="7777">potrzebuje wykształconej kadry menedżerów. Wpadł na pomysł wciągnięcia do współpracy National Louis University w Chicago. </span>
        <span start="7953" end="7969">Po ośmiu latach </span>
        <span start="7991" end="8060">została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce.</span>
        <span start="8556" end="8685">
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę "Pro Publico Bono". Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości połączonej z talentem. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że Pokazuje ludzi dobrych, którzy dzielą się z innymi tym, co mają..</body>
      <spans>
        <span start="195" end="209">podziękowania </span>
        <span start="232" end="269">za konkurs na obywatelską inicjatywę </span>
        <span start="285" end="303">"Pro Publico Bono"</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="713" end="863">Po czterdziestu pięciu latach rządów komunistycznych kraj znajdował się u progu bankructwa i wybuchu społecznego. Największą szkodą wyrządzoną Polsce </span>
        <span start="885" end="929">było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1218" end="1287">największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości</span>
        <span start="1301" end="1302"> </span>
        <span start="1315" end="1337">połączonej z talentem.</span>
        <span start="2840" end="2890"> Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że </span>
        <span start="2925" end="2947">Pokazuje ludzi dobrych</span>
        <span start="2957" end="2998">, którzy dzielą się z innymi tym, co mają</span>
        <span start="3082" end="3083">.</span>
        <span start="4315" end="4316">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Jerzy Boniecki w roku 1959 wyemigrował do Australii, gdzie założył własne przedsiębiorstwo i w ciągu kilkunastu lat zdobył fortunę. Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która corocznie obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki.Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Niech mi będzie wolno wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się trwają instytucją związaną ze Świętem Niepodległości.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="1600" end="1614">Jerzy Boniecki</span>
        <span start="1621" end="1660"> w roku 1959 wyemigrował do Australii, </span>
        <span start="1671" end="1750">gdzie założył własne przedsiębiorstwo i w ciągu kilkunastu lat zdobył fortunę. </span>
        <span start="1802" end="1851">Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która </span>
        <span start="1876" end="1977">corocznie obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. </span>
        <span start="3345" end="3474">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym</span>
        <span start="3491" end="3530"> odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. </span>
        <span start="3846" end="3895">Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki</span>
        <span start="4315" end="4316">.</span>
        <span start="5243" end="5364">Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. </span>
        <span start="8989" end="9010">Niech mi będzie wolno</span>
        <span start="9011" end="9012"> </span>
        <span start="9029" end="9149">wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się trwają instytucją związaną ze Świętem Niepodległości</span>
        <span start="9253" end="9254">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. Jerzy Boniecki w roku 1959 wyemigrował do Australii, gdzie założył własne przedsiębiorstwo i w ciągu kilkunastu lat zdobył fortunę. Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która od blisko dwudziestu lat corocznie obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, żePokazuje ludzi dobrych, którzy dzielą się z innymi tym, co mają, służą swoją pracą, talentem, zapałem, nie oczekując zapłaty. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki.

Zwraca uwagę samarytańska działalność księży. Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna. Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.
Niech mi będzie wolno wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się trwają instytucją związaną ze Świętem Niepodległości.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="827" end="929">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1174" end="1338">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="1600" end="1614">Jerzy Boniecki</span>
        <span start="1621" end="1660"> w roku 1959 wyemigrował do Australii, </span>
        <span start="1671" end="1750">gdzie założył własne przedsiębiorstwo i w ciągu kilkunastu lat zdobył fortunę. </span>
        <span start="1802" end="1977">Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która od blisko dwudziestu lat corocznie obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. </span>
        <span start="2841" end="2889">Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że</span>
        <span start="2925" end="2947">Pokazuje ludzi dobrych</span>
        <span start="2957" end="3000">, którzy dzielą się z innymi tym, co mają, </span>
        <span start="3023" end="3084">służą swoją pracą, talentem, zapałem, nie oczekując zapłaty. </span>
        <span start="3345" end="3474">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym</span>
        <span start="3491" end="3530"> odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. </span>
        <span start="3846" end="3895">Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki</span>
        <span start="4315" end="4364">.

Zwraca uwagę samarytańska działalność księży. </span>
        <span start="5243" end="5364">Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. </span>
        <span start="5610" end="5700">Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna</span>
        <span start="5773" end="5775">. </span>
        <span start="7236" end="7314">Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. </span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="7953" end="8061">Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. </span>
        <span start="8557" end="8685">Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</span>
        <span start="8988" end="9010">
Niech mi będzie wolno</span>
        <span start="9011" end="9012"> </span>
        <span start="9029" end="9149">wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się trwają instytucją związaną ze Świętem Niepodległości</span>
        <span start="9253" end="9254">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Jerzy Boniecki w roku 1959 wyemigrował do Australii, gdzie zdobył fortunę. Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która  obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="209">Pragnę zacząć od podziękowania </span>
        <span start="232" end="382">za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="1600" end="1614">Jerzy Boniecki</span>
        <span start="1621" end="1660"> w roku 1959 wyemigrował do Australii, </span>
        <span start="1671" end="1677">gdzie </span>
        <span start="1734" end="1750">zdobył fortunę. </span>
        <span start="1802" end="1851">Z własnym środków założył Fundację POLCUL, która </span>
        <span start="1885" end="1977"> obdarza nagrodami około pięćdziesięciu budowniczych społeczeństwa obywatelskiego w Polsce. </span>
        <span start="3345" end="3457">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie</span>
        <span start="3528" end="3529">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. W latach PRL ojczyzna straciła co najmniej milion ludzi młodych i wykształconych, którzy nie widząc perspektyw, szukali ich na obczyźnie. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="209">Pragnę zacząć od podziękowania </span>
        <span start="232" end="382">za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="827" end="928">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu.</span>
        <span start="1173" end="1338"> Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="1411" end="1521">W latach PRL ojczyzna straciła co najmniej milion ludzi młodych i wykształconych, którzy nie widząc perspektyw</span>
        <span start="1538" end="1566">, szukali ich na obczyźnie. </span>
        <span start="3345" end="3530">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. </span>
        <span start="5243" end="5364">Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. </span>
        <span start="5610" end="5700">Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna</span>
        <span start="5773" end="5774">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. W latach PRL ojczyzna straciła co najmniej milion ludzi młodych i wykształconych, którzy nie widząc perspektyw we własnym kraju, szukali ich na obczyźnie. Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. Widzą korupcję, prywatę, rosnącą przestępczość i jej bezkarność, nawrót dziedzicznych przywar charakteru narodowego. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. Zwraca uwagę samarytańska działalność księży. Niektóre organizacje charytatywne mają wyniki imponujące, np. banki żywności działają na rzecz ludzi żyjących na granicy głodu. Funkcjonują w siedmiu miastach. W ciągu pięciu lat zdołały zebrać sześć tysięcy ton żywności, co równa się dwunastu milionom posiłków.Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna. Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="827" end="928">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu.</span>
        <span start="1173" end="1338"> Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="1411" end="1566">W latach PRL ojczyzna straciła co najmniej milion ludzi młodych i wykształconych, którzy nie widząc perspektyw we własnym kraju, szukali ich na obczyźnie. </span>
        <span start="2464" end="2540">Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. </span>
        <span start="2667" end="2925">Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. Widzą korupcję, prywatę, rosnącą przestępczość i jej bezkarność, nawrót dziedzicznych przywar charakteru narodowego. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. </span>
        <span start="3345" end="3530">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. </span>
        <span start="4318" end="4364">Zwraca uwagę samarytańska działalność księży. </span>
        <span start="4957" end="5219">Niektóre organizacje charytatywne mają wyniki imponujące, np. banki żywności działają na rzecz ludzi żyjących na granicy głodu. Funkcjonują w siedmiu miastach. W ciągu pięciu lat zdołały zebrać sześć tysięcy ton żywności, co równa się dwunastu milionom posiłków.</span>
        <span start="5243" end="5364">Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. </span>
        <span start="5610" end="5700">Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna</span>
        <span start="5773" end="5775">. </span>
        <span start="7236" end="7314">Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. </span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="8557" end="8685">Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="209">Pragnę zacząć od podziękowania </span>
        <span start="232" end="382">za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="1174" end="1338">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="3345" end="3529">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. 
Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Czytając prasę, słuchając radia, oglądając telewizję, zapoznając się z sondażami opinii publicznej, można odnieść wrażenie, że Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="827" end="929">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1174" end="1338">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="2463" end="2724">
Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Czytając prasę, słuchając radia, oglądając telewizję, zapoznając się z sondażami opinii publicznej, można odnieść wrażenie, że Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. </span>
        <span start="2841" end="2925">Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. </span>
        <span start="3345" end="3499">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku</span>
        <span start="3528" end="3529">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Jest rzeczą znamienną, że140 inicjatyw zgłoszonych do konkursu "Pro Publico Bono" podjęto dopiero po roku 1989. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. 
Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Czytając prasę, słuchając radia, oglądając telewizję, zapoznając się z sondażami opinii publicznej, można odnieść wrażenie, że Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. 
Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna, czyli budowanie przez granice mostów przyjaźni, rękami samych obywateli. Ten kierunek inicjatywy obywatelskiej ma doniosłe znaczenie dla bezpieczeństwa państwa i jego pozycji międzynarodowej. 
Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym. 
Życzę wszystkim budowniczym polskiego społeczeństwa obywatelskiego, aby poczucie wewnętrznego szczęścia, płynącego ze służby krajowi i bliźniemu, stało się ich nagrodą.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="827" end="929">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="998" end="1023">Jest rzeczą znamienną, że</span>
        <span start="1046" end="1133">140 inicjatyw zgłoszonych do konkursu "Pro Publico Bono" podjęto dopiero po roku 1989. </span>
        <span start="1174" end="1338">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="2463" end="2724">
Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Czytając prasę, słuchając radia, oglądając telewizję, zapoznając się z sondażami opinii publicznej, można odnieść wrażenie, że Polacy zapatrzeni są w ciemną stronę polskiego księżyca. </span>
        <span start="2841" end="2925">Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. </span>
        <span start="3345" end="3530">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku, w swojej wiosce, miasteczku. </span>
        <span start="5242" end="5364">
Organizacje społeczne przyjmują na siebie zadania, którym najsprawniejsze urzędy państwowe nie byłyby w stanie sprostać. </span>
        <span start="5610" end="5894">Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna, czyli budowanie przez granice mostów przyjaźni, rękami samych obywateli. Ten kierunek inicjatywy obywatelskiej ma doniosłe znaczenie dla bezpieczeństwa państwa i jego pozycji międzynarodowej. </span>
        <span start="7235" end="7314">
Krzysztof Pawłowski zasługuje w pełni na to, by rzucić na niego snop światła. </span>
        <span start="7409" end="7487">Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="8557" end="8686">Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym. </span>
        <span start="9255" end="9424">
Życzę wszystkim budowniczym polskiego społeczeństwa obywatelskiego, aby poczucie wewnętrznego szczęścia, płynącego ze służby krajowi i bliźniemu, stało się ich nagrodą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono". Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="303">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono"</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="827" end="929">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. </span>
        <span start="1174" end="1338">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości, pomysłowości i inicjatywy połączonej z talentem. </span>
        <span start="3345" end="3499">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku</span>
        <span start="3528" end="3529">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości. Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym odcinku. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, pomoc dla bezrobotnych, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, pomoc dla młodych talentów, budowanie przez granice mostów przyjaźni. 
Krzysztof Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. 
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="1174" end="1287">Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości</span>
        <span start="1336" end="1338">. </span>
        <span start="3345" end="3397">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy </span>
        <span start="3424" end="3474">budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym</span>
        <span start="3491" end="3499"> odcinku</span>
        <span start="3528" end="3530">. </span>
        <span start="3846" end="3924">Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, </span>
        <span start="4005" end="4029">pomoc dla bezrobotnych, </span>
        <span start="4164" end="4230">obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, </span>
        <span start="4289" end="4315">pomoc dla młodych talentów</span>
        <span start="5700" end="5702">, </span>
        <span start="5708" end="5748">budowanie przez granice mostów przyjaźni</span>
        <span start="5773" end="5775">. </span>
        <span start="7235" end="7256">
Krzysztof Pawłowski </span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="7953" end="8061">Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. </span>
        <span start="8556" end="8685">
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. 
Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu. Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości. 

Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. 
Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku. Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, pomoc dla bezrobotnych, obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, pomoc dla młodych talentów.

Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna, czyli budowanie przez granice mostów przyjaźni, rękami samych obywateli. Warto przytoczyć kilka przykładów tego rodzaju działalności. Szkoły polskie i niemieckie organizują wymianę nauczycieli i uczniów. Południowo-Wschodni Instytut Naukowy w Przemyślu nawiązuje bezpośrednie kontakty ze swoimi odpowiednikami na Ukrainie. Międzynarodowe Centrum Rozwoju Demokracji Stało się krakowską kuźnią międzynarodowej myśli politycznej. 

Krzysztof Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. Uzyskał pomoc amerykańską i dotacje. Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. 
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym. 
Niech mi będzie wolno wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" stanie się miniaturową polską odmianą Nagrody Nobla za pracę społeczną.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="382">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono" i powiązanie uroczystości nadania nagród z Krakowem i Świętem Niepodległości. </span>
        <span start="712" end="713">
</span>
        <span start="827" end="928">Największą szkodą wyrządzoną Polsce przez uprzedni system było zdławienie inicjatyw płynących z dołu.</span>
        <span start="1173" end="1287"> Ubiegłe dziesięciolecie wykazało, że naszym największym majątkiem narodowym jest wrodzony duch przedsiębiorczości</span>
        <span start="1336" end="1338">. </span>
        <span start="2427" end="2428">
</span>
        <span start="2463" end="2540">
Polska jest dzisiaj jak księżyc, który ma swoją świetlistą i ciemną stronę. </span>
        <span start="2841" end="2925">Wychowawcze znaczenie konkursu polega na tym, że odsłania on jasną stronę księżyca. </span>
        <span start="3169" end="3170">
</span>
        <span start="3345" end="3499">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy i z największym przejęciem budują społeczeństwo obywatelskie na swoim własnym, często malutkim odcinku</span>
        <span start="3528" end="3530">. </span>
        <span start="3846" end="3924">Wachlarz społecznych celów jest niezwykle szeroki: ratowanie zdrowia i życia, </span>
        <span start="4005" end="4029">pomoc dla bezrobotnych, </span>
        <span start="4164" end="4230">obrona prawdy historycznej, ratowanie przed zatruciem środowiska, </span>
        <span start="4289" end="4317">pomoc dla młodych talentów.
</span>
        <span start="5242" end="5243">
</span>
        <span start="5610" end="5775">Dyplomacja nie osiągnie trwałych wyników, jeśli nie będzie szła z nią dyplomacja społeczna, czyli budowanie przez granice mostów przyjaźni, rękami samych obywateli. </span>
        <span start="5896" end="5957">Warto przytoczyć kilka przykładów tego rodzaju działalności. </span>
        <span start="6125" end="6195">Szkoły polskie i niemieckie organizują wymianę nauczycieli i uczniów. </span>
        <span start="6309" end="6358">Południowo-Wschodni Instytut Naukowy w Przemyślu </span>
        <span start="6417" end="6449">nawiązuje bezpośrednie kontakty </span>
        <span start="6474" end="6512">ze swoimi odpowiednikami na Ukrainie. </span>
        <span start="6745" end="6787">Międzynarodowe Centrum Rozwoju Demokracji </span>
        <span start="6895" end="6955">Stało się krakowską kuźnią międzynarodowej myśli politycznej</span>
        <span start="7010" end="7012">. </span>
        <span start="7203" end="7204">
</span>
        <span start="7235" end="7256">
Krzysztof Pawłowski </span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="7777" end="7814">Uzyskał pomoc amerykańską i dotacje. </span>
        <span start="7953" end="8061">Po ośmiu latach Wyższa Szkoła Biznesu została uznana za najlepszą niepaństwową uczelnię tego typu w Polsce. </span>
        <span start="8556" end="8686">
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym. </span>
        <span start="8988" end="9010">
Niech mi będzie wolno</span>
        <span start="9028" end="9086"> wyrazić nadzieję, że coroczny konkurs "Pro Publico Bono" </span>
        <span start="9183" end="9254">stanie się miniaturową polską odmianą Nagrody Nobla za pracę społeczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono". Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy budują społeczeństwo obywatelskie na swoim odcinku. Wachlarz społecznych celów jest szeroki. 
Krzysztof Pawłowski stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. 
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="303">Pragnę zacząć od podziękowania Panu, Panie Premierze, za konkurs na obywatelską inicjatywę dziesięciolecia "Pro Publico Bono"</span>
        <span start="380" end="382">. </span>
        <span start="3345" end="3397">Konkurs pokazuje ludzi, którzy z własnej inicjatywy </span>
        <span start="3424" end="3467">budują społeczeństwo obywatelskie na swoim </span>
        <span start="3492" end="3499">odcinku</span>
        <span start="3528" end="3530">. </span>
        <span start="3846" end="3878">Wachlarz społecznych celów jest </span>
        <span start="3888" end="3895">szeroki</span>
        <span start="5773" end="5775">. </span>
        <span start="7235" end="7256">
Krzysztof Pawłowski </span>
        <span start="7419" end="7487">stworzył w Nowym Sączu dosłownie z niczego - Wyższą Szkołę Biznesu. </span>
        <span start="8556" end="8685">
Drugi laureat to "Przymierze Rodzin". Jest to samopomocowa organizacja rodzicielska o charakterze wychowawczym i kształceniowym.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
