<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901180149">
  <date>1999-01-18</date>
  <title>Bilans pierwszej dekady</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Kojder</authors>
  <body>TRANSFORMACJA

Z upadkiem ustroju nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej i kulturowej wspólnoty oraz zanikanie odpowiedzialności za państwo

Bilans pierwszej dekady

RYS. ALICJA  KRZĘTOWSKA

ANDRZEJ KOJDER

Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. Ale na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. Transformacja, podobnie jak kryzys czy rewolucja, nie może trwać bez końca. W pewnym momencie nie tyle dobiegnie kresu, ile zacznie być widziana przez socjologów i politologów jako zjawisko zakończone, minione, przeszłe. 

Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Zmienił się status Polski na mapie świata: przestaliśmy być prowincją imperium. Staliśmy się peryferium Europy z szansami na rychłe, pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej. Niektóre przemiany pierwszej dekady są zgodne z kierunkiem dotychczasowego rozwoju państw unijnych, i przybliżają spełnienie naszych europejskich aspiracji. Inne - wraz ze stabilizacją części struktur poprzedniego ustroju - aspiracje te wyraźnie osłabiają i opóźniają ich realizację.

Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.

- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. Od 1994 roku roczny wzrost produktu krajowego brutto wynosi około 6 procent. Przewiduje się, że wzrost ten utrzyma się na tym poziomie w najbliższych latach, co będzie m.in. powodowało zmniejszanie się bezrobocia.

- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej.

- Stabilizują się nowe zawody (w dziedzinie konsultingu, marketingu, bankowości, public relations itp.), różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom.

- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Rodzaj, ilość i jakość konsumowanych dóbr jest nie tylko wskaźnikiem pozycji społecznej, lecz także służy ludziom do samookreślania się i budowania własnej tożsamości.

- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów nie tylko w gospodarce, ale także w administracji i polityce. Pragnienia i gusty tej elity zaspokajają producenci ekskluzywnych dóbr i dostawcy specjalnych usług. Nowej elicie służy taka reklama, która nie tyle informuje o towarach wprowadzanych na rynek i ich zaletach, ile przekonuje potencjalnych konsumentów, że ten kto nie ma pewnych produktów, przestaje być człowiekiem pełnowartościowym, godnym zaufania i z przyszłością.

- Sympatie polityczne i preferencje wyborcze są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. Elektorat większości partii politycznych nie pokrywa się z podziałami społecznymi.

- Zmienia się koncepcja polskości. To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną. Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. Wśród przybyszów z byłego ZSRR nie odróżnia się etnicznych Rosjan, nazywa się ich "Ruskimi", choć w rzeczywistości są to także Ukraińcy, Białorusini, Litwini lub Gruzini. Badanie Demoskopu z maja 1997 roku ujawniło, że ponad połowa Polaków (53 procent) uważa, iż ludziom prześladowanym w swoim kraju z powodów politycznych, rasowych czy religijnych, należy umożliwić zamieszkanie w Polsce. Za osiedleniem się cudzoziemców w Polsce są przede wszystkim ludzie do 29. roku życia, z wykształceniem co najmniej średnim. Pozytywny stosunek do cudzoziemców wyraźnie zwiększa się wraz z obyciem w świecie.

Do zjawisk szczególnie niekorzystnych - zarówno w wymiarze wewnętrznym, jak i ze względu na reperkusje międzynarodowe - należy zaliczyć:

- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Około 10 procent społeczeństwa dotknęła różnego typu marginalizacja. Najdotkliwiej jej skutki odczuli robotnicy wykwalifikowani, których liczba zmniejszyła się w ciągu dekady o jedną trzecią. Wprawdzie część dawnych robotników wykwalifikowanych sprywatyzowała się, ale jeszcze większa część "zmarginalizowała się".

- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. Co piąty Polak pracuje na roli, a w zachodniej Europie co dwudziesty - trzydziesty obywatel. Ponad połowa z 4 milionów gospodarstw nie ma wodociągów, 80 procent nie ma telefonów. Sprzęt rolniczy jest przestarzały, pola rozdrobnione. Tylko 50 tysięcy rolników uprawia więcej niż 5 hektarów.

- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe. Tylko w sytuacjach zagrożenia Polacy skłaniają się do solidarnych działań zbiorowych.

- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. Niedostatek mieszkań hamuje ruchliwość społeczną - zwłaszcza w grupie inteligencji o specjalistycznych kwalifikacjach.

- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 11 - 16 procent Polaków lokuje się w dolnym poziomie alfabetyzacji, tj. umiejętności pisania i czytania. Ludzi z wyższym wykształceniem jest w Polsce mniej niż 10 procent; w krajach Unii Europejskiej 30 procent. Wykształcenie absolwentów szkół wyższych jest coraz gorsze. Żeby osiągnąć w dziedzinie oświaty wskaźniki Unii Europejskiej, trzeba by kształcić na poziomie szkoły średniej 35 procent młodzieży. Wszystko wskazuje, że nie nastąpi to prędko. W Polsce dokonuje się "dziedziczenie" (odtwarzanie) wykształcenia, zwłaszcza w niższych kręgach społeczeństwa. W 1997 roku badania ujawniły, że 71 procent dzieci ojców z wykształceniem podstawowym uzyskuje co najwyżej wykształcenie zasadnicze zawodowe.

- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. To oni propagują innowacje, wprowadzają i upowszechniają nowe technologie, nowe style działania itp. W krajach Unii Europejskiej do klasy średniej należy około 36 procent społeczeństwa, w Polsce trzy-, czterokrotnie mniej. Przy dotychczasowych nakładach na edukację, znacznie poniżej 1 procentu dochodu narodowego brutto, doścignięcie zachodniej Europy w liczebności klasy średniej będzie trwało wiele lat, a przecież świat nie stoi w miejscu.

- Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. Jedni chcą zachowania jak największej niezależności gospodarczej i pozostawienia całej własności w polskich rękach (choć nie bardzo wiadomo, czyje ręce są "polskie"), inni postulują jak najpełniejsze włączenie się do Wspólnot Europejskich, włącznie ze swobodnym kupowaniem polskiej własności przez cudzoziemców.

Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie, które jednak dla naszego członkostwa w Unii Europejskiej nie mają większego znaczenia. 

- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. Jedni za tę samą pracę zarabiają bardzo dużo, inni bardzo mało. Niektóre tradycyjne zasoby finansowe Polaków, jak oszczędności dewizowe, zdewaluowały się, lecz pojawiły się nowe, na przykład odzyskane domy. Wolny rynek stworzył możliwości szybkiego zdobycia dużego kapitału - zarówno w sposób dozwolony prawem, jak i nielegalny. Wydatne poszerzenie się tzw. szarej strefy sprzyja postępującemu rozwarstwieniu majątkowemu polskiego społeczeństwa.

- Specyficznym, pozafinansowym przejawem nowego rozwarstwienia jest spór o niedawną, peerelowską przeszłość. Jej obraz w publicznej dyskusji i w społecznej świadomości Polaków podlega ciągłej reinterpretacji i nie ma wyraźnych, powszechnie przypisywanych mu znamion i rysów swoistych.

- Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. Przejawem emancypacji ciała jest manifestowane prawo do swobodnego nim dysponowania. Takie jest tło - mówiąc w skrócie - ekspansji agencji towarzyskich ("towarem" są przyjemności ciała), prostytucji, pornografii, dietetyki oraz wydatne ożywienie dyskusji na temat kontroli urodzin.

Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.

Wyrazem więzi społecznej jest poczucie bliskości i swojskości, wspólne interesy i dążenia, identyfikowanie się ze środowiskiem i konformizm wobec norm, które w nim obowiązują. Mówiąc "my", wskazujemy na krąg ludzi, do których mamy zaufanie, czujemy się wobec nich lojalni i gotowi jesteśmy solidarnie z nimi działać.

Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju i legitymizujących go autorytetów (nawet jeśli rachitycznych i sztucznie kreowanych) nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej, które ożywiała opozycja "my" (społeczeństwo) - "oni" (władza). Krach struktur realnego socjalizmu i szybkie, na oczach społeczeństwa, przystosowanie się nomenklatury do nowych warunków ustrojowych, wytworzyły swoistą próżnię normatywną i stan rozchwiania wartości. Miejsce osłabionego zaufania zajmuje cynizm, manipulacja zastępuje lojalność, a niewiara w powodzenie solidarnych działań owocuje obojętnością. Areną nieobyczajności, bezkarności, braku obywatelskiej odpowiedzialności staje się świat większej (państwowej) i mniejszej (samorządowej) polityki. To stamtąd płyną sygnały, że nie istnieją niezbywalne powinności, że niemal wszystko jest dozwolone, że egoizm, prywata czy kłamstwo, to pojęcia względne. To utrudnia kształtowanie się społeczeństwa obywatelskiego, upowszechnianie się postaw prospołecznych i respektu dla prawa.

Mimo nasilenia się destruktywnych tendencji liczne grupy (m.in. w towarzystwa naukowe, wspólnoty religijne, ruchy ekologiczne) afirmują wartości ideowe i usiłują bezinteresownie, według społecznikowskich wzorców, angażować się w sprawy publiczne. Prawość, rzetelność, sumienność, hart ducha i odwaga cywilna dla nich nie trącą staroświecką stęchlizną i ciągle coś konkretnego znaczą. Narasta też moralny sprzeciw wobec brutalnych zbrodni, okrucieństwa i bezwzględności. Zjawisko to poświadcza twierdzenie Emila Durkheima, że "zbrodnia budzi sumienia". Nowe technologie porozumiewania się ludzi: "wspólnoty wirtualne", internetowe grupy dyskusyjne, poczta elektroniczna i sieć komputerowa, ludzi raczej łączą, niż dzielą, i pozwalają na uczuciowe identyfikowanie się z innymi.

Zmiany w postawach Polaków nie wpływają w znaczniejszym stopniu na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję (i z reguły wykształcenie) rodziców. Dzieci rolników pozostają rolnikami, robotników - robotnikami, inteligentów - inteligentami itd. Oznacza to, że struktura społeczna pozostaje stabilna i nie otwarta na tyle, by awans społeczny był tylko sprawą osobistych zdolności i tzw. siły uczciwego przebicia się.

W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka. Negatywy nie przeważają nad pozytywami. Powodów do optymizmu jest chyba tyle samo co powodów do obaw, że w przyszłym stuleciu Polsce i Polakom nadal częściej będzie pod górkę niż z górki.

Autor jest prof. dr. hab. w Katedrze Socjologii Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, przewodniczącym Polskiego Towarzystwa Socjologicznego i wiceprezesem Instytutu Lecha Wałęsy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. zmieniają się stosunki własnościowe. Tworzy się nowa elita. Do zjawisk szczególnie niekorzystnych należy zaliczyć:- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. - Polska wieś zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. - Nie ukształtowała się hierarchia wartości. Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie.- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. - spór o niedawną, peerelowską przeszłość.  Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</body>
      <spans>
        <span start="810" end="908">Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. </span>
        <span start="1379" end="1475">Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne</span>
        <span start="1567" end="1568">.</span>
        <span start="1571" end="1659"> Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1915" end="1952">zmieniają się stosunki własnościowe. </span>
        <span start="2440" end="2461">Tworzy się nowa elita</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="3903" end="3941">Do zjawisk szczególnie niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4041" end="4124">- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4440" end="4454">- Polska wieś </span>
        <span start="4531" end="4575">zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. </span>
        <span start="4866" end="4890">- Nie ukształtowała się </span>
        <span start="4943" end="4964">hierarchia wartości. </span>
        <span start="7036" end="7166">Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie</span>
        <span start="7253" end="7254">.</span>
        <span start="7257" end="7304">- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. </span>
        <span start="7751" end="7753">- </span>
        <span start="7819" end="7860">spór o niedawną, peerelowską przeszłość. </span>
        <span start="8113" end="8114"> </span>
        <span start="8397" end="8648">Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
</span>
        <span start="11203" end="11323">W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Stabilizują się nowe zawody, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom. Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów nie tylko w gospodarce, ale także w administracji i polityce. Pragnienia i gusty tej elity zaspokajają producenci ekskluzywnych dóbr i dostawcy specjalnych usług. Sympatie polityczne i preferencje wyborcze są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. Zmienia się koncepcja polskości. Do zjawisk szczególnie niekorzystnych należy zaliczyć:- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. - Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. - Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. - Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. - Polacy nie są dostatecznie wykształceni. - Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie.- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. - Specyficznym, pozafinansowym przejawem nowego rozwarstwienia jest spór o niedawną, peerelowską przeszłość. - Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</body>
      <spans>
        <span start="808" end="809">
</span>
        <span start="810" end="908">Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. </span>
        <span start="1379" end="1475">Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne</span>
        <span start="1567" end="1568">.</span>
        <span start="1571" end="1659"> Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1876" end="1952">W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. </span>
        <span start="2048" end="2075">Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2149" end="2211">, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom.</span>
        <span start="2214" end="2269"> Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2440" end="2659">Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów nie tylko w gospodarce, ale także w administracji i polityce. Pragnienia i gusty tej elity zaspokajają producenci ekskluzywnych dóbr i dostawcy specjalnych usług. </span>
        <span start="2928" end="3060">Sympatie polityczne i preferencje wyborcze są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. </span>
        <span start="3146" end="3179">Zmienia się koncepcja polskości. </span>
        <span start="3903" end="3941">Do zjawisk szczególnie niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4041" end="4124">- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4440" end="4575">- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. </span>
        <span start="4866" end="4964">- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. </span>
        <span start="5093" end="5192">- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. </span>
        <span start="5312" end="5355">- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. </span>
        <span start="6060" end="6171">- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. </span>
        <span start="6618" end="6723">Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. </span>
        <span start="7036" end="7166">Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie</span>
        <span start="7253" end="7254">.</span>
        <span start="7257" end="7304">- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. </span>
        <span start="7751" end="7860">- Specyficznym, pozafinansowym przejawem nowego rozwarstwienia jest spór o niedawną, peerelowską przeszłość. </span>
        <span start="8037" end="8114">- Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. </span>
        <span start="8397" end="8648">Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
</span>
        <span start="11203" end="11323">W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. Tworzy się nowa elita. Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</body>
      <spans>
        <span start="810" end="908">Wątpliwości nie budzi teza, że po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. </span>
        <span start="1572" end="1659">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="2440" end="2461">Tworzy się nowa elita</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="8397" end="8648">Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, politycznych, gospodarczych, moralnych i innych, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia kulturowej wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.
</span>
        <span start="11203" end="11323">W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej trudno dopatrzyć się nadwyżki osiągnięć, ale nie ma też manka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji.Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. 

- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. 
- Zmienia się koncepcja polskości. To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną.Do zjawisk szczególnie niekorzystnych - zarówno w wymiarze wewnętrznym, jak i ze względu na reperkusje międzynarodowe - należy zaliczyć:
- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego.- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie.- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe.- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="330">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji.</span>
        <span start="1379" end="1568">Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.</span>
        <span start="1570" end="1658">- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1874" end="1952">- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. </span>
        <span start="2044" end="2045">
</span>
        <span start="2211" end="2212">
</span>
        <span start="2213" end="2269">- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="3142" end="3143">
</span>
        <span start="3144" end="3252">- Zmienia się koncepcja polskości. To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną.</span>
        <span start="3903" end="4040">Do zjawisk szczególnie niekorzystnych - zarówno w wymiarze wewnętrznym, jak i ze względu na reperkusje międzynarodowe - należy zaliczyć:
</span>
        <span start="4041" end="4123">- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego.</span>
        <span start="4440" end="4574">- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie.</span>
        <span start="4866" end="5005">- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe.</span>
        <span start="5093" end="5191">- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. Ale na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie.Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.

- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.
- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej.
- Stabilizują się nowe zawody, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom.
- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Rodzaj, ilość i jakość konsumowanych dóbr jest nie tylko wskaźnikiem pozycji społecznej, lecz także służy ludziom do samookreślania się i budowania własnej tożsamości.- Sympatie polityczne i preferencje wyborcze są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. Elektorat większości partii politycznych nie pokrywa się z podziałami społecznymi.
- Zmienia się koncepcja polskości. To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną.
Do zjawisk szczególnie niekorzystnych - zarówno w wymiarze wewnętrznym, jak i ze względu na reperkusje międzynarodowe - należy zaliczyć:
- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Około 10 procent społeczeństwa dotknęła różnego typu marginalizacja.- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. Co piąty Polak pracuje na roli, a w zachodniej Europie co dwudziesty - trzydziesty obywatel.- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe.- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.- Polacy nie są dostatecznie wykształceni.- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach.- Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych.Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie, które jednak dla naszego członkostwa w Unii Europejskiej nie mają większego znaczenia.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="586">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. Ale na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie.</span>
        <span start="1379" end="1658">Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.

- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1873" end="2045">
- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej.
</span>
        <span start="2046" end="2075">- Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2149" end="2212">, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom.
</span>
        <span start="2213" end="2436">- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Rodzaj, ilość i jakość konsumowanych dóbr jest nie tylko wskaźnikiem pozycji społecznej, lecz także służy ludziom do samookreślania się i budowania własnej tożsamości.</span>
        <span start="2926" end="3143">- Sympatie polityczne i preferencje wyborcze są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. Elektorat większości partii politycznych nie pokrywa się z podziałami społecznymi.
</span>
        <span start="3144" end="3252">- Zmienia się koncepcja polskości. To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną.</span>
        <span start="3902" end="4040">
Do zjawisk szczególnie niekorzystnych - zarówno w wymiarze wewnętrznym, jak i ze względu na reperkusje międzynarodowe - należy zaliczyć:
</span>
        <span start="4041" end="4192">- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Około 10 procent społeczeństwa dotknęła różnego typu marginalizacja.</span>
        <span start="4440" end="4667">- Polska wieś nie tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym, ale jakby zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. Co piąty Polak pracuje na roli, a w zachodniej Europie co dwudziesty - trzydziesty obywatel.</span>
        <span start="4866" end="5005">- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe.</span>
        <span start="5093" end="5191">- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.</span>
        <span start="5312" end="5354">- Polacy nie są dostatecznie wykształceni.</span>
        <span start="6060" end="6170">- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach.</span>
        <span start="6616" end="6722">- Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych.</span>
        <span start="7036" end="7254">Pod koniec dekady zmian ustrojowych występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie, które jednak dla naszego członkostwa w Unii Europejskiej nie mają większego znaczenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji.Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Do zjawisk szczególnie niekorzystnychnależy zaliczyć:- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego.- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="330">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji.</span>
        <span start="1379" end="1568">Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski i Polaków korzystne tyleż z punktu widzenia wewnątrzkrajowego, co i międzynarodowego, przede wszystkim unijnego.</span>
        <span start="1570" end="1658">- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1874" end="1952">- W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. </span>
        <span start="3903" end="3940">Do zjawisk szczególnie niekorzystnych</span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4041" end="4123">- Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego.</span>
        <span start="5093" end="5191">- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. po roku 1989 rozpoczął się nowy okres. Zmienił się status Polski na mapie świata: Staliśmy się peryferium Europy z szansami na pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej. Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć: Powstanie licznej warstwy bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Polska wieś tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym. Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 11 - 16 procent Polaków lokuje się w dolnym poziomie alfabetyzacji. Brakuje klasy średniej. nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. To utrudnia kształtowanie się społeczeństwa obywatelskiego.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="331">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. </span>
        <span start="335" end="587">na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. </span>
        <span start="841" end="878">po roku 1989 rozpoczął się nowy okres</span>
        <span start="906" end="951">. Zmienił się status Polski na mapie świata: </span>
        <span start="988" end="1033">Staliśmy się peryferium Europy z szansami na </span>
        <span start="1041" end="1094">pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1572" end="1659">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1952" end="2044">Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2047" end="2048"> </span>
        <span start="2215" end="2269">Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="3903" end="3914">Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3941">niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4042" end="4069"> Powstanie licznej warstwy </span>
        <span start="4080" end="4124">bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4442" end="4454">Polska wieś </span>
        <span start="4458" end="4519">tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym</span>
        <span start="4573" end="4575">. </span>
        <span start="5314" end="5421">Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 11 - 16 procent Polaków lokuje się w dolnym poziomie alfabetyzacji</span>
        <span start="5458" end="5460">. </span>
        <span start="6062" end="6084">Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9869" end="9927">To utrudnia kształtowanie się społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="9991" end="9992">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. 
po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Zmienił się status Polski na mapie świata: przestaliśmy być prowincją imperium. Staliśmy się peryferium Europy z szansami na rychłe, pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej. Niektóre przemiany pierwszej dekady są zgodne z kierunkiem dotychczasowego rozwoju państw unijnych. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. roczny wzrost produktu krajowego brutto wynosi około 6 procent. Przewiduje się, że wzrost ten utrzyma się na tym poziomie w najbliższych latach, co będzie m.in. powodowało zmniejszanie się bezrobocia. W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej. Stabilizują się nowe zawody, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom. Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów nie tylko w gospodarce, ale także w administracji i polityce. 
Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć: Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Polska wieś tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym. Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 11 - 16 procent Polaków lokuje się w dolnym poziomie alfabetyzacji. Brakuje klasy średniej. Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo. Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju i legitymizujących go autorytetów nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. To utrudnia kształtowanie się społeczeństwa obywatelskiego, upowszechnianie się postaw prospołecznych i respektu dla prawa.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="331">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. </span>
        <span start="335" end="587">na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. </span>
        <span start="809" end="810">
</span>
        <span start="841" end="1192">po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski i Polaków. Zmienił się status Polski na mapie świata: przestaliśmy być prowincją imperium. Staliśmy się peryferium Europy z szansami na rychłe, pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej. Niektóre przemiany pierwszej dekady są zgodne z kierunkiem dotychczasowego rozwoju państw unijnych</span>
        <span start="1249" end="1251">. </span>
        <span start="1572" end="1659">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1672" end="1872">roczny wzrost produktu krajowego brutto wynosi około 6 procent. Przewiduje się, że wzrost ten utrzyma się na tym poziomie w najbliższych latach, co będzie m.in. powodowało zmniejszanie się bezrobocia.</span>
        <span start="1875" end="2044"> W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji zmieniają się stosunki własnościowe. Zmniejsza się obszar własności państwowej, poszerza się natomiast sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2047" end="2075"> Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2149" end="2211">, różnicują się także wyraźnie wymagania stawiane pracownikom.</span>
        <span start="2214" end="2269"> Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2440" end="2558">Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów nie tylko w gospodarce, ale także w administracji i polityce. </span>
        <span start="3902" end="3914">
Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3941">niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4042" end="4124"> Powstanie licznej warstwy (podklasy) bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4442" end="4454">Polska wieś </span>
        <span start="4458" end="4519">tylko w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym</span>
        <span start="4573" end="4575">. </span>
        <span start="5095" end="5192">Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. </span>
        <span start="5314" end="5421">Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 11 - 16 procent Polaków lokuje się w dolnym poziomie alfabetyzacji</span>
        <span start="5458" end="5460">. </span>
        <span start="6062" end="6084">Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="8397" end="8451">Jakąkolwiek przykładać by miarę do polskich przemian, </span>
        <span start="8500" end="8585">nie ulega wątpliwości, że towarzyszy im osłabienie więzi społecznej, erozja poczucia </span>
        <span start="8596" end="8647">wspólnoty i zanikanie odpowiedzialności za państwo.</span>
        <span start="8956" end="8957"> </span>
        <span start="8967" end="9053">Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju i legitymizujących go autorytetów </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9869" end="9992">To utrudnia kształtowanie się społeczeństwa obywatelskiego, upowszechnianie się postaw prospołecznych i respektu dla prawa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. po roku 1989 rozpoczął się nowy okres. Zmienił się status Polski na mapie świata: Staliśmy się peryferium Europy z szansami na pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="331">Nie sposób przewidzieć w szczegółach modelu państwa i gospodarki, jaki wyłoni się po zakończeniu transformacji. </span>
        <span start="335" end="587">na pewno Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. </span>
        <span start="841" end="878">po roku 1989 rozpoczął się nowy okres</span>
        <span start="906" end="951">. Zmienił się status Polski na mapie świata: </span>
        <span start="988" end="1033">Staliśmy się peryferium Europy z szansami na </span>
        <span start="1041" end="1093">pełne członkostwo w elicie państw Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski. 
- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. 
- poszerza się sfera własności prywatnej.
- Stabilizują się nowe zawody.
- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. 
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów. 
- Sympatie polityczne są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca w strukturze społecznej. 
- Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. 
Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć:
- Powstanie licznej warstwy bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. 
- Polska wieś w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym. 
- Nie ukształtowała się żadna, powszechna hierarchia wartości. 
- Utrwaliły się dawne układy interesów. 
- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 
- Brakuje klasy średniej. 
- zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. 
- Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. 
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</body>
      <spans>
        <span start="841" end="896">po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski</span>
        <span start="906" end="908">. </span>
        <span start="1569" end="1659">
- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1873" end="1876">
- </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2045" end="2075">
- Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2210" end="2211">.</span>
        <span start="2212" end="2269">
- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2437" end="2495">
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="2925" end="2947">
- Sympatie polityczne</span>
        <span start="2970" end="3023"> są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca </span>
        <span start="3035" end="3060">w strukturze społecznej. </span>
        <span start="3143" end="3146">
- </span>
        <span start="3253" end="3304">Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. </span>
        <span start="3902" end="3914">
Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3940">niekorzystnych</span>
        <span start="4022" end="4039"> należy zaliczyć:</span>
        <span start="4040" end="4069">
- Powstanie licznej warstwy </span>
        <span start="4080" end="4124">bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4439" end="4454">
- Polska wieś </span>
        <span start="4464" end="4519">w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym</span>
        <span start="4573" end="4575">. </span>
        <span start="4865" end="4897">
- Nie ukształtowała się żadna, </span>
        <span start="4907" end="4918">powszechna </span>
        <span start="4943" end="4964">hierarchia wartości. </span>
        <span start="5092" end="5131">
- Utrwaliły się dawne układy interesów</span>
        <span start="5190" end="5192">. </span>
        <span start="5311" end="5355">
- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. </span>
        <span start="6059" end="6084">
- Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="6615" end="6618">
- </span>
        <span start="6647" end="6723">zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. </span>
        <span start="8036" end="8039">
- </span>
        <span start="8967" end="9019">Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="11202" end="11261">
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej </span>
        <span start="11324" end="11363">Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>po zakończeniu transformacji Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski. 
Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski korzystne z punktu widzenia przede wszystkim unijnego.
- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. 
- poszerza się sfera własności prywatnej.
- Stabilizują się nowe zawody.
- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. 
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów. 
- Sympatie polityczne są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. 
- To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną. Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. 
Do zjawisk szczególnie niekorzystnych należy zaliczyć:
- Powstanie licznej warstwy bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. 
- Polska wieś w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym. 
- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. 
- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. 
- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. 
- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. 
- Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. 
występują w Polsce również zjawiska, które dla naszego członkostwa w Unii Europejskiej nie mają większego znaczenia. 
- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. 
- spór o niedawną, peerelowską przeszłość. 
- Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. 
Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. Miejsce osłabionego zaufania zajmuje cynizm. Zmiany w postawach Polaków nie wpływają w znaczniejszym stopniu na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję rodziców. 
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="329">po zakończeniu transformacji</span>
        <span start="343" end="587"> Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową i z umiarkowanym uczestnictwem obywateli w życiu politycznym, w którym dominować będą trzy, cztery partie. </span>
        <span start="841" end="896">po roku 1989 rozpoczął się nowy okres w dziejach Polski</span>
        <span start="906" end="908">. </span>
        <span start="1378" end="1455">
Przegląd przeobrażeń zacznę od wyliczenia tych dziedzin, które są dla Polski</span>
        <span start="1465" end="1476"> korzystne </span>
        <span start="1482" end="1500">z punktu widzenia </span>
        <span start="1542" end="1568">przede wszystkim unijnego.</span>
        <span start="1569" end="1659">
- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1873" end="1876">
- </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2045" end="2075">
- Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2210" end="2211">.</span>
        <span start="2212" end="2269">
- Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2437" end="2495">
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="2925" end="2947">
- Sympatie polityczne</span>
        <span start="2970" end="3060"> są tylko w części uzależnione od dochodów i miejsca zajmowanego w strukturze społecznej. </span>
        <span start="3143" end="3146">
- </span>
        <span start="3179" end="3304">To, co "polskie", przestaje być kategorią etniczną, staje się polityczną. Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. </span>
        <span start="3902" end="3940">
Do zjawisk szczególnie niekorzystnych</span>
        <span start="4022" end="4039"> należy zaliczyć:</span>
        <span start="4040" end="4069">
- Powstanie licznej warstwy </span>
        <span start="4080" end="4124">bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4439" end="4454">
- Polska wieś </span>
        <span start="4464" end="4519">w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym</span>
        <span start="4573" end="4575">. </span>
        <span start="4865" end="4964">
- Nie ukształtowała się żadna, względnie powszechna w polskim społeczeństwie hierarchia wartości. </span>
        <span start="5092" end="5192">
- Utrwaliły się dawne układy interesów, powiązania biznesowe i finansowe oraz zależności służbowe. </span>
        <span start="5311" end="5355">
- Polacy nie są dostatecznie wykształceni. </span>
        <span start="6059" end="6171">
- Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. </span>
        <span start="6615" end="6723">
- Wizerunkowi Polski nie służą zaciekłe spory o nasze przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. </span>
        <span start="7035" end="7036">
</span>
        <span start="7072" end="7107">występują w Polsce również zjawiska</span>
        <span start="7166" end="7174">, które </span>
        <span start="7181" end="7255">dla naszego członkostwa w Unii Europejskiej nie mają większego znaczenia. </span>
        <span start="7256" end="7304">
- Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. </span>
        <span start="7750" end="7753">
- </span>
        <span start="7819" end="7860">spór o niedawną, peerelowską przeszłość. </span>
        <span start="8036" end="8114">
- Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. </span>
        <span start="8966" end="9019">
Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9421" end="9464">Miejsce osłabionego zaufania zajmuje cynizm</span>
        <span start="9563" end="9565">. </span>
        <span start="10771" end="10897">Zmiany w postawach Polaków nie wpływają w znaczniejszym stopniu na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję </span>
        <span start="10924" end="10934">rodziców. </span>
        <span start="11202" end="11261">
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej </span>
        <span start="11324" end="11363">Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. 
- poszerza się sfera własności prywatnej.
- Stabilizują się nowe zawody.
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów. 
- Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. 

- Polska wieś w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym.
- Utrwaliły się dawne układy interesów. 
- Brakuje klasy średniej. 
- nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. 
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</body>
      <spans>
        <span start="1570" end="1659">- Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. </span>
        <span start="1873" end="1876">
- </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2045" end="2075">
- Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2210" end="2211">.</span>
        <span start="2437" end="2495">
- Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="3143" end="3146">
- </span>
        <span start="3253" end="3304">Cudzoziemcy są dla Polaków coraz bardziej swojscy. </span>
        <span start="3902" end="3903">
</span>
        <span start="4040" end="4041">
</span>
        <span start="4440" end="4454">- Polska wieś </span>
        <span start="4464" end="4519">w niewielkim stopniu uczestniczy w rozwoju gospodarczym</span>
        <span start="4573" end="4574">.</span>
        <span start="5092" end="5131">
- Utrwaliły się dawne układy interesów</span>
        <span start="5190" end="5192">. </span>
        <span start="6059" end="6084">
- Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="6615" end="6616">
</span>
        <span start="8037" end="8039">- </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="11202" end="11261">
W bilansie pierwszej dekady III Rzeczypospolitej Polskiej </span>
        <span start="11324" end="11363">Negatywy nie przeważają nad pozytywami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>po zakończeniu transformacji Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. poszerza się sfera własności prywatnej. Stabilizują się nowe zawody. Wzrasta znaczenie konsumpcji. Tworzy się elita dużych pieniędzy i dużych wpływów. Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć: Powstanie podklasy bezrobotnych. Polska wieś zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. Nie ukształtowała się żadna hierarchia wartości. Utrwaliły się dawne układy interesów oraz zależności służbowe. Polacy nie są dostatecznie wykształceni. Brakuje klasy średniej. Wolny rynek stworzył możliwości szybkiego zdobycia dużego kapitału. Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. Krach realnego socjalizmu i szybkie przystosowanie się do nowych warunków wytworzyły próżnię normatywną. Areną nieobyczajności staje się świat państwowej i samorządowej polityki. Mimo destruktywnych tendencji liczne grupy afirmują wartości ideowe. Zmiany nie wpływają na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję rodziców.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="329">po zakończeniu transformacji</span>
        <span start="343" end="479"> Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową</span>
        <span start="585" end="587">. </span>
        <span start="1572" end="1658">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1875" end="1876"> </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2047" end="2075"> Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2210" end="2211">.</span>
        <span start="2214" end="2223"> Wzrasta </span>
        <span start="2247" end="2269">znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2440" end="2451">Tworzy się </span>
        <span start="2456" end="2495">elita dużych pieniędzy i dużych wpływów</span>
        <span start="2556" end="2558">. </span>
        <span start="3903" end="3914">Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3941">niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4042" end="4053"> Powstanie </span>
        <span start="4070" end="4078">podklasy</span>
        <span start="4079" end="4092"> bezrobotnych</span>
        <span start="4122" end="4124">. </span>
        <span start="4442" end="4454">Polska wieś </span>
        <span start="4531" end="4575">zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. </span>
        <span start="4868" end="4895">Nie ukształtowała się żadna</span>
        <span start="4942" end="4964"> hierarchia wartości. </span>
        <span start="5095" end="5131">Utrwaliły się dawne układy interesów</span>
        <span start="5165" end="5192"> oraz zależności służbowe. </span>
        <span start="5314" end="5355">Polacy nie są dostatecznie wykształceni. </span>
        <span start="6062" end="6084">Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="7511" end="7577">Wolny rynek stworzył możliwości szybkiego zdobycia dużego kapitału</span>
        <span start="7631" end="7633">. </span>
        <span start="8039" end="8114">Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. </span>
        <span start="8967" end="9019">Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9225">. Krach </span>
        <span start="9234" end="9263">realnego socjalizmu i szybkie</span>
        <span start="9289" end="9309"> przystosowanie się </span>
        <span start="9322" end="9340">do nowych warunków</span>
        <span start="9353" end="9365"> wytworzyły </span>
        <span start="9373" end="9391">próżnię normatywną</span>
        <span start="9419" end="9421">. </span>
        <span start="9565" end="9586">Areną nieobyczajności</span>
        <span start="9638" end="9655"> staje się świat </span>
        <span start="9665" end="9675">państwowej</span>
        <span start="9676" end="9679"> i </span>
        <span start="9690" end="9702">samorządowej</span>
        <span start="9703" end="9714"> polityki. </span>
        <span start="9994" end="9999">Mimo </span>
        <span start="10013" end="10051">destruktywnych tendencji liczne grupy </span>
        <span start="10121" end="10145">afirmują wartości ideowe</span>
        <span start="10239" end="10241">. </span>
        <span start="10771" end="10778">Zmiany </span>
        <span start="10798" end="10811">nie wpływają </span>
        <span start="10835" end="10897">na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję </span>
        <span start="10924" end="10933">rodziców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>po zakończeniu transformacji Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową. po roku 1989 Zmienił się status Polski na mapie świata. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji poszerza się sfera własności prywatnej. Stabilizują się nowe zawody. Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów. Pragnienia tej elity zaspokajają producenci ekskluzywnych dóbr i dostawcy specjalnych usług. Elektorat większości partii politycznych nie pokrywa się z podziałami społecznymi. To co "polskie" przestaje być kategorią etniczną. Pozytywny stosunek do cudzoziemców zwiększa się wraz z obyciem w świecie.Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć: Powstanie podklasy bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. Polska wieś zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. Nie ukształtowała się żadna hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe. Utrwaliły się dawne układy interesów oraz zależności służbowe. Niedostatek mieszkań hamuje ruchliwość społeczną. Polacy nie są dostatecznie wykształceni. Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. To oni propagują innowacje, nowe style działania. Wizerunkowi Polski nie służą spory o przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie. Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. Wolny rynek stworzył możliwości szybkiego zdobycia dużego kapitału. Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. Przejawem emancypacji ciała jest manifestowane prawo do swobodnego nim dysponowania. Wyrazem więzi społecznej jest poczucie swojskości, wspólne interesy i dążenia. Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej. Krach realnego socjalizmu i szybkie przystosowanie się nomenklatury do nowych warunków ustrojowych wytworzyły próżnię normatywną. Areną nieobyczajności staje się świat państwowej i samorządowej polityki. Mimo destruktywnych tendencji liczne grupy afirmują wartości ideowe. Prawość, rzetelność, sumienność dla nich ciągle coś konkretnego znaczą. Zmiany nie wpływają na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję rodziców.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="329">po zakończeniu transformacji</span>
        <span start="343" end="479"> Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową</span>
        <span start="585" end="587">. </span>
        <span start="841" end="854">po roku 1989 </span>
        <span start="908" end="949">Zmienił się status Polski na mapie świata</span>
        <span start="986" end="988">. </span>
        <span start="1572" end="1658">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1875" end="1915"> W wyniku prywatyzacji i reprywatyzacji </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2047" end="2075"> Stabilizują się nowe zawody</span>
        <span start="2210" end="2211">.</span>
        <span start="2214" end="2269"> Wzrasta gospodarcze i społeczne znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="2440" end="2495">Tworzy się nowa elita dużych pieniędzy i dużych wpływów</span>
        <span start="2556" end="2569">. Pragnienia </span>
        <span start="2577" end="2659">tej elity zaspokajają producenci ekskluzywnych dóbr i dostawcy specjalnych usług. </span>
        <span start="3060" end="3142">Elektorat większości partii politycznych nie pokrywa się z podziałami społecznymi.</span>
        <span start="3178" end="3181"> To</span>
        <span start="3182" end="3195"> co "polskie"</span>
        <span start="3196" end="3229"> przestaje być kategorią etniczną</span>
        <span start="3251" end="3253">. </span>
        <span start="3819" end="3854">Pozytywny stosunek do cudzoziemców </span>
        <span start="3863" end="3901">zwiększa się wraz z obyciem w świecie.</span>
        <span start="3903" end="3914">Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3941">niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4042" end="4053"> Powstanie </span>
        <span start="4070" end="4078">podklasy</span>
        <span start="4079" end="4124"> bezrobotnych i ludzi marginesu społecznego. </span>
        <span start="4442" end="4454">Polska wieś </span>
        <span start="4531" end="4575">zastygła w dziewiętnastowiecznym kształcie. </span>
        <span start="4868" end="4895">Nie ukształtowała się żadna</span>
        <span start="4942" end="5006"> hierarchia wartości. Polaków nie łączą wspólne cele kulturowe. </span>
        <span start="5095" end="5131">Utrwaliły się dawne układy interesów</span>
        <span start="5165" end="5240"> oraz zależności służbowe. Niedostatek mieszkań hamuje ruchliwość społeczną</span>
        <span start="5309" end="5310">.</span>
        <span start="5313" end="5355"> Polacy nie są dostatecznie wykształceni. </span>
        <span start="6062" end="6197">Brakuje klasy średniej: ludzi wolnych zawodów, menedżerów i pracowników biurowych o wysokich kwalifikacjach. To oni propagują innowacje</span>
        <span start="6244" end="6266">, nowe style działania</span>
        <span start="6270" end="6272">. </span>
        <span start="6618" end="6647">Wizerunkowi Polski nie służą </span>
        <span start="6656" end="6664">spory o </span>
        <span start="6670" end="6723">przyszłe usytuowanie w strukturach międzynarodowych. </span>
        <span start="7072" end="7166">występują w Polsce również zjawiska oceniane przez jednych pozytywnie, przez innych negatywnie</span>
        <span start="7253" end="7254">.</span>
        <span start="7258" end="7304"> Wyraźny wzrost rozpiętości dochodów z pracy. </span>
        <span start="7511" end="7577">Wolny rynek stworzył możliwości szybkiego zdobycia dużego kapitału</span>
        <span start="7631" end="7633">. </span>
        <span start="8039" end="8199">Wśród odzyskanych sfer wolności poczesne miejsce zajęła cielesność i seks. Przejawem emancypacji ciała jest manifestowane prawo do swobodnego nim dysponowania. </span>
        <span start="8649" end="8688">Wyrazem więzi społecznej jest poczucie </span>
        <span start="8700" end="8738">swojskości, wspólne interesy i dążenia</span>
        <span start="8823" end="8825">. </span>
        <span start="8967" end="9019">Wraz z upadkiem głównych instytucji dawnego ustroju </span>
        <span start="9104" end="9154">nastąpiła destrukcja dawnych form więzi społecznej</span>
        <span start="9217" end="9225">. Krach </span>
        <span start="9234" end="9263">realnego socjalizmu i szybkie</span>
        <span start="9289" end="9352"> przystosowanie się nomenklatury do nowych warunków ustrojowych</span>
        <span start="9353" end="9365"> wytworzyły </span>
        <span start="9373" end="9391">próżnię normatywną</span>
        <span start="9419" end="9421">. </span>
        <span start="9565" end="9586">Areną nieobyczajności</span>
        <span start="9638" end="9655"> staje się świat </span>
        <span start="9665" end="9675">państwowej</span>
        <span start="9676" end="9679"> i </span>
        <span start="9690" end="9702">samorządowej</span>
        <span start="9703" end="9714"> polityki. </span>
        <span start="9994" end="9999">Mimo </span>
        <span start="10013" end="10051">destruktywnych tendencji liczne grupy </span>
        <span start="10121" end="10145">afirmują wartości ideowe</span>
        <span start="10239" end="10272">. Prawość, rzetelność, sumienność</span>
        <span start="10301" end="10311"> dla nich </span>
        <span start="10347" end="10378">ciągle coś konkretnego znaczą. </span>
        <span start="10771" end="10778">Zmiany </span>
        <span start="10798" end="10811">nie wpływają </span>
        <span start="10835" end="10897">na strukturę społeczną. Większość dzieci "dziedziczy" pozycję </span>
        <span start="10924" end="10933">rodziców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>po zakończeniu transformacji Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową. Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę. poszerza się sfera własności prywatnej. Wzrasta znaczenie konsumpcji. Do zjawisk niekorzystnych należy zaliczyć: Powstanie podklasy bezrobotnych. Nie ukształtowała się żadna hierarchia wartości. Utrwaliły się dawne układy interesów oraz zależności służbowe. Brakuje klasy średniej. Krach realnego socjalizmu wytworzył próżnię normatywną. Areną nieobyczajności staje się świat państwowej i samorządowej polityki.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="329">po zakończeniu transformacji</span>
        <span start="343" end="479"> Polska będzie państwem o ustabilizowanym ustroju demokratycznym, z przewagą parlamentu nad innymi organami władzy, z gospodarką rynkową</span>
        <span start="585" end="587">. </span>
        <span start="1572" end="1658">Wśród krajów postkomunistycznych Polska ma najdynamiczniej rozwijającą się gospodarkę.</span>
        <span start="1875" end="1876"> </span>
        <span start="1995" end="2008">poszerza się </span>
        <span start="2018" end="2044">sfera własności prywatnej.</span>
        <span start="2047" end="2048"> </span>
        <span start="2215" end="2223">Wzrasta </span>
        <span start="2247" end="2269">znaczenie konsumpcji. </span>
        <span start="3903" end="3914">Do zjawisk </span>
        <span start="3926" end="3941">niekorzystnych </span>
        <span start="4023" end="4039">należy zaliczyć:</span>
        <span start="4042" end="4053"> Powstanie </span>
        <span start="4070" end="4078">podklasy</span>
        <span start="4079" end="4092"> bezrobotnych</span>
        <span start="4122" end="4124">. </span>
        <span start="4868" end="4895">Nie ukształtowała się żadna</span>
        <span start="4942" end="4964"> hierarchia wartości. </span>
        <span start="5095" end="5131">Utrwaliły się dawne układy interesów</span>
        <span start="5165" end="5192"> oraz zależności służbowe. </span>
        <span start="6062" end="6084">Brakuje klasy średniej</span>
        <span start="6169" end="6171">. </span>
        <span start="9219" end="9225">Krach </span>
        <span start="9234" end="9254">realnego socjalizmu </span>
        <span start="9354" end="9363">wytworzył</span>
        <span start="9364" end="9365"> </span>
        <span start="9373" end="9391">próżnię normatywną</span>
        <span start="9419" end="9421">. </span>
        <span start="9565" end="9586">Areną nieobyczajności</span>
        <span start="9638" end="9655"> staje się świat </span>
        <span start="9665" end="9675">państwowej</span>
        <span start="9676" end="9679"> i </span>
        <span start="9690" end="9702">samorządowej</span>
        <span start="9703" end="9713"> polityki.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
