<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910090051">
  <date>1999-10-09</date>
  <title>Widmo rewolucji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>Polakom zaoferowano role, których grać ich nikt nie uczył, dlatego wielu skłonnych jest je odrzucać

Widmo rewolucji

JANUSZ A. MAJCHEREK

III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.

Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.

W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie, porównywalne z ogłoszeniem deklaracji niepodległości, zburzeniem muru, masowym buntem czy tym bardziej zbrojną rebelią zakończoną rozstrzelaniem przywódcy dotychczasowego reżimu - jak to się zdarzyło w sąsiednich krajach komunistycznych. Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości państw bloku i byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją, a jeszcze bardziej z wyobrażeniem o niej, kształtowanym przez etos powstańczy.

Z początku nawet usiłowano z tego uczynić przedmiot dumy i powód do chwały, lecz rychło odezwały się głosy, że brak heroicznego, a najlepiej martyrologicznego momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną, na pewno zaś pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. Odzwierciedliło się to bodaj w postawie znacznej części Polaków, zdezorientowanych w nowej rzeczywistości i nie umiejących się z nią utożsamić. Zamiast rewolucji nastąpiła bowiem transformacja, a czy można się poświęcać dla transformacji?

Kulturowa dezorientacja

Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce, faktycznie była to jednak raczej kontrrewolucja, w swoich dążeniach nakierowana na restytucję (prywatnej własności) czy wręcz restaurację (kapitalizmu, wolnego rynku). Od uczestników nie wymagała bynajmniej szalonych porywów i bohaterskich uniesień, lecz inicjatywy i umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się podwójnie zdezorientowana: nie tylko nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz na dodatek skłaniano ich, by okazali cnoty mieszczańskie, do których nie tylko nie byli przysposobieni, ale którymi dawniej sugerowano im raczej gardzić. Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca, raczej drażniąca niż zachęcająca.

Nastroje buntu i rewolty nie mogły zaś znaleźć ujścia poza sferą materialną, a więc w warstwie duchowej, kulturowej, bo społeczny ogół był i pozostaje pod tym względem zbyt ograniczony, by taką kompensatę i zaspokojenie sobie stworzyć, a kulturalne i artystyczne elity również nie wykreowały nowych form ekspresji dla tych zbiorowych nastrojów. Ponadto czas, czyli ostatnia dekada stulecia, nie sprzyjał tendencjom kontestatorskim i kontrkulturowym, nieobecnym także w napływającej do Polski kulturze masowej. Z tych dwóch powodów zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się jedynie destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. Symbolem tego rodzaju "rebelii" stał się kij bejsbolowy, a formą ekspresji prostacka siła i przemoc oraz wulgaryzacja obyczajowa i językowa.

Wolta w rewolcie

Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców i domorosłych watażków, umiejących skrzyknąć zdesperowanych straceńców.

Paradoks, a nawet swoisty absurd polega na tym, że o ile w początkowym okresie ten nieco bezładny bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego i definitywnego rozliczenia z dawnymi lub niezbyt dawnymi władcami, o tyle potem został przejęty i wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL oraz poprowadzony przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. Początkowo najbardziej kontestatorski trzon społecznej rewolty stanowili nieprzejednani zwolennicy rozliczeń z komuną i nomenklaturą, reprezentowani przez radykałów związkowych w rodzaju Zygmunta Wrzodaka, łączących werbalny antykomunizm z demagogicznymi rewindykacjami socjalnymi. W wyniku przemian w samej "Solidarności", a zwłaszcza odzyskania przez nią znaczącego statusu politycznego i miejsca w legalnych instytucjach władzy, przestała być ona wyrazicielką tej politycznej i socjalnej rewolty. Do roli tej zgłosiło się natychmiast wielu samozwańczych wodzów, wśród których najsilniejszą, a w każdym razie najbardziej eksponowaną pozycję zajął Andrzej Lepper. Nie bez powodu w swojej propagandowej kampanii tak często odwoływał się do skojarzeń insurekcyjnych, zapowiadając chłopskie powstanie i poprowadzenie zbrojnej rebelii przeciw rządowi. Usiłował więc nawiązać do tradycji, która w 1989 r. została w zasadzie zaniechana.

Czy jest on prawdziwym powstańcem albo rewolucjonistą? Oczywiście nie, jest karykaturą rewolucjonisty i powstańca. W jego osobie i działalności polskie tradycje insurekcyjne zamieniły się w farsę i parodię.

Ostatnio nawet Lepper usiłuje przedzierzgnąć się w polityka. W tej kategorii nie ma jednak szans, bo konkurencja zbyt silna, a demonstrowane dotychczas talenty niekoniecznie przydatne.

Misja niemożliwa

Nie oznacza to, że w sferze stricte politycznej nie było i nie ma rewolucyjnego zapału. Idzie o to, że nie przynosi on politycznych sukcesów.

Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu rozlegały się niemal od samego początku tego procesu. Wzmogły się zwłaszcza w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je niektórzy równie entuzjastyczni jak naiwni (tak to z rewolucjonistami bywa) zwolennicy Lecha Wałęsy, widzący w nim lub pragnący zeń uczynić przywódcę rewolty przeciw umiarkowanej "polityce grubej kreski". Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, w typowy dla wszelkich zawiedzionych rewolucjonistów sposób przeszli do formowania wąskiej, kadrowej grupy, złożonej z najbardziej zaufanych osób i skoncentrowanej na walce z wszystkimi podejrzanymi o kontakty z wrogami oraz demaskowaniu ich zakamuflowanych dawnych współpracowników lub obecnych sprzymierzeńców. Kulminacją działalności tej grupy było przejęcie steru rządu przez reprezentującą ją ekipę Jana Olszewskiego i rozpoczęcie demaskatorskiej akcji lustracyjnej pod kierunkiem Antoniego Macierewicza, któremu złośliwi krytycy do dziś wypominają młodzieńcze fascynacje postacią latynoamerykańskiego rewolucjonisty, Ernesta Guevary zwanego Che. Akcja ta skończyła się kompletnym fiaskiem i choć mnożyły się oskarżenia o zamach stanu, w istocie w jej wyniku żadna rewolucja się nie dokonała. A przegrani rewolucjoniści zawsze źle kończą.

Nie zniechęciło to innych zwolenników działań radykalnych i rozstrzygnięć równie jednoznacznych jak definitywnych. Ich wyrazicielem w obecnej ekipie został Janusz Pałubicki, całą swoją postacią uosabiający typowego rewolucjonistę: strój niedbały, swobodny zarost, ponury wyraz twarzy, zaciśnięte usta, dosadne epitety ciskane pod adresem przeciwników, głęboka nieufność i podejrzliwość, nie skrywane poczucie misji. 

Nie wiadomo jednak, czy zdoła ją wypełnić,wszystko wskazuje bowiem na to, że zostanie ona przerwana przez wyborczą porażkę obozu, który Pałubicki reprezentuje, i zwycięstwo sił przez niego znienawidzonych. Taki to dziwny i paradoksalny jest los rewolucjonistów w demokratycznym państwie. Można się zastanawiać, w jakim stopniu sami go kształtują własnymi poczynaniami, czy nie przyczyniają się aby swą działalnością do klęski tej sprawy, o którą walczą. Na pocieszenie mogą wziąć pod uwagę i rozwagę, że w państwie niedemokratycznym przegrani rewolucjoniści kończą o wiele gorzej.

Jednak urok burżuazji

Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory. Jeśli popatrzeć z tego punktu widzenia, to największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli nie bojówkarze, jak Andrzej Lepper, związkowi radykałowie spod znaku "Solidarności", nieprzejednani antykomuniści z Ligi Republikańskiej czy owładnięci poczuciem misji koordynatorzy tajnych służb, lecz dynamiczni, energiczni, niezmordowani i niepowstrzymani pionierzy kapitalizmu. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców, to są dzisiejsi ludzie czynu.

Ta rewolucja miała już swoją fazę masową i uliczną - gdy zaroiło się od polowych łóżek i prowizorycznych straganów, zwiastujących całkowitą zmianę stosunków ekonomiczno-społecznych w kraju. Ten rewolucyjny proces został następnie zinstytucjonalizowany i przeniesiony do specjalnie temu służących miejsc, od hal fabrycznych, przez banki i supermarkety, do budynku giełdy. Kiedy dawna siedziba KC PZPR została zajęta na siedzibę Giełdy Papierów Wartościowych, można było uznać komunistyczną Bastylię za zdobytą.

Mieszczaństwo było w historii siłą sprawczą rewolucji. Dziś już w Polsce nie ma jednak żadnej Bastylii ani barykad do zdobycia, jest sporo wyzwań i przedsięwzięć do wykonania. Przemiany dokonują się już nie na ulicach, choć zmiany ich wyglądu świadczą o ciągłym tych przemian trwaniu. Nie mają one jednak charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście. Nie wszyscy potrafią je znaleźć, okazują więc swoje niezadowolenie, z rewolucją ma to jednak niewiele wspólnego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach. Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją. Nastroje buntu i rewolty nie mogły znaleźć ujścia poza sferą materialną. zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. o ile w początkowym okresie ten nieco bezładny bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego rozliczenia z dawnymi władcami, o tyle potem został wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL oraz poprowadzony przeciw zupełnie nowemu establishmentowi.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="455">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="789" end="863"> Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości </span>
        <span start="878" end="953">byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1033">.</span>
        <span start="1145" end="1146"> </span>
        <span start="2509" end="2544">Nastroje buntu i rewolty nie mogły </span>
        <span start="2548" end="2584">znaleźć ujścia poza sferą materialną</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="3040" end="3096">zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się </span>
        <span start="3104" end="3196">destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. </span>
        <span start="3743" end="3866">o ile w początkowym okresie ten nieco bezładny bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego </span>
        <span start="3882" end="3904">rozliczenia z dawnymi </span>
        <span start="3924" end="3954">władcami, o tyle potem został </span>
        <span start="3965" end="4098">wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL oraz poprowadzony przeciw zupełnie nowemu establishmentowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu wyraz. Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją. brak heroicznego momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną, pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. Odzwierciedliło się to w postawie znacznej części Polaków, zdezorientowanych w nowej rzeczywistości i nie umiejących się z nią utożsamić. 
Nastroje buntu i rewolty nie mogły znaleźć ujścia poza sferą materialną, a więc w warstwie duchowej, kulturowej. zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców.
Paradoks polega na tym, że o ile w początkowym okresie ten nieco bezładny bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego i definitywnego rozliczenia z dawnymi władcami, o tyle potem został przejęty i wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL oraz poprowadzony przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory. największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli nie bojówkarze, lecz dynamiczni, energiczni pionierzy kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="468">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu </span>
        <span start="475" end="481">wyraz.</span>
        <span start="789" end="863"> Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości </span>
        <span start="878" end="953">byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1033">.</span>
        <span start="1145" end="1162"> brak heroicznego</span>
        <span start="1193" end="1289"> momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną, </span>
        <span start="1302" end="1416">pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. Odzwierciedliło się to </span>
        <span start="1422" end="1537">w postawie znacznej części Polaków, zdezorientowanych w nowej rzeczywistości i nie umiejących się z nią utożsamić. </span>
        <span start="2508" end="2544">
Nastroje buntu i rewolty nie mogły </span>
        <span start="2548" end="2624">znaleźć ujścia poza sferą materialną, a więc w warstwie duchowej, kulturowej</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="3040" end="3096">zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się </span>
        <span start="3104" end="3196">destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. </span>
        <span start="3441" end="3494">wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają </span>
        <span start="3501" end="3618">na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców</span>
        <span start="3689" end="3691">.
</span>
        <span start="3692" end="3700">Paradoks</span>
        <span start="3724" end="3904"> polega na tym, że o ile w początkowym okresie ten nieco bezładny bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego i definitywnego rozliczenia z dawnymi </span>
        <span start="3924" end="4099">władcami, o tyle potem został przejęty i wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL oraz poprowadzony przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. </span>
        <span start="7915" end="8025">Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory. </span>
        <span start="8068" end="8166">największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli nie bojówkarze, </span>
        <span start="8347" end="8374">lecz dynamiczni, energiczni</span>
        <span start="8407" end="8430"> pionierzy kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach. Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="455">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="789" end="863"> Polacy wyszli z komunizmu w sposób nie tylko nietypowy na tle większości </span>
        <span start="878" end="953">byłych republik sowieckich, ale zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1033">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji, wbrew tradycyjnym normom działania Polaków, przejawiającym się w buntach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce. Od uczestników wymagała umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się zdezorientowana: nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz skłaniano, by okazali cnoty mieszczańskie. Wśród nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu padały i padają na podatny grunt.w początkowym okresie ten bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego rozliczenia z dawnymi władcami, potem został przejęty przez niegdysiejszych działaczy PZPR. Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat. największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli pionierzy kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="184">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji</span>
        <span start="197" end="199">, </span>
        <span start="206" end="231">wbrew tradycyjnym normom </span>
        <span start="240" end="287">działania Polaków, przejawiającym się w buntach</span>
        <span start="312" end="313">.</span>
        <span start="315" end="385">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których </span>
        <span start="397" end="455">część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="1658" end="1745">Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w </span>
        <span start="1766" end="1807">terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce</span>
        <span start="1975" end="1992">. Od uczestników </span>
        <span start="1996" end="2005">wymagała </span>
        <span start="2077" end="2157">umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się </span>
        <span start="2167" end="2184">zdezorientowana: </span>
        <span start="2194" end="2234">nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz </span>
        <span start="2245" end="2254">skłaniano</span>
        <span start="2258" end="2290">, by okazali cnoty mieszczańskie</span>
        <span start="2386" end="2388">. </span>
        <span start="3356" end="3362">Wśród </span>
        <span start="3382" end="3459">nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu </span>
        <span start="3472" end="3481">padały i </span>
        <span start="3487" end="3494">padają </span>
        <span start="3501" end="3517">na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3749" end="3775">w początkowym okresie ten </span>
        <span start="3790" end="3865">bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego</span>
        <span start="3881" end="3904"> rozliczenia z dawnymi </span>
        <span start="3924" end="3934">władcami, </span>
        <span start="3941" end="3963">potem został przejęty </span>
        <span start="3978" end="4014">przez niegdysiejszych działaczy PZPR</span>
        <span start="4097" end="4099">. </span>
        <span start="7915" end="7973">Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8068" end="8150">największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8408" end="8430">pionierzy kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, więc wbrew tradycyjnym normom działania Polaków, przejawiającym się w buntach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.

Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce. Od uczestników wymagała umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się zdezorientowana: nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz skłaniano, by okazali cnoty mieszczańskie. Nastroje buntu nie mogły znaleźć ujścia w warstwie duchowej, kulturowej. zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się destrukcyjne ruchy subkulturowe. 

Wśród nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu padały i padają na podatny grunt.o ile w początkowym okresie ten bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego rozliczenia z dawnymi władcami, o tyle potem został przejęty przez niegdysiejszych działaczy PZPR oraz poprowadzony przeciw nowemu establishmentowi. 

Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu Wzmogły się w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je zwolennicy Lecha Wałęsy. Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, przeszli do formowania wąskiej grupy, złożonej z zaufanych osób i skoncentrowanej na walce z podejrzanymi o kontakty z wrogami. Kulminacją działalności tej grupy było rozpoczęcie akcji lustracyjnej pod kierunkiem Macierewicza. Akcja ta skończyła się fiaskiem. 

Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat. największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli pionierzy kapitalizmu. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców.Przemiany Nie mają charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście. Nie wszyscy potrafią je znaleźć, okazują więc swoje niezadowolenie, z rewolucją ma to niewiele wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="199">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, </span>
        <span start="201" end="231">więc wbrew tradycyjnym normom </span>
        <span start="240" end="287">działania Polaków, przejawiającym się w buntach</span>
        <span start="298" end="313"> i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="385">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których </span>
        <span start="397" end="455">część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="1656" end="1745">

Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w </span>
        <span start="1766" end="1807">terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce</span>
        <span start="1975" end="1992">. Od uczestników </span>
        <span start="1996" end="2005">wymagała </span>
        <span start="2077" end="2157">umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się </span>
        <span start="2167" end="2184">zdezorientowana: </span>
        <span start="2194" end="2234">nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz </span>
        <span start="2245" end="2254">skłaniano</span>
        <span start="2258" end="2290">, by okazali cnoty mieszczańskie</span>
        <span start="2386" end="2388">. </span>
        <span start="2509" end="2524">Nastroje buntu </span>
        <span start="2534" end="2544">nie mogły </span>
        <span start="2548" end="2563">znaleźć ujścia </span>
        <span start="2593" end="2624">w warstwie duchowej, kulturowej</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="3040" end="3096">zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się </span>
        <span start="3104" end="3135">destrukcyjne ruchy subkulturowe</span>
        <span start="3194" end="3196">. </span>
        <span start="3354" end="3362">

Wśród </span>
        <span start="3382" end="3459">nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu </span>
        <span start="3472" end="3481">padały i </span>
        <span start="3487" end="3494">padają </span>
        <span start="3501" end="3517">na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3743" end="3775">o ile w początkowym okresie ten </span>
        <span start="3790" end="3865">bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami stanowczego</span>
        <span start="3881" end="3904"> rozliczenia z dawnymi </span>
        <span start="3924" end="3963">władcami, o tyle potem został przejęty </span>
        <span start="3978" end="4014">przez niegdysiejszych działaczy PZPR</span>
        <span start="4038" end="4065"> oraz poprowadzony przeciw </span>
        <span start="4074" end="4099">nowemu establishmentowi. </span>
        <span start="5442" end="5444">

</span>
        <span start="5587" end="5663">Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu </span>
        <span start="5717" end="5729">Wzmogły się </span>
        <span start="5739" end="5801">w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je </span>
        <span start="5877" end="5900">zwolennicy Lecha Wałęsy</span>
        <span start="6004" end="6047">. Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, </span>
        <span start="6107" end="6137">przeszli do formowania wąskiej</span>
        <span start="6147" end="6166"> grupy, złożonej z </span>
        <span start="6178" end="6222">zaufanych osób i skoncentrowanej na walce z </span>
        <span start="6233" end="6266">podejrzanymi o kontakty z wrogami</span>
        <span start="6358" end="6399">. Kulminacją działalności tej grupy było </span>
        <span start="6471" end="6483">rozpoczęcie </span>
        <span start="6499" end="6533">akcji lustracyjnej pod kierunkiem </span>
        <span start="6543" end="6555">Macierewicza</span>
        <span start="6697" end="6722">. Akcja ta skończyła się </span>
        <span start="6733" end="6741">fiaskiem</span>
        <span start="6843" end="6845">. </span>
        <span start="7913" end="7973">

Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8068" end="8150">największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8408" end="8497">pionierzy kapitalizmu. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców</span>
        <span start="8527" end="8528">.</span>
        <span start="9217" end="9227">Przemiany </span>
        <span start="9326" end="9335">Nie mają </span>
        <span start="9346" end="9423">charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku</span>
        <span start="9447" end="9601">, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście. Nie wszyscy potrafią je znaleźć, okazują więc swoje niezadowolenie, z rewolucją ma to </span>
        <span start="9608" end="9627">niewiele wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>III Rzeczpospolita powstała wbrew tradycyjnym normom działania Polaków, przejawiającym się w buntach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.Polska transformacja zawierała wprawdzie element rewolucyjny. wymagała umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się zdezorientowana. Misją rewolucjonisty jest zmienić świat. największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli pionierzy kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="167">III Rzeczpospolita powstała </span>
        <span start="206" end="231">wbrew tradycyjnym normom </span>
        <span start="240" end="287">działania Polaków, przejawiającym się w buntach</span>
        <span start="312" end="313">.</span>
        <span start="315" end="385">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których </span>
        <span start="397" end="455">część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="1658" end="1699">Polska transformacja zawierała wprawdzie </span>
        <span start="1706" end="1725">element rewolucyjny</span>
        <span start="1975" end="1977">. </span>
        <span start="1996" end="2005">wymagała </span>
        <span start="2077" end="2157">umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się </span>
        <span start="2167" end="2182">zdezorientowana</span>
        <span start="2386" end="2388">. </span>
        <span start="7915" end="7921">Misją </span>
        <span start="7929" end="7949">rewolucjonisty jest </span>
        <span start="7960" end="7973">zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8068" end="8150">największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8408" end="8430">pionierzy kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.
Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce. Od uczestników nie wymagała bynajmniej szalonych porywów i bohaterskich uniesień, lecz inicjatywy i umiejętności o charakterze gospodarczym. 
Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców i domorosłych watażków, umiejących skrzyknąć zdesperowanych straceńców.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="482">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.
</span>
        <span start="1658" end="1807">Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce</span>
        <span start="1975" end="2118">. Od uczestników nie wymagała bynajmniej szalonych porywów i bohaterskich uniesień, lecz inicjatywy i umiejętności o charakterze gospodarczym. </span>
        <span start="3355" end="3690">
Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców i domorosłych watażków, umiejących skrzyknąć zdesperowanych straceńców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.
Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce. Od uczestników nie wymagała bynajmniej szalonych porywów i bohaterskich uniesień, lecz inicjatywy i umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się podwójnie zdezorientowana: nie tylko nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz na dodatek skłaniano ich, by okazali cnoty mieszczańskie, do których nie tylko nie byli przysposobieni, ale którymi dawniej sugerowano im raczej gardzić. 
Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców i domorosłych watażków, umiejących skrzyknąć zdesperowanych straceńców.
Mieszczaństwo było w historii siłą sprawczą rewolucji. Dziś już w Polsce nie ma jednak żadnej Bastylii ani barykad do zdobycia, jest sporo wyzwań i przedsięwzięć do wykonania. Przemiany dokonują się już nie na ulicach, choć zmiany ich wyglądu świadczą o ciągłym tych przemian trwaniu. Nie mają one jednak charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście. Nie wszyscy potrafią je znaleźć, okazują więc swoje niezadowolenie, z rewolucją ma to jednak niewiele wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="482">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.
</span>
        <span start="1658" end="1807">Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce</span>
        <span start="1975" end="2388">. Od uczestników nie wymagała bynajmniej szalonych porywów i bohaterskich uniesień, lecz inicjatywy i umiejętności o charakterze gospodarczym. Większość Polaków miała prawo czuć się podwójnie zdezorientowana: nie tylko nie wzywano ich na żadną ruchawkę, lecz na dodatek skłaniano ich, by okazali cnoty mieszczańskie, do których nie tylko nie byli przysposobieni, ale którymi dawniej sugerowano im raczej gardzić. </span>
        <span start="3355" end="3690">
Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt, jeśli tylko są sformułowane z odpowiednią dozą demagogii i populizmu przez samozwańczych przywódców i domorosłych watażków, umiejących skrzyknąć zdesperowanych straceńców.</span>
        <span start="9040" end="9627">
Mieszczaństwo było w historii siłą sprawczą rewolucji. Dziś już w Polsce nie ma jednak żadnej Bastylii ani barykad do zdobycia, jest sporo wyzwań i przedsięwzięć do wykonania. Przemiany dokonują się już nie na ulicach, choć zmiany ich wyglądu świadczą o ciągłym tych przemian trwaniu. Nie mają one jednak charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście. Nie wszyscy potrafią je znaleźć, okazują więc swoje niezadowolenie, z rewolucją ma to jednak niewiele wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz. Wśród zdezorientowanych wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="313">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym normom i formom działania Polaków, przejawiającym się w buntach, rewoltach i powstaniach.</span>
        <span start="315" end="481">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach i daje temu głośno wyraz.</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="3356" end="3379">Wśród zdezorientowanych</span>
        <span start="3440" end="3517"> wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają jednak na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie. Polacy wyszli z komunizmu w sposób zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją.
 brak heroicznego momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca, raczej drażniąca niż zachęcająca. Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają. w początkowym okresie bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów, potem przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. Misją rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory.  największe sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli  pionierzy kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="550">W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie</span>
        <span start="788" end="825">. Polacy wyszli z komunizmu w sposób </span>
        <span start="910" end="953">zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1034">.
</span>
        <span start="1145" end="1162"> brak heroicznego</span>
        <span start="1193" end="1287"> momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną</span>
        <span start="1288" end="1289"> </span>
        <span start="1302" end="1393">pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. </span>
        <span start="2388" end="2507">Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca, raczej drażniąca niż zachęcająca.</span>
        <span start="3195" end="3196"> </span>
        <span start="3356" end="3493">Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3748" end="3771"> w początkowym okresie </span>
        <span start="3790" end="3841">bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów</span>
        <span start="3932" end="3934">, </span>
        <span start="3941" end="3947">potem </span>
        <span start="3978" end="4039">przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL </span>
        <span start="4057" end="4099">przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. </span>
        <span start="7915" end="7921">Misją </span>
        <span start="7929" end="8025">rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory. </span>
        <span start="8064" end="8065"> </span>
        <span start="8068" end="8079">największe </span>
        <span start="8096" end="8150">sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8407" end="8430"> pionierzy kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie. Polacy wyszli z komunizmu w sposób zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją.
 brak heroicznego momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce, faktycznie była to jednak raczej kontrrewolucja. Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca, raczej drażniąca niż zachęcająca. zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się jedynie destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają. w początkowym okresie bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów, potem przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu rozlegały się od samego początku tego procesu. Wzmogły się w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je niektórzy zwolennicy Lecha Wałęsy. Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni przeszli do formowania grupy skoncentrowanej na walce z wszystkimi podejrzanymi o kontakty z wrogami oraz demaskowaniu ich zakamuflowanych dawnych współpracowników lub obecnych sprzymierzeńców. Misją rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory.  największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli  pionierzy kapitalizmu. Dziś w Polsce  jest sporo wyzwań i przedsięwzięć do wykonania. Przemiany opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="314">
</span>
        <span start="483" end="550">W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie</span>
        <span start="788" end="825">. Polacy wyszli z komunizmu w sposób </span>
        <span start="910" end="953">zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1034">.
</span>
        <span start="1145" end="1162"> brak heroicznego</span>
        <span start="1193" end="1287"> momentu w okresie inauguracji nowej Polski uniemożliwił uczynienie jej odpowiednio atrakcyjną</span>
        <span start="1288" end="1289"> </span>
        <span start="1302" end="1393">pozbawił uświęcenia, które związałoby z nią jej obywateli silnymi emocjami patriotycznymi. </span>
        <span start="1658" end="1856">Polska transformacja zawierała wprawdzie pewien element rewolucyjny, odzwierciedlony w strategii i metodzie terapii szokowej zaaplikowanej gospodarce, faktycznie była to jednak raczej kontrrewolucja</span>
        <span start="1975" end="1977">. </span>
        <span start="2388" end="2507">Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca, raczej drażniąca niż zachęcająca.</span>
        <span start="3039" end="3196"> zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się jedynie destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. </span>
        <span start="3356" end="3493">Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3748" end="3771"> w początkowym okresie </span>
        <span start="3790" end="3841">bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów</span>
        <span start="3932" end="3934">, </span>
        <span start="3941" end="3947">potem </span>
        <span start="3978" end="4039">przez niegdysiejszych działaczy PZPR i aktywistów okresu PRL </span>
        <span start="4057" end="4099">przeciw zupełnie nowemu establishmentowi. </span>
        <span start="5587" end="5677">Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu rozlegały się </span>
        <span start="5684" end="5729">od samego początku tego procesu. Wzmogły się </span>
        <span start="5739" end="5811">w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je niektórzy </span>
        <span start="5877" end="5900">zwolennicy Lecha Wałęsy</span>
        <span start="6004" end="6045">. Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni</span>
        <span start="6106" end="6130"> przeszli do formowania </span>
        <span start="6148" end="6153">grupy</span>
        <span start="6194" end="6360"> skoncentrowanej na walce z wszystkimi podejrzanymi o kontakty z wrogami oraz demaskowaniu ich zakamuflowanych dawnych współpracowników lub obecnych sprzymierzeńców. </span>
        <span start="7915" end="7921">Misją </span>
        <span start="7929" end="8025">rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat i skierować bieg jego spraw na zupełnie inne tory. </span>
        <span start="8064" end="8065"> </span>
        <span start="8068" end="8150">największe pod tym względem sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8407" end="8430"> pionierzy kapitalizmu.</span>
        <span start="9095" end="9101"> Dziś </span>
        <span start="9105" end="9114">w Polsce </span>
        <span start="9168" end="9227"> jest sporo wyzwań i przedsięwzięć do wykonania. Przemiany </span>
        <span start="9386" end="9514">opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie, każdy więc musi w nich szukać swojego własnego miejsca osobiście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie. Polacy wyszli z komunizmu w sposób zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją. Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca. Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają. największe sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli  pionierzy kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="550">W 1989 r. w Polsce nie miało miejsca żadne spektakularne wydarzenie</span>
        <span start="788" end="825">. Polacy wyszli z komunizmu w sposób </span>
        <span start="910" end="953">zupełnie niezgodny ze swoją własną tradycją</span>
        <span start="1032" end="1033">.</span>
        <span start="1392" end="1393"> </span>
        <span start="2388" end="2472">Zamiast powstańca burżuj - to dla Polaka oferta trudno zrozumiała i mało inspirująca</span>
        <span start="2506" end="2507">.</span>
        <span start="3195" end="3196"> </span>
        <span start="3356" end="3493">Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu i insurekcji padały i wciąż padają</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3748" end="3749"> </span>
        <span start="8068" end="8079">największe </span>
        <span start="8096" end="8150">sukcesy w Polsce ostatniego dziesięciolecia osiągnęli </span>
        <span start="8407" end="8430"> pionierzy kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym formom działania Polaków, przejawiającym się w rewoltach i powstaniach.
Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.
Wśród nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu wciąż padają na podatny grunt.
Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu Wzmogły się zwłaszcza w 1990 roku, kiedy wznieśli je zwolennicy Lecha Wałęsy, widzący w nim przywódcę rewolty przeciw umiarkowanej "polityce grubej kreski". Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, przeszli do formowania wąskiej, kadrowej grupy. Kulminacją działalności tej grupy było rozpoczęcie demaskatorskiej akcji lustracyjnej pod kierunkiem Antoniego Macierewicza. Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="224">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym </span>
        <span start="233" end="280">formom działania Polaków, przejawiającym się w </span>
        <span start="289" end="314">rewoltach i powstaniach.
</span>
        <span start="315" end="455">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="3355" end="3362">
Wśród </span>
        <span start="3382" end="3459">nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu </span>
        <span start="3481" end="3494">wciąż padają </span>
        <span start="3501" end="3517">na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="5443" end="5444">
</span>
        <span start="5587" end="5663">Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu </span>
        <span start="5717" end="5741">Wzmogły się zwłaszcza w </span>
        <span start="5772" end="5801">1990 roku, kiedy wznieśli je </span>
        <span start="5877" end="5916">zwolennicy Lecha Wałęsy, widzący w nim </span>
        <span start="5941" end="6047">przywódcę rewolty przeciw umiarkowanej "polityce grubej kreski". Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, </span>
        <span start="6107" end="6153">przeszli do formowania wąskiej, kadrowej grupy</span>
        <span start="6358" end="6399">. Kulminacją działalności tej grupy było </span>
        <span start="6471" end="6555">rozpoczęcie demaskatorskiej akcji lustracyjnej pod kierunkiem Antoniego Macierewicza</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="7915" end="7973">Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8431" end="8497">Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców</span>
        <span start="8527" end="8528">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym formom działania Polaków, przejawiającym się w rewoltach i powstaniach.
Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.
Nastroje buntu i rewolty nie mogły znaleźć ujścia w warstwie kulturowej. zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się jedynie destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. 

Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu wciąż padają na podatny grunt.
Paradoks polega na tym, że o ile w początkowym okresie ten bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami definitywnego rozliczenia z dawnymi władcami, o tyle potem został przejęty i wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR oraz poprowadzony przeciw nowemu establishmentowi. Do roli tej zgłosiło się natychmiast wielu samozwańczych wodzów, wśród których najsilniejszą pozycję zajął Andrzej Lepper. 

Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu Wzmogły się zwłaszcza w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je zwolennicy Lecha Wałęsy, widzący w nim przywódcę rewolty przeciw umiarkowanej "polityce grubej kreski". Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, przeszli do formowania wąskiej, kadrowej grupy. Kulminacją działalności tej grupy było rozpoczęcie demaskatorskiej akcji lustracyjnej pod kierunkiem Antoniego Macierewicza. Akcja ta skończyła się kompletnym fiaskiem. Nie zniechęciło to innych zwolenników działań radykalnych. Ich wyrazicielem w obecnej ekipie został Janusz Pałubicki. 

Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców. Przemiany Nie mają charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="224">III Rzeczpospolita powstała w wyniku ewolucji i kompromisu, a więc wbrew tradycyjnym </span>
        <span start="233" end="280">formom działania Polaków, przejawiającym się w </span>
        <span start="289" end="314">rewoltach i powstaniach.
</span>
        <span start="315" end="455">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="482">.
</span>
        <span start="2509" end="2544">Nastroje buntu i rewolty nie mogły </span>
        <span start="2548" end="2562">znaleźć ujścia</span>
        <span start="2592" end="2604"> w warstwie </span>
        <span start="2614" end="2624">kulturowej</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="3040" end="3196">zamiast ożywczych ruchów kontrkulturowych rozwinęły się jedynie destrukcyjne ruchy subkulturowe, a zamiast twórczej kontestacji rozlała się masowa agresja. </span>
        <span start="3337" end="3338">
</span>
        <span start="3355" end="3459">
Wśród zdezorientowanych i nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu </span>
        <span start="3481" end="3494">wciąż padają </span>
        <span start="3501" end="3517">na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="3691" end="3700">
Paradoks</span>
        <span start="3724" end="3775"> polega na tym, że o ile w początkowym okresie ten </span>
        <span start="3790" end="3854">bunt kierowany był przez radykalnych antykomunistów pod hasłami </span>
        <span start="3868" end="3904">definitywnego rozliczenia z dawnymi </span>
        <span start="3924" end="4015">władcami, o tyle potem został przejęty i wykorzystany przez niegdysiejszych działaczy PZPR </span>
        <span start="4039" end="4065">oraz poprowadzony przeciw </span>
        <span start="4074" end="4099">nowemu establishmentowi. </span>
        <span start="4599" end="4691">Do roli tej zgłosiło się natychmiast wielu samozwańczych wodzów, wśród których najsilniejszą</span>
        <span start="4733" end="4764"> pozycję zajął Andrzej Lepper. </span>
        <span start="5425" end="5426">
</span>
        <span start="5443" end="5444">
</span>
        <span start="5587" end="5663">Wezwania do użycia rewolucyjnych metod w procesie przezwyciężania komunizmu </span>
        <span start="5717" end="5801">Wzmogły się zwłaszcza w okresie kampanii prezydenckiej 1990 roku, kiedy wznieśli je </span>
        <span start="5877" end="5916">zwolennicy Lecha Wałęsy, widzący w nim </span>
        <span start="5941" end="6047">przywódcę rewolty przeciw umiarkowanej "polityce grubej kreski". Kiedy poczuli się przez niego zdradzeni, </span>
        <span start="6107" end="6153">przeszli do formowania wąskiej, kadrowej grupy</span>
        <span start="6358" end="6399">. Kulminacją działalności tej grupy było </span>
        <span start="6471" end="6555">rozpoczęcie demaskatorskiej akcji lustracyjnej pod kierunkiem Antoniego Macierewicza</span>
        <span start="6697" end="6741">. Akcja ta skończyła się kompletnym fiaskiem</span>
        <span start="6843" end="6845">. </span>
        <span start="6892" end="6949">Nie zniechęciło to innych zwolenników działań radykalnych</span>
        <span start="7005" end="7064">. Ich wyrazicielem w obecnej ekipie został Janusz Pałubicki</span>
        <span start="7306" end="7308">. </span>
        <span start="7891" end="7892">
</span>
        <span start="7914" end="7973">
Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8431" end="8497">Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców</span>
        <span start="8527" end="8528">.</span>
        <span start="9216" end="9227"> Przemiany </span>
        <span start="9326" end="9335">Nie mają </span>
        <span start="9346" end="9447">charakteru masowego, bo z natury swojej opierają się na indywidualnym wysiłku i prywatnej inicjatywie</span>
        <span start="9513" end="9514">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>III Rzeczpospolita powstała wbrew tradycyjnym formom działania Polaków, przejawiającym się w rewoltach i powstaniach.
Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach.
Wśród nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu padają na podatny grunt. Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat. Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="167">III Rzeczpospolita powstała </span>
        <span start="206" end="224">wbrew tradycyjnym </span>
        <span start="233" end="280">formom działania Polaków, przejawiającym się w </span>
        <span start="289" end="314">rewoltach i powstaniach.
</span>
        <span start="315" end="455">Ta rozbieżność z narodową tradycją jest jednym z powodów, dla których tak znaczna część społeczeństwa czuje się nieswojo w obecnych realiach</span>
        <span start="480" end="481">.</span>
        <span start="3355" end="3362">
Wśród </span>
        <span start="3382" end="3459">nie znajdujących w nowej rzeczywistości miejsca dla siebie wezwania do buntu </span>
        <span start="3487" end="3494">padają </span>
        <span start="3501" end="3517">na podatny grunt</span>
        <span start="3689" end="3690">.</span>
        <span start="6698" end="6699"> </span>
        <span start="7915" end="7973">Misją każdego rewolucjonisty jest radykalnie zmienić świat</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8431" end="8497">Najbardziej rewolucyjne zmiany są dziełem polskich przedsiębiorców</span>
        <span start="8527" end="8528">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
