<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911250055">
  <date>1999-11-25</date>
  <title>Jaka polityka - takie korzyści</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Roman Jagieliński</authors>
  <body>W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną

Jaka polityka - takie korzyści

RYS. JANUSZ MAJEWSKI MAYK

ROMAN JAGIELIŃSKI

Jeśli prawdziwe jest przysłowie, że "wiara czyni cuda", to wiara w korzyści z integracji z Unią Europejską jest za słaba, aby ów cud uczynić. Jest paradoksem, że im bardziej owe korzyści stają się mierzalne i konkretne , tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.

Obawy te dotyczą szczególnie ludności wiejskiej, a głównie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu różnych grup społeczno-zawodowych oraz podmiotów gospodarczych do owych niewątpliwych korzyści.

Szansa dla każdego

Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety, które raczej straszą Unią Europejską niż rzetelnie informują. Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.

Nie jest on szansą dla wszystkich 2 mln polskich gospodarstw rolnych, tak jak nie wszyscy producenci butów czy mebli sprzedadzą je za obecną zachodnią granicą. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić, wyprodukować dobre mleko, mięso, warzywa czy owoce i zająć wcale nie gorszą pozycję niż rolnik z okolic Brukseli, Hamburga lub Kopenhagi. Takich gospodarstw, które będą mogły i chciały wytworzyć tak samo dobry produkt, ale także osiągnąć takie same korzyści, jak rolnik unijny, w Polsce nie brakuje. I to właśnie dla nich jest liberalizacja handlu, standardy i normy jakościowe, rywalizacja na rynku i dbałość o utrzymanie jak najlepszej pozycji wśród konkurentów.

W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. Łatwiej za pieniądze Unii Europejskiej "sprzedać" ludowe pieśni i tańce, dobrą kuchnie, wyroby rękodzieła, tradycję i zwyczaje, niż dostać dotacje do zboża czy mięsa. Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.	

Różnorodność ofert

Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala kryteria i warunki pomocy interwencyjnej, określa cele i zadania programów, które gotowe jest wesprzeć, aby przybliżyć polskie rolnictwo do wymogów i struktur Unii Europejskiej (np. zasady i warunki programu mleczarskiego, zalesiania gruntów, poprawy jakości surowców rolnych, łagodzenia bezrobocia na wsi, modernizacji gospodarstw rolnych itp.). Obowiązkiem rolników jest do tych wymagań się dostosować przy pomocy publicznych pieniędzy.

Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane, bo niejednorodne jest polskie rolnictwo. Inny więc powinien być pakiet adresowany do gospodarstw rozwojowych, korzystających z preferencyjnych kredytów, ulg w cenach paliwa rolniczego, interwencyjnych cen skupu (gdy zawodzi rynek), inwestycyjnych ulg podatkowych, inny dla gospodarstw produkujących na małą skalę.

Gospodarstwa "butikowe" mogą produkować na rynek niewielką ilość wysoko jakościowego towaru, często ekologicznego, dla konsumentów o niemal zindywidualizowanych gustach. Ich właściciele muszą upatrywać głównego źródła dochodu w pracy poza gospodarstwem rolnym. W tych przypadkach pakiet interwencyjny objąć powinien takie instrumenty, jak przygotowanie do alternatywnego zawodu, doradztwo, kredyty i pożyczki preferencyjne na tworzenie nowych miejsc pracy, pomoc na zalesianie gruntów itp.

Inna oferta pomocy powinna być skierowana do właścicieli gospodarstw, którzy nie mogą być aktywni na żadnym rynku pracy (inwalidztwo, podeszły wiek, inne przyczyny trwałej niezdolności do pracy). W tej grupie pakiet interwencyjnej pomocy powinien obejmować rentę lub emeryturę wspieraną w maksymalnej wysokości ze środków publicznych

Polityką restrukturyzacyjną musi zostać objęte w sposób zharmonizowany otoczenie rolnictwa: zakłady przetwórstwa rolno-spożywczego, giełdy, rynki hurtowe, ale także - banki, instytucje doradcze, jednostki badawczo-rozwojowe.

Naczynia połączone

Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich, a w szczególności z polityką łagodzenia bezrobocia, sprzyjającą odchodzeniu od rolnictwa, polityką edukacyjną przygotowującą rolników do dobrego zarządzania gospodarstwami rolnymi i poprawiającą ich mobilność na lokalnych rynkach pracy, polityką dotyczącą ochrony środowiska, rozwoju regionalnego itp.

Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy, zaproponowanej przez państwo chcą korzystać. Wybór ten musi oznaczać opowiedzenie się za korzystaniem z odpowiedniego pakietu interwencji, ze wszystkimi tego konsekwencjami dla rolnika i gospodarstwa. Będzie to bowiem wywierać wpływ na dalsze decyzje dotyczące albo kierunku produkcji, podaży, skali inwestycji - albo zaniechania produkcji i odejścia z rynku. Dokonanie wyboru oznacza akceptację ze strony rolnika dla proponowanych przez państwo instrumentów interwencyjnych. Rolnik musi jednak znać prawa i rygory korzystania ze środków publicznych. Musi wiedzieć, jakie ma uprawnienia (nie przywileje), a jakie obowiązki gospodarstwo rozwojowe; jakie są formy i warunki wspierania preferencyjnego poszczególnych kierunków produkcji rolnej, w tym - udzielania pomocy kredytowej; jaka jest pomoc państwa i jakie warunki tej pomocy dla tych, którzy zamierzają zrezygnować z rolnictwa; kto ma prawo i na jakich warunkach do korzystania z pomocy socjalnej oraz jakie są warunki i zachęty do wcześniejszego przechodzenia rolników na emeryturę, przekazywania gospodarstw następcom, odprzedaży ziemi sąsiadom, wyłączania ziemi z intensywnego użytkowania, zalesiania gruntów itp.

Decydujący głos

Proponowane rozwiązania mogą stworzyć mechanizm przyspieszający modernizację rolnictwa i łagodzący napięcia między państwem a rolnikami. Zniknie bowiem zarzewie konfliktów: przypadkowość interwencji podejmowanej na skutek blokad dróg i innych form protestu, niezadowolenie rolników ze zbyt małej skali pomocy państwa, a nade wszystko - kierowanie środków publicznych nie na zmniejszanie dolegliwości wynikających z pojawienia się na rynku nadwyżek produktów rolnych (część z nich z powodu jakości nigdy na rynek nie powinna trafić!), ale na likwidowanie przyczyn tych nadwyżek, tj. na przemiany strukturalne. Rolnicy zaś - wybierając pakiet pomocy prorozwojowej, mieszanej lub socjalnej - będą znali zasady stabilnej polityki państwa wobec własnego gospodarstwa.

Dla całego społeczeństwa nie jest obojętne, jak będą się kształtować losy 4,5 milionów zawodowo czynnej ludności w Polsce, zaangażowanej w rolnictwie. Jej głos przesądzi o tym, czy Polska skorzysta z dobrodziejstw integracji. A nie będzie to głos pozytywny, jeśli nieskuteczność i bierność państwa utrwali lęki, strach i obawy, jeśli o integracji będzie się toczyć dyskusja "na salonach", jeśli zamiast na rzetelnej wiedzy i mrówczej pracy od podstaw skupimy się prawie wyłącznie na ekwilibrystyce liczb i dat: ile będzie okresów przejściowych, ile dostaniemy, ile pójdzie na co, w którym roku będziemy członkiem UE.

Autor jest przewodniczącym Partii Ludowo-Demokratycznej, był wicepremierem i ministrem rolnictwa.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE. dotyczą głównie rolników.Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety, które straszą Unią Europejską.W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. preferencje są dla tych, którzy wykorzystują gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="425">rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="435" end="444"> dotyczą </span>
        <span start="478" end="494">głównie rolników</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="703" end="894">Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety, które </span>
        <span start="901" end="924">straszą Unią Europejską</span>
        <span start="948" end="949">.</span>
        <span start="1750" end="2041">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. </span>
        <span start="2051" end="2096">preferencje są dla tych, którzy wykorzystują </span>
        <span start="2102" end="2155">gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. </span>
        <span start="2800" end="2911">rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3523">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>im bardziej korzyści stają się mierzalne i konkretne, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.Obawy te dotyczą głównie rolników.

Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety, które straszą Unią Europejską.przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.
 Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić. W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. preferencje są dla tych, którzy wykorzystują gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Polityką restrukturyzacyjną musi zostać objęte w sposób zharmonizowany otoczenie rolnictwa: zakłady przetwórstwa rolno-spożywczego, giełdy, rynki hurtowe, ale także - banki, instytucje doradcze, jednostki badawczo-rozwojowe.Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy, zaproponowanej przez państwo chcą korzystać.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="312">im bardziej </span>
        <span start="316" end="356">korzyści stają się mierzalne i konkretne</span>
        <span start="357" end="425">, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="427" end="444">Obawy te dotyczą </span>
        <span start="478" end="494">głównie rolników</span>
        <span start="680" end="682">.
</span>
        <span start="702" end="894">
Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety, które </span>
        <span start="901" end="924">straszą Unią Europejską</span>
        <span start="948" end="949">.</span>
        <span start="957" end="1042">przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.
</span>
        <span start="1202" end="1282"> Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić</span>
        <span start="1420" end="1422">. </span>
        <span start="1750" end="2041">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. </span>
        <span start="2051" end="2096">preferencje są dla tych, którzy wykorzystują </span>
        <span start="2102" end="2155">gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. </span>
        <span start="2547" end="2735">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. </span>
        <span start="2800" end="2911">rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3524">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. </span>
        <span start="4699" end="4923">Polityką restrukturyzacyjną musi zostać objęte w sposób zharmonizowany otoczenie rolnictwa: zakłady przetwórstwa rolno-spożywczego, giełdy, rynki hurtowe, ale także - banki, instytucje doradcze, jednostki badawczo-rozwojowe.</span>
        <span start="5371" end="5521">Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy, zaproponowanej przez państwo chcą korzystać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>obawy przed członkostwem Polski w UE dotyczą głównie rolników.W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku może tylko cześć. Pozostali korzystają z licznych programów dla regionów problemowych. rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="378" end="384">obawy </span>
        <span start="394" end="424">przed członkostwem Polski w UE</span>
        <span start="435" end="444"> dotyczą </span>
        <span start="478" end="494">głównie rolników</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="1750" end="1831">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku </span>
        <span start="1838" end="1854">może tylko cześć</span>
        <span start="1863" end="1886">. Pozostali korzystają </span>
        <span start="1893" end="1941">z licznych programów dla regionów problemowych. </span>
        <span start="2800" end="2911">rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3523">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.Obawy przed członkostwem w UE wiążą się z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać.To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE.Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="1750" end="1940">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych.</span>
        <span start="2040" end="2155"> Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. </span>
        <span start="2322" end="2524">Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.</span>
        <span start="2547" end="2587">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się </span>
        <span start="2595" end="2734">z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać.</span>
        <span start="2797" end="2910">To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE.</span>
        <span start="3446" end="3523">Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych. Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. Łatwiej za pieniądze Unii Europejskiej "sprzedać" ludowe pieśni i tańce, dobrą kuchnie, wyroby rękodzieła, tradycję i zwyczaje, niż dostać dotacje do zboża czy mięsa. Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.Obawy przed członkostwem w UE wiążą się z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE.Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane, bo niejednorodne jest polskie rolnictwo. Inny więc powinien być pakiet adresowany do gospodarstw rozwojowych, korzystających z preferencyjnych kredytów, ulg w cenach paliwa rolniczego, interwencyjnych cen skupu (gdy zawodzi rynek), inwestycyjnych ulg podatkowych, inny dla gospodarstw produkujących na małą skalę.Proponowane rozwiązania mogą stworzyć mechanizm przyspieszający modernizację rolnictwa i łagodzący napięcia między państwem a rolnikami. Zniknie bowiem zarzewie konfliktów: przypadkowość interwencji podejmowanej na skutek blokad dróg i innych form protestu, niezadowolenie rolników ze zbyt małej skali pomocy państwa, a nade wszystko - kierowanie środków publicznych nie na zmniejszanie dolegliwości wynikających z pojawienia się na rynku nadwyżek produktów rolnych , ale na likwidowanie przyczyn tych nadwyżek, tj. na przemiany strukturalne.</body>
      <spans>
        <span start="1750" end="1940">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych.</span>
        <span start="2040" end="2524"> Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. Łatwiej za pieniądze Unii Europejskiej "sprzedać" ludowe pieśni i tańce, dobrą kuchnie, wyroby rękodzieła, tradycję i zwyczaje, niż dostać dotacje do zboża czy mięsa. Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.</span>
        <span start="2547" end="2587">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się </span>
        <span start="2595" end="2910">z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE.</span>
        <span start="3446" end="3871">Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane, bo niejednorodne jest polskie rolnictwo. Inny więc powinien być pakiet adresowany do gospodarstw rozwojowych, korzystających z preferencyjnych kredytów, ulg w cenach paliwa rolniczego, interwencyjnych cen skupu (gdy zawodzi rynek), inwestycyjnych ulg podatkowych, inny dla gospodarstw produkujących na małą skalę.</span>
        <span start="6668" end="7134">Proponowane rozwiązania mogą stworzyć mechanizm przyspieszający modernizację rolnictwa i łagodzący napięcia między państwem a rolnikami. Zniknie bowiem zarzewie konfliktów: przypadkowość interwencji podejmowanej na skutek blokad dróg i innych form protestu, niezadowolenie rolników ze zbyt małej skali pomocy państwa, a nade wszystko - kierowanie środków publicznych nie na zmniejszanie dolegliwości wynikających z pojawienia się na rynku nadwyżek produktów rolnych </span>
        <span start="7200" end="7276">, ale na likwidowanie przyczyn tych nadwyżek, tj. na przemiany strukturalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych.Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.</body>
      <spans>
        <span start="1750" end="1940">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają jednak z licznych programów dla regionów problemowych.</span>
        <span start="2322" end="2524">Europejska szansa otwiera się więc przed każdym - stosownie do jego pomysłu, aktywności, posiadanego gospodarstwa, stosownie do chęci, pracy, otwartości na zmiany, do skłonności chwytania tego, co nowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>obawy przed członkostwem Polski w UE dotyczą szczególnie ludności wiejskiej. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią wymagania spełnić. Takich gospodarstw w Polsce nie brakuje. W Unii Europejskiej cześć rolników korzysta z licznych programów dla regionów problemowych. szansa otwiera się przed każdym. rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z członkostwa UE. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane. Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich.Aby była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy chcą korzystać. Rolnik musi znać prawa i rygory korzystania ze środków publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="378" end="384">obawy </span>
        <span start="394" end="424">przed członkostwem Polski w UE</span>
        <span start="435" end="474"> dotyczą szczególnie ludności wiejskiej</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="1202" end="1261"> Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią </span>
        <span start="1265" end="1282">wymagania spełnić</span>
        <span start="1420" end="1440">. Takich gospodarstw</span>
        <span start="1561" end="1584"> w Polsce nie brakuje. </span>
        <span start="1750" end="1770">W Unii Europejskiej </span>
        <span start="1849" end="1863">cześć rolników</span>
        <span start="1874" end="1883"> korzysta</span>
        <span start="1885" end="1886"> </span>
        <span start="1893" end="1941">z licznych programów dla regionów problemowych. </span>
        <span start="2333" end="2352">szansa otwiera się </span>
        <span start="2357" end="2369">przed każdym</span>
        <span start="2523" end="2524">.</span>
        <span start="2734" end="2735"> </span>
        <span start="2800" end="2888">rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z </span>
        <span start="2895" end="2911">członkostwa UE. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3556">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane</span>
        <span start="3597" end="3599">. </span>
        <span start="4945" end="5066">Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich</span>
        <span start="5368" end="5369">.</span>
        <span start="5371" end="5375">Aby </span>
        <span start="5401" end="5475">była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy</span>
        <span start="5505" end="5522"> chcą korzystać. </span>
        <span start="5953" end="5965">Rolnik musi </span>
        <span start="5972" end="6027">znać prawa i rygory korzystania ze środków publicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>obawy przed członkostwem Polski w UE dotyczą szczególnie ludności wiejskiej.Niedostateczna wiedza powoduje, iż są oni podatni na obawy i lęki. przykładem może być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią wymagania spełnić, wyprodukować dobre mleko, mięso, warzywa. Takich gospodarstw w Polsce nie brakuje. W Unii Europejskiej Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają z licznych programów dla regionów problemowych. Europejska szansa otwiera się przed każdym - stosownie do jego chęci, otwartości. Brakuje oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z członkostwa UE. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane. Gospodarstwa "butikowe" mogą produkować niewielką ilość wysoko jakościowego towaru. W tych przypadkach pakiet interwencyjny objąć powinien przygotowanie do alternatywnego zawodu, doradztwo, kredyty itp.Inna oferta powinna być skierowana do właścicieli gospodarstw, którzy nie mogą być aktywni na rynku pracy. Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich.Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy chcą korzystać. Dokonanie wyboru oznacza akceptację proponowanych przez państwo instrumentów interwencyjnych. Rolnik musi jednak znać prawa i rygory korzystania ze środków publicznych. Dla całego społeczeństwa nie jest obojętne, jak będą się kształtować losy ludności zaangażowanej w rolnictwie.</body>
      <spans>
        <span start="378" end="384">obawy </span>
        <span start="394" end="424">przed członkostwem Polski w UE</span>
        <span start="435" end="474"> dotyczą szczególnie ludności wiejskiej</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="703" end="725">Niedostateczna wiedza </span>
        <span start="755" end="775">powoduje, iż są oni </span>
        <span start="785" end="808">podatni na obawy i lęki</span>
        <span start="948" end="950">. </span>
        <span start="957" end="973">przykładem może </span>
        <span start="976" end="1023">być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych</span>
        <span start="1040" end="1041">.</span>
        <span start="1202" end="1261"> Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią </span>
        <span start="1265" end="1324">wymagania spełnić, wyprodukować dobre mleko, mięso, warzywa</span>
        <span start="1420" end="1440">. Takich gospodarstw</span>
        <span start="1561" end="1584"> w Polsce nie brakuje. </span>
        <span start="1750" end="1770">W Unii Europejskiej </span>
        <span start="1810" end="1886">Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć rolników. Pozostali korzystają </span>
        <span start="1893" end="1941">z licznych programów dla regionów problemowych. </span>
        <span start="2322" end="2352">Europejska szansa otwiera się </span>
        <span start="2357" end="2390">przed każdym - stosownie do jego </span>
        <span start="2450" end="2457">chęci, </span>
        <span start="2464" end="2474">otwartości</span>
        <span start="2523" end="2524">.</span>
        <span start="2734" end="2743"> Brakuje </span>
        <span start="2764" end="2888">oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z </span>
        <span start="2895" end="2911">członkostwa UE. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3556">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane</span>
        <span start="3597" end="3599">. </span>
        <span start="3873" end="3913">Gospodarstwa "butikowe" mogą produkować </span>
        <span start="3922" end="3964">niewielką ilość wysoko jakościowego towaru</span>
        <span start="4041" end="4043">. </span>
        <span start="4134" end="4189">W tych przypadkach pakiet interwencyjny objąć powinien </span>
        <span start="4212" end="4270">przygotowanie do alternatywnego zawodu, doradztwo, kredyty</span>
        <span start="4357" end="4362"> itp.</span>
        <span start="4364" end="4376">Inna oferta </span>
        <span start="4383" end="4465">powinna być skierowana do właścicieli gospodarstw, którzy nie mogą być aktywni na </span>
        <span start="4472" end="4483">rynku pracy</span>
        <span start="4558" end="4560">. </span>
        <span start="4945" end="5066">Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich</span>
        <span start="5368" end="5369">.</span>
        <span start="5371" end="5475">Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy</span>
        <span start="5505" end="5522"> chcą korzystać. </span>
        <span start="5837" end="5873">Dokonanie wyboru oznacza akceptację </span>
        <span start="5895" end="6028">proponowanych przez państwo instrumentów interwencyjnych. Rolnik musi jednak znać prawa i rygory korzystania ze środków publicznych. </span>
        <span start="7432" end="7506">Dla całego społeczeństwa nie jest obojętne, jak będą się kształtować losy </span>
        <span start="7536" end="7545">ludności </span>
        <span start="7555" end="7582">zaangażowanej w rolnictwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>obawy przed członkostwem Polski w UE dotyczą szczególnie ludności wiejskiej. W Unii Europejskiej cześć rolników korzysta z programów dla regionów problemowych. rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z członkostwa. Na państwie spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="378" end="384">obawy </span>
        <span start="394" end="424">przed członkostwem Polski w UE</span>
        <span start="435" end="474"> dotyczą szczególnie ludności wiejskiej</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="1202" end="1203"> </span>
        <span start="1750" end="1770">W Unii Europejskiej </span>
        <span start="1849" end="1863">cześć rolników</span>
        <span start="1874" end="1883"> korzysta</span>
        <span start="1885" end="1886"> </span>
        <span start="1893" end="1895">z </span>
        <span start="1904" end="1941">programów dla regionów problemowych. </span>
        <span start="2800" end="2888">rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z </span>
        <span start="2895" end="2906">członkostwa</span>
        <span start="2909" end="2911">. </span>
        <span start="3446" end="3458">Na państwie </span>
        <span start="3463" end="3523">spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych.</span>
        <span start="4945" end="5066">Polityka ekonomiczno-społeczna dla różnych grup gospodarstw rolnych musi być spójna z polityką rozwoju obszarów wiejskich</span>
        <span start="5368" end="5369">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.
dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu do owych niewątpliwych korzyści. Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety.Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynkuproduktów rolnych i jego wymagania.Nie jest on szansą dla wszystkich polskich gospodarstw rolnych. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić. Takich gospodarstw w Polsce nie brakuje. Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić. Brakuje oferty pomocy ze strony państwa.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="425">rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="436" end="455">dotyczą szczególnie</span>
        <span start="485" end="586"> rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu </span>
        <span start="649" end="681">do owych niewątpliwych korzyści.</span>
        <span start="693" end="694"> </span>
        <span start="703" end="886">Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety</span>
        <span start="948" end="949">.</span>
        <span start="950" end="1005">Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku</span>
        <span start="1006" end="1041">produktów rolnych i jego wymagania.</span>
        <span start="1043" end="1077">Nie jest on szansą dla wszystkich </span>
        <span start="1083" end="1111">polskich gospodarstw rolnych</span>
        <span start="1201" end="1282">. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić</span>
        <span start="1420" end="1440">. Takich gospodarstw</span>
        <span start="1561" end="1584"> w Polsce nie brakuje. </span>
        <span start="2547" end="2647">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić</span>
        <span start="2733" end="2743">. Brakuje </span>
        <span start="2764" end="2796">oferty pomocy ze strony państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jeśli prawdziwe jest przysłowie, że "wiara czyni cuda", to wiara w korzyści z integracji z Unią Europejską jest za słaba, aby ów cud uczynić. im bardziej owe korzyści stają się mierzalne i konkretne, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.
dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu różnych grup społeczno-zawodowych oraz podmiotów gospodarczych do owych niewątpliwych korzyści.
 Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety.Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.
Nie jest on szansą dla wszystkich polskich gospodarstw rolnych. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić, wyprodukować dobre mleko, mięso, warzywa czy owoce. Takich gospodarstw w Polsce nie brakuje. 
Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane, bo niejednorodne jest polskie rolnictwo. Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy, zaproponowanej przez państwo chcą korzystać. Proponowane rozwiązania mogą stworzyć mechanizm przyspieszający modernizację rolnictwa i łagodzący napięcia między państwem a rolnikami.</body>
      <spans>
        <span start="138" end="280">Jeśli prawdziwe jest przysłowie, że "wiara czyni cuda", to wiara w korzyści z integracji z Unią Europejską jest za słaba, aby ów cud uczynić. </span>
        <span start="300" end="356">im bardziej owe korzyści stają się mierzalne i konkretne</span>
        <span start="357" end="425">, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="436" end="455">dotyczą szczególnie</span>
        <span start="485" end="681"> rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu różnych grup społeczno-zawodowych oraz podmiotów gospodarczych do owych niewątpliwych korzyści.</span>
        <span start="682" end="683">
</span>
        <span start="693" end="694"> </span>
        <span start="703" end="886">Niedostateczna wiedza wśród samych zainteresowanych powoduje, iż są oni wyjątkowo podatni na obawy i lęki przekazywane przez polityków, decydentów, parlamentarzystów i inne autorytety</span>
        <span start="948" end="949">.</span>
        <span start="950" end="1042">Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.
</span>
        <span start="1043" end="1077">Nie jest on szansą dla wszystkich </span>
        <span start="1083" end="1111">polskich gospodarstw rolnych</span>
        <span start="1201" end="1334">. Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić, wyprodukować dobre mleko, mięso, warzywa czy owoce</span>
        <span start="1420" end="1440">. Takich gospodarstw</span>
        <span start="1561" end="1584"> w Polsce nie brakuje. </span>
        <span start="2546" end="2796">
Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa.</span>
        <span start="2799" end="2800"> </span>
        <span start="3446" end="3599">Na państwie więc spoczywa obowiązek przygotowania ofert restrukturyzacyjnych. Oferty te muszą być zróżnicowane, bo niejednorodne jest polskie rolnictwo. </span>
        <span start="5371" end="5522">Aby polityka restrukturyzacji była skuteczna - sami rolnicy dokonać muszą wyboru: z jakiej oferty pomocy, zaproponowanej przez państwo chcą korzystać. </span>
        <span start="6668" end="6804">Proponowane rozwiązania mogą stworzyć mechanizm przyspieszający modernizację rolnictwa i łagodzący napięcia między państwem a rolnikami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.
dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu do owych niewątpliwych korzyści. Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynkuproduktów rolnych i jego wymagania. Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="425">rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="426" end="427">
</span>
        <span start="436" end="455">dotyczą szczególnie</span>
        <span start="485" end="586"> rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu </span>
        <span start="649" end="681">do owych niewątpliwych korzyści.</span>
        <span start="693" end="694"> </span>
        <span start="950" end="1005">Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku</span>
        <span start="1006" end="1041">produktów rolnych i jego wymagania.</span>
        <span start="1583" end="1584"> </span>
        <span start="2547" end="2647">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić</span>
        <span start="2733" end="2734">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>im bardziej korzyści stają się mierzalne i konkretne, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.Obawy te dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu do owych korzyści. W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć. Pozostali korzystają z licznych programów dla regionów problemowych. Obawy przed członkostwem w UE wiążą się z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala kryteria i warunki pomocy interwencyjnej. Obowiązkiem rolników jest do tych wymagań się dostosować.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="312">im bardziej </span>
        <span start="316" end="356">korzyści stają się mierzalne i konkretne</span>
        <span start="357" end="425">, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="427" end="456">Obawy te dotyczą szczególnie </span>
        <span start="486" end="586">rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu </span>
        <span start="649" end="658">do owych </span>
        <span start="672" end="681">korzyści.</span>
        <span start="1583" end="1584"> </span>
        <span start="1750" end="1854">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć</span>
        <span start="1863" end="1886">. Pozostali korzystają </span>
        <span start="1893" end="1941">z licznych programów dla regionów problemowych. </span>
        <span start="2547" end="2587">Obawy przed członkostwem w UE wiążą się </span>
        <span start="2595" end="2649">z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, </span>
        <span start="2663" end="2797">aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. </span>
        <span start="2911" end="3046">To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala kryteria i warunki pomocy interwencyjnej</span>
        <span start="3351" end="3409">. Obowiązkiem rolników jest do tych wymagań się dostosować</span>
        <span start="3443" end="3444">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>im bardziej korzyści stają się mierzalne i konkretne, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.Obawy te dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu różnych grup społeczno-zawodowych oraz podmiotów gospodarczych do owych korzyści.
Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.
Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić. Takich gospodarstw, które będą mogły i chciały wytworzyć tak samo dobry produkt, jak rolnik unijny, w Polsce nie brakuje. W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć. Pozostali korzystają z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. 
Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala kryteria i warunki pomocy interwencyjnej. Obowiązkiem rolników jest do tych wymagań się dostosować przy pomocy publicznych pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="312">im bardziej </span>
        <span start="316" end="356">korzyści stają się mierzalne i konkretne</span>
        <span start="357" end="425">, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="427" end="456">Obawy te dotyczą szczególnie </span>
        <span start="486" end="658">rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu różnych grup społeczno-zawodowych oraz podmiotów gospodarczych do owych </span>
        <span start="672" end="681">korzyści.</span>
        <span start="702" end="703">
</span>
        <span start="950" end="1041">Dobrym przykładem może tu być kwestia jednolitego rynku produktów rolnych i jego wymagania.</span>
        <span start="1042" end="1043">
</span>
        <span start="1203" end="1282">Wspólnotowy rynek to przyszłość dla tych, którzy potrafią owe wymagania spełnić</span>
        <span start="1420" end="1503">. Takich gospodarstw, które będą mogły i chciały wytworzyć tak samo dobry produkt, </span>
        <span start="1543" end="1584">jak rolnik unijny, w Polsce nie brakuje. </span>
        <span start="1750" end="1854">W Unii Europejskiej każdy rolnik ma szansę, ale każdy inną. Uczestniczyć w rynku rolnym może tylko cześć</span>
        <span start="1863" end="1886">. Pozostali korzystają </span>
        <span start="1893" end="2155">z licznych programów dla regionów problemowych. Dotyczą one zmiany zawodu, podniesienia kwalifikacji, tworzenia alternatywnych źródeł zarobkowania. Specjalne preferencje są dla tych, którzy wykorzystują swoje gospodarstwa w celach turystycznych i rekreacyjnych. </span>
        <span start="2546" end="3046">
Obawy przed członkostwem w UE wiążą się również z brakiem informacji na temat tego, co trzeba zrobić, jak i za ile, aby z którejkolwiek szansy rozwoju swojego gospodarstwa móc skorzystać. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To rząd jest odpowiedzialny za przygotowanie polskich producentów rolnych do korzystania z owoców członkostwa UE. To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala kryteria i warunki pomocy interwencyjnej</span>
        <span start="3351" end="3444">. Obowiązkiem rolników jest do tych wymagań się dostosować przy pomocy publicznych pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>im bardziej korzyści stają się mierzalne i konkretne, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.Obawy te dotyczą szczególnie rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu. Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala warunki pomocy interwencyjnej. Obowiązkiem rolników jest się dostosować.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="312">im bardziej </span>
        <span start="316" end="356">korzyści stają się mierzalne i konkretne</span>
        <span start="357" end="425">, tym bardziej rosną obawy społeczne przed członkostwem Polski w UE.</span>
        <span start="427" end="456">Obawy te dotyczą szczególnie </span>
        <span start="486" end="585">rolników, którzy mają poczucie większego zagrożenia i niedostatecznych gwarancji równości w wyścigu</span>
        <span start="680" end="681">.</span>
        <span start="1583" end="1584"> </span>
        <span start="2735" end="2797">Brakuje wyraźnie adresowanej oferty pomocy ze strony państwa. </span>
        <span start="2911" end="3006">To państwo dysponuje środkami finansowymi na realizację programów restrukturyzacyjnych, ustala </span>
        <span start="3017" end="3046">warunki pomocy interwencyjnej</span>
        <span start="3351" end="3379">. Obowiązkiem rolników jest </span>
        <span start="3395" end="3409">się dostosować</span>
        <span start="3443" end="3444">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
