<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909090036">
  <date>1999-09-09</date>
  <title>Odchudzanie naturalne</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Marek Cegliński</authors>
  <body>KOSZYKÓWKA

Startuje ekstraklasa mężczyzn - Stawką Euroliga - Polska atrakcyjnym rynkiem pracy - Tytułu broni Zepter Śląsk Wrocław - Szesnaście zespołów jeszcze za rok - 

Odchudzanie naturalne

MAREK CEGLIŃSKI

Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.

Sezon przełomu wieków jest szczególnie ważny właśnie dla najbogatszych i najsilniejszych polskich drużyn.

Walka o Euroligę

Wszystko wskazuje na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1. do 12., będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu w tych najbardziej prestiżowych rozgrywkach klubowych. PZKosz jest obecnie właśnie dwunastą federacją w Europie. Od postawy naszych drużyn w rozgrywkach pucharowych będzie zależało, czy to miejsce utrzymamy, przy czym awans do półfinału rozgrywek o Puchar Saporty, w których wystartują Zepter Śląsk (mistrz) i Hoop Pekaes (zdobywca Pucharu Polski), może zaowocować jeszcze dodatkowym, drugim miejscem dla Polski w Eurolidze. Jest o co walczyć.

Formuła 2+2

W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.

Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe, niekiedy całych formacji. Z Bobrów Bytom do Pruszkowa przeszło aż trzech podstawowych graczy: kadrowicze Mariusz Bacik i Paweł Szcześniak oraz reprezentant Łotwy Ainars Bagatskis. W odwrotnym kierunku udali się Krzysztof Sidor i Piotr Szybilski, również reprezentanci Polski, tyle że ten drugi w ostatniej chwili zamiast w Bytomiu wylądował w drużynie Zeptera.

Nieoczekiwana  zmiana miejsc

Najbardziej zaskakująca była jednak wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. Łotysz Raimonds Miglinieks, którego udział w zdobyciu przez wrocławian ostatnich dwóch tytułów mistrzowskich trudno przecenić, przeszedł do Anwilu Włocławek, a stamtąd przeprowadził się do Wrocławia Chorwat Alan Gregov. Miglinieks, grając u słoweńskiego trenera Andreja Urlepa, stał się symbolem koszykówki ułożonej i zaplanowanej. Po zaangażowaniu przez wrocławian trenera reprezentacji Izraela Muli Katzurina zmieniło się spojrzenie na sposób gry Zeptera, który teraz ma grać bardziej ofensywnie, częściej stosować szybki atak. Stąd zmiany w obsadzie niektórych ról.

Nie zmieniła się tylko tendencja kierownictwa klubu z Wrocławia, które drugi rok z rzędu sięga po kluczowego zawodnika z ekipy finałowego rywala w walce o tytuł. W poprzednim sezonie był to LaBradford Smith, który zawiódł ekipę Pekaesu w decydującym meczu z Zepterem. Teraz jest nim Gregov, kojarzący się z dwiema stratami w końcówce kluczowego spotkania numer 5 we Wrocławiu, które zadecydowały o porażce drużyny Eugeniusza Kijewskiego.

Gregov nie będzie pierwszym rozgrywającym Zeptera. Na tę pozycję pozyskano Łotysza Igorsa Stelmahersa, w poprzednim sezonie reprezentującego Dallas Zastal Zielona Góra.

Łotewska fala

Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. Anwil pozyskał tego lata obrońcę Edgarsa Snepsa z Broceni Ryga, bardzo skutecznego w rzutach z dystansu. Na testach w Bobrach udanie zaprezentowali się Ulvis Helmanis i Arnis Vecvagars. W Azotach Unii Tarnów zakotwiczył wicekról ligi łotewskiej, Uldis Visnievics. Pięciu pierwszych grało przed dwoma laty w reprezentacji swego kraju na mistrzostwach Europy w Barcelonie. W razie potrzeby trener polskiej kadry Piotr Langosz miałby pod ręką całkiem silną ekipę narodową do sprawdzenia naszych reprezentantów. Rywali mógłby poprowadzić trener Hoopa Pekaesu Nikołaj Bałwaczow, który również przyjechał z Łotwy.

Skąd się wzięła łotewska fala? "W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe. Wiem coś na ten temat, gdyż w ubiegłym sezonie przez pięć miesięcy nie otrzymywałem żadnych pieniędzy, gdy byłem zawodnikiem Awtodorożnika Saratow i ostatecznie postanowiłem wyjechać. Nie uważam rosyjskiej ligi za miejsce, z którym można wiązać przyszłość. Większość moich kolegów myśli podobnie. Niewykluczone, że w najbliższych latach coraz więcej klasowych graczy będzie wyjeżdżać z Rosji i podpisywać kontrakty z polskimi klubami" - mówi Roberts Stelmahers, który po zakończeniu sezonu w Zielonej Górze miał propozycję gry w Albie Berlin, ale wybrał Wrocław.

Maskoliunas i Daneu

O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach. Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski, gdyż naszej drużynie nie dane było występować we Francji. Co ciekawe, zostali oni pozyskani przez kluby spoza czołówki - Prokom Trefl Sopot i beniaminka, Brok Alkpol Czarni Słupsk. Potentatom jakby bardziej odpowiadało obracanie się w kręgu znanych i opatrzonych koszykarzy. 28-letni Maskoliunas, wielokrotny reprezentant Litwy, w minionym sezonie sięgnął po największy sukces w karierze. Był kapitanem Żalgirisu Kowno, sensacyjnego zwycięzcy Euroligi. Jego rówieśnik, Daneu, syn słynnego Ivo Daneu, legendy jugosłowiańskiej koszykówki z lat 60. i 70., grał w Eurolidze w barwach Olimpii Lublana. Jest pierwszym rozgrywającym słoweńskiej reprezentacji, w której Walter Jeklin, mający w nowym sezonie poprowadzić Hoop Pekaes do największych sukcesów, gra tylko epizody.

Wielka trójka

Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców: oprócz Miglinieksa (miesięcznik "Superbasket" wysokość jego kontraktu określa na 140 tysięcy dolarów) i Snepsa - Amerykanie Tedd Jeffries i Marcus Timmons, który przez pewien czas miał nadzieję na grę w NBA w Milwaukee Bucks. Eugeniusz Kijewski jest jedynym trenerem w lidze, który może wystawić do gry piątkę graczy nie urodzonych w Polsce, gdyż ma jeszcze w kadrze naturalizowanego Białorusina, Igora Griszczuka.

Zepter, oprócz Stelmahersa, Gregova i Szybilskiego, pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej Amerykanina Jimmy'ego Moore'a, najwyższego polskiego koszykarza Rafała Bigusa (215 cm), a przede wszystkim nowego trenera, Muli Katzurina, który w Izraelu osiągnął już wszystko, łącznie z występami w Eurolidze z zespołem Maccabi Tel Awiw.

Bez Krzykały i Tomczyka

Trenera wrocławian jeszcze przed rozpoczęciem rozgrywek zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały, który musi poddać się operacji i pauzować przez kilka miesięcy. Podobne, już pooperacyjne, kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk, który na parkiet powróci nie szybciej niż po sześciu miesiącach rehabilitacji. Skład pruszkowian, poza Jeklinem i trójką z Bytomia, zasilił także utalentowany Marek Miszczuk z AZS Lublin, a tuż przed rozpoczęciem sezonu czteromiesięczny kontrakt z Hoopem podpisał niezniszczalny Tyrice Walker. Będzie to szósty kolejny sezon Amerykanina w polskiej lidze. 

Tym razem klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Dzięki takim sponsorom, jak Wizja TV, Hoop, Pekaes, OFE Kredyt Bank PBI, Van Pur, Citroen i Adidas, jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów, co jest rekordową sumą w polskich warunkach. W Hoopie wciąż czekają na ten najważniejszy i największy transfer.

Wójcik wolał w kraju

Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Również pojedynczym zawodnikom nie spełniają się sny o grze w klubach zagranicznych. Może zresztą wcale o tym nie marzą. Oferta mistrza Włoch, Varese Roosters, złożona naszemu reprezentacyjnemu skrzydłowemu, Adamowi Wójcikowi, wydawała się nie do odrzucenia. Okazało się jednak, że Włosi pokpili sprawy formalne, koszykarza Zeptera naglił krajowy termin podpisywania kontraktów (30 czerwca), więc wolał nie ryzykować i pozostał w Zepterze. 

Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska (zespół-rewelacja poprzedniego sezonu pozyskał kadrowicza Andrzeja Plutę z Bobrów), Prokom Trefl Sopot (wzmocniony nie tylko Maskoliunasem, ale także polskim kadrowiczem, Danielem Blumczyńskim), Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński, chociaż działacze tego klubu znów zaryzykowali, angażując - po Jeffreyu Sternie i Kelvinie Upshawie - kolejnego kontrowersyjnego i trudnego w prowadzeniu Amerykanina, Ronalda Thompkinsa. 

Wysoko mierzą obydwaj nowicjusze w lidze: Brok Alkpol Czarni Słupsk (kadrowicz Krzysztof Wilangowski, Roman Rutkowski, Piotr Ignatowicz, Tomasz Mrożek czy były reprezentant ZSRR Elszad Gadaszew) i Cersanit Nomi Kielce (nowe twarze to m.in. Kordian Korytek, Andrzej Adamek, Wojciech Żurawski, znany z Nobilesu Vlatko Ilić).

Rejterada sponsorów

Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson. Firma ta poinformowała pod koniec sierpnia, że nie będzie w najbliższym czasie kontynuować współpracy ze Sportową Spółką Akcyjną "Bobry-Bytom" i w związku z tym zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu koszykarzy. Już wcześniej z finansami w bytomskim klubie nie było najlepiej, skoro do dziś upominają się o należne im zarobki grający tam przed dwoma laty Tomasz Jankowski czy Bartłomiej Tomaszewski, a ostatnio Paweł Szcześniak i Andrzej Pluta. Zespół trenera Teodora Mołłowa dotknęła chyba największa rewolucja kadrowa. Oprócz Bacika, Bagatskisa, Szcześniaka i Pluty odeszli także Wilangowski i Yohance Nicholas, a wcześniej Korytek, czyli pięciu byłych bądź aktualnych kadrowiczów, reprezentant Łotwy i Amerykanin. Trudno będzie odbudować potencjał. 

Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS. Ze współpracy z PKK Szczecin wycofała się Warta i z zespołu odeszli niemal wszyscy członkowie podstawowej kadry z poprzednich rozgrywek, łącznie z trenerem Jackiem Kalinowskim, który przeszedł do AZS Toruń. Zawodnicy, głównie juniorzy, grać będą wyłącznie za stypendia. Na grę w lidze są środki, na jakiekolwiek wzmocnienia już nie. Ambicją działaczy ze Szczecina jest wygranie chociaż jednego meczu w sezonie.

Rok na zmiany

W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.

Tegoroczne rozgrywki miały być przygotowaniem do wprowadzenia ligi stricte zawodowej. PLK miała określić warunki "odchudzenia" ligi (mówiło się o 8 - 12 zespołach w przyszłej ekstraklasie) oraz wymogi przekształcania się koszykarskich klubów i sekcji ze stowarzyszeń w sportowe spółki akcyjne, co ma być warunkiem uczestnictwa w profesjonalnych rozgrywkach. Kluby dostały na to jeszcze przynajmniej rok. 

Całkiem świeży przykład hokeja na lodzie pokazuje, że niełatwo przeprowadzić racjonalne reformy. Może lepiej, że liga koszykarzy pozostanie w dotychczasowym kształcie. Niewykluczone, że po drodze odchudzi się sama.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczął się sezon w polskiej ekstraklasie koszykówki. Stawką jest start w przyszłorocznej Eurolidze. Jak dotąd polskie zespoły bezskutecznie ubiegały się o udział w europejskich rozgrywkach. Nowe zasady przewidują, że w zespole może grać najwyżej czterech zagranicznych zawodników, w tym tylko dwóch z USA i Unii Europejskiej. W wielu zespołach doszło do zmian kadrowych, przybyli nowi zawodnicy, głównie z Łotwy, Litwy i Słowenii. Polska liga jest najlepszym miejscem do grania w Europie Środkowo-Wschodniej. Faworytami tegorocznych rozgrywek są: Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Wśród pozostałych zespołów liczących się w rozgrywkach zabraknie drużyny Bobry Bytom - po zerwaniu umowy z firmą Ericsson klub ma kłopoty finansowe i kadrowe. Sponsorzy wycofują się też w innych klubów, m.in. z Lublina, Zielonej Góry i Torunia. Zawodnicy, głównie juniorzy, będą grali za stypendia, dodatkowych środków nie będzie. W tej sytuacji władze Polskiej Ligi Koszykówki chcą ograniczyć ligę i stopniowo przekształcić ją w ligę zawodową. Dziwi więc, że w następnym sezonie utrzymano liczbę 16 zespołów w ektraklasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Meczem Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit. polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich. trafili do nas reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski. Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński. Nie ma wśród faworytów Bobrów. Ericsson zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu koszykarzy. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W tej sytuacji dziwi decyzja Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie w następnym sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="219">Meczem </span>
        <span start="249" end="298">Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="412">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="1362" end="1443">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="1552" end="1605">Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich </span>
        <span start="1616" end="1664">sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.</span>
        <span start="3850" end="3851"> </span>
        <span start="5054" end="5140">polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich</span>
        <span start="5248" end="5250">. </span>
        <span start="5297" end="5312">trafili do nas </span>
        <span start="5345" end="5407">reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski</span>
        <span start="5465" end="5467">. </span>
        <span start="6194" end="6278">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. </span>
        <span start="8642" end="8767">Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska</span>
        <span start="8850" end="8870">, Prokom Trefl Sopot</span>
        <span start="8961" end="9030">, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9566" end="9595">Nie ma wśród faworytów Bobrów</span>
        <span start="9633" end="9635">. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9855" end="9923"> zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu koszykarzy. </span>
        <span start="10465" end="10507">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. </span>
        <span start="11054" end="11069">W tej sytuacji </span>
        <span start="11076" end="11090">dziwi decyzja </span>
        <span start="11111" end="11185">Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie </span>
        <span start="11193" end="11222">w następnym sezonie 2000/2001</span>
        <span start="11581" end="11582">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczął się sezon w ekstraklasie koszykówki, polskie zespoły walczą o start w przyszłorocznej Eurolidze. Polska zajmuje w tej chwili 12. pozycję w rankingu FIBA, która gwarantuje wystawienie zespołu w rozgrywkach klubowych. Od postawy polskich drużyn zależy utrzymanie tego miejsca. Nowe zasady przewidują, że w zespole może grać najwyżej czterech zagranicznych zawodników, w tym tylko dwóch może pochodzić z USA i Unii Europejskiej. W zespołach doszło do wielu zmian, a najciekawsza była wymiana rozgrywających w drużynach Zepter i Nobiles Anwil. W polskiej lidze gra wielu uzdolnionych zawodników z Łotwy. Uważa się, że polska liga jest najlepszym miejscem do grania w Europie Środkowo-Wschodniej. Mocniejsza jest co prawda liga rosyjska, ale ze względu na problemy finansowe nie jest dla koszykarzy atrakcyjna. Polska liga przyciąga też znakomitych zawodników z Litwy i Słowenii, którzy, co ciekawe, zdecydowali się grać w zespołach spoza ligowej czołówki.
Faworytami tegorocznych rozgrywek są: Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.  W drużynie Anwil pojawiło się czterech zagranicznych zawodników. Zepter pozyskał dwóch znakomitych koszykarzy i nowego trenera, kilku zawodników ma kłopoty ze zdrowiem. W zespole z Pruszkowa, który ma nowych sponsorów, zagra dwóch nowych zawodników. 
Dotychczas polskie kluby bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Polscy zawodnicy nie grają w klubach zagranicznych i chyba wcale o tym nie marzą, np. Adam Wójcik ostatecznie nie podpisał kontraktu w włoskim klubem. W rozgrywkach ligowych liczą się także: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów, Komfort Forbo Stargard Szczeciński oraz nowicjusze: Brok Alkpol Czarni Słupsk i Cersanit Nomi Kielce. Wśród faworytów nie ma zespołu Bobry Bytom, który po zerwaniu umowy z firmą Ericsson ma kłopoty finansowei kadrowe. Trudno będzie odbudować jego potencjał. Sponsorzy wycofują się też w innych klubów, m.in. z Lublina, Zielonej Góry i Torunia. Zawodnicy, głównie juniorzy, będą grali za stypendia, dodatkowych środków nie będzie. W tej sytuacji władze Polskiej Ligi Koszykówki chcą ograniczyć ligę i stopniowo przekształcić ją w ligę zawodową. Dziwi więc, że w następnym sezonie działacze utrzymali liczbę 16 zespołów w ektraklasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Meczem Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. 
W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.
Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. Anwil pozyskał Edgarsa Snepsa. Na testach w Bobrach udanie zaprezentowali się Ulvis Helmanis i Arnis Vecvagars. W Azotach Unii Tarnów zakotwiczył Uldis Visnievics. polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich. trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski. 
Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców: oprócz Miglinieksa i Snepsa - Amerykanie Tedd Jeffries i Marcus Timmons. Zepter, oprócz Stelmahersa, Gregova i Szybilskiego, pozyskał Jimmy'ego Moore'a, polskiego koszykarza Rafała Bigusa, a przede wszystkim nowego trenera, Muli Katzurina. Skład pruszkowian, poza Jeklinem i trójką z Bytomia, zasilił także Marek Miszczuk z AZS Lublin, a tuż przed rozpoczęciem sezonu Tyrice Walker. Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński. 
Nie ma wśród faworytów Bobrów. Ericsson zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu koszykarzy. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS. Ze współpracy z PKK Szczecin wycofała się Warta. W tej sytuacji dziwi decyzja Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie w następnym sezonie 2000/2001 (mówiło się o 8 - 12 zespołach w przyszłej ekstraklasie).</body>
      <spans>
        <span start="212" end="219">Meczem </span>
        <span start="249" end="298">Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="412">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="1361" end="1443">
W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="1467" end="1605">w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich </span>
        <span start="1616" end="1664">sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.</span>
        <span start="3483" end="3602">
Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. Anwil pozyskał </span>
        <span start="3620" end="3634">Edgarsa Snepsa</span>
        <span start="3690" end="3807">. Na testach w Bobrach udanie zaprezentowali się Ulvis Helmanis i Arnis Vecvagars. W Azotach Unii Tarnów zakotwiczył </span>
        <span start="3833" end="3851">Uldis Visnievics. </span>
        <span start="5054" end="5140">polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich</span>
        <span start="5248" end="5250">. </span>
        <span start="5297" end="5407">trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski</span>
        <span start="5465" end="5467">. </span>
        <span start="6193" end="6412">
Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców: oprócz Miglinieksa</span>
        <span start="6495" end="6548"> i Snepsa - Amerykanie Tedd Jeffries i Marcus Timmons</span>
        <span start="6618" end="6620">. </span>
        <span start="6810" end="6870">Zepter, oprócz Stelmahersa, Gregova i Szybilskiego, pozyskał</span>
        <span start="6923" end="6942"> Jimmy'ego Moore'a,</span>
        <span start="6954" end="6989"> polskiego koszykarza Rafała Bigusa</span>
        <span start="6998" end="7049">, a przede wszystkim nowego trenera, Muli Katzurina</span>
        <span start="7149" end="7150">.</span>
        <span start="7497" end="7565"> Skład pruszkowian, poza Jeklinem i trójką z Bytomia, zasilił także </span>
        <span start="7578" end="7638">Marek Miszczuk z AZS Lublin, a tuż przed rozpoczęciem sezonu</span>
        <span start="7697" end="7713"> Tyrice Walker. </span>
        <span start="8642" end="8767">Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska</span>
        <span start="8850" end="8870">, Prokom Trefl Sopot</span>
        <span start="8961" end="9030">, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9565" end="9595">
Nie ma wśród faworytów Bobrów</span>
        <span start="9633" end="9635">. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9855" end="9923"> zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu koszykarzy. </span>
        <span start="10465" end="10674">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS. Ze współpracy z PKK Szczecin wycofała się Warta</span>
        <span start="10832" end="10834">. </span>
        <span start="11054" end="11069">W tej sytuacji </span>
        <span start="11076" end="11090">dziwi decyzja </span>
        <span start="11111" end="11185">Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie </span>
        <span start="11193" end="11222">w następnym sezonie 2000/2001</span>
        <span start="11356" end="11413"> (mówiło się o 8 - 12 zespołach w przyszłej ekstraklasie)</span>
        <span start="11581" end="11582">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczął się sezon w polskiej ekstraklasie koszykówki. Stawką jest start w przyszłorocznej Eurolidze. Władze Polskiej Ligi Koszykówki wprowadziły nowe zasady, w wielu zespołach doszło do zmian kadrowych, przybyli nowi zawodnicy zagraniczni. Faworytami tegorocznych rozgrywek są: Zepter, Anwil i Hoop Pekaes. Sponsorzy wycofują się z klubów, np. firma Ericsson nie sponsoruje już zespołu Bobry-Bytom. To oznacza kłopoty finansowe. W tej sytuacji władze PLK zamierzają ograniczyć ligę i stopniowo przekształcić ją w ligę zawodową, choć jeszcze nie w przyszłym sezonie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Meczem Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. W lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich. Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Sponsorzy wycofują się z klubów. W tej sytuacji dziwi decyzja Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie w sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="219">Meczem </span>
        <span start="249" end="298">Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="412">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="1362" end="1364">W </span>
        <span start="1375" end="1443">lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="5054" end="5140">polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich</span>
        <span start="5248" end="5250">. </span>
        <span start="6194" end="6278">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. </span>
        <span start="10465" end="10488">Sponsorzy wycofują się </span>
        <span start="10490" end="10492">z </span>
        <span start="10499" end="10507">klubów. </span>
        <span start="11054" end="11069">W tej sytuacji </span>
        <span start="11076" end="11090">dziwi decyzja </span>
        <span start="11111" end="11185">Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie </span>
        <span start="11193" end="11195">w </span>
        <span start="11205" end="11222">sezonie 2000/2001</span>
        <span start="11581" end="11582">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Stawką rozpoczynającego się sezonu 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Nowy sezon obfituje również w zmiany składów poszczególnych drużyn. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Największym powodzeniem wśród zagranicznych gwiazd cieszą się Łotysze – to oni silną grupą zasilają polskie składy. Skąd się wzięła łotewska fala? Zawodnicy twierdzą, że w tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Najbardziej zaskakująca była jednak wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. Rok ten jest też przełomowy pod względem wycofywania się sponsorów. Coraz więcej drużyn boryka się z problemami finansowymi. Rozwiązaniem ma być zmniejszenie ilości drużyn grających w ekstraklasie. Tegoroczne rozgrywki miały być przygotowaniem do wprowadzenia ligi stricte zawodowej. Polska Liga Koszykówki miała określić warunki "odchudzenia" ligi (mówiło się o 8 – 12, a nie jak dotychczas – 16).</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi.  Miglinieks przeszedł do Anwilu Włocławek, a stamtąd przeprowadził się do Wrocławia Alan Gregov. "W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej, ale większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe." - mówi Roberts Stelmahers. trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu pozyskani przez Prokom Trefl Sopot i Brok Alkpol Czarni Słupsk. Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Zepterpozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej . o miejsce w ósemce, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot , Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński. Ericssonpoinformowała , że nie będzie w najbliższym czasie kontynuować współpracy ze Sportową Spółką Akcyjną "Bobry-Bytom". Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="412">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="2234" end="2290">Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. </span>
        <span start="2305" end="2316"> Miglinieks</span>
        <span start="2416" end="2489"> przeszedł do Anwilu Włocławek, a stamtąd przeprowadził się do Wrocławia </span>
        <span start="2497" end="2510">Alan Gregov. </span>
        <span start="4227" end="4328">"W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej</span>
        <span start="4381" end="4387">, ale </span>
        <span start="4391" end="4458">większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe.</span>
        <span start="4892" end="4919">" - mówi Roberts Stelmahers</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5296" end="5343"> trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu</span>
        <span start="5376" end="5377"> </span>
        <span start="5491" end="5507">pozyskani przez </span>
        <span start="5530" end="5551">Prokom Trefl Sopot i </span>
        <span start="5563" end="5590">Brok Alkpol Czarni Słupsk. </span>
        <span start="6194" end="6278">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. </span>
        <span start="6810" end="6816">Zepter</span>
        <span start="6862" end="6912">pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej </span>
        <span start="8198" end="8200">. </span>
        <span start="8659" end="8677">o miejsce w ósemce</span>
        <span start="8727" end="8767">, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska</span>
        <span start="8850" end="8871">, Prokom Trefl Sopot </span>
        <span start="8961" end="9030">, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9704" end="9718">poinformowała </span>
        <span start="9737" end="9837">, że nie będzie w najbliższym czasie kontynuować współpracy ze Sportową Spółką Akcyjną "Bobry-Bytom"</span>
        <span start="10154" end="10156">. </span>
        <span start="10465" end="10506">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Stawką rozpoczynającego się sezonu 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Wszystko wskazuje na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. Polska jest aktualnie dwunastą federacją w Europie, przez co kwalifikuje się do rozgrywek z ostatniego miejsca. Nowy sezon obfituje w zmiany składów poszczególnych drużyn. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Największym powodzeniem wśród zagranicznych gwiazd cieszą się Łotysze – to oni silną grupą zasilają polskie składy. Skąd się wzięła łotewska fala? Zawodnicy twierdzą, że w tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe i nie wypłaca zawodnikom należnych im gaż. Najbardziej zaskakująca była jednak wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się rozgrywającymi. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców: oprócz Miglinieksa (miesięcznik "Superbasket" wysokość jego kontraktu określa na 140 tysięcy dolarów) i Snepsa - Amerykanie Tedd Jeffries i Marcus Timmons, który przez pewien czas miał nadzieję na grę w NBA w Milwaukee Bucks. Eugeniusz Kijewski jest jedynym trenerem w lidze, który może wystawić do gry piątkę graczy nie urodzonych w Polsce, gdyż ma jeszcze w kadrze naturalizowanego Białorusina, Igora Griszczuka. Ten rok jest też przełomowy pod względem wycofywania się sponsorów. Coraz więcej drużyn boryka się z problemami finansowymi. Rozwiązaniem ma być zmniejszenie ilości drużyn grających w ekstraklasie. Tegoroczne rozgrywki miały być przygotowaniem do wprowadzenia ligi stricte zawodowej. Polska Liga Koszykówki miała określić warunki "odchudzenia" ligi (mówiło się o 8 - 12 zespołach w przyszłej ekstraklasie, a nie jak dotychczas – 16) oraz wymogi przekształcania się koszykarskich klubów i sekcji ze stowarzyszeń w sportowe spółki akcyjne, co ma być warunkiem uczestnictwa w profesjonalnych rozgrywkach. Kluby dostały na to jeszcze przynajmniej rok.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Wszystko wskazuje na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. 
W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. Raimonds Miglinieks przeszedł do Anwilu Włocławek, a stamtąd przeprowadził się do Wrocławia Alan Gregov. Gregov nie będzie pierwszym rozgrywającym Zeptera. 
Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. "W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej., ale większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe." - mówi Roberts Stelmahers.Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, pozyskani przez Prokom Trefl Sopot i Brok Alkpol Czarni Słupsk. Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. 
Zepter, oprócz Stelmahersa, Gregova i Szybilskiego, pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej Amerykanina Jimmy'ego Moore'a, polskiego koszykarza Rafała Bigusa , nowego trenera, Muli Katzurina.Trenera wrocławian zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały, który musi pauzować przez kilka miesięcy. Podobnekłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk. Skład pruszkowian zasilił Marek Miszczuk z AZS Lublin. 
Tym razem klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. o miejsce w ósemce, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot , Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński. Wysoko mierzą nowicjusze w lidze: Brok Alkpol Czarni Słupsk  i Cersanit Nomi Kielce.Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Ericssonpoinformowała , że nie będzie w najbliższym czasie kontynuować współpracy ze Sportową Spółką Akcyjną "Bobry-Bytom". Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W tej sytuacji dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="412">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="614" end="716">Wszystko wskazuje na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. </span>
        <span start="1361" end="1443">
W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="2234" end="2290">Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. </span>
        <span start="2297" end="2316">Raimonds Miglinieks</span>
        <span start="2416" end="2489"> przeszedł do Anwilu Włocławek, a stamtąd przeprowadził się do Wrocławia </span>
        <span start="2497" end="2510">Alan Gregov. </span>
        <span start="3299" end="3350">Gregov nie będzie pierwszym rozgrywającym Zeptera. </span>
        <span start="3483" end="3587">
Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. </span>
        <span start="4227" end="4329">"W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej.</span>
        <span start="4381" end="4387">, ale </span>
        <span start="4391" end="4458">większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe.</span>
        <span start="4892" end="4919">" - mówi Roberts Stelmahers</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5250" end="5377">Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, </span>
        <span start="5491" end="5507">pozyskani przez </span>
        <span start="5530" end="5551">Prokom Trefl Sopot i </span>
        <span start="5563" end="5590">Brok Alkpol Czarni Słupsk. </span>
        <span start="6194" end="6278">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. </span>
        <span start="6809" end="6943">
Zepter, oprócz Stelmahersa, Gregova i Szybilskiego, pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej Amerykanina Jimmy'ego Moore'a, </span>
        <span start="6955" end="6990">polskiego koszykarza Rafała Bigusa </span>
        <span start="6998" end="7000">, </span>
        <span start="7019" end="7049">nowego trenera, Muli Katzurina</span>
        <span start="7149" end="7150">.</span>
        <span start="7177" end="7196">Trenera wrocławian </span>
        <span start="7233" end="7279">zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały, który musi </span>
        <span start="7301" end="7339">pauzować przez kilka miesięcy. Podobne</span>
        <span start="7359" end="7417">kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk</span>
        <span start="7496" end="7515">. Skład pruszkowian</span>
        <span start="7550" end="7559"> zasilił </span>
        <span start="7578" end="7605">Marek Miszczuk z AZS Lublin</span>
        <span start="7711" end="7713">. </span>
        <span start="7775" end="7851">
Tym razem klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. </span>
        <span start="8126" end="8200">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. </span>
        <span start="8659" end="8677">o miejsce w ósemce</span>
        <span start="8727" end="8767">, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska</span>
        <span start="8850" end="8871">, Prokom Trefl Sopot </span>
        <span start="8961" end="9030">, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9221" end="9235">Wysoko mierzą </span>
        <span start="9243" end="9289">nowicjusze w lidze: Brok Alkpol Czarni Słupsk </span>
        <span start="9415" end="9438"> i Cersanit Nomi Kielce</span>
        <span start="9542" end="9543">.</span>
        <span start="9566" end="9635">Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9704" end="9718">poinformowała </span>
        <span start="9737" end="9837">, że nie będzie w najbliższym czasie kontynuować współpracy ze Sportową Spółką Akcyjną "Bobry-Bytom"</span>
        <span start="10154" end="10156">. </span>
        <span start="10465" end="10507">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. </span>
        <span start="11054" end="11069">W tej sytuacji </span>
        <span start="11076" end="11223">dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Stawką rozpoczynającego się sezonu 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Nowy sezon obfituje również w zmiany składów poszczególnych drużyn. Największym powodzeniem wśród zagranicznych gwiazd cieszą się Łotysze – to oni silną grupą zasilają polskie kluby. Rok ten jest też przełomowy pod względem wycofywania się sponsorów. Coraz więcej drużyn boryka się z problemami finansowymi. Rozwiązaniem ma być zmniejszenie ilości drużyn grających w ekstraklasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi.  "W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej, ale większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe." - mówi Roberts Stelmahers. trafili do nas pozyskani przez Prokom Trefl Sopot i Brok Alkpol Czarni Słupsk. Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="412">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. </span>
        <span start="2509" end="2510"> </span>
        <span start="4227" end="4328">"W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej</span>
        <span start="4381" end="4387">, ale </span>
        <span start="4391" end="4458">większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe.</span>
        <span start="4892" end="4919">" - mówi Roberts Stelmahers</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5296" end="5312"> trafili do nas </span>
        <span start="5491" end="5507">pozyskani przez </span>
        <span start="5530" end="5551">Prokom Trefl Sopot i </span>
        <span start="5563" end="5590">Brok Alkpol Czarni Słupsk. </span>
        <span start="6194" end="6277">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Sezon przełomu wieków jest szczególnie ważny właśnie dla najbogatszych i najsilniejszych polskich drużyn. Wszystko wskazuje bowiem na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. W tym roku w polskiej lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. W polskiej lidze gra wielu Łotyszy. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Liga rosyjska jest teoretycznie silniejsza, ale nękają ją problemy organizacyjno-finansowe. Faworytami tegorocznych rozgrywek polskiej ligi są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Kluby tracą sponsorów. W Szczecinie zawodnicy, głównie juniorzy, grać będą wyłącznie za stypendia. Dziwi więc decyzja o podtrzymaniu liczby 16 zespołów w ekstraklasie, która miała ulec odchudzeniu i uzawodowieniu. Od klubów oczekuje się przekształcenia w spółki akcyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników.Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS.
W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1362" end="1664">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.</span>
        <span start="5044" end="5188">O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników</span>
        <span start="5248" end="5249">.</span>
        <span start="9566" end="9694">Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.</span>
        <span start="10465" end="10626">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS.</span>
        <span start="11052" end="11053">
</span>
        <span start="11054" end="11223">W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Sezon przełomu wieków jest szczególnie ważny właśnie dla najbogatszych i najsilniejszych polskich drużyn. Wszystko wskazuje bowiem na to, że mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1 do 12, będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu w tych najbardziej prestiżowych rozgrywkach klubowych. Polska federacja jest właśnie na 12 pozycji. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. W tym roku w polskiej lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Zawodnicy z byłych państw socjalistycznych mogą wypełnić całą czwórkę. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. Najbardziej zaskakująca była wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek – Zepter i Nobiles Anwil zamienili się... rozgrywającymi. W polskiej lidze gra wielu Łotyszy. Skąd wzięła się łotewska fala? W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Liga rosyjska jest teoretycznie silniejsza, ale nękają ją problemy organizacyjno-finansowe i zdarzało się, że zawodnicy nie otrzymywali wynagrodzenia. Do Polski przenosi się wielu zawodników, którzy wcześniej grali w Rosji. Faworytami tegorocznych rozgrywek polskiej ligi są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Krzykała i Tomczyk mają kłopoty z kontuzjami. Ze sponsorowania zespołu z Bytomia wycofał się Ericsson. Inne kluby też tracą sponsorów. W Szczecinie zawodnicy, głównie juniorzy, grać będą wyłącznie za stypendia. Zadziwiająca jest wobec tego decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie. Zapowiadano bowiem odchudzenie ligi, aby nadać jej charakter stricte zawodowy. Kluby i sekcje, żeby spełnić warunki uczestnictwa w profesjonalnych rozgrywkach, ze stowarzyszeń mają przekształcić się w sportowe spółki akcyjne. Dano im na to jeszcze rok.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1. do 12., będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu w tych najbardziej prestiżowych rozgrywkach klubowych. PZKosz jest obecnie właśnie dwunastą federacją w Europie. Od postawy naszych drużyn w rozgrywkach pucharowych będzie zależało, czy to miejsce utrzymamy.W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach.Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski, gdyż naszej drużynie nie dane było występować we Francji.Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku.Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Również pojedynczym zawodnikom nie spełniają się sny o grze w klubach zagranicznych.Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński.Wysoko mierzą obydwaj nowicjusze w lidze: Brok Alkpol Czarni Słupsk i Cersanit Nomi Kielce.Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS.

W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="716" end="1110">W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1. do 12., będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu w tych najbardziej prestiżowych rozgrywkach klubowych. PZKosz jest obecnie właśnie dwunastą federacją w Europie. Od postawy naszych drużyn w rozgrywkach pucharowych będzie zależało, czy to miejsce utrzymamy</span>
        <span start="1327" end="1328">.</span>
        <span start="1362" end="1664">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.</span>
        <span start="5044" end="5249">O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach.</span>
        <span start="5250" end="5466">Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski, gdyż naszej drużynie nie dane było występować we Francji.</span>
        <span start="6194" end="6336">Faworytami rozgrywek są w tym roku trzy zespoły: Zepter Śląsk, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku.</span>
        <span start="8126" end="8284">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Również pojedynczym zawodnikom nie spełniają się sny o grze w klubach zagranicznych.</span>
        <span start="8642" end="8767">Za wielką trójką o miejsce w ósemce, dające prawo gry w play-off o mistrzostwo Polski, powinni się ubiegać: Pogoń Ruda Śląska</span>
        <span start="8850" end="8870">, Prokom Trefl Sopot</span>
        <span start="8961" end="9030">, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński</span>
        <span start="9217" end="9218">.</span>
        <span start="9221" end="9288">Wysoko mierzą obydwaj nowicjusze w lidze: Brok Alkpol Czarni Słupsk</span>
        <span start="9415" end="9438"> i Cersanit Nomi Kielce</span>
        <span start="9542" end="9543">.</span>
        <span start="9566" end="9694">Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.</span>
        <span start="10465" end="10626">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W Lublinie przy nazwie AZS nie ma już Lubelskiego Węgla. W Zielonej Górze zniknął Dallas. W Toruniu pozostał tylko AZS.</span>
        <span start="11052" end="11223">

W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W środę rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Wszystko wskazuje na to, że tegoroczny mistrz Polski wywalczy prawo gry w przyszłorocznych rozgrywkach Euroligi. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Liga rosyjska jest teoretycznie silniejsza, ale nękają ją problemy organizacyjno-finansowe. Faworytami tegorocznych rozgrywek są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Kluby tracą sponsorów. Dziwi więc decyzja o podtrzymaniu liczby 16 zespołów w ekstraklasie, która miała ulec odchudzeniu i uzawodowieniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.Nie ma wśród faworytów Bobrów. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="9566" end="9595">Nie ma wśród faworytów Bobrów</span>
        <span start="9633" end="9694">. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson.</span>
        <span start="10465" end="10507">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. </span>
        <span start="11054" end="11223">W tej sytuacji trochę dziwi decyzja podjęta przez władze Polskiej Ligi Koszykówki, podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie jeszcze w następnym sezonie 2000/2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W środę meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w ekstraklasie koszykarzy sezon 1999/2000. Podczas rozgrywek drużyny walczą o prawo startu w przyszłorocznej Eurolidze. Według nowego regulaminu kraje, które zajmują w rankingu FIBA miejsce od 1. do 12., będą mogły wystawić w rozgrywkach Euroligi przynajmniej jeden zespół. PZKosz jest obecnie dwunastą federacją, więc mistrz Polski ma realne szanse na występ w Eurolidze. Jeszcze jedno miejsce w tych prestiżowych rozgrywkach przyniósłby awans do półfinału rozgrywek o Puchar Saporty, w których wystąpią Zepter Śląsk i Hoop Pekaes. Na razie faworytami do zajęcia pierwszego miejsca w lidze są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Kilka klubów, np. te z Bytomia, Lublina, Zielonej Góry i Torunia przeżywa problemy związane z wycofaniem się sponsorów. W tym kontekście dziwi decyzja władz Polskiej Ligi Koszykówki, która postanowiła odsunąć w czasie plany przygotowania Polski do wprowadzenia ligi ściśle zawodowej poprzez zmniejszenie liczby zespołów i określenie wymogów przekształcania się klubów w spółki akcyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. Najbardziej zaskakująca była wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Niewykluczone, że w najbliższych latach coraz więcej klasowych graczy będzie wyjeżdżać z Rosji i podpisywać kontrakty z polskimi klubami.Faworytami rozgrywek są w tym roku Zepter, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Nie ma wśród faworytów Bobrów. Ericsson zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</body>
      <spans>
        <span start="284" end="298">rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="487">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1328" end="1329"> </span>
        <span start="1362" end="1443">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="1467" end="1552">w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1666" end="1754">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe</span>
        <span start="1780" end="1782">. </span>
        <span start="2148" end="2177">Najbardziej zaskakująca była </span>
        <span start="2184" end="2234">wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. </span>
        <span start="3484" end="3587">Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. </span>
        <span start="4228" end="4330">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. </span>
        <span start="4756" end="4892">Niewykluczone, że w najbliższych latach coraz więcej klasowych graczy będzie wyjeżdżać z Rosji i podpisywać kontrakty z polskimi klubami</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="6194" end="6229">Faworytami rozgrywek są w tym roku </span>
        <span start="6243" end="6249">Zepter</span>
        <span start="6255" end="6337">, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. </span>
        <span start="7786" end="7851">klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. </span>
        <span start="9566" end="9595">Nie ma wśród faworytów Bobrów</span>
        <span start="9633" end="9635">. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9855" end="9910"> zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu</span>
        <span start="9921" end="9923">. </span>
        <span start="10465" end="10506">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W środę meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w ekstraklasie koszykarzy sezon 1999/2000. Podczas rozgrywej drużyny walczą o prawo startu w przyszłorocznej Eurolidze. Według nowego regulaminu kraje, które zajmują w rankingu FIBA miejsce od 1. do 12., będą mogły wystawić w rozgrywkach Euroligi przynajmniej jeden zespół. PZKosz jest obecnie dwunastą federacją, więc mistrz Polski ma realne szanse na występ w Eurolidze. Jeszcze jedno miejsce w tych prestiżowych rozgrywkach przyniósłby awans do półfinału rozgrywek o Puchar Saporty, w których wystąpią Zepter Śląsk i Hoop Pekaes. W tym sezonie drużyny w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych, w tym maksymalnie dwóch z USA lub UE. W lecie odbyło się wiele ciekawych, a czasem zaskakujących transferów, jak ten między Zepterem i Nobilesem Anwil, które wymieniły się rozgrywającymi. Wśród graczy zagranicznych w lidze wielu jest obecnie Łotyszów, którzy chętnie grają w polskich klubach, gdyż nasza liga jest przez wielu uważana za najlepsze miejsce do grania w Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie mocniejsza jest liga rosyjska, ale tam wiele klubów przeżywa problemy organizacyjno-finansowe, więc nie można wiązać z nimi przyszłości. Do polskich klubów trafiają też zawodnicy z krajów, które zajmują w rankingach lepsze od Polski miejsca – Litwy i Słowenii. Do tej pory polskim klubom nie udawało się zagrać w Eurolidze, a pojedynczy polscy zawodnicy nie trafiali do najlepszych zagranicznych klubów. Na razie faworytami do zajęcia pierwszego miejsca w lidze są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Prawdopodobnie w walce o tytuł mistrzowski nie będzie liczyć się trzecia drużyna poprzedniego sezonu – Bobry. Jej sponsor, Ericsson, wycofał się ze współpracy. Z konieczności zespół wymienił większość zawodników. Sponsorzy wycofują się także z innych klubów, np. w Lublinie, Zielonej Górze i Toruniu. W tym kontekście dziwi nieco decyzja władz Polskiej Ligi Koszykówki o podtrzymaniu liczby 16 zespołów w ekstraklasie w następnym sezonie. Tegoroczne rozgrywki miały bowiem przygotować Polskę do wprowadzenia ligi ściśle zawodowej – zmniejszyć liczbę zespołów i określić wymogi przekształcania się klubów w spółki akcyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1. do 12., będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu. PZKosz jest obecnie dwunastą federacją w Europie. Od postawy naszych drużyn w rozgrywkach pucharowych będzie zależało, czy to miejsce utrzymamy. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. Najbardziej zaskakująca była wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się rozgrywającymi. Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. Skąd się wzięła łotewska fala? W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Niewykluczone, że w najbliższych latach coraz więcej klasowych graczy będzie wyjeżdżać z Rosji i podpisywać kontrakty z polskimi klubami.O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu. Faworytami rozgrywek są w tym roku Zepter, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Zepter pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej, a przede wszystkim nowego trenera.Trenera wrocławian zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały, który musi poddać się operacji. Podobne kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk. Skład pruszkowian zasilił Marek Miszczuk, kontrakt z Hoopem podpisał Tyrice Walker. klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Dzięki sponsorom jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Ericsson zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. W tej sytuacji dziwi decyzja podtrzymująca 16 zespołów w ekstraklasie w następnym sezonie.Tegoroczne rozgrywki miały być przygotowaniem do wprowadzenia ligi stricte zawodowej.</body>
      <spans>
        <span start="284" end="298">rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="487">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="716" end="903">W myśl nowych regulaminów od następnego sezonu federacje koszykarskie krajów, które w rankingu FIBA zajmują miejsca od 1. do 12., będą miały prawo wystawienia przynajmniej jednego zespołu</span>
        <span start="957" end="979">. PZKosz jest obecnie </span>
        <span start="987" end="1110">dwunastą federacją w Europie. Od postawy naszych drużyn w rozgrywkach pucharowych będzie zależało, czy to miejsce utrzymamy</span>
        <span start="1327" end="1329">. </span>
        <span start="1362" end="1443">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="1467" end="1552">w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1666" end="1754">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe</span>
        <span start="1780" end="1782">. </span>
        <span start="2148" end="2177">Najbardziej zaskakująca była </span>
        <span start="2184" end="2270">wymiana między finalistami poprzednich rozgrywek. Zepter i Nobiles Anwil zamienili się</span>
        <span start="2273" end="2290"> rozgrywającymi. </span>
        <span start="3484" end="3587">Bagatskis, Miglinieks i Stelmahers nie wyczerpują listy reprezentantów Łotwy grających w naszej lidze. </span>
        <span start="4196" end="4227">Skąd się wzięła łotewska fala? </span>
        <span start="4228" end="4330">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. </span>
        <span start="4756" end="4892">Niewykluczone, że w najbliższych latach coraz więcej klasowych graczy będzie wyjeżdżać z Rosji i podpisywać kontrakty z polskimi klubami</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5044" end="5190">O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, </span>
        <span start="5297" end="5343">trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu</span>
        <span start="5465" end="5467">. </span>
        <span start="6194" end="6229">Faworytami rozgrywek są w tym roku </span>
        <span start="6243" end="6249">Zepter</span>
        <span start="6255" end="6337">, Anwil i Hoop Pekaes. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. </span>
        <span start="6810" end="6816">Zepter</span>
        <span start="6861" end="6911"> pozyskał najlepszego zawodnika ligi portugalskiej</span>
        <span start="6998" end="7033">, a przede wszystkim nowego trenera</span>
        <span start="7149" end="7150">.</span>
        <span start="7177" end="7196">Trenera wrocławian </span>
        <span start="7233" end="7298">zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały, który musi poddać się operacji</span>
        <span start="7330" end="7339">. Podobne</span>
        <span start="7358" end="7417"> kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk</span>
        <span start="7496" end="7515">. Skład pruszkowian</span>
        <span start="7550" end="7559"> zasilił </span>
        <span start="7578" end="7592">Marek Miszczuk</span>
        <span start="7605" end="7607">, </span>
        <span start="7656" end="7683">kontrakt z Hoopem podpisał </span>
        <span start="7698" end="7713">Tyrice Walker. </span>
        <span start="7786" end="7858">klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Dzięki </span>
        <span start="7864" end="7873">sponsorom</span>
        <span start="7950" end="7989"> jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów</span>
        <span start="8034" end="8036">. </span>
        <span start="8126" end="8200">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. </span>
        <span start="9566" end="9635">Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9855" end="9910"> zakończy finansowe wspieranie pierwszoligowego zespołu</span>
        <span start="9921" end="9923">. </span>
        <span start="10465" end="10507">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów. </span>
        <span start="11054" end="11069">W tej sytuacji </span>
        <span start="11076" end="11090">dziwi decyzja </span>
        <span start="11137" end="11151">podtrzymująca </span>
        <span start="11158" end="11185">16 zespołów w ekstraklasie </span>
        <span start="11193" end="11212">w następnym sezonie</span>
        <span start="11222" end="11223">.</span>
        <span start="11225" end="11310">Tegoroczne rozgrywki miały być przygotowaniem do wprowadzenia ligi stricte zawodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W środę meczem Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w ekstraklasie koszykarzy sezon 1999/2000. Drużyny walczą o prawo startu w przyszłorocznej Eurolidze. Na razie faworytami do zwycięstwa w lidze są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Kilka klubów przeżywa problemy związane z wycofaniem się sponsorów. W tym kontekście dziwi decyzja władz Polskiej Ligi Koszykówki, która postanowiła odsunąć w czasie plany przygotowania Polski do wprowadzenia ligi ściśle zawodowej poprzez zmniejszenie liczby zespołów i określenie wymogów przekształcania się klubów w spółki akcyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>rozpoczął się sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Nie ma wśród faworytów Bobrów. Ericsson zakończy finansowe wspieranie zespołu. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</body>
      <spans>
        <span start="284" end="298">rozpoczął się </span>
        <span start="306" end="487">sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1328" end="1329"> </span>
        <span start="1666" end="1754">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe</span>
        <span start="1780" end="1782">. </span>
        <span start="4228" end="4330">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. </span>
        <span start="6278" end="6337">Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. </span>
        <span start="7786" end="7851">klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. </span>
        <span start="9566" end="9595">Nie ma wśród faworytów Bobrów</span>
        <span start="9633" end="9635">. </span>
        <span start="9685" end="9693">Ericsson</span>
        <span start="9855" end="9886"> zakończy finansowe wspieranie </span>
        <span start="9903" end="9910">zespołu</span>
        <span start="9921" end="9923">. </span>
        <span start="10465" end="10506">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Od meczu Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się sezon w ekstraklasie koszykarzy. W tym sezonie faworytami są właśnie Zepter broniący tytułu z zeszłego roku, Anwill Włocławek i Hoop Pruszków, zdobywca Pucharu Polski, a stawką jest przyszłoroczna edycja Euroligi. Poza wielką trójką o mistrzostwo Polski powinni się ubiegać Pogoń Ruda Śląska, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard. W większości zespołów pojawią się zmiany kadrowe związane zarówno z pozyskaniem nowych zagranicznych zawodników, głównie z Łotwy, wewnętrznymi transferami, a także kontuzjami, które dotknęły niektórych zawodników. W lidze da się także zauważyć problemy finansowe związane z odpływem sponsorów m.in. od klubów AZS Lublin, PKK Szczecin czy też Bobrów Bytom, a także zespołów z Zielonej Góry i Torunia. Tym bardziej zastanawiająca jest decyzja Polskiej Ligi Koszykówki podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie, zamiast planowanych 8-12 co miało być zaczątkiem wprowadzenia ligii stricte zawodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe, niekiedy całych formacji. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe. O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów, co jest rekordową sumą w polskich warunkach. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1362" end="1443">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. </span>
        <span start="1666" end="1782">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe, niekiedy całych formacji. </span>
        <span start="4228" end="4459">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe. </span>
        <span start="5044" end="5172">O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery </span>
        <span start="5178" end="5250">zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach. </span>
        <span start="6278" end="6337">Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. </span>
        <span start="7786" end="7851">klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. </span>
        <span start="7951" end="8036">jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów, co jest rekordową sumą w polskich warunkach. </span>
        <span start="8126" end="8199">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Od meczu Zeptera Śląśk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy, w których stawką jest start w przyszłorocznej edycji Euroligii. Poza drużyną ze śląska faworytami w rozgrywkach są Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Nieoczekiwana jest zmiana pomiędzy finalistami poprzednich rozgrywek Zepterem i Nobiles Anwil, którzy zamienili się rozgrywającym. Łotysz Raimonds Miglinieks przeszedł do Anwilu, a przez Zeptera został pozyskany Chorwat Alan Gregov, jednakże nie na miejsce pierwszego rozgrywającego, którym został także Łotysz Igors Stelmahers. W lidze pojawiają się także inne łotewskie nazwiska. W Anwilu pojawił się Edgars Sneps z Broceni Ryga, w Azotach Unii Tarnów Uldis Visnievics. Świadczy to o tym, że polska liga jest atrakcyjnym miejscem do grania w całej Europie Środkowej, a tegoroczne transfery do Prokomu Trefl i Brok Alkpol Czarni Słupsk Dariusa Maskoliunusa z Łotwy i Jaka Daneu z Słowenii zdaje się to potwierdzać. Poza Łotyszami w lidze pojawiają sie inne zagraniczne nazwiska, w Anwilu Amerykanie Tedd Jeffries i Marcus Timmons, w Zepterze także Amerykanin Jimmy Moore. Zepter może się pochwalić także pozyskaniem najwyższego polskiego koszykarza Rafała Bigusa (215 cm) a także nowego trenera Muli Katzurina. W klubie pozostanie też Adam Wójcik, któremu nie udał się transfer do mistrza Włoch-Varese Roosters. Niestety z powodu kontuzji pauzować będzie Jacek Krzykała, a także Dominik Tomczyk. Za to pruszkowski zespół z rekordowym budżetem zasilił Marek Miszczuk z AZS Lublin, a Hoop podpisał kontrakt z amerykaninem Tyricem Walkerem.  Poza faworytami o mistrzostwo Polski będą się także ubiegać Pogoń Ruda Śląsk, Prokom Trefl Sopot, Azoty Unia Tarnów, Stal Ostrów i Komfort Forbo Stargard Szczeciński. Nie ma tu drużyny Bobrów Bytom, która to straciła sponsora-firmę Ericsson. Sponsorów także straciły AZS Lublin, PKK Szczecin i kluby z Zielonej Góry i Torunia. W tej sytuacji dziwi decyzja władz Polskiej Ligii Koszykówki podtrzymująca liczbę 16 zespołów w ekstraklasie w następnym sezonie, gdy wcześniej mówiło się jako 8-12 zespołach, które miałyby stanowić ligę stricte zawodową.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe, niekiedy całych formacji. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe. O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach. Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski, gdyż naszej drużynie nie dane było występować we Francji. Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców. Trenera wrocławian jeszcze przed rozpoczęciem rozgrywek zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały. Podobne, już pooperacyjne, kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk, który na parkiet powróci nie szybciej niż po sześciu miesiącach rehabilitacji. Tym razem klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Dzięki takim sponsorom, jak Wizja TV, Hoop, Pekaes, OFE Kredyt Bank PBI, Van Pur, Citroen i Adidas, jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów, co jest rekordową sumą w polskich warunkach. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Również pojedynczym zawodnikom nie spełniają się sny o grze w klubach zagranicznych. Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson. Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1362" end="1664">W tym roku w lidze obowiązuje limit czterech zawodników zagranicznych w zespole. Formuła 2+2 określa, że w czwórce tej może być najwyżej dwóch koszykarzy z USA lub krajów Unii Europejskiej. Gracze z byłych państw socjalistycznych, a po takich gremialnie sięgają polskie kluby, mogą wypełnić cały limit.</span>
        <span start="1666" end="1782">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe, niekiedy całych formacji. </span>
        <span start="4228" end="4459">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. Teoretycznie dużo mocniejsza jest ekstraklasa Rosji, ale tam większość klubów przeżywa poważne problemy organizacyjno-finansowe. </span>
        <span start="5044" end="5467">O tym, że polska liga może być atrakcją nie tylko dla koszykarzy ze zubożałych drużyn rosyjskich, świadczą tegoroczne transfery dwóch zawodników, którzy z pewnością mieli co jeść w dotychczasowych klubach. Prosto z finałowego turnieju mistrzostw Europy trafili do nas Darius Maskoliunas i Jaka Daneu, reprezentanci Litwy i Słowenii, a więc ekip lepszych od Polski, gdyż naszej drużynie nie dane było występować we Francji. </span>
        <span start="6278" end="6392">Stosunkowo najmniejsze zmiany kadrowe zaszły we Włocławku. Do drużyny przyszło tylko czterech nowych obcokrajowców</span>
        <span start="6618" end="6620">. </span>
        <span start="7177" end="7266">Trenera wrocławian jeszcze przed rozpoczęciem rozgrywek zmartwiła kontuzja Jacka Krzykały</span>
        <span start="7330" end="7498">. Podobne, już pooperacyjne, kłopoty ma czołowy zawodnik Hoopa Pekaesu, Dominik Tomczyk, który na parkiet powróci nie szybciej niż po sześciu miesiącach rehabilitacji. </span>
        <span start="7776" end="8036">Tym razem klub z Pruszkowa jest dobrze zabezpieczony od strony finansowej. Dzięki takim sponsorom, jak Wizja TV, Hoop, Pekaes, OFE Kredyt Bank PBI, Van Pur, Citroen i Adidas, jego budżet ma sięgnąć 2,5 mln dolarów, co jest rekordową sumą w polskich warunkach. </span>
        <span start="8126" end="8285">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę. Również pojedynczym zawodnikom nie spełniają się sny o grze w klubach zagranicznych. </span>
        <span start="9566" end="9695">Nie ma wśród faworytów Bobrów, trzeciej drużyny poprzedniego sezonu. Z nazwy zespołu z Bytomia zniknął pierwszy człon, Ericsson. </span>
        <span start="10465" end="10506">Sponsorzy wycofują się i z innych klubów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Rozpoczęły się rozgrywki ekstraklasy koszykarzy. W tym sezonie faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwill Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków, a stawką jest przyszłoroczna Euroliga. W większości zespołów nastąpiły dość znaczne zmiany kadrowe związane z transferami, w tym także zagranicznymi, a także kontuzjami niektórych zawodników. Możemy także zauważyć problemy finansowe niektórych ligowych zespołów związane z utratą sponsorów, przez co dziwić może decyzja władz Polskiej Ligii Koszykówki podtrzymująca 16 zespołów w ekstraklasie, zamiast planowanych 8-12 co miało być zaczątkiem ligii stricte zawodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków. Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe. W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. budżet 2,5 mln dolarów jest rekordową sumą w polskich warunkach. Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="487">Meczem obrońcy tytułu mistrzowskiego Zeptera Śląsk Wrocław z AZS Lublin rozpoczął się w środę sezon 1999/2000 w ekstraklasie koszykarzy. Stawką rozgrywek jest start w przyszłorocznej edycji Euroligi. Faworytami są Zepter Śląsk Wrocław, Anwil Włocławek i Hoop Pekaes Pruszków.</span>
        <span start="1442" end="1443"> </span>
        <span start="1666" end="1754">Ruch transferowy charakteryzowały tego lata liczniejsze niż zwykle wymiany międzyklubowe</span>
        <span start="1780" end="1782">. </span>
        <span start="4228" end="4330">W tej chwili polska liga jest chyba najlepszym miejscem do grania w całej Europie Środkowowschodniej. </span>
        <span start="7956" end="7963">budżet </span>
        <span start="7974" end="7989">2,5 mln dolarów</span>
        <span start="7993" end="8036"> jest rekordową sumą w polskich warunkach. </span>
        <span start="8126" end="8199">Najlepsze polskie kluby dotychczas bezskutecznie ubiegały się o Euroligę.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
