<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911130038">
  <date>1999-11-13</date>
  <title>Oaza swobody pod okiem Pekinu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Gillert</authors>
  <body>Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny, Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu

Oaza swobody pod okiem Pekinu

Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata. 

FOT. ANNA BRZEZIŃSKA

PIOTR GILLERT

z Hongkongu

Na pytanie, co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny, większość Hongkończyków przez chwilę się zastanawia,  po czym odpowiada mniej więcej tak, jak Helen Mun-ying Woo, bibliotekarka z Uniwersytetu Hongkońskiego. - Od jakiegoś czasu dostajemy rachunki za prąd i wodę w języku chińskim - mówi. - Co poza tym? Poza tym wszyscy chcą się uczyć chińskiego, a z angielskim coraz gorzej.

Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Pozostaje pytanie, na jak długo starczy im cierpliwości i czy proces subtelnego "dokręcania śruby" już się nie zaczął.

Kłopoty z gospodarką

Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. W zeszłym roku, po raz pierwszy od czasu, gdy przed 38 laty zaczęto zestawiać dane gospodarcze, całoroczne PKB zmniejszyło się, i to aż o 5,1 procent. Wiele firm obniżyło zarobki pracownikom, niektóre zaczęły zwalniać ludzi. Nikt nie ma jednak wątpliwości, że ta zapaść nie miała związku z przejęciem Hongkongu przez Chiny, lecz była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się właśnie w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się po kolei na wszystkie kraje regionu.

Według tegorocznego Indeksu Wolności Gospodarczej, publikowanego przez Heritage Foundation, Hongkong pozostaje (od pięciu już lat) najbardziej wolnorynkową gospodarką świata. - Pekin nie wtrąca się w nasze sprawy finansowe i gospodarcze - mówi Manohar Chugh, biznesmen i przewodniczący komisji europejskiej w Hongkońskiej Izbie Handlowej. - Nawet więcej, swą spokojną, odpowiedzialną polityką finansową pomógł nam przetrwać najgorsze momenty.

Ten rok jest już lepszy dla hongkońskiej gospodarki i wszystko wskazuje na to, że odbiła się od dna. Jak zauważa Chugh, biznesmeni są generalnie zadowoleni z rządów mianowanego przez Pekin szefa lokalnych władz Tung Chee-hwa.

Wolna prasa  samoocenzurowana

Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Gdy Pekin wypuszczał z więzienia dysydentów Wei Jingshenga i Wang Dana lub gdy 10 tysięcy zwolenników sekty Falun Gong demonstrowało przed siedzibą władz ChRL, prasa w Chinach milczała. Wystarczyło jednak, by mieszkaniec Shenzhen, przy granicy z Hongkongiem, przeszedł na drugą stronę granicy, a dowiedział się wszystkiego ze szczegółami z pierwszych stron hongkońskich gazet.

Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. - Jeśli chodzi o krytykowanie lokalnych władz, to mamy pełną swobodę - mówi jeden z dziennikarzy, prosząc o zachowanie anonimowości. - Ale o władzach w Pekinie musimy pisać bardzo ostrożnie, może nie tyle przeinaczając informacje, ile powstrzymując się od naprawdę ostrych komentarzy.

Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami. Jak zauważa jednak dziennikarz, ta samocenzura jest dość subtelna, bo hongkoński czytelnik, przyzwyczajony do miarodajnych opinii, szybko wyczuje fałsz.

Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej w Hongkongu wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji telewizyjno-radiowej RTHK, która od lat pełni w Hongkongu rolę podobną do BBC w Wielkiej Brytanii - a więc medium sponsorowanego z państwowej kasy, ale niezależnego i często krytycznego wobec rządu.

Niepokojąca  sprawa pani Cheung

Cheung bywała bardzo krytyczna i już przed dwoma laty ściągnęła na siebie ataki, m.in. ze strony propekińskich polityków w lokalnym parlamencie. Latem tego roku zaprosiła do studia przedstawiciela Tajwanu w Hongkongu, by wyjaśnił znaczenie deklaracji swego prezydenta Lee Teng-hueia w sprawie międzypaństwowego statusu stosunków między Pekinem i Tajpej. Pekin odebrał tę deklarację jako krok w kierunku formalnego oderwania się wyspy od ChRL. Dlatego też władze chińskie musiały być wściekłe, że w tym samym czasie, gdy w całych Chinach media jednym głosem potępiają Lee - jako zdrajcę narodu - hongkońska telewizja państwowa nadaje wypowiedzi przedstawiciela tegoż Lee. Przed trzema tygodniami władze niespodziewanie ogłosiły, że Cheung zostaje przeniesiona na stanowisko przedstawiciela handlowego do Tokio. W mediach zawrzało. Mimo zaprzeczeń, zarówno ze strony Tung Chee-hwa, jak i samej Cheung, większość komentatorów jest zdania, że szefowa RTHK została - choć w sposób możliwie mało bolesny - ukarana za "aferą tajwańską".

Zdaniem Danny'ego Gittingsa, komentatora dziennika "South China Morning Post", przyczyna przeniesienia Cheung do Tokio jest oczywista. - Cheung podejmowała wiele decyzji kontrowersyjnych dla rządu - uważa Gittings. - Jej przeniesienie to sygnał dla innych urzędników rządowych, żeby nie zapominali, kto tu rządzi.

Znany z ostrych wystąpień przeciw Pekinowi przywódca partii demokratycznej Martin Lee idzie jeszcze dalej: jego zdaniem cała sprawa to początek końca wolności słowa w Hongkongu.

Parę dni po tym, jak ogłoszono przeniesienie Cheung do Tokio, w telewizji RTHK nadano na żywo dyskusję panelową, której uczestnicy krytykowali władze za próbę kontrolowania tejże telewizji. Nawet jeśli sprawa Cheung jest niepokojącym sygnałem na przyszłość, to na razie widzowie RTHK mogą spać spokojnie.

Słaba opozycja a Tajwan

Gdy podczas wizyty Jiang Zemina w Londynie brytyjska policja w wyjątkowo ostry sposób tłumiła wszelkie próby demonstracji obrońców praw człowieka, Emily Lau, jedna z liderek prodemokratycznej hongkońskiej opozycji, przyznała, że "chyba jest u nas pod tym względem nieco lepiej niż w Wielkiej Brytanii". W Hongkongu nawet antypekińskie demonstracje odbywają się w biały dzień bez żadnych przeszkód. (Choć Tung Chee-hwa wezwał niedawno ugrupowania prodemokratyczne, by zaprzestały corocznych zgromadzeń w rocznicę masakry na placu Tienanmen, jest mało prawdopodobne, by ktokolwiek go posłuchał.)

Opozycja ma inny problem: coraz mniej ludzi chce jej słuchać. Ostatnie sondaże wykazują malejące zainteresowanie polityką, co oznacza ogólną aprobatę dla władz ("można zostawić politykę w ich rękach i zająć się biznesem") i rosnącą obojętność wobec opozycji, która jeszcze za rządów brytyjskich pełniła rolę nie tyle alternatywnego ośrodka władzy, ile cenzora rządu.

- Opozycja, która w dużej mierze zawdzięczała swą popularność temu, że miała odwagę krytykować dwa wielkie mocarstwa - Londyn i Pekin - nagle nie ma się komu przeciwstawiać - uważa profesor Lau Siu-kai, renomowany socjolog i politolog z Uniwersytetu Hongkońskiego. - Ponieważ Pekin w zasadzie dotrzymuje słowa i nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu, a lokalny rząd, określany jako "propekiński" nie prześladuje przeciwników Pekinu w Hongkongu, opozycji brakuje szlachetnej sprawy, na której mogłaby oprzeć swój prestiż.

Skąd tak liberalne podejście Pekinu do spraw Hongkongu?

- Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu - twierdzi główny redaktor polityczny "South China Morning Post" Chris Yeung. - Sprawiłaby ona bowiem, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków, którzy widzieliby w niej zapowiedź podobnego losu dla siebie.

Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata. Gdyby Pekin próbował zbyt mocno dokręcić śrubę, pierwsza powiadomi nas o tym telewizja RTHK.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia przez Chiny.
Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku.
Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze był kryzys gospodarczy. była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się na wszystkie kraje regionu.
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.
Słaba opozycja, która w dużej mierze zawdzięczała swą popularność temu, że miała odwagę krytykować dwa wielkie mocarstwa - Londyn i Pekin - nagle nie ma się komu przeciwstawiać. Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="394">co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia </span>
        <span start="424" end="435">przez Chiny</span>
        <span start="761" end="763">.
</span>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="862"> nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku</span>
        <span start="901" end="902">.</span>
        <span start="1205" end="1244">
Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze</span>
        <span start="1263" end="1288"> był kryzys gospodarczy. </span>
        <span start="1617" end="1684">była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się </span>
        <span start="1692" end="1738">w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się</span>
        <span start="1747" end="1775"> na wszystkie kraje regionu.</span>
        <span start="2478" end="2546">
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej</span>
        <span start="2557" end="2611"> informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
        <span start="6055" end="6070">
Słaba opozycja</span>
        <span start="7054" end="7216">, która w dużej mierze zawdzięczała swą popularność temu, że miała odwagę krytykować dwa wielkie mocarstwa - Londyn i Pekin - nagle nie ma się komu przeciwstawiać</span>
        <span start="7307" end="7309">. </span>
        <span start="7981" end="8091">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie</span>
        <span start="8104" end="8139"> najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Na pytanie, co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia przez Chiny, większość Hongkończyków przez chwilę się zastanawia, po czym odpowiada - Od jakiegoś czasu dostajemy rachunki za prąd i wodę w języku chińskim. Poza tym wszyscy chcą się uczyć chińskiego, a z angielskim coraz gorzej.
Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy.
Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. ta zapaść nie miała związku z przejęciem, lecz była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się właśnie w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się po kolei na wszystkie kraje regionu.
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.
Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji RTHK.
Cheung bywała bardzo krytyczna i zaprosiła do studia przedstawiciela Tajwanu w Hongkongu, by wyjaśnił znaczenie deklaracji swego prezydenta Lee Teng-hueia w sprawie międzypaństwowego statusu stosunków między Pekinem i Tajpej. Pekin odebrał tę deklarację jako krok w kierunku formalnego oderwania się wyspy od ChRL. Cheung zostaje przeniesiona , została w sposób  ukarana za "aferą tajwańską".
Słaba opozycja, która w dużej mierze zawdzięczała swą popularność temu, że miała odwagę krytykować dwa wielkie mocarstwa - Londyn i Pekin - nagle nie ma się komu przeciwstawiać. Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="394">Na pytanie, co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia </span>
        <span start="424" end="490">przez Chiny, większość Hongkończyków przez chwilę się zastanawia, </span>
        <span start="491" end="508">po czym odpowiada</span>
        <span start="594" end="666"> - Od jakiegoś czasu dostajemy rachunki za prąd i wodę w języku chińskim</span>
        <span start="673" end="674">.</span>
        <span start="689" end="763"> Poza tym wszyscy chcą się uczyć chińskiego, a z angielskim coraz gorzej.
</span>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="902"> nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy.</span>
        <span start="1205" end="1288">
Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. </span>
        <span start="1548" end="1588">ta zapaść nie miała związku z przejęciem</span>
        <span start="1610" end="1775">, lecz była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się właśnie w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się po kolei na wszystkie kraje regionu.</span>
        <span start="2478" end="2611">
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
        <span start="3871" end="3921">
Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej </span>
        <span start="3933" end="3992">wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji </span>
        <span start="4013" end="4017">RTHK</span>
        <span start="4189" end="4190">.</span>
        <span start="4224" end="4258">
Cheung bywała bardzo krytyczna i </span>
        <span start="4386" end="4667">zaprosiła do studia przedstawiciela Tajwanu w Hongkongu, by wyjaśnił znaczenie deklaracji swego prezydenta Lee Teng-hueia w sprawie międzypaństwowego statusu stosunków między Pekinem i Tajpej. Pekin odebrał tę deklarację jako krok w kierunku formalnego oderwania się wyspy od ChRL.</span>
        <span start="4955" end="4984"> Cheung zostaje przeniesiona </span>
        <span start="5159" end="5161">, </span>
        <span start="5177" end="5185">została </span>
        <span start="5192" end="5201">w sposób </span>
        <span start="5224" end="5254"> ukarana za "aferą tajwańską".</span>
        <span start="6055" end="6070">
Słaba opozycja</span>
        <span start="7054" end="7216">, która w dużej mierze zawdzięczała swą popularność temu, że miała odwagę krytykować dwa wielkie mocarstwa - Londyn i Pekin - nagle nie ma się komu przeciwstawiać</span>
        <span start="7307" end="7309">. </span>
        <span start="7981" end="8139">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia przez Chiny.
Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku.
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="394">co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia </span>
        <span start="424" end="435">przez Chiny</span>
        <span start="761" end="763">.
</span>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="862"> nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku</span>
        <span start="901" end="902">.</span>
        <span start="2478" end="2546">
Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej</span>
        <span start="2557" end="2611"> informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
        <span start="7308" end="7309"> </span>
        <span start="7981" end="8091">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie</span>
        <span start="8104" end="8139"> najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny? 
Wbrew obawom Zachodu Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim nie próbują regulować rynku. Gazety w Hongkongu nadal są źródłem rzetelnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują dziennikarzy od ataków na Pekin. 
Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu. Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się nieatrakcyjna dla Tajwańczyków.
Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="435">co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny</span>
        <span start="688" end="690">? </span>
        <span start="763" end="785">
Wbrew obawom Zachodu </span>
        <span start="903" end="1001">Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim</span>
        <span start="1034" end="1064"> nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="2479" end="2507">Gazety w Hongkongu nadal są </span>
        <span start="2529" end="2546">źródłem rzetelnej</span>
        <span start="2557" end="2612"> informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. </span>
        <span start="3036" end="3110">wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3499" end="3568">chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują </span>
        <span start="3589" end="3620">dziennikarzy od ataków na Pekin</span>
        <span start="3716" end="3718">. </span>
        <span start="6080" end="6081">
</span>
        <span start="7632" end="7706">Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu</span>
        <span start="7783" end="7785">. </span>
        <span start="7787" end="7797">Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7866">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się </span>
        <span start="7874" end="7892">nieatrakcyjna dla </span>
        <span start="7904" end="7916">Tajwańczyków</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
        <span start="7980" end="8092">
Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie </span>
        <span start="8105" end="8139">najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny? 
Wbrew obawom Zachodu Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim nie próbują regulować rynku. biznesmeni są generalnie zadowoleni z rządów mianowanego przez Pekin szefa lokalnych władz Tung Chee-hwa.

Gazety w Hongkongu nadal są źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami. Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej w Hongkongu wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji telewizyjno-radiowej RTHK, medium często krytycznego wobec rządu. władze niespodziewanie ogłosiły, że Cheung zostaje przeniesiona na stanowisko przedstawiciela handlowego do Tokio. Jej przeniesienie to sygnał dla innych urzędników rządowych, żeby nie zapominali, kto tu rządzi.

W Hongkongu nawet antypekińskie demonstracje odbywają się bez żadnych przeszkód. Opozycja ma inny problem: coraz mniej ludzi chce jej słuchać. Ponieważ Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu, opozycji brakuje szlachetnej sprawy, na której mogłaby oprzeć swój prestiż.
Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu. Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się nieatrakcyjna dla Tajwańczyków.
Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="435">co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny</span>
        <span start="688" end="690">? </span>
        <span start="763" end="785">
Wbrew obawom Zachodu </span>
        <span start="903" end="1001">Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim</span>
        <span start="1034" end="1064"> nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="2341" end="2446">biznesmeni są generalnie zadowoleni z rządów mianowanego przez Pekin szefa lokalnych władz Tung Chee-hwa.</span>
        <span start="2447" end="2448">
</span>
        <span start="2478" end="2507">
Gazety w Hongkongu nadal są </span>
        <span start="2529" end="2612">źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. </span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3499" end="3568">chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują </span>
        <span start="3589" end="3642">dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich </span>
        <span start="3675" end="3718">nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami. </span>
        <span start="3872" end="4019">Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej w Hongkongu wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji telewizyjno-radiowej RTHK, </span>
        <span start="4099" end="4106">medium </span>
        <span start="4159" end="4190">często krytycznego wobec rządu.</span>
        <span start="4919" end="5035"> władze niespodziewanie ogłosiły, że Cheung zostaje przeniesiona na stanowisko przedstawiciela handlowego do Tokio. </span>
        <span start="5473" end="5569">Jej przeniesienie to sygnał dla innych urzędników rządowych, żeby nie zapominali, kto tu rządzi.</span>
        <span start="6055" end="6056">
</span>
        <span start="6080" end="6081">
</span>
        <span start="6384" end="6442">W Hongkongu nawet antypekińskie demonstracje odbywają się </span>
        <span start="6456" end="6479">bez żadnych przeszkód. </span>
        <span start="6676" end="6738">Opozycja ma inny problem: coraz mniej ludzi chce jej słuchać. </span>
        <span start="7311" end="7326">Ponieważ Pekin </span>
        <span start="7356" end="7402">nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu, </span>
        <span start="7496" end="7572">opozycji brakuje szlachetnej sprawy, na której mogłaby oprzeć swój prestiż.
</span>
        <span start="7632" end="7706">Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu</span>
        <span start="7783" end="7785">. </span>
        <span start="7787" end="7797">Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7866">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się </span>
        <span start="7874" end="7892">nieatrakcyjna dla </span>
        <span start="7904" end="7916">Tajwańczyków</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
        <span start="7980" end="8092">
Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie </span>
        <span start="8105" end="8139">najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny? Wbrew obawom Zachodu Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim nie próbują regulować rynku. Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu. Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się nieatrakcyjna dla Tajwańczyków.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="435">co zmieniło się w Hongkongu od czasu przejęcia tej byłej brytyjskiej kolonii przez Chiny</span>
        <span start="688" end="690">? </span>
        <span start="764" end="785">Wbrew obawom Zachodu </span>
        <span start="903" end="1001">Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim</span>
        <span start="1034" end="1064"> nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="7632" end="7706">Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu</span>
        <span start="7783" end="7785">. </span>
        <span start="7787" end="7797">Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7866">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się </span>
        <span start="7874" end="7892">nieatrakcyjna dla </span>
        <span start="7904" end="7916">Tajwańczyków</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku.Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice.  Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="1063">Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku.</span>
        <span start="2479" end="2611">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3451" end="3717"> Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Pozostaje pytanie, na jak długo starczy im cierpliwości i czy proces subtelnego "dokręcania śruby" już się nie zaczął.Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. W zeszłym roku, po raz pierwszy od czasu, gdy przed 38 laty zaczęto zestawiać dane gospodarcze, całoroczne PKB zmniejszyło się, i to aż o 5,1 procent. Wiele firm obniżyło zarobki pracownikom, niektóre zaczęły zwalniać ludzi. Nikt nie ma jednak wątpliwości, że ta zapaść nie miała związku z przejęciem Hongkongu przez Chiny, lecz była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się właśnie w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się po kolei na wszystkie kraje regionu.Ten rok jest już lepszy dla hongkońskiej gospodarki i wszystko wskazuje na to, że odbiła się od dna.Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice.  Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="1182">Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Pozostaje pytanie, na jak długo starczy im cierpliwości i czy proces subtelnego "dokręcania śruby" już się nie zaczął.</span>
        <span start="1206" end="1775">Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. W zeszłym roku, po raz pierwszy od czasu, gdy przed 38 laty zaczęto zestawiać dane gospodarcze, całoroczne PKB zmniejszyło się, i to aż o 5,1 procent. Wiele firm obniżyło zarobki pracownikom, niektóre zaczęły zwalniać ludzi. Nikt nie ma jednak wątpliwości, że ta zapaść nie miała związku z przejęciem Hongkongu przez Chiny, lecz była spowodowana głębokim kryzysem finansowym, który rozpoczął się właśnie w 1997 roku w Tajlandii, a potem przeniósł się po kolei na wszystkie kraje regionu.</span>
        <span start="2221" end="2321">Ten rok jest już lepszy dla hongkońskiej gospodarki i wszystko wskazuje na to, że odbiła się od dna.</span>
        <span start="2479" end="2611">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3451" end="3717"> Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku.Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="1063">Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku.</span>
        <span start="2479" end="2611">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu. Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim nie próbują regulować rynku. Skąd tak liberalne podejście Pekinu do spraw Hongkongu?- Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu - twierdzi główny redaktor polityczny "South China Morning Post" Chris Yeung. - Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków, którzy widzieliby w niej zapowiedź podobnego losu dla siebie.Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="39">Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny</span>
        <span start="40" end="91"> Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu</span>
        <span start="281" end="282">.</span>
        <span start="754" end="755"> </span>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="862"> nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku</span>
        <span start="901" end="1002">. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim </span>
        <span start="1035" end="1064">nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="7573" end="7628">Skąd tak liberalne podejście Pekinu do spraw Hongkongu?</span>
        <span start="7630" end="7797">- Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu - twierdzi główny redaktor polityczny "South China Morning Post" Chris Yeung. - Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7979">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków, którzy widzieliby w niej zapowiedź podobnego losu dla siebie.</span>
        <span start="7981" end="8139">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu. Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim nie próbują regulować rynku. Pozostaje pytanie, na jak długo starczy im cierpliwości i czy proces subtelnego "dokręcania śruby" już się nie zaczął. Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami. Skąd tak liberalne podejście Pekinu do spraw Hongkongu?- Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu - twierdzi główny redaktor polityczny "South China Morning Post" Chris Yeung. - Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków, którzy widzieliby w niej zapowiedź podobnego losu dla siebie.Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="39">Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny</span>
        <span start="40" end="91"> Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu</span>
        <span start="281" end="282">.</span>
        <span start="754" end="755"> </span>
        <span start="764" end="1002">Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim </span>
        <span start="1035" end="1182">nie próbują regulować rynku. Pozostaje pytanie, na jak długo starczy im cierpliwości i czy proces subtelnego "dokręcania śruby" już się nie zaczął.</span>
        <span start="2453" end="2454"> </span>
        <span start="2479" end="2612">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. </span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3396" end="3718">Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę - właściciele gazet sami powstrzymują co bardziej krewkich dziennikarzy od ataków na Pekin, bo większość z nich prowadzi różne interesy w ChRL i nie chce zadzierać z tamtejszymi władzami. </span>
        <span start="7573" end="7628">Skąd tak liberalne podejście Pekinu do spraw Hongkongu?</span>
        <span start="7630" end="7797">- Erozja wolnej prasy i swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu - twierdzi główny redaktor polityczny "South China Morning Post" Chris Yeung. - Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7979">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków, którzy widzieliby w niej zapowiedź podobnego losu dla siebie.</span>
        <span start="7981" end="8139">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie Hongkongiem, najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu. Erozja swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu. Sprawiłaby, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków.Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie najbardziej wolnym rynkiem świata.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="39">Ponad dwa lata po przejęciu przez Chiny</span>
        <span start="40" end="91"> Pekin nie wtrąca się w wewnętrzne sprawy Hongkongu</span>
        <span start="281" end="282">.</span>
        <span start="7631" end="7639"> Erozja </span>
        <span start="7654" end="7706">swobód obywatelskich nie byłaby korzystna dla Pekinu</span>
        <span start="7783" end="7784">.</span>
        <span start="7786" end="7797"> Sprawiłaby</span>
        <span start="7808" end="7916">, że konstrukcja "jedno państwo, dwa systemy" stałaby się całkiem nieatrakcyjna dla 22 milionów Tajwańczyków</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
        <span start="7981" end="8092">Dopóki głównym celem chińskiej dyplomacji jest powrót Tajwanu pod chiński sztandar, dopóty Hongkong pozostanie </span>
        <span start="8105" end="8139">najbardziej wolnym rynkiem świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Według tegorocznego Indeksu Wolności Gospodarczej, publikowanego przez Heritage Foundation, Hongkong pozostaje (od pięciu już lat) najbardziej wolnorynkową gospodarką świata. Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="1064"> nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="1777" end="1952">Według tegorocznego Indeksu Wolności Gospodarczej, publikowanego przez Heritage Foundation, Hongkong pozostaje (od pięciu już lat) najbardziej wolnorynkową gospodarką świata. </span>
        <span start="2479" end="2612">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. </span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3396" end="3529">Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę</span>
        <span start="3716" end="3717">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. Nikt nie ma jednak wątpliwości, że ta zapaść nie miała związku z przejęciem Hongkongu przez Chiny.Według tegorocznego Indeksu Wolności Gospodarczej, publikowanego przez Heritage Foundation, Hongkong pozostaje (od pięciu już lat) najbardziej wolnorynkową gospodarką świata. Ten rok jest już lepszy dla hongkońskiej gospodarki i wszystko wskazuje na to, że odbiła się od dna. Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę. Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej w Hongkongu wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji telewizyjno-radiowej RTHK.Parę dni po tym, jak ogłoszono przeniesienie Cheung do Tokio, w telewizji RTHK nadano na żywo dyskusję panelową, której uczestnicy krytykowali władze za próbę kontrolowania tejże telewizji. W Hongkongu nawet antypekińskie demonstracje odbywają się w biały dzień bez żadnych przeszkód. Opozycja ma inny problem: coraz mniej ludzi chce jej słuchać.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="1064">Wbrew obawom Zachodu Pekin, jak dotąd, nie zniszczył tej oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili po sobie Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="1206" end="1288">Najwyraźniej widoczną zmianą na gorsze po lipcu 1997 roku był kryzys gospodarczy. </span>
        <span start="1513" end="1610">Nikt nie ma jednak wątpliwości, że ta zapaść nie miała związku z przejęciem Hongkongu przez Chiny</span>
        <span start="1774" end="1775">.</span>
        <span start="1777" end="1952">Według tegorocznego Indeksu Wolności Gospodarczej, publikowanego przez Heritage Foundation, Hongkong pozostaje (od pięciu już lat) najbardziej wolnorynkową gospodarką świata. </span>
        <span start="2221" end="2322">Ten rok jest już lepszy dla hongkońskiej gospodarki i wszystko wskazuje na to, że odbiła się od dna. </span>
        <span start="2479" end="2612">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce. </span>
        <span start="2990" end="3110">Dziennikarze w Hongkongu narzekają jednak, że wolność słowa ma od czasu przejścia pod chińskie panowanie pewne granice. </span>
        <span start="3396" end="3529">Przyczyną nie są zresztą naciski bezpośrednio z Pekinu. Komentatorzy w Hongkongu zgodnie zauważają, że chodzi tu raczej o samocenzurę</span>
        <span start="3716" end="3718">. </span>
        <span start="3872" end="4017">Ostatnio największe poruszenie opinii publicznej w Hongkongu wywołała sprawa Cheung Man-yee, szefowej publicznej stacji telewizyjno-radiowej RTHK</span>
        <span start="4189" end="4190">.</span>
        <span start="5750" end="5939">Parę dni po tym, jak ogłoszono przeniesienie Cheung do Tokio, w telewizji RTHK nadano na żywo dyskusję panelową, której uczestnicy krytykowali władze za próbę kontrolowania tejże telewizji.</span>
        <span start="6383" end="6479"> W Hongkongu nawet antypekińskie demonstracje odbywają się w biały dzień bez żadnych przeszkód. </span>
        <span start="6676" end="6737">Opozycja ma inny problem: coraz mniej ludzi chce jej słuchać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wbrew obawom Zachodu Pekin nie zniszczył oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</body>
      <spans>
        <span start="764" end="790">Wbrew obawom Zachodu Pekin</span>
        <span start="802" end="817"> nie zniszczył </span>
        <span start="821" end="881">oazy obywatelskich swobód i wolnego rynku, jaką pozostawili </span>
        <span start="890" end="1064">Brytyjczycy. Chińczycy nie tknęli niezawisłych sądów, wolnych mediów, uszczypliwej opozycji, a przede wszystkim - bo Hongkong tym właśnie stoi - nie próbują regulować rynku. </span>
        <span start="2479" end="2611">Gazety w Hongkongu nadal są najlepszym na świecie źródłem rzetelnej, dogłębnej informacji o tym, co dzieje się w chińskiej polityce.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
