<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911100063">
  <date>1999-11-10</date>
  <title>Jądro ciemności</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sylwester Walczak, Szymon Karpiński</authors>
  <body>REPORTAŻ

Kongijskie miasto Kisangani było kiedyś piękne i bogate. Dziś z ratusza pozostała odrapana rudera, a w zrujnowanych rezydencjach kwaterują żołnierze.

Jądro ciemności

Latem ubiegłego roku setki żołnierzy kongijskich zbuntowały się przeciwko Kabili i chciały zdobyć Kinszasę. Rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta. Na zdjęciu: rebelianci przed wyruszeniem do walki z oddziałami wiernymi Kabili.

FOT. (C) REUTERS

SYLWESTER WALCZAK

z Kisangani

O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. - Jeśli wpadniecie w tarapaty, nie będziemy mogli wam pomóc - powiedziano nam w ambasadzie polskiej w Nairobi. - Wschodnie Kongo jest jak czarna dziura. Nasza ambasada w Kinszasie też wam nie pomoże, bo tereny te opanowali rebelianci.

Z pomocą przyszła Alicja Piekarska, młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom z załogami samolotów transportowych, odbywających loty z Ugandy do Konga, udało się nam polecieć bez żadnych specjalnych zezwoleń. - Lecicie jako turyści. Nie przyznawajcie się, że jesteście dziennikarzami - zapowiedziała.

Pobić czy zastrzelić

Drewniane drzwi zamknęły się z łoskotem, odcinając dopływ światła. Przykucnęliśmy pod ścianą, oszołomieni wydarzeniami ostatnich godzin. W celi panował trudny do zniesienia zaduch. "To prawdziwe jądro ciemności - odezwał się Szymon. - Mamy wreszcie to, czego chcieliśmy". W sto lat po Josephie Conradzie byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.

Siedzący obok Anderson oglądał swoje rany, pojękiwał i ocierał łzy. Kilka minut wcześniej nasz kongijski przyjaciel został skatowany przez grupę żołnierzy. Dyrektor aresztu kazał nam patrzeć, jak kilkunastoletni chłopcy z przewieszonymi przez ramię karabinami okładali go grubymi kijami. Gdy zaczął uciekać do celi, biegnący za nim żołnierz odbezpieczył broń, udając, że chce go zastrzelić.

Kiedy zaczęli zabierać rzeczy do depozytu, włożyłem diamenty do ust. Myślałem, że przechowam. Ale kiedy pobili Andersona, straciłem zimną krew i połknąłem je. Nie warto ryzykować dla kilku kamyczków.

Cela miała 3 na 4 metry. Świeże powietrze wchodziło tylko przez dużą szparę pod drzwiami i dwie umieszczone wysoko szczeliny okienne wielkości małej cegły. Siedzieliśmy na tekturowym kartonie, rozłożonym na połowie powierzchni betonowej podłogi. Oprócz kartonu nie było w celi nic.

- Jeśli was wypuszczą, a mnie zostawią, nie wyjdę stąd żywy. Na pewno mnie zabiją. Popatrzcie, co mi zrobili - odezwał się Anderson, pokazując krwawe pręgi na plecach. Jego głos drżał z przerażenia. - Albo wyjdziemy stąd razem, albo wszystkich nas zastrzelą - powiedziałem bez przekonania. W istocie, Andersona mogli bezkarnie zabić w każdej chwili. My mieliśmy większe szanse, chociaż nasi oprawcy najwyraźniej uznali nas za szpiegów. Nie chciało nam się wierzyć, że mogliby się zdecydować na zabicie dwóch Europejczyków i związany z tym rozgłos.

Próbowaliśmy ułożyć się do snu, kiedy ktoś zapukał do drzwi celi. - Mówi, że zaraz przyjdą was bić i że w tym areszcie biją ludzi rano i wieczorem - poinformował nas Anderson po wysłuchaniu przybysza. - Pyta, ile możecie im dać, żeby nas wypuścili. - Mamy tylko to, co nam zabrali: 500 dolarów, trochę ugandyjskich szylingów i aparaty fotograficzne. Część pieniędzy musi nam zostać na bilety lotnicze - odpowiedziałem. Mężczyzna zniknął spod drzwi i nie pojawił się więcej.

Dźwięk przekręcanego klucza wyrwał nas z odrętwienia. Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. Przykucnęliśmy pod ścianą, mrugając nie przyzwyczajonymi do światła oczami. - Macie gościa, przywiózł wam kolację - powiedział strażnik. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz, od 15 lat pracujący w Kisangani. - Jutro będę rozmawiał z przełożonym - zapewnił. - Zrobię wszystko, żeby was jak najszybciej wyciągnąć.

Ksiądz Franciszek, którego poznaliśmy pierwszego dnia pobytu w Kisangani, był naszą jedyną nadzieją. Pod koniec wielogodzinnego przesłuchania udało nam się go zawiadomić przez posłańca, że zostaliśmy zatrzymani. Fakt, że ktoś dowiedział się o naszym losie, podniósł nas na duchu. Oznaczało to, że nie znikniemy bez śladu i że będziemy mieli co jeść. W tutejszych aresztach nie dają zatrzymanym jedzenia ani picia.

Z samochodów na rowery

Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek: od kosmetyków i produktów spożywczych po motocykle i części samochodowe. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nawet benzynę przywozi się samolotami. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. Ostatnia ciężarówka z leżącej przy granicy z Ugandą Bunii przyjechała dwa lata temu i zajęło jej to trzy miesiące. W mieście półki sklepowe świecą pustkami. Mała puszka sardynek kosztuje półtora dolara, a średniej klasy motocykl - 5 tysięcy.

Kontrolowane przez ugandyjską armię lotnisko Bangoka jeszcze kilka lat temu miało bezpośrednie połączenia z Europą. Dziś wieża kontrolna nie działa, a obok pasa startowego rdzewieje wrak porzuconego boeinga 707. Budynki lotniska rozsypują się, a pracujący tam urzędnicy imigracyjni jak hieny rzucają się na obcokrajowców, wyrywając im paszporty i prowadząc szczegółową kontrolę bagażu. Na wiadomość, że jesteśmy turystami i przyjechaliśmy odwiedzić polskich misjonarzy, kręcili z niedowierzaniem głowami, ale wydali za 50 dolarów od osoby ośmiodniowe zezwolenie na wjazd do miasta.

Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta. Trzeba usiąść na bagażniku i starać się nie stracić równowagi, gdy kierowca pedałuje przez pełne dołów piaszczyste ulice. Z tego jedynego środka komunikacji korzystają kobiety z siatkami zakupów, żołnierze z przewieszonymi przez plecy kałasznikowami, mężczyźni z teczkami opartymi na kolanach.

- Wcześniej było tu dużo samochodów - wspominał ksiądz Franciszek. - Mieliśmy nawet sygnalizację świetlną. Kisangani było pięknym bogatym miastem. Na tutejszych uczelniach wykładało wielu profesorów z zagranicy, w tym kilkunastu Polaków. W pobliskim Yangambi mieścił się wybudowany przez Belgów rolniczy ośrodek badawczy. W tej chwili nic tam nie działa, a setki pięknie położonych willi zarasta dżungla.

Słynący niegdyś z wysokiego poziomu Uniwersytet Kisangani wciąż istnieje i wydaje niewiele warte dyplomy. Sprywatyzował się z konieczności. Studenci łożą teraz na utrzymanie swych profesorów, płacąc po 100 dolarów za semestr.

Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze. Oni też okupują prawie wszystkie działające jeszcze hotele, które poza skrzypiącym łóżkiem w zagrzybionym pokoju nic więcej nie oferują. Z ratusza pozostała odrapana rudera, strasząca wyrwanymi oknami. W pokojach, w których nie zawalił się dotąd sufit i pozostały jakieś biurka, siedzą od czasu do czasu śmiertelnie znudzeni urzędnicy. - Większość urzędników od lat nie dostaje żadnej pensji - opowiadał ksiądz Franciszek. - Żyją z kradzieży i łapówek.

Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.

Diamenty za półdarmo

Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem - choć wiele młodych kobiet sprzedaje się tam za grosze żołnierzom - nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Zamiast półnagich nędzarzy w łachmanach widzieliśmy czysto ubranych, uprzejmych ludzi. Wielu z nich najwyraźniej stać było na drogie, sprowadzane samolotami towary.

Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących głęboko w dżungli kopalni półnadzy kongijscy górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. Mało kto decyduje się potem na kilkudniową niebezpieczną podróż do Kisangani. Większość sprzedaje swój urobek na miejscu, za pół ceny.

Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają drogą lotniczą do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.

Punkty skupu diamentów to najokazalsze i najlepiej utrzymane budynki w Kisangani. Transakcje odbywają się w klimatyzowanych pokoikach na zapleczu. - Interesy nie idą teraz najlepiej - mówił Abdul, który swą karierę handlarza diamentów rozpoczynał 13 lat temu w Sierra Leone. - Jest wojna, ludzie boją się jeździć do dżungli. Żołnierze na posterunkach żądają od nich pieniędzy. Do miasta trafia mało kamieni, jedna trzecia tego, co w normalnych czasach.

Co gorsza, w panującym zamęcie wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Zgodnie z tutejszymi przepisami skup mogą prowadzić tylko obcokrajowcy, którzy zapłacą 50 tysięcy dolarów rocznie za licencję. Miejscowi handlarze nic nie płacą.

Obcokrajowcy z kolei nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. Ta działalność zarezerwowana jest dla miejscowych. - Biały nie ma szans tam pojechać - tłumaczył Zbigniew Kowal, polski misjonarz pracujący w Kisangani razem z księdzem Franciszkiem. - Jeśli jakimś cudem go przepuszczą, zostanie obrabowany na posterunku.

Zarówno Abdul, jak i ksiądz Zbigniew ostrzegali też, by nie próbować wywozić diamentów z Kisangani. - To nielegalne. Z powodu diamentu wartości kilku dolarów możecie mieć poważne kłopoty - stwierdził Abdul.

Dla Andersona, który od razu zdobył naszą sympatię, nie było rzeczy niemożliwych. Poszliśmy z nim do ratusza i do jednego z komendantów armii powstańczej, aby załatwić zezwolenie na wyjazd z miasta. - To turyści, chcą pojechać do dżungli i zrobić zdjęcia w ładnych miejscach - tłumaczył zaskoczonym urzędnikom. Odnosiliśmy wrażenie, że nikt w to nie wierzy. - Jestem tu od dwóch lat, nigdy jednak nie widziałem turystów - stwierdził francuski lekarz z jedynej organizacji charytatywnej działającej w Kisangani "Lekarze bez granic". - Jesteście turystami, a ciągle pytacie o sprawy polityczne - zauważył jeden z oficerów.

Największa wojna Afryki

Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.

- Nie interesują nas kongijskie bogactwa ani kongijska ziemia - powiedział nam w Kigali Emanuel Gassana, doradca wiceprezydenta Paula Kagame, faktycznego przywódcy Rwandy. - Chodzi o nasze bezpieczeństwo.

Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy. Atakujący z baz w Kongu napastnicy należeli do milicji Interhamwe, odpowiedzialnej za masakrę 800 tysięcy rwandyjskich Tutsi w 1994 roku.

W podobny sposób usprawiedliwiają interwencję w Kongu władze Ugandy. - Nie chcemy obalać Kabili, naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy, zagrożone przez rebeliantów przenikających z Konga - powiedział nam w Kampali Paul Nagenda, rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.

Mało kto wierzy w te zapewnienia. Walka z rebelią w górach Ruwnezori nie wymaga obecności żołnierzy ugandyjskich w Kisangani, tysiąc kilometrów na wschód od granicy z Ugandą. Podobnie, jeśli Rwandzie zależy wyłącznie na stworzeniu kordonu sanitarnego przeciw Interhamwe, nie bardzo wiadomo, dlaczego jej żołnierze walczą o zdobycie zagłębia diamentowego Mbuji Mai na południu Konga.

Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu (wtedy jeszcze Zairze) przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. Ich pierwsza interwencja cieszyła się cichym poparciem Waszyngtonu i afrykańskich sąsiadów, zmęczonych skrajnie nieudolnymi rządami Mobutu. Kabila rozczarował jednak swych protektorów. Latem ubiegłego roku popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy porwali kilka samolotów transportowych i polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. Ten uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. Stojący u wrót stolicy rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.

W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.

Najlepiej było za Mobutu

Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. W kwietniu tego roku wspierana przez Rwandę frakcja dokonała przewrotu w grupującym powstańców Kongijskim Ruchu na rzecz Demokracji (Congolese Rally for Democracy - CRD). Przewodniczący CRD, profesor historii Wamba dia Wamba, odmówił ustąpienia. Popierany przez Ugandę, przeniósł swą siedzibę z Gomy do Kisangani. Jean-Pierre Ondekane, komendant wojskowy CRD, pozostał w Gomie i poparł nowego szefa organizacji, Emila Ilungę.

- Ostatniej nocy wierni Wambie powstańcy wypędzili żołnierzy rwandyjskich z hotelu Congo Palace w centrum miasta - opowiadał ksiądz Franciszek pierwszego dnia naszego pobytu w Kisangani. - Strzelanina trwała kilka godzin.

- To ja jestem odpowiedzialny za tę akcję - powiedział nam spotkany tego samego wieczora brodaty oficer, Jodo Mutombo Diedome. - Wkrótce wyrzucimy wszystkich Rwandyjczyków z Konga, nie będą się tu panoszyć - zadeklarował, maszerując opustoszałą po zmroku ulicą w towarzystwie czteroosobowej eskorty. Przez wiele lat żył na wygnaniu w Tanzanii, Mozambiku i Libii. Wrócił przed trzema laty, żeby - jak mówi - "zrobić pierwszą rewolucję". Gdy wyniesiony przez nią do władzy prezydent Kabila poróżnił się ze starymi towarzyszami broni, Mutombo ponownie wrócił do Konga, aby "robić drugą rewolucję". - Zabił mojego dowódcę i musi za to zapłacić - powiedział o Kabili.

Na pożegnanie powiedział po polsku: "dzień dobry". Jego matka była kiedyś związana z Józefem Kaczorowskim, Polakiem, który po II wojnie światowej znalazł się w Afryce. Przyrodni brat Mutombo nazywa się Thomas Kaczorowski i jest biznesmenem w Kampali.

Wielu mieszkańców Kisangani, podobnie jak Mutombo, czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. - Nie pójdziemy tamtą ulicą, bo stacjonują tam Rwandyjczycy i żołnierze Ondekane - powiedział Anderson podczas jednego z naszych spacerów. Według niego Rwandyjczycy są odpowiedzialni za gwałty i rabunki.

O ile Kabila był witany z sympatią i nadzieją, o tyle ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. Linia frontu podzieliła kraj na pół. - Mam drugi dom w Kinszasie, ale nie mogę tam pojechać - skarżył się Anderson.

Jego sąsiad, kupiec przewożący rzeką towary do Kisangani, został odcięty w Kinszasie i zbankrutował. Jego żona zaczęła jeździć do dżungli po diamenty, by zarobić na utrzymanie czterech nastoletnich córek. Nie ma jej w domu tygodniami. Dziewczęta radzą sobie same. Co noc barykadują drzwi szafą, stołem i krzesłami, by ochronić się przed szukającymi jedzenia i kobiet żołnierzami. - Najlepiej było za Mobutu - twierdzą z przekonaniem 18-letnia Nadine Andobi-Nadi i jej o rok młodsza siostra Jeanne. Pogląd ten podziela zaskakująco wielu mieszkańców Kisangani.

Deportacja

Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. Służby imigracyjne w Kisangani podlegają popieranej przez Rwandę frakcji Ondekane. Jej przywódcy od początku śledzili nasze poczynania. W cytowanych podczas przesłuchania raportach agentów opisane były wieczory, gdy piliśmy piwo z komendantami Sergem, Mutombo i innymi członkami frakcji Wamby. Raz żołnierze Ondekane namawiali nas, byśmy pojechali do ich kwatery, ale nie próbowali zatrzymać nas na ulicy, kontrolowanej przez żołnierzy Wamby. Czekali na okazję.

Okazja nadarzyła się w dniu naszego planowanego wyjazdu z Kisangani. Samolot odlatywał nie z kontrolowanego przez Ugandyjczyków lotniska Bangoka, lecz z dawnego lotniska wojskowego Simisimi, bastionu Ondekane. Tam Didier Mulegwa, dowódca tzw. policji imigracyjnej, odebrał nam paszporty i zażądał 500 dolarów za "wizę wyjazdową". Zapłaciliśmy 200 dolarów łapówki, ale samolot już odleciał. Zamiast paszportów dostaliśmy obietnicę, że następnego dnia opuścimy miasto. Kiedy jednak przyjechaliśmy rano na lotnisko, zabrano nas na przesłuchanie i osadzono w areszcie.

Twarda podłoga, smród i roje komarów sprawiły, że niewiele pospaliśmy tej nocy. Rano ksiądz Franciszek przyniósł nam śniadanie i zapewnił, że dzięki pomocy naszych znajomych z organizacji "Lekarze bez granic" dotarł do dowódcy tutejszej służby bezpieczeństwa, który miał podjąć decyzję o naszym zwolnieniu.

Mijały kolejne godziny i ogarniało nas zwątpienie. Kilka dni dłużej w areszcie oznaczało, że nie zdążymy na samolot do Warszawy. Kilka tygodni w takim miejscu wystarczyłoby, żeby dostać pomieszania zmysłów.

Wypuścili nas po południu. Anderson mógł wrócić do domu. Paszporty, wraz z nakazami deportacji, dostaliśmy dopiero na lotnisku. Wcześniej musieliśmy podpisać dokument, że nie byliśmy bici i że nikt nie żądał od nas łapówki. Aparaty fotograficzne zostały zatrzymane "do dalszego dochodzenia", rzeczy z depozytu dostaliśmy z powrotem, z wyjątkiem 100 dolarów, które gdzieś zginęły. Odebrano nam noże i filmy do aparatu. Zeszyt z notatkami niepostrzeżenie schowaliśmy z powrotem do plecaka.

Z dziesięciu kupionych na pamiątkę diamentów udało się nam odzyskać jeden.

Współpraca:  Szymon Karpiński

Konflikt bez końca

Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.

Porozumienie rozejmowe zostało podpisane 10 lipca przez sześć państw zaangażowanych w konflikt kongijski: rząd w Kinszasie i jego sojuszników z Angoli, Zimbabwe i Namibii oraz władze Ugandy i Rwandy, które wspierają rebeliantów. ONZ zaczęła rozmieszczać swych obserwatorów wojskowych w krajach zaangażowanych w konflikt.

Wczoraj rzecznik Kongijskiego Ruchu na rzecz Demokracji (CRD), Kiey Mulumba, oskarżył wojska prezydenta Laurenta Désiré Kabili o dokonanie masakry ludności cywilnej. W czasie operacji bojowych przeprowadzonych przez te wojska w rejonie Bokungu, na północy kraju, zginęło prawdopodobnie 100 cywili. Wiele wiosek miało zostać spalonych.

Z kolei władze w Kinszasie podały, że siły rebelianckiej koalicji zaatakowały pozycje wojsk rządowych w pobliżu Kabindy. Podobno atak został odparty, a napastnicy ponieśli dotkliwe straty.	S.G., REUTERS, AFP</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Transportowy boeing 707, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. W mieście półki sklepowe świecą pustkami. 
Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze. 
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. 

Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących głęboko w dżungli kopalni górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta. 

Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.
Laurent Kabila doszedł do władzy w Kongu przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. Kabila rozczarował jednak swych protektorów. popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. 
W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. 

Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. zabrano nas na przesłuchanie i osadzono w areszcie.
Wypuścili nas po południu. Paszporty, wraz z nakazami deportacji, dostaliśmy dopiero na lotnisku. Wcześniej musieliśmy podpisać dokument, że nie byliśmy bici i że nikt nie żądał od nas łapówki.</body>
      <spans>
        <span start="4373" end="4396">Transportowy boeing 707</span>
        <span start="4413" end="4489">, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="4688" end="4793">Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. </span>
        <span start="4908" end="4950">W mieście półki sklepowe świecą pustkami. </span>
        <span start="6086" end="6087">
</span>
        <span start="6720" end="6788">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji </span>
        <span start="6808" end="6872">nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze. </span>
        <span start="7325" end="7403">
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7529">. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7792" end="7793">
</span>
        <span start="7814" end="7815">
</span>
        <span start="8298" end="8391">Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących głęboko w dżungli kopalni </span>
        <span start="8410" end="8473">górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8609" end="8742">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają </span>
        <span start="8757" end="8913">do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="9379" end="9380"> </span>
        <span start="10828" end="10829">
</span>
        <span start="10853" end="10854">
</span>
        <span start="10944" end="11070">Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="12199" end="12215">
Laurent Kabila </span>
        <span start="12232" end="12258">doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12319">przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12459" end="12504">Kabila rozczarował jednak swych protektorów. </span>
        <span start="12525" end="12579">popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy </span>
        <span start="12620" end="12664">polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. </span>
        <span start="12957" end="12958">
</span>
        <span start="12959" end="13098">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13179" end="13317">
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="16032" end="16033">
</span>
        <span start="16044" end="16187">
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. </span>
        <span start="17163" end="17214">zabrano nas na przesłuchanie i osadzono w areszcie.</span>
        <span start="17731" end="17759">
Wypuścili nas po południu. </span>
        <span start="17789" end="17955">Paszporty, wraz z nakazami deportacji, dostaliśmy dopiero na lotnisku. Wcześniej musieliśmy podpisać dokument, że nie byliśmy bici i że nikt nie żądał od nas łapówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Cela miała 3 na 4 metry. Siedzieliśmy na tekturowym kartonie, rozłożonym na połowie powierzchni betonowej podłogi. Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. - Macie gościa, przywiózł wam kolację - powiedział strażnik. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz, od 15 lat pracujący w Kisangani. Pod koniec wielogodzinnego przesłuchania udało nam się go zawiadomić przez posłańca, że zostaliśmy zatrzymani. 

Transportowy boeing 707, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. W mieście półki sklepowe świecą pustkami. 
Do parafii księdza Franciszka dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta. 

Kisangani było pięknym bogatym miastem. Na tutejszych uczelniach wykładało wielu profesorów z zagranicy. W pobliskim Yangambi mieścił się rolniczy ośrodek badawczy. Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze. 
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. 

Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących głęboko w dżungli kopalni górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta. w panującym zamęcie wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Zgodnie z tutejszymi przepisami skup mogą prowadzić tylko obcokrajowcy, którzy zapłacą 50 tysięcy dolarów rocznie za licencję. Miejscowi handlarze nic nie płacą.
Obcokrajowcy z kolei nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. 

Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.
Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. Kabila rozczarował jednak swych protektorów. popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. 
W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.

Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. W kwietniu tego roku wspierana przez Rwandę frakcja dokonała przewrotu w grupującym powstańców Kongijskim Ruchu na rzecz Demokracji (CRD). Przewodniczący CRD, Wamba dia Wamba, odmówił ustąpienia. Wielu mieszkańców Kisangani czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. O ile Kabila był witany z sympatią i nadzieją, o tyle ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. 

Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. w dniu naszego planowanego wyjazdu z Kisangani dowódca tzw. policji imigracyjnej, odebrał nam paszporty i zażądał 500 dolarów za "wizę wyjazdową". Zapłaciliśmy 200 dolarów łapówki, ale samolot już odleciał. następnego dnia rano zabrano nas na przesłuchanie i osadzono w areszcie.
niewiele pospaliśmy tej nocy. Rano ksiądz Franciszek przyniósł nam śniadanie i zapewnił, że dzięki pomocy naszych znajomych z organizacji "Lekarze bez granic" dotarł do dowódcy tutejszej służby bezpieczeństwa.
Wypuścili nas po południu. Paszporty, wraz z nakazami deportacji, dostaliśmy dopiero na lotnisku. Wcześniej musieliśmy podpisać dokument, że nie byliśmy bici i że nikt nie żądał od nas łapówki.</body>
      <spans>
        <span start="2173" end="2198">Cela miała 3 na 4 metry. </span>
        <span start="2329" end="2419">Siedzieliśmy na tekturowym kartonie, rozłożonym na połowie powierzchni betonowej podłogi. </span>
        <span start="3534" end="3585">Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. </span>
        <span start="3661" end="3829">- Macie gościa, przywiózł wam kolację - powiedział strażnik. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz, od 15 lat pracujący w Kisangani. </span>
        <span start="4035" end="4146">Pod koniec wielogodzinnego przesłuchania udało nam się go zawiadomić przez posłańca, że zostaliśmy zatrzymani. </span>
        <span start="4348" end="4349">
</span>
        <span start="4372" end="4396">
Transportowy boeing 707</span>
        <span start="4413" end="4489">, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="4688" end="4793">Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. </span>
        <span start="4908" end="4950">W mieście półki sklepowe świecą pustkami. </span>
        <span start="5618" end="5649">
Do parafii księdza Franciszka </span>
        <span start="5668" end="5706">dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani </span>
        <span start="5734" end="5792">rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta. </span>
        <span start="6085" end="6087">

</span>
        <span start="6194" end="6297">Kisangani było pięknym bogatym miastem. Na tutejszych uczelniach wykładało wielu profesorów z zagranicy</span>
        <span start="6323" end="6358">. W pobliskim Yangambi mieścił się </span>
        <span start="6382" end="6409">rolniczy ośrodek badawczy. </span>
        <span start="6720" end="6788">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji </span>
        <span start="6808" end="6872">nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze. </span>
        <span start="7325" end="7403">
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7529">. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7792" end="7793">
</span>
        <span start="7814" end="7815">
</span>
        <span start="8298" end="8391">Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących głęboko w dżungli kopalni </span>
        <span start="8410" end="8473">górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8609" end="8742">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają </span>
        <span start="8757" end="8913">do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="9379" end="9638"> w panującym zamęcie wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Zgodnie z tutejszymi przepisami skup mogą prowadzić tylko obcokrajowcy, którzy zapłacą 50 tysięcy dolarów rocznie za licencję. Miejscowi handlarze nic nie płacą.</span>
        <span start="9639" end="9743">
Obcokrajowcy z kolei nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. </span>
        <span start="10828" end="10829">
</span>
        <span start="10853" end="10854">
</span>
        <span start="10944" end="11070">Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="12199" end="12258">
Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12319">przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12459" end="12504">Kabila rozczarował jednak swych protektorów. </span>
        <span start="12525" end="12579">popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy </span>
        <span start="12620" end="12664">polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. </span>
        <span start="12957" end="12958">
</span>
        <span start="12959" end="13098">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13153" end="13154">
</span>
        <span start="13179" end="13450">
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. W kwietniu tego roku wspierana przez Rwandę frakcja dokonała przewrotu w grupującym powstańców Kongijskim Ruchu na rzecz Demokracji (</span>
        <span start="13482" end="13508">CRD). Przewodniczący CRD, </span>
        <span start="13526" end="13563">Wamba dia Wamba, odmówił ustąpienia. </span>
        <span start="14883" end="14910">Wielu mieszkańców Kisangani</span>
        <span start="14933" end="15013"> czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. </span>
        <span start="15218" end="15356">O ile Kabila był witany z sympatią i nadzieją, o tyle ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. </span>
        <span start="16032" end="16033">
</span>
        <span start="16044" end="16187">
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. </span>
        <span start="16671" end="16717">w dniu naszego planowanego wyjazdu z Kisangani</span>
        <span start="16879" end="17040"> dowódca tzw. policji imigracyjnej, odebrał nam paszporty i zażądał 500 dolarów za "wizę wyjazdową". Zapłaciliśmy 200 dolarów łapówki, ale samolot już odleciał. </span>
        <span start="17084" end="17100">następnego dnia </span>
        <span start="17145" end="17150">rano </span>
        <span start="17163" end="17215">zabrano nas na przesłuchanie i osadzono w areszcie.
</span>
        <span start="17266" end="17474">niewiele pospaliśmy tej nocy. Rano ksiądz Franciszek przyniósł nam śniadanie i zapewnił, że dzięki pomocy naszych znajomych z organizacji "Lekarze bez granic" dotarł do dowódcy tutejszej służby bezpieczeństwa</span>
        <span start="17521" end="17522">.</span>
        <span start="17731" end="17759">
Wypuścili nas po południu. </span>
        <span start="17789" end="17955">Paszporty, wraz z nakazami deportacji, dostaliśmy dopiero na lotnisku. Wcześniej musieliśmy podpisać dokument, że nie byliśmy bici i że nikt nie żądał od nas łapówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Transportowy boeing 707, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. 

Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących w dżungli kopalni górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta. Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.
W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.</body>
      <spans>
        <span start="4373" end="4396">Transportowy boeing 707</span>
        <span start="4413" end="4489">, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="4740" end="4793">Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. </span>
        <span start="6720" end="6771">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. </span>
        <span start="7326" end="7403">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7529">. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7792" end="7793">
</span>
        <span start="7814" end="7815">
</span>
        <span start="8298" end="8365">Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach leżących </span>
        <span start="8373" end="8391">w dżungli kopalni </span>
        <span start="8410" end="8473">górnicy wypłukują z ziemi miliony małych błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8609" end="8710">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. </span>
        <span start="8826" end="8913">Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="9379" end="9380"> </span>
        <span start="10944" end="11070">Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="12957" end="12958">
</span>
        <span start="12959" end="13098">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Z pomocą przyszła młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom z załogami samolotów transportowych udało się nam polecieć bez żadnych specjalnych zezwoleń. 
Drewniane drzwi zamknęły się z łoskotem, odcinając dopływ światła. W celi panował trudny do zniesienia zaduch. "To prawdziwe jądro ciemności". W sto lat po Josephie Conradzie byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.
Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. 
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów. W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="890" end="907">Z pomocą przyszła</span>
        <span start="925" end="1027"> młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom z załogami samolotów transportowych</span>
        <span start="1065" end="1123"> udało się nam polecieć bez żadnych specjalnych zezwoleń. </span>
        <span start="1237" end="1305">
Drewniane drzwi zamknęły się z łoskotem, odcinając dopływ światła. </span>
        <span start="1375" end="1448">W celi panował trudny do zniesienia zaduch. "To prawdziwe jądro ciemności</span>
        <span start="1507" end="1578">". W sto lat po Josephie Conradzie byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.</span>
        <span start="4372" end="4489">
Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="6720" end="6771">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. </span>
        <span start="7326" end="7792">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
</span>
        <span start="7815" end="7951">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem</span>
        <span start="8020" end="8082"> nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. </span>
        <span start="8248" end="8346">Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="10853" end="11070">
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="11073" end="11074"> </span>
        <span start="12959" end="13152">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. - Jeśli wpadniecie w tarapaty, nie będziemy mogli wam pomóc - powiedziano nam w ambasadzie polskiej w Nairobi. - Wschodnie Kongo jest jak czarna dziura. Z pomocą przyszła Alicja Piekarska, młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom z załogami samolotów transportowych, odbywających loty z Ugandy do Konga, udało się nam polecieć bez żadnych specjalnych zezwoleń. 
Drewniane drzwi zamknęły się z łoskotem, odcinając dopływ światła. W celi panował trudny do zniesienia zaduch. "To prawdziwe jądro ciemności". W sto lat po Josephie Conradzie byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.Siedzący obok Anderson oglądał swoje rany, pojękiwał i ocierał łzy. Kilka minut wcześniej nasz kongijski przyjaciel został skatowany przez grupę żołnierzy. Gdy zaczął uciekać do celi, biegnący za nim żołnierz odbezpieczył broń, udając, że chce go zastrzelić. Ksiądz Franciszek, którego poznaliśmy pierwszego dnia pobytu w Kisangani, był naszą jedyną nadzieją. 
Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek: od kosmetyków i produktów spożywczych po motocykle i części samochodowe. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta. Z tego jedynego środka komunikacji korzystają kobiety z siatkami zakupów, żołnierze z przewieszonymi przez plecy kałasznikowami, mężczyźni z teczkami opartymi na kolanach.
Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem - choć wiele młodych kobiet sprzedaje się tam za grosze żołnierzom - nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. 
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów. W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. Wielu mieszkańców Kisangani, podobnie jak Mutombo, czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. O ile Kabila był witany z sympatią i nadzieją, o tyle ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. 
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. Rano ksiądz Franciszek przyniósł nam śniadanie i zapewnił, że dzięki pomocy naszych znajomych z organizacji "Lekarze bez granic" dotarł do dowódcy tutejszej służby bezpieczeństwa, który miał podjąć decyzję o naszym zwolnieniu. Wypuścili nas po południu.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="807">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. - Jeśli wpadniecie w tarapaty, nie będziemy mogli wam pomóc - powiedziano nam w ambasadzie polskiej w Nairobi. - Wschodnie Kongo jest jak czarna dziura. </span>
        <span start="890" end="1123">Z pomocą przyszła Alicja Piekarska, młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom z załogami samolotów transportowych, odbywających loty z Ugandy do Konga, udało się nam polecieć bez żadnych specjalnych zezwoleń. </span>
        <span start="1237" end="1305">
Drewniane drzwi zamknęły się z łoskotem, odcinając dopływ światła. </span>
        <span start="1375" end="1448">W celi panował trudny do zniesienia zaduch. "To prawdziwe jądro ciemności</span>
        <span start="1507" end="1578">". W sto lat po Josephie Conradzie byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.</span>
        <span start="1580" end="1736">Siedzący obok Anderson oglądał swoje rany, pojękiwał i ocierał łzy. Kilka minut wcześniej nasz kongijski przyjaciel został skatowany przez grupę żołnierzy. </span>
        <span start="1868" end="1970">Gdy zaczął uciekać do celi, biegnący za nim żołnierz odbezpieczył broń, udając, że chce go zastrzelić.</span>
        <span start="1977" end="1978"> </span>
        <span start="3934" end="4035">Ksiądz Franciszek, którego poznaliśmy pierwszego dnia pobytu w Kisangani, był naszą jedyną nadzieją. </span>
        <span start="4372" end="4649">
Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek: od kosmetyków i produktów spożywczych po motocykle i części samochodowe. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="4688" end="4793">Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone. </span>
        <span start="5619" end="5792">Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta. </span>
        <span start="5914" end="6085">Z tego jedynego środka komunikacji korzystają kobiety z siatkami zakupów, żołnierze z przewieszonymi przez plecy kałasznikowami, mężczyźni z teczkami opartymi na kolanach.</span>
        <span start="6719" end="6844">
Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. </span>
        <span start="7326" end="7792">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
</span>
        <span start="7815" end="8082">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem - choć wiele młodych kobiet sprzedaje się tam za grosze żołnierzom - nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. </span>
        <span start="8248" end="8346">Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="10853" end="11070">
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="11073" end="11074"> </span>
        <span start="12959" end="13152">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.</span>
        <span start="13179" end="13317">
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="14883" end="15013">Wielu mieszkańców Kisangani, podobnie jak Mutombo, czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. </span>
        <span start="15218" end="15356">O ile Kabila był witany z sympatią i nadzieją, o tyle ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. </span>
        <span start="16044" end="16187">
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. </span>
        <span start="17296" end="17522">Rano ksiądz Franciszek przyniósł nam śniadanie i zapewnił, że dzięki pomocy naszych znajomych z organizacji "Lekarze bez granic" dotarł do dowódcy tutejszej służby bezpieczeństwa, który miał podjąć decyzję o naszym zwolnieniu.</span>
        <span start="17530" end="17531"> </span>
        <span start="17732" end="17758">Wypuścili nas po południu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów. W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="7326" end="7791">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.</span>
        <span start="10853" end="11070">
Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="11073" end="11074"> </span>
        <span start="12959" end="13152">W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską - pierwszym tego typu w historii Czarnego Kontynentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Z pomocą przyszła młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom udało się nam polecieć bez żadnych zezwoleń. W celi panował zaduch. byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo. Anderson oglądał swoje rany, został skatowany przez grupę żołnierzy. Nie chciało nam się wierzyć, że mogliby się zdecydować na zabicie dwóch Europejczyków. Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. Macie gościa, przywiózł wam kolację. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz pracujący w Kisangani. Zrobię wszystko, żeby was jak najszybciej wyciągnąć. Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Do parafii księdza Franciszka dojechaliśmy na rowerach. Wcześniej było tu dużo samochodów. Kisangani było pięknym bogatym miastem. W tej chwili Większość budynków powoli się rozsypuje. nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach kopalni kongijscy górnicy wypłukują miliony błyszczących kamyków. Większość sprzedaje swój urobek na miejscu, za pół ceny.Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je dealerom. Ci płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej. naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy, zagrożone przez rebeliantów przenikających z Konga - powiedział rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.Mało kto wierzy w te zapewnienia. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.Sytuację komplikuje rosnąca nieufność między Rwandą i Ugandą. Wielu mieszkańców Kisangani czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. Wypuścili nas po południu.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="890" end="908">Z pomocą przyszła </span>
        <span start="926" end="992">młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom </span>
        <span start="1066" end="1101">udało się nam polecieć bez żadnych </span>
        <span start="1113" end="1123">zezwoleń. </span>
        <span start="1375" end="1390">W celi panował </span>
        <span start="1411" end="1419">zaduch. </span>
        <span start="1542" end="1578">byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.</span>
        <span start="1593" end="1623"> Anderson oglądał swoje rany, </span>
        <span start="1696" end="1736">został skatowany przez grupę żołnierzy. </span>
        <span start="2892" end="2977">Nie chciało nam się wierzyć, że mogliby się zdecydować na zabicie dwóch Europejczyków</span>
        <span start="3002" end="3003">.</span>
        <span start="3533" end="3585"> Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. </span>
        <span start="3663" end="3698">Macie gościa, przywiózł wam kolację</span>
        <span start="3720" end="3794">. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz</span>
        <span start="3805" end="3829"> pracujący w Kisangani. </span>
        <span start="3880" end="3932">Zrobię wszystko, żeby was jak najszybciej wyciągnąć.</span>
        <span start="4007" end="4008"> </span>
        <span start="4373" end="4437">Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy </span>
        <span start="4447" end="4489">do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="5619" end="5649">Do parafii księdza Franciszka </span>
        <span start="5668" end="5694">dojechaliśmy na rowerach. </span>
        <span start="6089" end="6122">Wcześniej było tu dużo samochodów</span>
        <span start="6152" end="6154">. </span>
        <span start="6194" end="6234">Kisangani było pięknym bogatym miastem. </span>
        <span start="6409" end="6422">W tej chwili </span>
        <span start="6720" end="6739">Większość budynków </span>
        <span start="6749" end="6771">powoli się rozsypuje. </span>
        <span start="8021" end="8082">nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. </span>
        <span start="8298" end="8356">Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach </span>
        <span start="8383" end="8391">kopalni </span>
        <span start="8400" end="8428">kongijscy górnicy wypłukują </span>
        <span start="8436" end="8444">miliony </span>
        <span start="8451" end="8473">błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8551" end="8607">Większość sprzedaje swój urobek na miejscu, za pół ceny.</span>
        <span start="8609" end="8673">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je </span>
        <span start="8700" end="8713">dealerom. Ci </span>
        <span start="8848" end="8913">płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="10854" end="10939">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej</span>
        <span start="11069" end="11070">.</span>
        <span start="11619" end="11744"> naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy, zagrożone przez rebeliantów przenikających z Konga - powiedział </span>
        <span start="11772" end="11814">rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.</span>
        <span start="11816" end="11850">Mało kto wierzy w te zapewnienia. </span>
        <span start="13038" end="13098">Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13180" end="13200">Sytuację komplikuje </span>
        <span start="13243" end="13268">rosnąca nieufność między </span>
        <span start="13300" end="13317">Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="14883" end="14910">Wielu mieszkańców Kisangani</span>
        <span start="14933" end="15013"> czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. </span>
        <span start="15281" end="15355">rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację.</span>
        <span start="17574" end="17575"> </span>
        <span start="17732" end="17758">Wypuścili nas po południu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Latem ubiegłego roku setki żołnierzy kongijskich zbuntowały się przeciwko Kabili i chciały zdobyć Kinszasę. Rebelianci zostali rozbici. podjęli regularną ofensywę i opanowywali kolejne kongijskie miasta. O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Z pomocą przyszła młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom udało się nam polecieć bez żadnych zezwoleń. W celi panował zaduch. byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo. Anderson oglądał swoje rany, został skatowany przez grupę żołnierzy. Siedzieliśmy na tekturowym kartonie. Jeśli was wypuszczą, a mnie zostawią, nie wyjdę stąd żywy - odezwał się Anderson. Nie chciało nam się wierzyć, że mogliby się zdecydować na zabicie dwóch Europejczyków. Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. Macie gościa, przywiózł wam kolację - powiedział strażnik. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz, od 15 lat pracujący w Kisangani. Zrobię wszystko, żeby was jak najszybciej wyciągnąć. był naszą jedyną nadzieją. Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. lotnisko Bangoka jeszcze kilka lat temu miało bezpośrednie połączenia z Europą. Dziś nie działa. Do parafii księdza Franciszka dojechaliśmy na rowerach. Wcześniej było tu dużo samochodów. Kisangani było pięknym bogatym miastem. Na tutejszych uczelniach wykładało wielu profesorów z zagranicy. W tej chwili nic nie działa.Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. żołnierze okupują prawie wszystkie działające hotele. Większość urzędników od lat nie dostaje żadnej pensji. Żyją z kradzieży i łapówek.Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli miasto nie ma prawa przetrwać. Tymczasem nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach kopalni kongijscy górnicy wypłukują miliony błyszczących kamyków. Większość sprzedaje swój urobek na miejscu, za pół ceny.Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je dealerom. Ci płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.Punkty skupu diamentów to najokazalsze budynki w Kisangani. wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Obcokrajowcy nie mają prawa jeździć do kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. Dla Andersona nie było rzeczy niemożliwych. Poszliśmy z nim do ratusza, aby załatwić zezwolenie na wyjazd z miasta. Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej. naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy, zagrożone przez rebeliantów przenikających z Konga - powiedział rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.Mało kto wierzy w te zapewnienia. Walka z rebelią w górach Ruwnezori nie wymaga obecności żołnierzy ugandyjskich w Kisangani. Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu przy pomocy Rwandy i Ugandy. rozczarował jednak swych protektorów. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.Sytuację komplikuje rosnąca nieufność między Rwandą i Ugandą. Wielu mieszkańców Kisangani czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. Linia frontu podzieliła kraj na pół. Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. Czekali na okazję. w dniu naszego planowanego wyjazdu dowódca policji imigracyjnej odebrał nam paszporty i zażądał 500 dolarów za wizę wyjazdową. Zapłaciliśmy 200 dolarów łapówki, ale samolot już odleciał. rano zabrano nas i osadzono w areszcie. ogarniało nas zwątpienie. Wypuścili nas po południu. Anderson mógł wrócić do domu. Paszporty dostaliśmy dopiero na lotnisku.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="312">Latem ubiegłego roku setki żołnierzy kongijskich zbuntowały się przeciwko Kabili i chciały zdobyć Kinszasę. Rebelianci zostali rozbici</span>
        <span start="344" end="346">. </span>
        <span start="351" end="380">podjęli regularną ofensywę i </span>
        <span start="417" end="456">opanowywali kolejne kongijskie miasta. </span>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="890" end="908">Z pomocą przyszła </span>
        <span start="926" end="992">młoda Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom </span>
        <span start="1066" end="1101">udało się nam polecieć bez żadnych </span>
        <span start="1113" end="1123">zezwoleń. </span>
        <span start="1375" end="1390">W celi panował </span>
        <span start="1411" end="1419">zaduch. </span>
        <span start="1542" end="1578">byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.</span>
        <span start="1593" end="1623"> Anderson oglądał swoje rany, </span>
        <span start="1696" end="1736">został skatowany przez grupę żołnierzy. </span>
        <span start="2329" end="2364">Siedzieliśmy na tekturowym kartonie</span>
        <span start="2417" end="2419">. </span>
        <span start="2458" end="2515">Jeśli was wypuszczą, a mnie zostawią, nie wyjdę stąd żywy</span>
        <span start="2564" end="2587"> - odezwał się Anderson</span>
        <span start="2622" end="2624">. </span>
        <span start="2892" end="2977">Nie chciało nam się wierzyć, że mogliby się zdecydować na zabicie dwóch Europejczyków</span>
        <span start="3002" end="3003">.</span>
        <span start="3533" end="3585"> Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. </span>
        <span start="3663" end="3829">Macie gościa, przywiózł wam kolację - powiedział strażnik. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz, od 15 lat pracujący w Kisangani. </span>
        <span start="3880" end="3932">Zrobię wszystko, żeby was jak najszybciej wyciągnąć.</span>
        <span start="4007" end="4035"> był naszą jedyną nadzieją. </span>
        <span start="4373" end="4437">Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy </span>
        <span start="4447" end="4489">do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4649">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="5072" end="5157">lotnisko Bangoka jeszcze kilka lat temu miało bezpośrednie połączenia z Europą. Dziś </span>
        <span start="5173" end="5183">nie działa</span>
        <span start="5246" end="5248">. </span>
        <span start="5619" end="5649">Do parafii księdza Franciszka </span>
        <span start="5668" end="5694">dojechaliśmy na rowerach. </span>
        <span start="6089" end="6122">Wcześniej było tu dużo samochodów</span>
        <span start="6152" end="6154">. </span>
        <span start="6194" end="6297">Kisangani było pięknym bogatym miastem. Na tutejszych uczelniach wykładało wielu profesorów z zagranicy</span>
        <span start="6407" end="6426">. W tej chwili nic </span>
        <span start="6430" end="6440">nie działa</span>
        <span start="6490" end="6491">.</span>
        <span start="6720" end="6771">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. </span>
        <span start="6861" end="6870">żołnierze</span>
        <span start="6879" end="6915"> okupują prawie wszystkie działające</span>
        <span start="6923" end="6930"> hotele</span>
        <span start="7007" end="7009">. </span>
        <span start="7210" end="7263">Większość urzędników od lat nie dostaje żadnej pensji</span>
        <span start="7293" end="7295">. </span>
        <span start="7297" end="7324">Żyją z kradzieży i łapówek.</span>
        <span start="7326" end="7403">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7482">. </span>
        <span start="7815" end="7860">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli </span>
        <span start="7873" end="7879">miasto</span>
        <span start="7917" end="7952"> nie ma prawa przetrwać. Tymczasem </span>
        <span start="8021" end="8082">nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. </span>
        <span start="8298" end="8356">Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach </span>
        <span start="8383" end="8391">kopalni </span>
        <span start="8400" end="8428">kongijscy górnicy wypłukują </span>
        <span start="8436" end="8444">miliony </span>
        <span start="8451" end="8473">błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8551" end="8607">Większość sprzedaje swój urobek na miejscu, za pół ceny.</span>
        <span start="8609" end="8673">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je </span>
        <span start="8700" end="8713">dealerom. Ci </span>
        <span start="8848" end="8913">płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="8915" end="8954">Punkty skupu diamentów to najokazalsze </span>
        <span start="8976" end="8997">budynki w Kisangani. </span>
        <span start="9400" end="9477">wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. </span>
        <span start="9640" end="9653">Obcokrajowcy </span>
        <span start="9661" end="9687">nie mają prawa jeździć do </span>
        <span start="9706" end="9743">kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. </span>
        <span start="10207" end="10220">Dla Andersona</span>
        <span start="10258" end="10315"> nie było rzeczy niemożliwych. Poszliśmy z nim do ratusza</span>
        <span start="10360" end="10406">, aby załatwić zezwolenie na wyjazd z miasta. </span>
        <span start="10854" end="10939">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej</span>
        <span start="11069" end="11070">.</span>
        <span start="11619" end="11744"> naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy, zagrożone przez rebeliantów przenikających z Konga - powiedział </span>
        <span start="11772" end="11814">rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.</span>
        <span start="11816" end="11940">Mało kto wierzy w te zapewnienia. Walka z rebelią w górach Ruwnezori nie wymaga obecności żołnierzy ugandyjskich w Kisangani</span>
        <span start="11989" end="11991">. </span>
        <span start="12200" end="12258">Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12286">przy </span>
        <span start="12295" end="12319">pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12466" end="12504">rozczarował jednak swych protektorów. </span>
        <span start="13038" end="13098">Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13180" end="13200">Sytuację komplikuje </span>
        <span start="13243" end="13268">rosnąca nieufność między </span>
        <span start="13300" end="13317">Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="14883" end="14910">Wielu mieszkańców Kisangani</span>
        <span start="14933" end="15013"> czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich i sprzymierzonych z nimi powstańców. </span>
        <span start="15281" end="15393">rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację. Linia frontu podzieliła kraj na pół. </span>
        <span start="16045" end="16187">Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. W rzeczywistości podejrzewano nas o różne rzeczy. </span>
        <span start="16630" end="16648">Czekali na okazję.</span>
        <span start="16670" end="16706"> w dniu naszego planowanego wyjazdu </span>
        <span start="16880" end="16888">dowódca </span>
        <span start="16893" end="16913">policji imigracyjnej</span>
        <span start="16914" end="16962"> odebrał nam paszporty i zażądał 500 dolarów za </span>
        <span start="16963" end="16977">wizę wyjazdową</span>
        <span start="16978" end="17040">. Zapłaciliśmy 200 dolarów łapówki, ale samolot już odleciał. </span>
        <span start="17145" end="17150">rano </span>
        <span start="17163" end="17175">zabrano nas </span>
        <span start="17192" end="17214">i osadzono w areszcie.</span>
        <span start="17548" end="17575"> ogarniało nas zwątpienie. </span>
        <span start="17732" end="17798">Wypuścili nas po południu. Anderson mógł wrócić do domu. Paszporty</span>
        <span start="17827" end="17859"> dostaliśmy dopiero na lotnisku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Z pomocą przyszła Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom udało się nam polecieć bez żadnych zezwoleń. W celi panował zaduch. byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo. Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. Macie gościa. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz pracujący w Kisangani. Zrobię wszystko, żeby was wyciągnąć. do Kisangani Od roku całe zaopatrzenie przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Wcześniej Kisangani było pięknym bogatym miastem. to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach kopalni kongijscy górnicy wypłukują miliony błyszczących kamyków. Pośrednicy  odsprzedają je dealerom. Ci płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską. Wielu mieszkańców Kisangani czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich. rebelię ludzie przyjęli z niechęcią. Wypuścili nas po południu.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="890" end="908">Z pomocą przyszła </span>
        <span start="932" end="992">Polka pracująca na lotnisku w Entebbe. Dzięki jej kontaktom </span>
        <span start="1066" end="1101">udało się nam polecieć bez żadnych </span>
        <span start="1113" end="1123">zezwoleń. </span>
        <span start="1375" end="1390">W celi panował </span>
        <span start="1411" end="1419">zaduch. </span>
        <span start="1542" end="1578">byliśmy w Kisangani nad rzeką Kongo.</span>
        <span start="1593" end="1594"> </span>
        <span start="3534" end="3585">Ktoś otworzył drzwi i kazał nam wyjść na zewnątrz. </span>
        <span start="3663" end="3675">Macie gościa</span>
        <span start="3720" end="3794">. Naszym dobroczyńcą okazał się ksiądz Franciszek Kuchta, polski misjonarz</span>
        <span start="3805" end="3829"> pracujący w Kisangani. </span>
        <span start="3880" end="3906">Zrobię wszystko, żeby was </span>
        <span start="3922" end="3932">wyciągnąć.</span>
        <span start="4007" end="4008"> </span>
        <span start="4447" end="4459">do Kisangani</span>
        <span start="4563" end="4590"> Od roku całe zaopatrzenie </span>
        <span start="4612" end="4649">przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="6089" end="6099">Wcześniej </span>
        <span start="6194" end="6234">Kisangani było pięknym bogatym miastem. </span>
        <span start="8314" end="8356">to wielkie zagłębie diamentowe. W setkach </span>
        <span start="8383" end="8391">kopalni </span>
        <span start="8400" end="8428">kongijscy górnicy wypłukują </span>
        <span start="8436" end="8444">miliony </span>
        <span start="8451" end="8473">błyszczących kamyków. </span>
        <span start="8609" end="8620">Pośrednicy </span>
        <span start="8657" end="8673"> odsprzedają je </span>
        <span start="8700" end="8713">dealerom. Ci </span>
        <span start="8848" end="8913">płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="13038" end="13098">Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13316" end="13317"> </span>
        <span start="14883" end="14910">Wielu mieszkańców Kisangani</span>
        <span start="14933" end="14975"> czuje nienawiść do żołnierzy rwandyjskich</span>
        <span start="15011" end="15013">. </span>
        <span start="15281" end="15316">rebelię ludzie przyjęli z niechęcią</span>
        <span start="15354" end="15355">.</span>
        <span start="17574" end="17575"> </span>
        <span start="17732" end="17758">Wypuścili nas po południu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Na wiadomość, że jesteśmy turystami  kręcili z niedowierzaniem głowami, ale wydali  zezwolenie na wjazd do miasta.
Kisangani było pięknym bogatym miastem. W tej chwili nic tam nie działa.
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. obalił go Laurent Desiré Kabila. potem wybuchła kolejna rebelia. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je licencjonowanym dealerom. Ci  pakują je i wysyłają do Antwerpii. Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej.Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy. Atakujący z baz w Kongu napastnicy należeli do milicji Interhamwe. - Nie chcemy obalać Kabili, naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy - powiedział rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego. Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy  polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców. Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. Aparaty fotograficzne zostały zatrzymane "do dalszego dochodzenia", rzeczy z depozytu dostaliśmy z powrotem, z wyjątkiem 100 dolarów, które gdzieś zginęły. 
Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="4564" end="4649">Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="5422" end="5458">Na wiadomość, że jesteśmy turystami </span>
        <span start="5505" end="5552"> kręcili z niedowierzaniem głowami, ale wydali </span>
        <span start="5586" end="5618"> zezwolenie na wjazd do miasta.
</span>
        <span start="6194" end="6234">Kisangani było pięknym bogatym miastem. </span>
        <span start="6409" end="6440">W tej chwili nic tam nie działa</span>
        <span start="6490" end="6491">.</span>
        <span start="7325" end="7403">
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7482">. </span>
        <span start="7496" end="7529">obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7684" end="7714">potem wybuchła kolejna rebelia</span>
        <span start="7790" end="7791">.</span>
        <span start="8297" end="8346"> Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="8609" end="8673">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je </span>
        <span start="8684" end="8713">licencjonowanym dealerom. Ci </span>
        <span start="8720" end="8741"> pakują je i wysyłają</span>
        <span start="8756" end="8769"> do Antwerpii</span>
        <span start="8824" end="8826">. </span>
        <span start="10854" end="10939">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej</span>
        <span start="11069" end="11070">.</span>
        <span start="11278" end="11449">Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy. Atakujący z baz w Kongu napastnicy należeli do milicji Interhamwe</span>
        <span start="11520" end="11521">.</span>
        <span start="11591" end="11678"> - Nie chcemy obalać Kabili, naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy</span>
        <span start="11730" end="11744"> - powiedział </span>
        <span start="11772" end="11814">rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.</span>
        <span start="11849" end="11850"> </span>
        <span start="12200" end="12258">Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12319">przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12525" end="12579">popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy </span>
        <span start="12619" end="12664"> polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. </span>
        <span start="12668" end="12765">uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. </span>
        <span start="12788" end="12957">rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.</span>
        <span start="13037" end="13098"> Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13179" end="13240">
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców</span>
        <span start="13315" end="13317">. </span>
        <span start="16045" end="16137">Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. </span>
        <span start="17956" end="18112">Aparaty fotograficzne zostały zatrzymane "do dalszego dochodzenia", rzeczy z depozytu dostaliśmy z powrotem, z wyjątkiem 100 dolarów, które gdzieś zginęły. </span>
        <span start="18347" end="18396">
Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga </span>
        <span start="18422" end="18520">uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga</span>
        <span start="18566" end="18567">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. 
Przykucnęliśmy pod ścianą, oszołomieni wydarzeniami ostatnich godzin. W celi panował trudny do zniesienia zaduch. Kilka minut wcześniej nasz kongijski przyjaciel został skatowany przez grupę żołnierzy. Ksiądz Franciszek był naszą jedyną nadzieją. udało nam się go zawiadomić, że zostaliśmy zatrzymani. nie znikniemy bez śladu ibędziemy mieli co jeść. 
Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Kontrolowane przez ugandyjską armię lotnisko Bangoka jeszcze kilka lat temu miało bezpośrednie połączenia z Europą. Na wiadomość, że jesteśmy turystami i przyjechaliśmy odwiedzić polskich misjonarzy, kręcili z niedowierzaniem głowami, ale wydali za 50 dolarów od osoby ośmiodniowe zezwolenie na wjazd do miasta.
Kisangani było pięknym bogatym miastem. W tej chwili nic tam nie działa, a setki pięknie położonych willi zarasta dżungla.
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. potem wybuchła kolejna rebelia.
Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem  nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je licencjonowanym dealerom. Ci  pakują je i wysyłają do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Obcokrajowcy  nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej.
Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy. Atakujący z baz w Kongu napastnicy należeli do milicji Interhamwe, odpowiedzialnej za masakrę 800 tysięcy rwandyjskich Tutsi w 1994 roku. - Nie chcemy obalać Kabili, naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy - powiedział rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.
Mało kto wierzy w te zapewnienia. Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy porwali kilka samolotów transportowych i polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.
W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską.
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. W kwietniu tego roku wspierana przez Rwandę frakcja dokonała przewrotu w grupującym powstańców Kongijskim Ruchu na rzecz Demokracji. Kabila był witany z sympatią i nadzieją, ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację.
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. Wypuścili nas po południu. Anderson mógł wrócić do domu. Aparaty fotograficzne zostały zatrzymane "do dalszego dochodzenia", rzeczy z depozytu dostaliśmy z powrotem, z wyjątkiem 100 dolarów, które gdzieś zginęły. 
Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga. Porozumienie rozejmowe zostało podpisane 10 lipca przez sześć państw zaangażowanych w konflikt kongijski: rząd w Kinszasie i jego sojuszników z Angoli, Zimbabwe i Namibii oraz władze Ugandy i Rwandy, które wspierają rebeliantów. ONZ zaczęła rozmieszczać swych obserwatorów wojskowych w krajach zaangażowanych w konflikt.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="1237" end="1238">
</span>
        <span start="1305" end="1419">Przykucnęliśmy pod ścianą, oszołomieni wydarzeniami ostatnich godzin. W celi panował trudny do zniesienia zaduch. </span>
        <span start="1648" end="1736">Kilka minut wcześniej nasz kongijski przyjaciel został skatowany przez grupę żołnierzy. </span>
        <span start="3934" end="3951">Ksiądz Franciszek</span>
        <span start="4007" end="4035"> był naszą jedyną nadzieją. </span>
        <span start="4076" end="4103">udało nam się go zawiadomić</span>
        <span start="4118" end="4146">, że zostaliśmy zatrzymani. </span>
        <span start="4231" end="4256">nie znikniemy bez śladu i</span>
        <span start="4260" end="4284">będziemy mieli co jeść. </span>
        <span start="4372" end="4373">
</span>
        <span start="4564" end="4649">Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. </span>
        <span start="5036" end="5152">Kontrolowane przez ugandyjską armię lotnisko Bangoka jeszcze kilka lat temu miało bezpośrednie połączenia z Europą. </span>
        <span start="5422" end="5618">Na wiadomość, że jesteśmy turystami i przyjechaliśmy odwiedzić polskich misjonarzy, kręcili z niedowierzaniem głowami, ale wydali za 50 dolarów od osoby ośmiodniowe zezwolenie na wjazd do miasta.
</span>
        <span start="6194" end="6234">Kisangani było pięknym bogatym miastem. </span>
        <span start="6409" end="6491">W tej chwili nic tam nie działa, a setki pięknie położonych willi zarasta dżungla.</span>
        <span start="7325" end="7403">
Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7529">. Dwa lata temu obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7684" end="7714">potem wybuchła kolejna rebelia</span>
        <span start="7790" end="7792">.
</span>
        <span start="7815" end="7952">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem </span>
        <span start="8020" end="8082"> nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka. </span>
        <span start="8248" end="8346">Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="8609" end="8673">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je </span>
        <span start="8684" end="8713">licencjonowanym dealerom. Ci </span>
        <span start="8720" end="8741"> pakują je i wysyłają</span>
        <span start="8756" end="8826"> do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. </span>
        <span start="9400" end="9477">wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. </span>
        <span start="9640" end="9653">Obcokrajowcy </span>
        <span start="9660" end="9743"> nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze. </span>
        <span start="10854" end="10939">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej</span>
        <span start="11069" end="11070">.</span>
        <span start="11277" end="11521">
Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy. Atakujący z baz w Kongu napastnicy należeli do milicji Interhamwe, odpowiedzialnej za masakrę 800 tysięcy rwandyjskich Tutsi w 1994 roku.</span>
        <span start="11591" end="11678"> - Nie chcemy obalać Kabili, naszym jedynym celem jest bezpieczeństwo zachodniej Ugandy</span>
        <span start="11730" end="11744"> - powiedział </span>
        <span start="11772" end="11814">rzecznik prezydenta Yoweriego Museveniego.</span>
        <span start="11815" end="11850">
Mało kto wierzy w te zapewnienia. </span>
        <span start="12200" end="12258">Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12319">przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12525" end="12664">popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy porwali kilka samolotów transportowych i polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. </span>
        <span start="12668" end="12765">uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. </span>
        <span start="12788" end="12957">rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.</span>
        <span start="12958" end="13098">
W obronie Kabili walczą tysiące żołnierzy z Angoli, Zimbabwe, Czadu i Namibii. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13179" end="13448">
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. W kwietniu tego roku wspierana przez Rwandę frakcja dokonała przewrotu w grupującym powstańców Kongijskim Ruchu na rzecz Demokracji</span>
        <span start="13486" end="13488">. </span>
        <span start="15224" end="15265">Kabila był witany z sympatią i nadzieją, </span>
        <span start="15272" end="15355">ostatnią rebelię ludzie przyjęli z niechęcią, bo zburzyła rodzącą się stabilizację.</span>
        <span start="16044" end="16137">
Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych. </span>
        <span start="17732" end="17789">Wypuścili nas po południu. Anderson mógł wrócić do domu. </span>
        <span start="17956" end="18112">Aparaty fotograficzne zostały zatrzymane "do dalszego dochodzenia", rzeczy z depozytu dostaliśmy z powrotem, z wyjątkiem 100 dolarów, które gdzieś zginęły. </span>
        <span start="18347" end="18396">
Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga </span>
        <span start="18422" end="18520">uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga</span>
        <span start="18566" end="18568">. </span>
        <span start="18711" end="19031">Porozumienie rozejmowe zostało podpisane 10 lipca przez sześć państw zaangażowanych w konflikt kongijski: rząd w Kinszasie i jego sojuszników z Angoli, Zimbabwe i Namibii oraz władze Ugandy i Rwandy, które wspierają rebeliantów. ONZ zaczęła rozmieszczać swych obserwatorów wojskowych w krajach zaangażowanych w konflikt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. Kisangani było pięknym bogatym miastem. Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko. obalił go Laurent Desiré Kabila. wybuchła kolejna rebelia. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej.Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy.Laurent Kabila doszedł do władzy w Kongu przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy  polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę.  w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. rebelianci musieli wycofać się na wschód. podjęli ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta. Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską. Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="654">O ryzyku związanym z podróżą do Kisangani nasłuchaliśmy się wiele. </span>
        <span start="6194" end="6234">Kisangani było pięknym bogatym miastem. </span>
        <span start="7326" end="7403">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko</span>
        <span start="7480" end="7482">. </span>
        <span start="7496" end="7529">obalił go Laurent Desiré Kabila. </span>
        <span start="7690" end="7714">wybuchła kolejna rebelia</span>
        <span start="7790" end="7791">.</span>
        <span start="8297" end="8346"> Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="10854" end="10939">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej</span>
        <span start="11069" end="11070">.</span>
        <span start="11278" end="11383">Przed interwencją w Kongu bandy rebeliantów z plemienia Hutu pustoszyły północno-wschodnie tereny Rwandy.</span>
        <span start="12200" end="12215">Laurent Kabila </span>
        <span start="12232" end="12258">doszedł do władzy w Kongu </span>
        <span start="12281" end="12319">przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. </span>
        <span start="12525" end="12579">popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy </span>
        <span start="12619" end="12664"> polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. </span>
        <span start="12713" end="12765"> w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. </span>
        <span start="12788" end="12799">rebelianci </span>
        <span start="12817" end="12848">musieli wycofać się na wschód. </span>
        <span start="12853" end="12861">podjęli </span>
        <span start="12871" end="12957">ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.</span>
        <span start="13037" end="13098"> Wojna w Kongu stała się konfliktem na skalę ogólnoafrykańską</span>
        <span start="13151" end="13152">.</span>
        <span start="13316" end="13317"> </span>
        <span start="16045" end="16136">Nasze zatrzymanie tłumaczono tym, że nie dopełniliśmy wszystkich formalności imigracyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta.Słynący niegdyś z wysokiego poziomu Uniwersytet Kisangani wciąż istnieje i wydaje niewiele warte dyplomy. Sprywatyzował się z konieczności. Studenci łożą teraz na utrzymanie swych profesorów, płacąc po 100 dolarów za semestr.Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze.Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem  nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka.Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają drogą lotniczą do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.</body>
      <spans>
        <span start="4373" end="4489">Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4648">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną.</span>
        <span start="4687" end="4792"> Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.</span>
        <span start="5619" end="5791">Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta.</span>
        <span start="6493" end="6718">Słynący niegdyś z wysokiego poziomu Uniwersytet Kisangani wciąż istnieje i wydaje niewiele warte dyplomy. Sprywatyzował się z konieczności. Studenci łożą teraz na utrzymanie swych profesorów, płacąc po 100 dolarów za semestr.</span>
        <span start="6720" end="6871">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze.</span>
        <span start="7326" end="7519">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir</span>
        <span start="7520" end="7791"> Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.</span>
        <span start="7815" end="7952">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem </span>
        <span start="8020" end="8081"> nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka.</span>
        <span start="8248" end="8346">Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="8609" end="8913">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają drogą lotniczą do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="13180" end="13317">Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="18348" end="18709">Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>
Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta.Słynący niegdyś z wysokiego poziomu Uniwersytet Kisangani wciąż istnieje i wydaje niewiele warte dyplomy. Sprywatyzował się z konieczności. Studenci łożą teraz na utrzymanie swych profesorów, płacąc po 100 dolarów za semestr.Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze.Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem  nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka.Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają drogą lotniczą do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta. wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Zgodnie z tutejszymi przepisami skup mogą prowadzić tylko obcokrajowcy, którzy zapłacą 50 tysięcy dolarów rocznie za licencję. Miejscowi handlarze nic nie płacą.Obcokrajowcy nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze.Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu (wtedy jeszcze Zairze) przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. Ich pierwsza interwencja cieszyła się cichym poparciem Waszyngtonu i afrykańskich sąsiadów, zmęczonych skrajnie nieudolnymi rządami Mobutu. Kabila rozczarował jednak swych protektorów. Latem ubiegłego roku popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy porwali kilka samolotów transportowych i polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. Ten uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. Stojący u wrót stolicy rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.
Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.
Wczoraj rzecznik Kongijskiego Ruchu na rzecz Demokracji (CRD), Kiey Mulumba, oskarżył wojska prezydenta Laurenta Kabili o dokonanie masakry ludności cywilnej. Z kolei władze w Kinszasie podały, że siły rebelianckiej koalicji zaatakowały pozycje wojsk rządowych w pobliżu Kabindy. Podobno atak został odparty, a napastnicy ponieśli dotkliwe straty.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1579">
</span>
        <span start="4373" end="4489">Transportowy boeing 707 firmy Planet Air, którym przylecieliśmy z Entebbe do Kisangani, wypełniał różnorodny ładunek</span>
        <span start="4562" end="4648">. Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną.</span>
        <span start="4687" end="4792"> Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.</span>
        <span start="5619" end="5791">Do parafii księdza Franciszka w dzielnicy Choppo dojechaliśmy na rowerach. W Kisangani prawie nie ma taksówek, ale rowerzyści za drobną opłatą dowiozą w każdy punkt miasta.</span>
        <span start="6493" end="6718">Słynący niegdyś z wysokiego poziomu Uniwersytet Kisangani wciąż istnieje i wydaje niewiele warte dyplomy. Sprywatyzował się z konieczności. Studenci łożą teraz na utrzymanie swych profesorów, płacąc po 100 dolarów za semestr.</span>
        <span start="6720" end="6871">Większość budynków w mieście powoli się rozsypuje. Wiele rezydencji w stylu kolonialnym nie nadaje się już do zamieszkania. Pozostałe zajęli żołnierze.</span>
        <span start="7326" end="7519">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir</span>
        <span start="7520" end="7792"> Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.
</span>
        <span start="7815" end="7952">Wydawało się nam, że leżące w środku dżungli półmilionowe miasto, prawie całkowicie odcięte od świata, nie ma prawa przetrwać. Tymczasem </span>
        <span start="8020" end="8081"> nikt nie umiera z głodu na ulicach i trudno spotkać żebraka.</span>
        <span start="8248" end="8346">Tajemnicę można wyjaśnić jednym słowem: diamenty. Rejon Kisangani to wielkie zagłębie diamentowe. </span>
        <span start="8609" end="8913">Pośrednicy przywożą diamenty do Kisangani, gdzie odsprzedają je kilkunastu licencjonowanym dealerom. Ci ostatni pakują je i wysyłają drogą lotniczą do Antwerpii, światowego centrum handlu nie szlifowanymi diamentami. Dealerzy, Libańczycy, płacą żywą gotówką, która utrzymuje przy życiu gospodarkę miasta.</span>
        <span start="9399" end="9638"> wielu Kongijczyków otworzyło swoje własne nielegalne punkty skupu diamentów. Zgodnie z tutejszymi przepisami skup mogą prowadzić tylko obcokrajowcy, którzy zapłacą 50 tysięcy dolarów rocznie za licencję. Miejscowi handlarze nic nie płacą.</span>
        <span start="9640" end="9653">Obcokrajowcy </span>
        <span start="9661" end="9742">nie mają prawa jeździć do leżących w dżungli kopalń, gdzie diamenty są najtańsze.</span>
        <span start="10854" end="11070">Niektórzy twierdzą, że to bogactwa naturalne Konga są przyczyną obecnej wojny domowej, że Uganda i Rwanda, państwa popierające powstanie przeciwko prezydentowi Kabili, wywożą z Konga znaczne ilości złota i diamentów.</span>
        <span start="12200" end="12958">Laurent Kabila przed dwoma laty doszedł do władzy w Kongu (wtedy jeszcze Zairze) przy wydatnej pomocy Rwandy i Ugandy. Ich pierwsza interwencja cieszyła się cichym poparciem Waszyngtonu i afrykańskich sąsiadów, zmęczonych skrajnie nieudolnymi rządami Mobutu. Kabila rozczarował jednak swych protektorów. Latem ubiegłego roku popierani przez Rwandę zbuntowani żołnierze kongijscy porwali kilka samolotów transportowych i polecieli do Kinszasy, aby wyrzucić Kabilę. Ten uciekł do swej rodzinnej prowincji Katanga, a w jego obronie wystąpiły wojska Angoli i Zimbabwe. Stojący u wrót stolicy rebelianci zostali rozbici i musieli wycofać się na wschód. Stąd podjęli regularną ofensywę i z pomocą Ugandy, Rwandy oraz Burundi opanowywali kolejne kongijskie miasta.
</span>
        <span start="13180" end="13317">Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="18348" end="18710">Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.
</span>
        <span start="19033" end="19145">Wczoraj rzecznik Kongijskiego Ruchu na rzecz Demokracji (CRD), Kiey Mulumba, oskarżył wojska prezydenta Laurenta</span>
        <span start="19152" end="19199"> Kabili o dokonanie masakry ludności cywilnej. </span>
        <span start="19369" end="19557">Z kolei władze w Kinszasie podały, że siły rebelianckiej koalicji zaatakowały pozycje wojsk rządowych w pobliżu Kabindy. Podobno atak został odparty, a napastnicy ponieśli dotkliwe straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną. Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.</body>
      <spans>
        <span start="4564" end="4648">Od roku całe zaopatrzenie półmilionowego miasta przybywa wyłącznie drogą powietrzną.</span>
        <span start="4687" end="4792"> Nie kursują towarowo-pasażerskie statki z Kinszasy. Drogi przez dżunglę z Ugandy i Rwandy są zniszczone.</span>
        <span start="7326" end="7519">Sytuacja załamała się w ostatnich latach panowania dyktatora Mobutu Sese Seko, który przez ponad 30 lat traktował bogaty w surowce kraj jak własny folwark. Dwa lata temu obalił go Laurent Desir</span>
        <span start="7520" end="7791"> Kabila. Obiecał ludziom raj gospodarczy, który miała zapewnić współpraca z Kubą, Libią i Chinami. Zaczął nawet wypłacać pieniądze urzędnikom państwowym, ale zaraz potem wybuchła kolejna rebelia, powstańcy zajęli połowę kraju, a administracja ponownie została bez pensji.</span>
        <span start="13180" end="13317">Sytuację komplikuje rozłam wśród antykabilowskich powstańców i rosnąca nieufność między popierającymi ich sojusznikami, Rwandą i Ugandą. </span>
        <span start="18348" end="18709">Przywódca rebelianckiego Ruchu Wyzwolenia Konga (MLC), Jean-Pierre Bemba, uznał kilka dni temu za nieważne porozumienie o zawieszeniu broni w Demokratycznej Republice Konga, oskarżając siły rządowe o naruszanie rozejmu. Podobne zarzuty wysuwa przeciwko rebeliantom strona rządowa. Nic nie wskazuje na to, żeby wojna domowa w tym kraju miała się szybko skończyć.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
