<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909300064">
  <date>1999-09-30</date>
  <title>Jak rząd rzucił rękawicę</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Klaus Bachmann</authors>
  <body>Stanowisko negocjacyjne w sprawie okresów przejściowych w obrocie nieruchomościami strona polska przygotowała fatalnie

Jak rząd rzucił rękawicę 

MARCIN CHUDZIK

KLAUS BACHMANN

Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 

Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 

Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie, a niektóre partie i niektórzy politycy podnieśli tę sprawę nawet do rangi interesu narodowego. "Nie wystarczy nosić interes narodowy na ustach, trzeba się po prostu rzetelnie przygotować do negocjacji", powiedziała kiedyś minister Karasińska-Fendler obejmując obowiązki szefa UKIE. Sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców pozwala obserwować jak w soczewce, jak to przegotowanie wyglądało. 

Można było przewidzieć

Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do Komitetu Integracji Europejskiej i przyjmowane przez Radę Ministrów. Nie jest tajemnicą, że zespół negocjacyjny wiedział, jakie regulacje z zakresu obrotu nieruchomościami obowiązują w UE, że zdawał sobie sprawę, jak politycznie i psychologicznie drażliwa jest ta kwestia. Przedstawiciel ministra Jana Kułakowskiego jeździł po Europie, aby ustalić zakres możliwych do uzyskania ustępstw ze strony państw Unii i poznać stanowiska w tej sprawie innych krajów kandydujących. Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko negocjacyjne w tej kwestii, jej członkowie wiedzieli więc, że:

1. Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich (pięcioletnich) okresów przejściowych, mimo że sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców jest u nich bardziej drażliwa niż w Polsce. Można wątpić, czy obawy przed "wykupem polskiej ziemi" są w Polsce silniejsze niż w małej Estonii (z 30-procentową mniejszością rosyjską), w małej Słowenii (której według takiego scenariusza groziłby wykup kilkudziesięciokilometrowej plaży nad Morzem Śródziemnym przez bogatszych Włochów, Niemców i Austriaków) lub w Czechach, które mają znacznie więcej problemów z Niemcami Sudeckimi niż Polska ze "Związkiem Wypędzonych". 

2. Unia Europejska dopuszcza okresy przejściowe w zakresie obrotu nieruchomościami przez obcokrajowców w odniesieniu do kupna tzw. drugich miejsc zamieszkania przez obcokrajowców nie mieszkających na stałe w danym kraju ("posiadaczy zagranicznych dacz").

3. Wniosek o jakikolwiek okres przejściowy wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju (dla których restrykcje zgodnie z prawem UE nie wchodzą w grę i nie mają miejsca ani w Danii, ani w Austrii) i obcokrajowcami z miejscem zamieszkania poza Polską. Wymaga on też dokładniej definicji, o jakie rodzaje nieruchomości i grunty chodzi.

Enigmatyczne stanowisko

Ministrowie jednak najwyraźniej w ogóle nie brali tych elementów pod uwagę. Zamiast tego uchwalili enigmatyczne stanowisko, według którego "Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego do 31 grudnia 2002 roku z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. W tym zakresie Polska występuje o dwa okresy przejściowe, które były obiektem konsultacji politycznych: krótszy okres przejściowy (5-letni) na zakup nieruchomości pod inwestycje i dłuższy dotyczący zakupu ziemi rolnej, to znaczy działek rekreacyjnych i gruntów leśnych (18-letni). Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i krajach Unii Europejskiej". 

Nie ma dowodów na to, że rząd rzeczywiście traktował kwestię nabywania nieruchomości przez cudzoziemców jako zagadnienie specyficzne. Nie uzasadnił (jak to zrobił rząd czeski), na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe i dlaczego to zjawisko ma być groźne. To fakt, że duża część ziem polskich należała kiedyś do innego państwa i że niektórzy obywatele tego państwa mają prywatne roszczenia w stosunku do nieruchomości na tych terenach. Ale to zjawisko ma miejsce również w Czechach i w Słowenii. W tych krajach są również miejsca, gdzie ceny nieruchomości są niskie, a same grunty bardzo atrakcyjne dla obywateli państw piętnastki (na przykład miejscowości nadmorskie w Słowenii). Mimo to żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.

Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską, nie definiuje też, czym różni się nieruchomość pod inwestycje na przykład od budynku mieszkalnego. Gdyby UE przyjęła polskie stanowisko, to po przystąpieniu Polski do UE obcokrajowiec z Unii kupujący kamienicę na wynajem musiałby uzyskać zgodę MSW, ponieważ zakup stanowiłby inwestycję kapitałową. Natomiast obcokrajowiec, który kupiłby kamienicę i zostawił ją pustą, nie musiałby tej zgody uzyskać, ponieważ nieruchomość nie przynosiłaby zysku. Jeszcze bardziej dziwaczne skutki miałby pięcioletni okres przejściowy na zakup nieruchomości pod inwestycje, który rzekomo ma chronić przed nadmiernym wzrostem cen ziemi. Jeżeli po przystąpieniu Polski do UE rozmiar inwestycji zagranicznych dramatycznie zwiększy się, to wzrosną też ceny nieruchomości. Wtedy MSW ma do wyboru: albo udzielić odpowiednio dużo zezwoleń i dopuścić do wzrostu cen, albo odesłać inwestorów z kwitkiem, co opóźniałoby modernizację gospodarki. W istocie polski rząd, przesyłając taki wniosek do Brukseli, prosił  UE o zezwolenie, aby po przystąpieniu doń miał prawo szkodzić polskiej gospodarce. 

Okna zamknięte,  drzwi otwarte

Najbardziej zadziwiające jest jednak to, że Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć bardzo daleko idące i nierealistyczne żądania, a z drugiej strony - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby większych zastrzeżeń. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". Dacze te zazwyczaj nie leżą na gruntach rolnych, nie są one też inwestycjami. W świetle polskiego stanowiska negocjacyjnego nie byłoby na przykład przeszkód, aby dowolny obywatel kraju piętnastki kupił sobie kamienicę na Starym Mieście w Olsztynie lub domek letniskowy w Międzyzdrojach. Obie nieruchomości leżą na gruntach odrolnionych i nie stanowią inwestycji. 

Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona przez partie rządzącej koalicji i środki masowego przekazu została tak źle przygotowana w dotychczasowych negocjacjach? Ekspertów w Radzie Ministrów nie brakuje, są oni zarówno w zespole negocjacyjnym, jak i wśród doradców premiera, a eksperci poszczególnych ministerstw mieli okazję zapoznać się ze stanem prawa UE podczas przeglądu ustawodawstwa (screening), który poprzedza negocjacje. Ale ministrowie  odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi. W ten sposób polski rząd zabarykadował okna, ale główną bramę zostawił otwartą na oścież.

Co jest do uratowania

Tak czy owak UE  odrzuciłaby każdy wniosek o okres przejściowy przekraczający zakres pięcioletnich restrykcji dla "posiadaczy zagranicznych daczy", co nie oznacza, że dla Polski niemożliwe jest, aby uzyskać coś ponad to. Szkopuł w tym, że Rada Ministrów nie robiła nic, aby kogokolwiek przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym pod adresem polskich "obrońców ziemi", których żaden rząd nie próbował dotąd przekonać, że ich obawy są przesadzone. Teraz korespondenci polskich mediów w Brukseli donoszą o szczegółowych analizach polskiego i unijnego rynku nieruchomości, zgodnie z którymi nawet argument o wielkiej różnicy cen nieruchomości w Polsce i w krajach UE nie jest prawdziwy. Czy rząd polski nie mógł zdobyć takich analiz,  zanim wpisał ten argument do swojego stanowiska negocjacyjnego? Teraz argumentów ma już coraz mniej. Warto więc zastanowić się, do czego okres przejściowy z zakresu obrotu nieruchomościami w ogóle jest potrzebny i jak miałyby wyglądać jego szczegółowe rozwiązania.

Ma  on znaczenie przede wszystkim z dwóch powodów, które też są zrozumiałe dla unijnych negocjatorów. Pierwszy - aby duży popyt na ziemię pod inwestycje nie spowodował wzrostu cen działek rolnych, co może utrudnić restrukturyzację polskiego rolnictwa. Temu można jednak zapobiec poprzez uchwalanie ustaw rozgraniczających rynek działek budowlanych i terenów miejskich od rynku ziemi rolnej. Jest to zgodne z prawem europejskim i nie trzeba do tego żadnego okresu przejściowego. Ale dopóki się tego nie robi, dopóty w Brukseli trudno będzie przekonać kogokolwiek, że Polska naprawdę przywiązuje do tej sprawy tak wielką wagę.

Drugi powód starania się o ewentualny okres przejściowy to chęć uniknięcia tworzenia się enklaw  bogatych obcokrajowców w niektórych szczególnie atrakcyjnych miejscowościach turystycznych. Nie dotyczy to jednak całego kraju ani nawet całego terenu niegdyś należącego do państwa niemieckiego, lecz co najwyżej kilku regionów bardzo atrakcyjnych turystycznie (okolice Międzyzdrojów, region Wielkich Jezior Mazurskich). Można - wzorem Austrii - uchwalić restrykcyjne przepisy dla tych regionów i potem zaproponować w negocjacjach okres przejściowy dla tych regulacji. Obecne polskie ustawodawstwo tak samo traktuje działkę na plaży w Międzyzdrojach i nieużytek pod Białymstokiem, a nowo tworzone samorządy regionalne nie mają tu nic do powiedzenia. Widać więc, że "interes narodowy", który rząd chciał obronić w tak widowiskowy sposób, jest głęboko ukryty w gąszczu przepisów o zagospodarowaniu przestrzennym, w prawie budowlanym i w bardzo żmudnych, zawiłych przygotowaniach do negocjacji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe i dlaczego to zjawisko ma być groźne. żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską, nie definiuje, czym różni się nieruchomość pod inwestycje na przykład od budynku mieszkalnego. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". "interes narodowy" rząd chciał obronić w widowiskowy sposób.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="436">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="469" end="607">stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4345">, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe i dlaczego to zjawisko ma być groźne. </span>
        <span start="4778" end="4850">żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.</span>
        <span start="4852" end="5033">Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską, nie definiuje</span>
        <span start="5037" end="5118">, czym różni się nieruchomość pod inwestycje na przykład od budynku mieszkalnego.</span>
        <span start="5769" end="5770"> </span>
        <span start="6356" end="6452">Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". </span>
        <span start="9967" end="9985">"interes narodowy"</span>
        <span start="9992" end="10015"> rząd chciał obronić w </span>
        <span start="10019" end="10037">widowiskowy sposób</span>
        <span start="10192" end="10193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie, a niektóre partie i niektórzy politycy podnieśli tę sprawę nawet do rangi interesu narodowego. Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do Komitetu Integracji Europejskiej i przyjmowane przez Radę Ministrów. zespół negocjacyjny wiedział, jakie regulacje z zakresu obrotu nieruchomościami obowiązują w UE, że zdawał sobie sprawę, jak politycznie i psychologicznie drażliwa jest ta kwestia. Ministrowie uchwalili enigmatyczne stanowisko. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe i dlaczego to zjawisko ma być groźne. żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.
Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską, nie definiuje też, czym różni się nieruchomość pod inwestycje na przykład od budynku mieszkalnego. dziwaczne skutki miałby pięcioletni okres przejściowy na zakup nieruchomości pod inwestycje, który rzekomo ma chronić przed nadmiernym wzrostem cen ziemi. Jeżeli po przystąpieniu Polski do UE rozmiar inwestycji zagranicznych dramatycznie zwiększy się, to wzrosną też ceny nieruchomości. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". Rada Ministrów nie robiła nic, aby kogokolwiek przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym. "interes narodowy" rząd chciał obronić w widowiskowy sposób.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="436">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="469" end="608">stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
</span>
        <span start="667" end="863">cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie, a niektóre partie i niektórzy politycy podnieśli tę sprawę nawet do rangi interesu narodowego. </span>
        <span start="1182" end="1411">Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do Komitetu Integracji Europejskiej i przyjmowane przez Radę Ministrów. </span>
        <span start="1434" end="1615">zespół negocjacyjny wiedział, jakie regulacje z zakresu obrotu nieruchomościami obowiązują w UE, że zdawał sobie sprawę, jak politycznie i psychologicznie drażliwa jest ta kwestia. </span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3332" end="3365">uchwalili enigmatyczne stanowisko</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4345">, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe i dlaczego to zjawisko ma być groźne. </span>
        <span start="4778" end="4850">żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.</span>
        <span start="4851" end="5119">
Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską, nie definiuje też, czym różni się nieruchomość pod inwestycje na przykład od budynku mieszkalnego. </span>
        <span start="5483" end="5770">dziwaczne skutki miałby pięcioletni okres przejściowy na zakup nieruchomości pod inwestycje, który rzekomo ma chronić przed nadmiernym wzrostem cen ziemi. Jeżeli po przystąpieniu Polski do UE rozmiar inwestycji zagranicznych dramatycznie zwiększy się, to wzrosną też ceny nieruchomości. </span>
        <span start="6356" end="6452">Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". </span>
        <span start="7793" end="7911">Rada Ministrów nie robiła nic, aby kogokolwiek przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym</span>
        <span start="8027" end="8029">. </span>
        <span start="9967" end="9985">"interes narodowy"</span>
        <span start="9992" end="10015"> rząd chciał obronić w </span>
        <span start="10019" end="10037">widowiskowy sposób</span>
        <span start="10192" end="10193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe. "interes narodowy" rząd chciał obronić w widowiskowy sposób.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="436">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="469" end="607">stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. </span>
        <span start="4778" end="4850">żaden inny kandydat do UE  nie wystąpił o tak długie okresy przejściowe.</span>
        <span start="6451" end="6452"> </span>
        <span start="9967" end="9985">"interes narodowy"</span>
        <span start="9992" end="10015"> rząd chciał obronić w </span>
        <span start="10019" end="10037">widowiskowy sposób</span>
        <span start="10192" end="10193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami rolnymi przez obcokrajowców i 5-letniego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. stanowisko to jest źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. Ministrowie uchwalili enigmatyczne stanowisko, według którego Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i Unii Europejskiej. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są jaskrawe. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona została tak źle przygotowana w negocjacjach? Rada Ministrów nie robiła nic, aby przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="310">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami </span>
        <span start="319" end="327">rolnymi </span>
        <span start="339" end="372">przez obcokrajowców i 5-letniego </span>
        <span start="393" end="435">przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. </span>
        <span start="469" end="488">stanowisko to jest </span>
        <span start="509" end="607">źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. </span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3332" end="3382">uchwalili enigmatyczne stanowisko, według którego </span>
        <span start="3383" end="3443">Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego </span>
        <span start="3467" end="3531">z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. </span>
        <span start="3812" end="3991">Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i </span>
        <span start="3999" end="4016">Unii Europejskiej</span>
        <span start="4017" end="4019">. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4281">, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są </span>
        <span start="4298" end="4306">jaskrawe</span>
        <span start="4343" end="4345">. </span>
        <span start="6356" end="6395">Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się </span>
        <span start="6403" end="6452">do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". </span>
        <span start="6817" end="6877">Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona </span>
        <span start="6936" end="6967">została tak źle przygotowana w </span>
        <span start="6983" end="6997">negocjacjach? </span>
        <span start="7793" end="7828">Rada Ministrów nie robiła nic, aby </span>
        <span start="7840" end="7911">przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym</span>
        <span start="8027" end="8028">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami rolnymi przez obcokrajowców i 5-letniego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 

Ministrowie uchwalili enigmatyczne stanowisko, według którego Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i Unii Europejskiej. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są jaskrawe. Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską. 

Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć nierealistyczne żądania, z drugiej - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby zastrzeżeń. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona została tak źle przygotowana w negocjacjach? ministrowie postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi. 

Rada Ministrów nie robiła nic, aby przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym. korespondenci polskich mediów donoszą o analizach rynku nieruchomości, zgodnie z którymi argument o wielkiej różnicy cen nieruchomości w Polsce i w krajach UE nie jest prawdziwy. rząd polski argumentów ma coraz mniej. Warto zastanowić się, do czego okres przejściowy z zakresu obrotu nieruchomościami jest potrzebny.Ma on znaczenie z dwóch powodów. Pierwszy - aby duży popyt na ziemię pod inwestycje nie spowodował wzrostu cen działek rolnych, co może utrudnić restrukturyzację rolnictwa. Drugi powód to chęć uniknięcia tworzenia się enklaw bogatych obcokrajowców w atrakcyjnych miejscowościach turystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="310">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami </span>
        <span start="319" end="327">rolnymi </span>
        <span start="339" end="372">przez obcokrajowców i 5-letniego </span>
        <span start="393" end="435">przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. </span>
        <span start="437" end="488">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest </span>
        <span start="509" end="607">źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. </span>
        <span start="1180" end="1182">

</span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3332" end="3382">uchwalili enigmatyczne stanowisko, według którego </span>
        <span start="3383" end="3443">Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego </span>
        <span start="3467" end="3531">z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. </span>
        <span start="3812" end="3991">Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i </span>
        <span start="3999" end="4016">Unii Europejskiej</span>
        <span start="4017" end="4019">. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4281">, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są </span>
        <span start="4298" end="4306">jaskrawe</span>
        <span start="4343" end="4345">. </span>
        <span start="4852" end="5018">Stanowisko polskiego rządu nie zawiera rozróżnienia między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w Polsce i obcokrajowcami ze stałym miejscem zamieszkania poza Polską</span>
        <span start="5117" end="5119">. </span>
        <span start="6121" end="6123">

</span>
        <span start="6167" end="6218">Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć </span>
        <span start="6240" end="6265">nierealistyczne żądania, </span>
        <span start="6267" end="6276">z drugiej</span>
        <span start="6283" end="6334"> - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby </span>
        <span start="6344" end="6395">zastrzeżeń. Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się </span>
        <span start="6403" end="6452">do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". </span>
        <span start="6817" end="6877">Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona </span>
        <span start="6936" end="6967">została tak źle przygotowana w </span>
        <span start="6983" end="6997">negocjacjach? </span>
        <span start="7270" end="7282">ministrowie </span>
        <span start="7318" end="7440">postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi. </span>
        <span start="7552" end="7554">

</span>
        <span start="7793" end="7828">Rada Ministrów nie robiła nic, aby </span>
        <span start="7840" end="7911">przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym</span>
        <span start="8027" end="8029">. </span>
        <span start="8035" end="8065">korespondenci polskich mediów </span>
        <span start="8076" end="8086">donoszą o </span>
        <span start="8100" end="8110">analizach </span>
        <span start="8131" end="8170">rynku nieruchomości, zgodnie z którymi </span>
        <span start="8176" end="8266">argument o wielkiej różnicy cen nieruchomości w Polsce i w krajach UE nie jest prawdziwy. </span>
        <span start="8270" end="8282">rząd polski </span>
        <span start="8384" end="8398">argumentów ma </span>
        <span start="8402" end="8421">coraz mniej. Warto </span>
        <span start="8426" end="8503">zastanowić się, do czego okres przejściowy z zakresu obrotu nieruchomościami </span>
        <span start="8511" end="8525">jest potrzebny</span>
        <span start="8577" end="8578">.</span>
        <span start="8580" end="8583">Ma </span>
        <span start="8584" end="8597">on znaczenie </span>
        <span start="8614" end="8629">z dwóch powodów</span>
        <span start="8680" end="8811">. Pierwszy - aby duży popyt na ziemię pod inwestycje nie spowodował wzrostu cen działek rolnych, co może utrudnić restrukturyzację </span>
        <span start="8821" end="8832">rolnictwa. </span>
        <span start="9206" end="9218">Drugi powód </span>
        <span start="9262" end="9302">to chęć uniknięcia tworzenia się enklaw </span>
        <span start="9303" end="9328">bogatych obcokrajowców w </span>
        <span start="9351" end="9394">atrakcyjnych miejscowościach turystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski. Ministrowie uchwalili stanowisko, według którego Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i Unii Europejskiej. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są jaskrawe.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="242">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3332" end="3342">uchwalili </span>
        <span start="3355" end="3382">stanowisko, według którego </span>
        <span start="3383" end="3443">Polska zadeklarowała gotowość przyjęcia prawa europejskiego </span>
        <span start="3467" end="3531">z wyjątkiem kwestii nabywania nieruchomości przez cudzoziemców. </span>
        <span start="3812" end="3991">Obszar ten traktowany jest przez rząd RP jako zagadnienie specyficzne ze względu na uwarunkowania historyczne oraz z powodu dużej różnicy cen na ziemię i nieruchomości w Polsce i </span>
        <span start="3999" end="4016">Unii Europejskiej</span>
        <span start="4017" end="4019">. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4281">, na czym polegają "uwarunkowania historyczne" ani nie udowodnił, czy różnice cen są </span>
        <span start="4298" end="4306">jaskrawe</span>
        <span start="4343" end="4344">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane. Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko, jej członkowie wiedzieli, że Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich okresów przejściowych. UE dopuszcza okresy przejściowe w odniesieniu do "posiadaczy zagranicznych dacz". Wniosek wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju i poza Polską. Ministrowie nie brali tych elementów pod uwagę. uchwalili enigmatyczne stanowisko. rząd nie definiuje, czym różni się nieruchomość pod inwestycje od budynku mieszkalnego. polski rząd, przesyłając taki wniosek do Brukseli, prosił  UE, aby miał prawo szkodzić polskiej gospodarce. ministrowie odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego".</body>
      <spans>
        <span start="201" end="434">UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="468" end="525"> stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="1814" end="1854">Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko</span>
        <span start="1881" end="1907">, jej członkowie wiedzieli</span>
        <span start="1912" end="1916">, że</span>
        <span start="1921" end="2011"> Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich </span>
        <span start="2027" end="2048">okresów przejściowych</span>
        <span start="2139" end="2141">. </span>
        <span start="2570" end="2571">U</span>
        <span start="2575" end="2576">E</span>
        <span start="2585" end="2615"> dopuszcza okresy przejściowe </span>
        <span start="2670" end="2687">w odniesieniu do </span>
        <span start="2788" end="2819">"posiadaczy zagranicznych dacz"</span>
        <span start="2820" end="2821">.</span>
        <span start="2825" end="2834"> Wniosek </span>
        <span start="2866" end="2970">wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju</span>
        <span start="3079" end="3082"> i </span>
        <span start="3121" end="3134">poza Polską. </span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3283" end="3319">nie brali tych elementów pod uwagę. </span>
        <span start="3332" end="3365">uchwalili enigmatyczne stanowisko</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="4873" end="4877">rząd</span>
        <span start="4878" end="4879"> </span>
        <span start="5020" end="5033">nie definiuje</span>
        <span start="5037" end="5082">, czym różni się nieruchomość pod inwestycje </span>
        <span start="5094" end="5119">od budynku mieszkalnego. </span>
        <span start="5947" end="6008">polski rząd, przesyłając taki wniosek do Brukseli, prosił  UE</span>
        <span start="6021" end="6027">, aby </span>
        <span start="6048" end="6088">miał prawo szkodzić polskiej gospodarce.</span>
        <span start="6451" end="6452"> </span>
        <span start="7270" end="7281">ministrowie</span>
        <span start="7282" end="7336"> odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim</span>
        <span start="7341" end="7413"> - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego"</span>
        <span start="7438" end="7439">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane. Stanowiska są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do KIE i przyjmowane przez Radę Ministrów. Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko, jej członkowie wiedzieli, że Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich okresów przejściowych. UE dopuszcza okresy przejściowe w odniesieniu do "posiadaczy zagranicznych dacz". Wniosek o okres przejściowy wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju i poza Polską. Ministrowie nie brali tych elementów pod uwagę. uchwalili enigmatyczne stanowisko. rząd Nie uzasadnił, na czym polegają uwarunkowania historyczne ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe. Stanowisko polskiego rządu nie definiuje, czym różni się nieruchomość pod inwestycje od budynku mieszkalnego. po przystąpieniu Polski do UE obcokrajowiec kupujący kamienicę na wynajem musiałby uzyskać zgodę MSW. Natomiast obcokrajowiec, który kupiłby kamienicę i zostawił ją pustą, nie musiałby tej zgody uzyskać. polski rząd, przesyłając taki wniosek do Brukseli, prosił  UE, aby miał prawo szkodzić polskiej gospodarce.Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". ministrowie odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego". okres przejściowy z zakresu obrotu nieruchomościami jest potrzebny z dwóch powodów. Pierwszy - aby duży popyt na ziemię pod inwestycje nie spowodował wzrostu cen działek rolnych, co może utrudnić restrukturyzację polskiego rolnictwa. Drugi powód to chęć uniknięcia tworzenia się enklaw bogatych obcokrajowców w niektórych szczególnie atrakcyjnych miejscowościach turystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="434">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="468" end="525"> stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="1182" end="1193">Stanowiska </span>
        <span start="1206" end="1343">są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do K</span>
        <span start="1351" end="1352">I</span>
        <span start="1362" end="1363">E</span>
        <span start="1374" end="1411"> i przyjmowane przez Radę Ministrów. </span>
        <span start="1814" end="1854">Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko</span>
        <span start="1881" end="1907">, jej członkowie wiedzieli</span>
        <span start="1912" end="1916">, że</span>
        <span start="1921" end="2011"> Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich </span>
        <span start="2027" end="2048">okresów przejściowych</span>
        <span start="2139" end="2141">. </span>
        <span start="2570" end="2571">U</span>
        <span start="2575" end="2576">E</span>
        <span start="2585" end="2615"> dopuszcza okresy przejściowe </span>
        <span start="2670" end="2687">w odniesieniu do </span>
        <span start="2788" end="2819">"posiadaczy zagranicznych dacz"</span>
        <span start="2820" end="2821">.</span>
        <span start="2825" end="2836"> Wniosek o </span>
        <span start="2848" end="2970">okres przejściowy wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju</span>
        <span start="3079" end="3082"> i </span>
        <span start="3121" end="3134">poza Polską. </span>
        <span start="3243" end="3255">Ministrowie </span>
        <span start="3283" end="3319">nie brali tych elementów pod uwagę. </span>
        <span start="3332" end="3365">uchwalili enigmatyczne stanowisko</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="4046" end="4051">rząd </span>
        <span start="4155" end="4168">Nie uzasadnił</span>
        <span start="4196" end="4215">, na czym polegają </span>
        <span start="4216" end="4241">uwarunkowania historyczne</span>
        <span start="4242" end="4306"> ani nie udowodnił, czy różnice cen są rzeczywiście tak jaskrawe</span>
        <span start="4343" end="4345">. </span>
        <span start="4852" end="4879">Stanowisko polskiego rządu </span>
        <span start="5020" end="5033">nie definiuje</span>
        <span start="5037" end="5082">, czym różni się nieruchomość pod inwestycje </span>
        <span start="5094" end="5119">od budynku mieszkalnego. </span>
        <span start="5160" end="5204">po przystąpieniu Polski do UE obcokrajowiec </span>
        <span start="5211" end="5267">kupujący kamienicę na wynajem musiałby uzyskać zgodę MSW</span>
        <span start="5316" end="5418">. Natomiast obcokrajowiec, który kupiłby kamienicę i zostawił ją pustą, nie musiałby tej zgody uzyskać</span>
        <span start="5464" end="5466">. </span>
        <span start="5947" end="6008">polski rząd, przesyłając taki wniosek do Brukseli, prosił  UE</span>
        <span start="6021" end="6027">, aby </span>
        <span start="6048" end="6088">miał prawo szkodzić polskiej gospodarce.</span>
        <span start="6356" end="6452">Stanowisko negocjacyjne nie odnosi się w ogóle do problematyki "posiadaczy zagranicznych dacz". </span>
        <span start="7270" end="7281">ministrowie</span>
        <span start="7282" end="7336"> odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim</span>
        <span start="7341" end="7413"> - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego"</span>
        <span start="7438" end="7440">. </span>
        <span start="8451" end="8503">okres przejściowy z zakresu obrotu nieruchomościami </span>
        <span start="8511" end="8525">jest potrzebny</span>
        <span start="8613" end="8629"> z dwóch powodów</span>
        <span start="8680" end="8832">. Pierwszy - aby duży popyt na ziemię pod inwestycje nie spowodował wzrostu cen działek rolnych, co może utrudnić restrukturyzację polskiego rolnictwa. </span>
        <span start="9206" end="9218">Drugi powód </span>
        <span start="9262" end="9302">to chęć uniknięcia tworzenia się enklaw </span>
        <span start="9303" end="9394">bogatych obcokrajowców w niektórych szczególnie atrakcyjnych miejscowościach turystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane. rząd nie definiuje, czym różni się nieruchomość pod inwestycje od budynku mieszkalnego. ministrowie odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego".</body>
      <spans>
        <span start="201" end="434">UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="468" end="525"> stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="4873" end="4877">rząd</span>
        <span start="4878" end="4879"> </span>
        <span start="5020" end="5033">nie definiuje</span>
        <span start="5037" end="5082">, czym różni się nieruchomość pod inwestycje </span>
        <span start="5094" end="5119">od budynku mieszkalnego. </span>
        <span start="7270" end="7281">ministrowie</span>
        <span start="7282" end="7336"> odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim</span>
        <span start="7341" end="7413"> - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego"</span>
        <span start="7438" end="7439">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie. Najbardziej zadziwiające jest to, że Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć bardzo daleko idące i nierealistyczne żądania, a z drugiej strony - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby większych zastrzeżeń. Ekspertów w Radzie Ministrów nie brakuje. Ale ministrowie  odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="434">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="437" end="606">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.</span>
        <span start="609" end="766">Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie</span>
        <span start="861" end="862">.</span>
        <span start="1614" end="1615"> </span>
        <span start="6123" end="6153">Najbardziej zadziwiające jest </span>
        <span start="6160" end="6356">to, że Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć bardzo daleko idące i nierealistyczne żądania, a z drugiej strony - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby większych zastrzeżeń. </span>
        <span start="6997" end="7037">Ekspertów w Radzie Ministrów nie brakuje</span>
        <span start="7264" end="7439">. Ale ministrowie  odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie, a niektóre partie i niektórzy politycy podnieśli tę sprawę nawet do rangi interesu narodowego. Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do Komitetu Integracji Europejskiej i przyjmowane przez Radę Ministrów. Nie jest tajemnicą, że zespół negocjacyjny wiedział, jakie regulacje z zakresu obrotu nieruchomościami obowiązują w UE, że zdawał sobie sprawę, jak politycznie i psychologicznie drażliwa jest ta kwestia. Najbardziej zadziwiające jest to, że Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć bardzo daleko idące i nierealistyczne żądania, a z drugiej strony - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby większych zastrzeżeń. Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona przez partie rządzącej koalicji i środki masowego przekazu została tak źle przygotowana w dotychczasowych negocjacjach? Ekspertów w Radzie Ministrów nie brakuje, są oni zarówno w zespole negocjacyjnym, jak i wśród doradców premiera, a eksperci poszczególnych ministerstw mieli okazję zapoznać się ze stanem prawa UE podczas przeglądu ustawodawstwa (screening), który poprzedza negocjacje. Ale ministrowie  odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi. W ten sposób polski rząd zabarykadował okna, ale główną bramę zostawił otwartą na oścież.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="434">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="437" end="606">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.</span>
        <span start="609" end="863">Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie, a niektóre partie i niektórzy politycy podnieśli tę sprawę nawet do rangi interesu narodowego. </span>
        <span start="1182" end="1615">Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do Komitetu Integracji Europejskiej i przyjmowane przez Radę Ministrów. Nie jest tajemnicą, że zespół negocjacyjny wiedział, jakie regulacje z zakresu obrotu nieruchomościami obowiązują w UE, że zdawał sobie sprawę, jak politycznie i psychologicznie drażliwa jest ta kwestia. </span>
        <span start="6123" end="6153">Najbardziej zadziwiające jest </span>
        <span start="6160" end="6356">to, że Rada Ministrów postanowiła z jednej strony wysunąć bardzo daleko idące i nierealistyczne żądania, a z drugiej strony - nie wysunąć żądań, co do których UE nie miałaby większych zastrzeżeń. </span>
        <span start="6817" end="7529">Jak mogło dojść do tego, że kwestia najbardziej nagłośniona przez partie rządzącej koalicji i środki masowego przekazu została tak źle przygotowana w dotychczasowych negocjacjach? Ekspertów w Radzie Ministrów nie brakuje, są oni zarówno w zespole negocjacyjnym, jak i wśród doradców premiera, a eksperci poszczególnych ministerstw mieli okazję zapoznać się ze stanem prawa UE podczas przeglądu ustawodawstwa (screening), który poprzedza negocjacje. Ale ministrowie  odsunęli teczki ekspertów na bok i postawili na swoim. Cel - pokazać opinii publicznej, jak twardo się broni "interesu narodowego" w postaci polskiej ziemi. W ten sposób polski rząd zabarykadował okna, ale główną bramę zostawił otwartą na oścież.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="434">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie 18-letniego okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i 5-letniego okresu przejściowego przy kupnie nieruchomości pod inwestycje.</span>
        <span start="437" end="606">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych.</span>
        <span start="609" end="692">Tak złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna</span>
        <span start="703" end="766">, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie</span>
        <span start="861" end="862">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie. Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do KIE i przyjmowane przez Radę Ministrów. Tak czy owak UE  odrzuciłaby każdy wniosek o okres przejściowy przekraczający zakres pięcioletnich restrykcji dla "posiadaczy zagranicznych daczy", co nie oznacza, że dla Polski niemożliwe jest, aby uzyskać coś ponad to. Szkopuł w tym, że Rada Ministrów nie robiła nic, aby przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="258">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie </span>
        <span start="270" end="361">okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i </span>
        <span start="393" end="436">przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="437" end="608">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
</span>
        <span start="613" end="766">złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie</span>
        <span start="861" end="863">. </span>
        <span start="1182" end="1343">Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do K</span>
        <span start="1351" end="1352">I</span>
        <span start="1362" end="1363">E</span>
        <span start="1374" end="1411"> i przyjmowane przez Radę Ministrów. </span>
        <span start="7554" end="7828">Tak czy owak UE  odrzuciłaby każdy wniosek o okres przejściowy przekraczający zakres pięcioletnich restrykcji dla "posiadaczy zagranicznych daczy", co nie oznacza, że dla Polski niemożliwe jest, aby uzyskać coś ponad to. Szkopuł w tym, że Rada Ministrów nie robiła nic, aby </span>
        <span start="7840" end="7883">przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej</span>
        <span start="8027" end="8028">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie. Sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców pozwala obserwować jak to przegotowanie wyglądało. Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do KIE i przyjmowane przez Radę Ministrów. Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko negocjacyjne, jej członkowie wiedzieli więc, że:
1. Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich okresów przejściowych, mimo że sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców jest u nich bardziej drażliwa niż w Polsce.
2. Unia Europejska dopuszcza okresy przejściowe w zakresie obrotu nieruchomościami przez obcokrajowców w odniesieniu do kupna tzw. drugich miejsc zamieszkania przez obcokrajowców nie mieszkających na stałe w danym kraju .
3. Wniosek o jakikolwiek okres przejściowy wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju i obcokrajowcami z miejscem zamieszkania poza Polską. 
Ministrowie jednak najwyraźniej w ogóle nie brali tych elementów pod uwagę. Zamiast tego uchwalili enigmatyczne stanowisko. 
Tak czy owak UE  odrzuciłaby każdy wniosek o okres przejściowy przekraczający zakres pięcioletnich restrykcji dla "posiadaczy zagranicznych daczy", co nie oznacza, że dla Polski niemożliwe jest, aby uzyskać coś ponad to. Szkopuł w tym, że Rada Ministrów nie robiła nic, aby kogokolwiek przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym pod adresem polskich "obrońców ziemi", których żaden rząd nie próbował dotąd przekonać, że ich obawy są przesadzone.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="258">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie </span>
        <span start="270" end="361">okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i </span>
        <span start="393" end="436">przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="437" end="608">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
</span>
        <span start="613" end="766">złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie</span>
        <span start="861" end="863">. </span>
        <span start="1050" end="1108">Sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców pozwala obserwować </span>
        <span start="1124" end="1156">jak to przegotowanie wyglądało. </span>
        <span start="1182" end="1343">Stanowiska negocjacyjne są przygotowywane przez zespół negocjacyjny we współpracy  z podzespołami w poszczególnych ministerstwach. Następnie są przekazywane do K</span>
        <span start="1351" end="1352">I</span>
        <span start="1362" end="1363">E</span>
        <span start="1374" end="1411"> i przyjmowane przez Radę Ministrów. </span>
        <span start="1814" end="1867">Kiedy Rada Ministrów omawiała stanowisko negocjacyjne</span>
        <span start="1881" end="1917">, jej członkowie wiedzieli więc, że:</span>
        <span start="1918" end="2011">
1. Inne kraje kandydujące albo nie zgłaszają podobnych wniosków, albo domagają się krótkich </span>
        <span start="2027" end="2140">okresów przejściowych, mimo że sprawa kupna ziemi przez obcokrajowców jest u nich bardziej drażliwa niż w Polsce.</span>
        <span start="2566" end="2787">
2. Unia Europejska dopuszcza okresy przejściowe w zakresie obrotu nieruchomościami przez obcokrajowców w odniesieniu do kupna tzw. drugich miejsc zamieszkania przez obcokrajowców nie mieszkających na stałe w danym kraju </span>
        <span start="2820" end="2821">.</span>
        <span start="2822" end="2971">
3. Wniosek o jakikolwiek okres przejściowy wymaga, aby strona wnioskująca zrobiła rozróżnienie między obcokrajowcami na stałe mieszkającymi w kraju </span>
        <span start="3080" end="3134">i obcokrajowcami z miejscem zamieszkania poza Polską. </span>
        <span start="3242" end="3365">
Ministrowie jednak najwyraźniej w ogóle nie brali tych elementów pod uwagę. Zamiast tego uchwalili enigmatyczne stanowisko</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="7553" end="8028">
Tak czy owak UE  odrzuciłaby każdy wniosek o okres przejściowy przekraczający zakres pięcioletnich restrykcji dla "posiadaczy zagranicznych daczy", co nie oznacza, że dla Polski niemożliwe jest, aby uzyskać coś ponad to. Szkopuł w tym, że Rada Ministrów nie robiła nic, aby kogokolwiek przekonać, że jej wniosek jest czymś więcej niż zabiegiem propagandowym pod adresem polskich "obrońców ziemi", których żaden rząd nie próbował dotąd przekonać, że ich obawy są przesadzone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="258">Mnożą się sygnały, że UE odrzuci stanowisko negocjacyjne Polski o ustanowienie </span>
        <span start="270" end="361">okresu przejściowego w obrocie gruntami leśnymi, rolnymi i jeziorami przez obcokrajowców i </span>
        <span start="393" end="436">przy kupnie nieruchomości pod inwestycje. 
</span>
        <span start="437" end="608">Jest to prawdopodobne, ponieważ stanowisko to jest merytorycznie bardzo źle przygotowane, źle uzasadnione i sformułowane bez znajomości mechanizmów i przepisów unijnych. 
</span>
        <span start="613" end="766">złe przygotowanie wniosku jest zadziwiające, ponieważ cała koalicja była zgodna co do tego, że Polska powinna żądać okresu przejściowego w tej dziedzinie</span>
        <span start="861" end="862">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
