<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220038">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Najlepiej - szybko sprywatyzować</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Henryk Klimkiewicz</authors>
  <body>PKP

Stan finansów narodowego przewoźnika kolejowego jest tragiczny

Najlepiej - szybko sprywatyzować

RYS. SYLWIA CABAN

HENRYK KLIMKIEWICZ

Problemy finansowe PKP narastają: strata bilansowa za 1998 rok wyniosła 1367 mln złotych, strata z działalności w pierwszym kwartale tego roku - 529 mln zł, bieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.

Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat, gdy pojawiały się wiadomości o najlepszym w ostatniej dekadzie wyniku finansowym (w 1997 roku strata była minimalna - 50 mln zł), o przetargach na kilkanaście najnowocześniejszych zestawów pociągów z wychylnym pudłem (wartości 263 mln USD) czy o zamiarze zakupu przez PKP czterystu autobusów szynowych po 2 mln USD każdy. Skąd taka zmiana?

Zaczęło się dobrze

Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły, jak cała gospodarka, z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa (politycznie mocno zróżnicowanego) były, jak na tamte czasy, odważne, a przy tym rozsądne. Ograniczono zatrudnienie o 50 tys. osób, wydzielono ze struktur firmy zakłady naprawy taboru, wyłączono z użytkowania ponad 2 tys. km linii, powstrzymano spadek przewozów ładunków przez utworzenie kilku firm spedycyjnych, których PKP były udziałowcem, przestrzegano dyscypliny finansowej.

Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich, wynoszącej w latach 1991 - 1994 od 1200 do 1500 milionów złotych (według dzisiejszej wartości złotego), stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych: w latach 1995 - 1996 wynosiła ona 34 - 35 proc. PKP wykorzystywały pozycję przewoźnika monopolisty. Głównymi kontrahentami kolei w przewozach towarów były (i są) duże przedsiębiorstwa państwowe (kopalnie, huty), które nie naciskały zbyt mocno na obniżkę stawek przewozowych, gdyż jednocześnie były poważnym dłużnikiem PKP.

Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe (w roku 1998 wyniosły 560 mln zł, tj. 8 proc. całości przychodów). Jednocześnie pod wpływem nacisków społecznych państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. Suwerenność PKP była skutecznie ograniczana w kształtowaniu cen przewozów przez utrzymywanie dużych ulg przejazdowych, zbyt dużej infrastruktury torowej i zmuszanie firmy do prowadzenia połączeń o niskiej frekwencji podróżnych. Deficyt przewozów pasażerskich rósł z roku na rok: w 1998 roku strata z tego tytułu wyniosła 2,7 mld zł, a po uwzględnieniu dotacji - 2,1 mld zł.

Kłopoty z inwestycjami

W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, zwłaszcza jeżeli chodzi o infrastrukturę, korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. Te kosztowne wydatki odbywały się z pełną aprobatą rządu. Inwestycje były ukierunkowane głównie na osiągnięcie dużej szybkości podróżowania - od 160 do 250 km/h. Zakupy nowoczesnych lokomotyw, wagonów czy całych pociągów odkładano, ponieważ polski przemysł nie opanował nowoczesnych technologii spełniających europejskie standardy techniczne. Nie wszystkie inwestycje zostały zakończone. Brakuje nowoczesnych urządzeń sterowania ruchu, które umożliwiają prowadzenie pociągów z szybkością ponad 200 km/h. Nie ma pieniędzy na zakup nowoczesnych jednostek, które mogą wykorzystać osiągnięte parametry techniczne torowisk, a już trzeba spłacać kredyty. Ciężar wydatków inwestycyjnych podnoszących szybkość podróży obciąża, przy poprawnych rozliczeniach kosztów, wyłącznie przewozy pasażerskie: do przewozu ładunków wystarczy szybkość nie przekraczająca 100 km/h.

Firma szczególna

Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. Nie jest to zbyt szczęśliwe rozwiązanie. Konstrukcja prawna PKP zawiera elementy przeniesione z ustawy o przedsiębiorstwach państwowych i elementy wzorowane na prawie o spółkach (zarząd, prezes zarządu - dyrektor generalny, rada PKP zamiast rady nadzorczej, obligatoryjny udział w radzie trzech przedstawicieli związków zawodowych, uprawnienia właścicielskie ministra transportu itp.). Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.

PKP miały i mają silną reprezentację związkową. Dziewiętnaście związków zawodowych skupia 90 proc. pracowników z ponad dwustutysięcznej załogi. Siła związków spowodowała przyjęcie przez PKP wewnętrznych regulacji, które spłaszczają poziom wynagrodzeń, eksponują ponad miarę element stażu pracy, konserwują wśród pracowników postawy roszczeniowe i zachowawcze. W PKP od kilkunastu lat nie ma praktycznie dopływu nowych pracowników. Pracownicy z wyższym wykształceniem to zaledwie 4,1 proc. ogółu zatrudnionych. Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane wśród pracowników poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.

Załamanie z lat 1997 - 1998

Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. Firma tworzyła bardzo scentralizowaną instytucję, której funkcjonowanie opierało się na ścisłym przestrzeganiu procedur oraz dyscypliny finansowej. Taka kolej na pewno nie grzeszyła nowoczesnością, ale była przewidywalna. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy - choć ostrożny i wydłużony w czasie - zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Nie dostrzeżono w porę sygnałów o załamywaniu się rynku przewozów towarowych w drugiej połowie 1997 roku wskutek restrukturyzacji sektora węglowego i hutnictwa. PKP przyjęły nierealne plany przewozów ładunków towarowych na 1998 rok. W rezultacie, przy zahamowaniu zmniejszania zatrudnienia, koszty płac (mimo niewygórowanego przeciętnego wynagrodzenia) stanowiły już 53 proc. całości kosztów. W dobrze zarządzanych kolejach amerykańskich udział kosztów osobowych wynosi około 30 proc.

Obecnie stan PKP jest tragiczny. Świadomie używam tak drastycznego określenia. Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. Spadają, dotąd zawsze wysokodochodowe, przewozy ładunków. Strata za pierwszy kwartał tego roku wyniosła 529 mln zł. Nie ma złudzeń co do tego, że strata roczna przekroczy 2 mld zł. Ta wysokość deficytu występuje przy ograniczeniu prawie do zera wydatków inwestycyjnych (150 mln zł na ten rok, choć odpisy amortyzacyjne za ten okres przekroczą 1,5 mln zł).

Inicjatywa dobra, ale spóźniona

Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej, której zadaniem będzie wyłonienie zdolnych do samodzielnego funkcjonowania podmiotów gospodarczych (spółek infrastruktury, przewozów towarowych i pasażerskich). Zamierzenia obejmują również urynkowienie zorganizowanych części mienia PKP, spełniających w stosunku do spółek wiodących funkcje usługowe, i zagospodarowanie majątku zbędnego. Spółki przewozowe powinny tworzyć firmy (operatorów kolejowych) oparte na rynkach przewozów towarów i korytarzach transportowych dla ruchu pasażerskiego. Podmioty te następnie będą zbywane prywatnym inwestorom. Porządek na torach ma zagwarantować Urząd Regulatora Kolei.

Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Model ten wymaga jednak przystosowania do polskich warunków. Polska nie jest wyspą i należy liczyć się z bardzo silnymi naciskami kolei sąsiedzkich, żeby umożliwić im wjazd na polską sieć kolejową. Myślę, że nie tyle należy bronić dostępu do polskiego rynku, ile uwarunkować ten dostęp uczestnictwem w kosztach restrukturyzacji PKP.

Jakie szanse, jakie pieniądze

Zamiar ministra transportu jest sensowny i konieczny. Jakie ma szanse realizacji? Pomijam aspekt społeczny, skądinąd ważny, bo bez przyzwolenia głównych central związkowych trudno wyobrazić sobie jakąkolwiek restrukturyzację PKP. Bardziej interesująca jest realność finansowa tego przedsięwzięcia. Resort transportu zakłada oddłużenie przedsiębiorstwa przez umorzenie całości zobowiązań PKP wobec skarbu państwa według stanu na koniec 1998 roku (czyli 768 mln zł). Zakłada się zaciągnięcie dodatkowych, specjalnych kredytów, także w Banku Światowym, oraz emisję wieloletnich (10 - 20 lat) euroobligacji. Pojawia się pytanie, jak duże środki finansowe uda się zgromadzić? Koszty oddłużenia i niezbędnych działań naprawczych włącznie z restrukturyzacją zatrudnienia należy szacować na 6 - 10 mln zł, zależnie od tempa przeprowadzania zmian. Plan Syryjczyka rozłożony jest na cztery lata. Sprzedaż spółek przewozowych miałaby się rozpocząć w 2002 roku. Oznacza to, że koszty restrukturyzacji osiągną górny poziom. A gdzie środki na rozwój, w sytuacji, w której ciężar finansowy samej restrukturyzacji jest wystarczająco przygnębiający? Gdzie środki na pilne inwestycje? To kolejne miliardy. PKP szacują niezbędne koszty zakupu taboru na 15 mld zł. Stan infrastruktury torowej wprawdzie się poprawił, ale do zakończenia zakładanych inwestycji potrzeba kolejnych 15 mld zł.

Obawiam się, że państwo przecenia aktywa PKP, które mogłyby stać się zabezpieczeniem dla pożyczkodawców. Najbardziej wartościowe nieruchomości zostały już zastawione, a wartość majątku produkcyjnego kolei jest niska i szybko degraduje się. Nie tylko jednostki trakcyjne, ale też większość wagonów pasażerskich i towarowych nie spełniają międzynarodowych standardów technicznych, co jest warunkiem dopuszczenia do ruchu po europejskich drogach kolejowych.

Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Czy państwo jest dziś w stanie przy takich ogromnych problemach budżetowych wyłożyć 10 mln zł? Kto da gwarancję, że pieniądze te będą właściwie wykorzystane? Rozwiązanie jest tylko jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców. Na inne, bardziej łagodne rozwiązania nie ma już czasu.

Autor jest prezesem Zespołu Doradców Gospodarczych "TOR".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają: ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa były, odważne, a przy tym rozsądne. Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. PKP wykorzystywały pozycję przewoźnika monopolisty. Głównymi kontrahentami kolei w przewozach towarów były (i są) duże przedsiębiorstwa państwowe. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, zwłaszcza jeżeli chodzi o infrastrukturę. Inwestycje były ukierunkowane głównie na osiągnięcie dużej szybkości podróżowania. Obecnie stan PKP jest tragiczny.  Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="176">Problemy finansowe PKP narastają: </span>
        <span start="300" end="560">ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
</span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1192"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa </span>
        <span start="1227" end="1232">były,</span>
        <span start="1252" end="1283"> odważne, a przy tym rozsądne. </span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1724" end="1806"> stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="2001">. PKP wykorzystywały pozycję przewoźnika monopolisty. Głównymi kontrahentami kolei w przewozach towarów były (i są) duże przedsiębiorstwa państwowe</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="2898" end="3017">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, zwłaszcza jeżeli chodzi o infrastrukturę</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="3127" end="3208">Inwestycje były ukierunkowane głównie na osiągnięcie dużej szybkości podróżowania</span>
        <span start="3229" end="3231">. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6249" end="6321"> Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. </span>
        <span start="6720" end="6834">minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają: ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa były, jak na tamte czasy, odważne, a przy tym rozsądne. Ograniczono zatrudnienie o 50 tys. osób, wydzielono ze struktur firmy zakłady naprawy taboru, wyłączono z użytkowania ponad 2 tys. km linii, powstrzymano spadek przewozów ładunków przez utworzenie kilku firm spedycyjnych, których PKP były udziałowcem.
Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. PKP wykorzystywały pozycję przewoźnika monopolisty. Głównymi kontrahentami kolei w przewozach towarów były (i są) duże przedsiębiorstwa państwowe, które nie naciskały zbyt mocno na obniżkę stawek przewozowych, gdyż jednocześnie były poważnym dłużnikiem PKP.Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. Jednocześnie pod wpływem nacisków społecznych państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. Suwerenność PKP była skutecznie ograniczana. 
W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, zwłaszcza jeżeli chodzi o infrastrukturę. Te kosztowne wydatki odbywały się z pełną aprobatą rządu. Inwestycje były ukierunkowane głównie na osiągnięcie dużej szybkości podróżowania - od 160 do 250 km/h. 
Obecnie stan PKP jest tragiczny.  Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. Spadają, dotąd zawsze wysokodochodowe, przewozy ładunków. Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Model ten wymaga jednak przystosowania do polskich warunków.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="176">Problemy finansowe PKP narastają: </span>
        <span start="300" end="560">ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
</span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1192"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa </span>
        <span start="1227" end="1533">były, jak na tamte czasy, odważne, a przy tym rozsądne. Ograniczono zatrudnienie o 50 tys. osób, wydzielono ze struktur firmy zakłady naprawy taboru, wyłączono z użytkowania ponad 2 tys. km linii, powstrzymano spadek przewozów ładunków przez utworzenie kilku firm spedycyjnych, których PKP były udziałowcem</span>
        <span start="1570" end="1572">.
</span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1724" end="1806"> stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="2001">. PKP wykorzystywały pozycję przewoźnika monopolisty. Głównymi kontrahentami kolei w przewozach towarów były (i są) duże przedsiębiorstwa państwowe</span>
        <span start="2018" end="2130">, które nie naciskały zbyt mocno na obniżkę stawek przewozowych, gdyż jednocześnie były poważnym dłużnikiem PKP.</span>
        <span start="2132" end="2228">Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się </span>
        <span start="2246" end="2324">jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2542">. Jednocześnie pod wpływem nacisków społecznych państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. Suwerenność PKP była skutecznie ograniczana</span>
        <span start="2725" end="2727">. </span>
        <span start="2897" end="3017">
W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, zwłaszcza jeżeli chodzi o infrastrukturę</span>
        <span start="3067" end="3231">. Te kosztowne wydatki odbywały się z pełną aprobatą rządu. Inwestycje były ukierunkowane głównie na osiągnięcie dużej szybkości podróżowania - od 160 do 250 km/h. </span>
        <span start="4528" end="4529">
</span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6249" end="6379"> Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. Spadają, dotąd zawsze wysokodochodowe, przewozy ładunków. </span>
        <span start="6711" end="6835">Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. </span>
        <span start="7594" end="7743">Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Model ten wymaga jednak przystosowania do polskich warunków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają: ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny. Obecnie stan PKP jest tragiczny.  Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="176">Problemy finansowe PKP narastają: </span>
        <span start="300" end="559">ieżące zadłużenie kolei sięga 4,5 mld złotych, banki odmawiają dalszego kredytowania. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.</span>
        <span start="2391" end="2392"> </span>
        <span start="2898" end="2975">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny</span>
        <span start="3067" end="3068">.</span>
        <span start="3230" end="3231"> </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6249" end="6321"> Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. </span>
        <span start="6720" end="6834">minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. Jednocześnie państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą. Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła. Silne wpływy związkowe spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Rozwiązanie jest tylko jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="386">. </span>
        <span start="2132" end="2324">Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2405">. Jednocześnie </span>
        <span start="2438" end="2499">państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. </span>
        <span start="2898" end="2977">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, </span>
        <span start="3019" end="3069">korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. </span>
        <span start="3947" end="4026">Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą</span>
        <span start="4052" end="4054">. </span>
        <span start="4440" end="4528">Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.</span>
        <span start="4577" end="4578"> </span>
        <span start="5040" end="5062">Silne wpływy związkowe</span>
        <span start="5163" end="5213"> spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5518" end="5572"> Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy </span>
        <span start="5611" end="5685">zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6711" end="6835">Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. </span>
        <span start="7594" end="7683">Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. </span>
        <span start="10136" end="10242">Rozwiązanie jest tylko jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają, banki odmawiają dalszego kredytowania. Ton jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat, gdy pojawiały się wiadomości o najlepszym w ostatniej dekadzie wyniku finansowym. Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa były odważne, a przy tym rozsądne. Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. Jednocześnie pod wpływem nacisków społecznych państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.PKP miały i mają silną reprezentację związkową. Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane wśród pracowników poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Model ten wymaga jednak przystosowania do polskich warunków. Obawiam się, że państwo przecenia aktywa PKP, które mogłyby stać się zabezpieczeniem dla pożyczkodawców. Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Rozwiązanie jest tylko jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="345" end="386">, banki odmawiają dalszego kredytowania. </span>
        <span start="561" end="565">Ton </span>
        <span start="581" end="721">jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat, gdy pojawiały się wiadomości o najlepszym w ostatniej dekadzie wyniku finansowym</span>
        <span start="961" end="963">. </span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1192"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa </span>
        <span start="1227" end="1231">były</span>
        <span start="1252" end="1283"> odważne, a przy tym rozsądne. </span>
        <span start="2132" end="2324">Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2499">. Jednocześnie pod wpływem nacisków społecznych państwo nie rezygnowało z ingerencji w przewozy pasażerskie. </span>
        <span start="2898" end="2977">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, </span>
        <span start="3019" end="3069">korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. </span>
        <span start="3947" end="4054">Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. </span>
        <span start="4440" end="4528">Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.</span>
        <span start="4530" end="4578">PKP miały i mają silną reprezentację związkową. </span>
        <span start="5040" end="5213">Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane wśród pracowników poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5518" end="5572"> Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy </span>
        <span start="5611" end="5685">zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6250" end="6321">Pętla zadłużenia paraliżuje możliwość normalnego funkcjonowania firmy. </span>
        <span start="6711" end="6871">Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. </span>
        <span start="7594" end="7744">Proponowane rozwiązania oparte są na doświadczeniach prywatyzacyjnych kolei angielskich. Model ten wymaga jednak przystosowania do polskich warunków. </span>
        <span start="9418" end="9523">Obawiam się, że państwo przecenia aktywa PKP, które mogłyby stać się zabezpieczeniem dla pożyczkodawców. </span>
        <span start="9874" end="9978">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. </span>
        <span start="10136" end="10242">Rozwiązanie jest tylko jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny. Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła. Silne wpływy związkowe spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Obecnie stan PKP jest tragiczny. minister Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</body>
      <spans>
        <span start="2132" end="2324">Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="2898" end="2975">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="4440" end="4528">Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.</span>
        <span start="4577" end="4578"> </span>
        <span start="5040" end="5062">Silne wpływy związkowe</span>
        <span start="5163" end="5213"> spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5518" end="5519"> </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6729">minister </span>
        <span start="6770" end="6834">Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku.
Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. Suwerenność PKP była ograniczana. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny. Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał  jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. minister transportu i gospodarki morskiej zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.  Rozwiązanie jest jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="405">. Prezes Zarządu PKP </span>
        <span start="415" end="560">informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
</span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1151"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku.</span>
        <span start="1571" end="1572">
</span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1724" end="1806"> stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2284" end="2324">Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2391">.</span>
        <span start="2498" end="2520"> Suwerenność PKP była </span>
        <span start="2531" end="2542">ograniczana</span>
        <span start="2725" end="2727">. </span>
        <span start="2898" end="2975">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="5040" end="5082">Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane </span>
        <span start="5100" end="5213">poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5518" end="5571"> Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5620"> zachwiał </span>
        <span start="5642" end="5685"> jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6762">minister transportu i gospodarki morskiej </span>
        <span start="6780" end="6835">zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. </span>
        <span start="6870" end="6871"> </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10298">jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Ograniczono zatrudnienie, wydzielono ze struktur firmy zakłady naprawy taboru, wyłączono z użytkowania ponad 2 tys. km linii, powstrzymano spadek przewozów ładunków, przestrzegano dyscypliny finansowej.
Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe. Suwerenność PKP była ograniczana w kształtowaniu cen przewozów przez utrzymywanie dużych ulg przejazdowych, zbyt dużej infrastruktury torowej i zmuszanie firmy do prowadzenia połączeń o niskiej frekwencji podróżnych. W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny. 
Konstrukcja prawna PKP zawiera elementy przeniesione z ustawy o przedsiębiorstwach państwowych i elementy wzorowane na prawie o spółkach. Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. minister transportu i gospodarki morskiej zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.  PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej. Zamierzenia obejmują urynkowienie zorganizowanych części mienia PKP. Porządek na torach ma zagwarantować Urząd Regulatora Kolei.Resort transportu zakłada oddłużenie przedsiębiorstwa przez umorzenie całości zobowiązań PKP wobec skarbu państwa. Zakłada się zaciągnięcie dodatkowych kredytów oraz emisję wieloletnich euroobligacji. Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Rozwiązanie jest jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="560">. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
</span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1152"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. </span>
        <span start="1283" end="1307">Ograniczono zatrudnienie</span>
        <span start="1322" end="1462">, wydzielono ze struktur firmy zakłady naprawy taboru, wyłączono z użytkowania ponad 2 tys. km linii, powstrzymano spadek przewozów ładunków</span>
        <span start="1503" end="1505">, </span>
        <span start="1535" end="1572">przestrzegano dyscypliny finansowej.
</span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1724" end="1806"> stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2284" end="2324">Rząd powoli zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2391">.</span>
        <span start="2498" end="2520"> Suwerenność PKP była </span>
        <span start="2531" end="2727">ograniczana w kształtowaniu cen przewozów przez utrzymywanie dużych ulg przejazdowych, zbyt dużej infrastruktury torowej i zmuszanie firmy do prowadzenia połączeń o niskiej frekwencji podróżnych. </span>
        <span start="2898" end="2975">W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="3927" end="3928">
</span>
        <span start="4095" end="4231">Konstrukcja prawna PKP zawiera elementy przeniesione z ustawy o przedsiębiorstwach państwowych i elementy wzorowane na prawie o spółkach</span>
        <span start="4438" end="4440">. </span>
        <span start="5040" end="5082">Silne wpływy związkowe, mocno akcentowane </span>
        <span start="5100" end="5213">poczucie nietypowości firmy, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5518" end="5571"> Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5685"> zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6762">minister transportu i gospodarki morskiej </span>
        <span start="6780" end="6835">zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. </span>
        <span start="6870" end="6982"> PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej</span>
        <span start="7143" end="7166">. Zamierzenia obejmują </span>
        <span start="7174" end="7220">urynkowienie zorganizowanych części mienia PKP</span>
        <span start="7320" end="7322">. </span>
        <span start="7533" end="7592">Porządek na torach ma zagwarantować Urząd Regulatora Kolei.</span>
        <span start="8346" end="8459">Resort transportu zakłada oddłużenie przedsiębiorstwa przez umorzenie całości zobowiązań PKP wobec skarbu państwa</span>
        <span start="8511" end="8549">. Zakłada się zaciągnięcie dodatkowych</span>
        <span start="8562" end="8571"> kredytów</span>
        <span start="8597" end="8623"> oraz emisję wieloletnich </span>
        <span start="8637" end="8652">euroobligacji. </span>
        <span start="9874" end="9978">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10298">jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników. Rozpoczęty w 1997 proces restrukturyzacji firmy zachwiał  jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. minister transportu i gospodarki morskiej zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP.  Rozwiązanie jest jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="405">. Prezes Zarządu PKP </span>
        <span start="415" end="559">informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.</span>
        <span start="5518" end="5537"> Rozpoczęty w 1997 </span>
        <span start="5542" end="5571">proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5620"> zachwiał </span>
        <span start="5642" end="5685"> jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6762">minister transportu i gospodarki morskiej </span>
        <span start="6780" end="6835">zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. </span>
        <span start="6870" end="6871"> </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10298">jedno. Skrócić w czasie program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Wprowadzić na tory kolejowe prywatnych przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa  były odważne, a przy tym rozsądne. Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich, stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. Silne wpływy związkowe, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Nie dostrzeżono sygnałów o załamywaniu się rynku przewozów towarowych wskutek restrukturyzacji sektora węglowego i hutnictwa. Obecnie stan PKP jest tragiczny. minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa spóźniona. PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej. Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Rozwiązanie jest jedno. Skrócić program restrukturyzacji. Przyśpieszyć prywatyzację. Na bardziej łagodne rozwiązania nie ma czasu.</body>
      <spans>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1175"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa </span>
        <span start="1226" end="1231"> były</span>
        <span start="1252" end="1283"> odważne, a przy tym rozsądne. </span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1723" end="1806">, stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="5040" end="5064">Silne wpływy związkowe, </span>
        <span start="5129" end="5213">przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5296" end="5297"> </span>
        <span start="5519" end="5571">Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5620"> zachwiał </span>
        <span start="5643" end="5701">jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Nie dostrzeżono </span>
        <span start="5708" end="5762">sygnałów o załamywaniu się rynku przewozów towarowych </span>
        <span start="5790" end="5846">wskutek restrukturyzacji sektora węglowego i hutnictwa. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6854">minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa </span>
        <span start="6860" end="6982">spóźniona. PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej</span>
        <span start="7143" end="7145">. </span>
        <span start="9874" end="9978">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10174">jedno. Skrócić </span>
        <span start="10183" end="10222">program restrukturyzacji. Przyśpieszyć </span>
        <span start="10229" end="10243">prywatyzację. </span>
        <span start="10299" end="10302">Na </span>
        <span start="10308" end="10344">bardziej łagodne rozwiązania nie ma </span>
        <span start="10348" end="10354">czasu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają: strata bilansowa za 1998 rok wyniosła 1367 mln złotych, bieżące zadłużenie sięga 4,5 mld złotych. Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa  były odważne, a przy tym rozsądne. Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich, stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych. Rząd zmniejszał dotacje budżetowe. Deficyt przewozów pasażerskich rósł z roku na rok.

W pierwszych latach dekady kolej uruchomiła program inwestycyjny, korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. Nie wszystkie inwestycje zostały zakończone. Przeświadczenie o wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. Nie jest to szczęśliwe rozwiązanie. Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, je wzmocniła.Silne wpływy związkowe, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.

Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Nie dostrzeżono sygnałów o załamywaniu się rynku przewozów towarowych wskutek restrukturyzacji sektora węglowego i hutnictwa. PKP przyjęły nierealne plany przewozów ładunków towarowych na 1998 rok. Obecnie stan PKP jest tragiczny. 

minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa spóźniona. PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej. Resort zakłada oddłużenie przedsiębiorstwa. Koszty oddłużenia i działań naprawczych z restrukturyzacją zatrudnienia należy szacować na 6 - 10 mln zł. koszty restrukturyzacji osiągną górny poziom. A gdzie środki na rozwój? państwo przecenia aktywa PKP.Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Rozwiązanie jest jedno. Skrócić program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. Na bardziej łagodne rozwiązania nie ma czasu.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="232">Problemy finansowe PKP narastają: strata bilansowa za 1998 rok wyniosła 1367 mln złotych, </span>
        <span start="299" end="318">bieżące zadłużenie </span>
        <span start="324" end="345">sięga 4,5 mld złotych</span>
        <span start="384" end="386">. </span>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1175"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa </span>
        <span start="1226" end="1231"> były</span>
        <span start="1252" end="1283"> odważne, a przy tym rozsądne. </span>
        <span start="1573" end="1619">Przy dotacji państwa do przewozów pasażerskich</span>
        <span start="1723" end="1806">, stabilność finansową utrzymywano dzięki wysokiej rentowności przewozów towarowych</span>
        <span start="1854" end="1856">. </span>
        <span start="2284" end="2289">Rząd </span>
        <span start="2296" end="2324">zmniejszał dotacje budżetowe</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="2727" end="2776">Deficyt przewozów pasażerskich rósł z roku na rok</span>
        <span start="2871" end="2872">.</span>
        <span start="2896" end="2918">

W pierwszych latach </span>
        <span start="2922" end="2946">dekady kolej uruchomiła </span>
        <span start="2955" end="2977">program inwestycyjny, </span>
        <span start="3019" end="3069">korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. </span>
        <span start="3412" end="3457">Nie wszystkie inwestycje zostały zakończone. </span>
        <span start="3947" end="3965">Przeświadczenie o </span>
        <span start="3980" end="4066">wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. Nie jest to </span>
        <span start="4071" end="4095">szczęśliwe rozwiązanie. </span>
        <span start="4440" end="4502">Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, </span>
        <span start="4515" end="4528">je wzmocniła.</span>
        <span start="5040" end="5064">Silne wpływy związkowe, </span>
        <span start="5129" end="5213">przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian z początków dekady.</span>
        <span start="5242" end="5297">

Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. </span>
        <span start="5519" end="5571">Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5620"> zachwiał </span>
        <span start="5643" end="5701">jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Nie dostrzeżono </span>
        <span start="5708" end="5762">sygnałów o załamywaniu się rynku przewozów towarowych </span>
        <span start="5790" end="5918">wskutek restrukturyzacji sektora węglowego i hutnictwa. PKP przyjęły nierealne plany przewozów ładunków towarowych na 1998 rok. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6709" end="6711">

</span>
        <span start="6720" end="6854">minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa </span>
        <span start="6860" end="6982">spóźniona. PKP powinny jak najszybciej zostać przekształcone w spółkę akcyjną i pełnić funkcję agencji restrukturyzacyjnej</span>
        <span start="7143" end="7145">. </span>
        <span start="8346" end="8353">Resort </span>
        <span start="8364" end="8399">zakłada oddłużenie przedsiębiorstwa</span>
        <span start="8511" end="8513">. </span>
        <span start="8719" end="8739">Koszty oddłużenia i </span>
        <span start="8751" end="8771">działań naprawczych </span>
        <span start="8780" end="8844">z restrukturyzacją zatrudnienia należy szacować na 6 - 10 mln zł</span>
        <span start="8885" end="8887">. </span>
        <span start="9013" end="9083">koszty restrukturyzacji osiągną górny poziom. A gdzie środki na rozwój</span>
        <span start="9179" end="9181">? </span>
        <span start="9434" end="9462">państwo przecenia aktywa PKP</span>
        <span start="9871" end="9872">.</span>
        <span start="9874" end="9978">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10174">jedno. Skrócić </span>
        <span start="10183" end="10243">program restrukturyzacji. Przyśpieszyć realną prywatyzację. </span>
        <span start="10299" end="10302">Na </span>
        <span start="10308" end="10344">bardziej łagodne rozwiązania nie ma </span>
        <span start="10348" end="10354">czasu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa  były rozsądne. Silne wpływy związkowe, przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał jej stabilnością organizacyjną i kadrową. stan PKP jest tragiczny. minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa spóźniona. Rozwiązanie jest jedno. Skrócić program restrukturyzacji. Przyśpieszyć prywatyzację.</body>
      <spans>
        <span start="1002" end="1058">Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły</span>
        <span start="1080" end="1175"> z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa </span>
        <span start="1226" end="1231"> były</span>
        <span start="1252" end="1253"> </span>
        <span start="1273" end="1283">rozsądne. </span>
        <span start="5040" end="5064">Silne wpływy związkowe, </span>
        <span start="5129" end="5193">przekonanie, że PKP muszą istnieć, spowodowały wyhamowanie zmian</span>
        <span start="5212" end="5213">.</span>
        <span start="5296" end="5297"> </span>
        <span start="5519" end="5571">Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5620"> zachwiał </span>
        <span start="5643" end="5685">jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6179" end="6204">stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6720" end="6854">minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa </span>
        <span start="6860" end="6871">spóźniona. </span>
        <span start="10136" end="10153">Rozwiązanie jest </span>
        <span start="10159" end="10174">jedno. Skrócić </span>
        <span start="10183" end="10222">program restrukturyzacji. Przyśpieszyć </span>
        <span start="10229" end="10242">prywatyzację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat. Skąd taka zmiana?
Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. 
Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. Zamiar ministra transportu jest sensowny i konieczny. Jakie ma szanse realizacji? Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Czy państwo jest dziś w stanie przy takich ogromnych problemach budżetowych wyłożyć 10 mln zł?</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="559">. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.</span>
        <span start="560" end="639">
Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat</span>
        <span start="961" end="980">. Skąd taka zmiana?</span>
        <span start="4528" end="4529">
</span>
        <span start="5244" end="5297">Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. </span>
        <span start="5519" end="5571">Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5685"> zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6710" end="6871">
Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. </span>
        <span start="8048" end="8130">Zamiar ministra transportu jest sensowny i konieczny. Jakie ma szanse realizacji? </span>
        <span start="9874" end="10072">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Czy państwo jest dziś w stanie przy takich ogromnych problemach budżetowych wyłożyć 10 mln zł?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.
Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat, gdy pojawiały się wiadomości o najlepszym w ostatniej dekadzie wyniku finansowym, o przetargach na kilkanaście najnowocześniejszych zestawów pociągów z wychylnym pudłem czy o zamiarze zakupu przez PKP czterystu autobusów szynowych po 2 mln USD każdy. Skąd taka zmiana?
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły, jak cała gospodarka, z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa były, jak na tamte czasy, odważne, a przy tym rozsądne. Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. 
W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny, korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. Nie wszystkie inwestycje zostały zakończone. 
Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.
Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny. 
Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. Zamiar ministra transportu jest sensowny i konieczny. Jakie ma szanse realizacji? Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Czy państwo jest dziś w stanie przy takich ogromnych problemach budżetowych wyłożyć 10 mln zł?</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="559">. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.</span>
        <span start="560" end="721">
Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat, gdy pojawiały się wiadomości o najlepszym w ostatniej dekadzie wyniku finansowym</span>
        <span start="769" end="857">, o przetargach na kilkanaście najnowocześniejszych zestawów pociągów z wychylnym pudłem</span>
        <span start="880" end="980"> czy o zamiarze zakupu przez PKP czterystu autobusów szynowych po 2 mln USD każdy. Skąd taka zmiana?</span>
        <span start="1001" end="1191">
Polskie Koleje Państwowe w lata dziewięćdziesiąte weszły, jak cała gospodarka, z balastem kłopotów utrudniającym przystosowanie się do wymogów rynku. Działania kierownictwa przedsiębiorstwa</span>
        <span start="1226" end="1283"> były, jak na tamte czasy, odważne, a przy tym rozsądne. </span>
        <span start="2132" end="2284">Względnie stabilna sytuacja finansowa PKP w pierwszej połowie lat dziewięćdziesiątych stała się - paradoksalnie - jednym z powodów przyszłych kłopotów. </span>
        <span start="2897" end="2976">
W pierwszych latach tej dekady kolej uruchomiła obszerny program inwestycyjny,</span>
        <span start="3018" end="3069"> korzystając z zachodnich kredytów inwestycyjnych. </span>
        <span start="3412" end="3457">Nie wszystkie inwestycje zostały zakończone. </span>
        <span start="3946" end="4054">
Przeświadczenie o nietypowości i wyjątkowości polskich kolei zaowocowało ustawą o PKP z 6 lipca 1995 roku. </span>
        <span start="4440" end="4529">Ustawa, która miała uniezależnić PKP od wpływów politycznych, w rezultacie je wzmocniła.
</span>
        <span start="5244" end="5297">Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. </span>
        <span start="5519" end="5571">Rozpoczęty w 1997 roku proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5685"> zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6204">Obecnie stan PKP jest tragiczny. </span>
        <span start="6710" end="6871">
Niedawno minister transportu i gospodarki morskiej Tadeusz Syryjczyk zaprezentował "ratunkową" wersję restrukturyzacji PKP. Jest to inicjatywa mocno spóźniona. </span>
        <span start="8048" end="8130">Zamiar ministra transportu jest sensowny i konieczny. Jakie ma szanse realizacji? </span>
        <span start="9874" end="10072">Nawet najlepszy pomysł na naprawę polskich kolei nie powiedzie się bez koniecznych środków finansowych. Czy państwo jest dziś w stanie przy takich ogromnych problemach budżetowych wyłożyć 10 mln zł?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Problemy finansowe PKP narastają. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat. Skąd taka zmiana?
Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. proces restrukturyzacji firmy zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. Obecnie stan PKP jest tragiczny.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="174">Problemy finansowe PKP narastają</span>
        <span start="384" end="559">. Prezes Zarządu PKP Jan Janik informuje, że w najbliższym czasie wyczerpią się możliwości zdobywania środków na wynagrodzenia i konieczne jest zwolnienie 60 tys. pracowników.</span>
        <span start="561" end="639">Ton tych informacji jest całkowicie odmienny od tego sprzed roku czy dwóch lat</span>
        <span start="961" end="980">. Skąd taka zmiana?</span>
        <span start="4528" end="4529">
</span>
        <span start="5244" end="5297">Przełomowe znaczenie dla PKP miały lata 1997 - 1998. </span>
        <span start="5542" end="5571">proces restrukturyzacji firmy</span>
        <span start="5610" end="5685"> zachwiał wypracowaną przez lata jej stabilnością organizacyjną i kadrową. </span>
        <span start="6171" end="6203">Obecnie stan PKP jest tragiczny.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
