<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907270145">
  <date>1999-07-27</date>
  <title>Zanim padnie pytanie, "ile"</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>ODSZKODOWANIA

Kompromis w sprawie rekompensat za pracę przymusową jest trudniejszy, niż oczekiwano 

Zanim padnie pytanie, "ile" 

KRZYSZTOF DAREWICZ 

z Waszyngtonu

Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. I że w związku z tym dotychczasowe oczekiwania na proste i szybkie rozwiązanie były nierealistyczne.

Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier. 

Ząb czasu

Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. Od rozpoczęcia drugiej wojny światowej mija już 60 lat i zwykły upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi nie lada trudność. Część dokumentów została zniszczona jeszcze w czasie wojny, część po, a te, które przetrwały, rozproszone są po rozmaitych archiwach, muzeach, bibliotekach i prywatnych domach we wszystkich zakątkach świata. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie, tak czy inaczej, musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. 

W przypadku byłych więźniów obozów koncentracyjnych, gett czy  łagrów dokumentacja jest w miarę zasobna, ale ci, którzy byli wywożeni na roboty z łapanek albo przerzucani z jednego miejsca pracy do drugiego nie zawsze dysponują jakimikolwiek dowodami. Strona niemiecka, poniekąd nie bez racji, pilnie domaga się możliwie jak najpełniejszych list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by na tej podstawie ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są już do tego dość dobrze przygotowane, ale Białoruś, Rosja i Ukraina mogą potrzebować na to jeszcze sporo czasu. Dlatego do tej pory nie wiadomo nawet w przybliżeniu, ile ostatecznie osób powinno otrzymać rekompensaty.  

Teraz najczęściej wymienia się liczbę około miliona jeszcze żyjących  byłych robotników przymusowych, ale wydaje się dość prawdopodobne, że jest ich znacznie więcej, skoro tylko w naszym kraju do grupy tej zalicza się około 400 tys. osób. 

Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. 

Do pierwszej mają zaliczać się więźniowie obozów koncentracyjnych, obozów przejściowych, łagrów jenieckich oraz mieszkańcy gett, a drugiej wszystkie inne osoby wywożone do pracy w III Rzeszy. Podział na te kategorie ma się również wiązać ze stopniem represji wobec robotników i warunkami, w jakich pracowali. Ale dziś bardzo trudno jest wiarygodnie ustalić, w której z fabryk praca miała charakter bardziej niewolniczy  niż przymusowy oraz w którym gospodarstwie rolnym traktowano robotników gorzej niż w innym. 

Innym problemem wiążącym się z historią jest to, że niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy, masowo korzystające z robotników przymusowych, jak SS, zmienili się też właściciele gospodarstw rolnych i rozmaitych firm. Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw, które uczestniczą w negocjacjach, zadeklarowali ostatnio gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach przemysłowych już nie istniejących lub nie chcących przyłączyć się do negocjacji. 

O wiele bardziej skomplikowana jest jednak sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych. Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze na mocy ustawy Bundestagu. Ale strona niemiecka nie zdeklarowała dotąd, kiedy zamierza taki fundusz stworzyć i raczej niechętnie widzi się w roli spadkobiercy zobowiązań po hitlerowskich instytucjach publicznych jak siły zbrojne, koleje czy poczty, które wykorzystywały robotników przymusowych. Dotąd też strona niemiecka ani razu nie wyraziła otwarcie zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. 

Odpowiedzialność  czy wyrachowanie

Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko konkretnym przedsiębiorstwom zostały złożone w sądach pozwy zbiorowe, lecz także, a raczej przede wszystkim ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec za zadośćuczynienie zbrodniom i krzywdom popełnionym w czasie wojny. 

Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus, wobec którego stanęła, gdy pozwy trafiły do sądów. W zamian za ów akt dobrej woli strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. 

Niektórzy poszkodowani, zwłaszcza narodowości żydowskiej, uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma wyraźnie na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. Pogląd ten podzielają też niektórzy Niemcy. Na przykład, dr Matthias Rath, znany chemik i działacz na rzecz praw człowieka, opublikował  16 lipca na łamach "New York Timesa" list otwarty, w którym pisze m.in.: "Prawdziwym celem negocjacji jest ukrycie zbrodni popełnionych przez niemieckie przedsiębiorstwa  w czasie wojny i ochrona ich przed wymiarem sprawiedliwości w sądach w Ameryce i na całym świecie. 

Odszkodowania oferowane teraz przez niemieckie przedsiębiorstwa ofiarom holokaustu to prowokacja. Część  ofiar dostanie tylko po kilkaset dolarów, a reszta zostanie zignorowana. Proponowany układ będzie oznaczał, że niemieckie firmy otrzymają  rozgrzeszenie i zwolnienie z odpowiedzialności za ograbienie całej Europy i  doprowadzenie do śmierci 60 mln osób w zamian za dotację w wysokości kilku milionów dolarów. (...) Celem niemieckich przedsiębiorstw jest wyjęcie spod prawa wszystkich już złożonych i przyszłych pozwów. Tak bardzo boją się one własnej przeszłości, że  szantażują ofiary i międzynarodową społeczność żądaniem powszechnej i wiecznej amnestii. Nigdy nie można do tego dopuścić. (...) Cała prawda o holokauście musi ujrzeć światło dzienne. Ofiary holokaustu muszą dostać pełną rekompensatę, a nie symboliczną jałmużnę. (...) Jako obywatel niemiecki i przedstawiciel nowego pokolenia Niemców wzywam każdego Amerykanina do zajęcia w tej sprawie zdecydowanego stanowiska. Nie może być przebaczenia dla organizatorów Auschwitz". 

W swym apelu dr Rath przypomina, że to właśnie w imieniu największej w czasie wojny  korporacji chemicznej IG Farben, która później została podzielona na koncerny Hoechst, Bayer i BASF, niemiecki Deutsche Bank finansował budowę obozu w Auschwitz i że 24 menedżerów IG Farben było sądzonych przez Trybunał Norymberski za zbrodnie przeciwko ludzkości. 

Kwestia odpowiedzialności, zarówno w aspekcie moralnym, jak i prawnym, poważnie rzutuje na przebieg negocjacji. Dotyczy to zwłaszcza wspomnianego już problemu stworzenia niemieckiego funduszu federalnego  i zakresu jego zobowiązań. Strona reprezentująca poszkodowanych domaga się kompleksowego uregulowania sprawy odszkodowań, czyli jednoczesnego powołania do życia funduszy przez niemieckie przedsiębiorstwa i władze. 

Strona niemiecka wolałaby raczej doprowadzić w pierwszej kolejności do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw, bo te zostały już pozwane do sądów,  a dopiero w drugiej kolejności, jeśli w ogóle,  odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na niemieckich władzach. 

Oczekiwać jednak można, że w toku negocjacji strona niemiecka zmieni swą pozycję, ponieważ podczas ostatniej rundy rozmów rząd amerykański poparł stanowisko strony reprezentującej poszkodowanych i uzależnił udzielenie Niemcom gwarancji prawnych związanych z wycofaniem pozwów właśnie od stworzenia funduszu federalnego i określenia jego zobowiązań. 

Kruczki prawne

Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje i powodującą ich przeciąganie się są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania kompromisowych rozwiązań opartych na bardzo skomplikowanych w tej dziedzinie regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających po prostu prawnych precedensów. W pewnych kwestiach zdołano już osiągnąć porozumienie lub stan znacznego zbliżenia stanowisk. Można się więc spodziewać, że wypłaty będą miały charakter jednorazowy, a nie rent, co pierwotnie proponowała strona niemiecka. 

Wiadomo też na pewno, że odszkodowania dla osób zaliczonych do kategorii A będą wyższe niż należących do kategorii B. Ale nadal większość problemów jest otwarta. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich i w zależności od czego. 

Tu jednym z kryteriów powinien być przepracowany okres, ale strona niemiecka proponuje, by uprawniającym do otrzymania odszkodowania był okres sześciu miesięcy, a strona reprezentująca poszkodowanych sprzeciwia się ustalaniu takiego minimum. Strona niemiecka postuluje, by najpierw odszkodowania wypłacić najbardziej potrzebującym i zróżnicować ich wysokość zależnie od siły nabywczej przeciętnej emerytury obowiązującej obecnie w kraju, w którym mieszka dany poszkodowany. Temu też strona reprezentująca poszkodowanych się sprzeciwia. 

Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa, a jak wiadomo, od końca wojny Niemcy przeznaczyły dotąd na ten cel około 100 mld marek, natomiast niektóre przedsiębiorstwa na własną rękę powypłacały już odszkodowania niektórym robotnikom przymusowym. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych również nie chce się zgodzić, argumentując, że przyznając chociażby  kwotę 1,8 mld marek fundacjom  w pięciu krajach Europy Środkowej i Wschodniej (Polsko-Niemiecka Fundacja Pojednanie otrzymała 500 mln marek) władze niemieckie nigdy nie określały, iż ma ona, w jakiejkolwiek części, charakter odszkodowania za pracę przymusową. 

Inny, skomplikowany problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. Co roku, jak się szacuje, umiera bowiem mniej więcej jeden procent  tych, którzy przeżyli wojnę. Czy po kimś, kto teraz czeka na odszkodowanie i nawet zdąży złożyć niezbędne dokumenty, a potem umrze, rodzina będzie mogła otrzymać rekompensatę? I na jakich zasadach? Na równi z żyjącymi poszkodowanymi, pomniejszoną, w drugiej kolejności? Prawo przemawia tu na korzyść spadkobierców, strona niemiecka wolałaby ustalenie takich kryteriów, które do minimum zredukowałyby liczbę potencjalnie uprawnionych do otrzymania odszkodowań.  

W tej sytuacji na razie w ogóle nie ma mowy o ich wysokości, choć wygląda na to, że inicjatywa w kwestii "ile" wypłynie od prawników, którzy złożyli pozwy zbiorowe do sądów w imieniu poszkodowanych  i teraz są  uczestnikami negocjacji. 

Kolejny, wielki zestaw problemów przyczyniających się do przeciągania się negocjacji dotyczy tzw. prawnego zamknięcia, czyli gwarancji dla strony niemieckiej, iż w zamian za podjęcie konkretnych zobowiązań wycofane zostaną z sądów pozwy zbiorowe przeciwko niemieckim przedsiębiorstwom i nie będą składane nowe. Rząd amerykański, który ma tu zasadniczą rolę do odegrania, ponieważ większość pozwów złożona została w sądach w USA, gotów jest takie gwarancje dostarczyć. W ramach swych uprawnień prezydent może zobowiązać sądy federalne do nierozpatrywania  konkretnej kategorii spraw. 

Trudno jednak przewidzieć, jeśli amerykańsko-niemieckie porozumienie miałoby formę bilateralnego traktatu, czy i kiedy zgodziłby się na jego ratyfikację skłócony z prezydentem Kongres i czy inne państwa, nie będące obecnie stroną negocjacji,  udzieliłyby podobnych gwarancji, gdyby ktoś wystąpił z pozwem zbiorowym, na przykład w Australii albo Argentynie. 

Do tego dochodzi jeszcze kwestia sposobu nadzorowania realizacji podjętych przez stronę niemiecką zobowiązań lub choćby  sprawa wysokości honorariów dla amerykańskich prawników, którzy, godząc się na odstąpienie od procesów sądowych, też muszą mieć gwarancje, że ich wkład nie zostanie zanegowany. 

Wierzchołek góry lodowej

Wszyscy uczestnicy procesu negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są grubo przedwczesne. 

Oczekiwania na szybkie rozwiązanie rozbudzone zostały  w dużej mierze przez casus banków szwajcarskich, które w stosunkowo krótkim czasie zgodziły się, również pod presją pozwów sądowych, wypłacić rekompensaty  Żydom, którzy przed wojną ulokowali w nich oszczędności. Ale, jak w miniony czwartek zauważył przewodniczący negocjacjom amerykański podsekretarz stanu Stuart Eizenstat, sprawa banków szwajcarskich okazuje się "dziecinnie prostym przypadkiem" w porównaniu z problemem odszkodowań za pracę przymusową. Widać to jednak dopiero teraz, gdy wszystkie karty wyłożono na stół i gdy negocjatorzy mogą ocenić, ilu elementów brakuje, jak dalekie są różnice stanowisk i jak wiele wysiłku wymagać będzie znalezienie kompromisu. 

Eizenstat nie ukrywał również, że negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są w pewnym sensie poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. Znikanie zimnowojennych barier i poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta w szybkim tempie. 

Ze spraw dotyczących tylko spuścizny po drugiej wojnie światowej ostatnio pojawiły się lub odżyły  takie roszczenia, jak o odszkodowania od towarzystw ubezpieczeniowych, zwrot zrabowanych dzieł sztuki czy rekompensat dla Żydów, którzy zmuszani byli jeszcze przed wojną przez nazistowskie władze Niemiec do wyzbywania się majątków. 

W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne i polski rząd już został pozwany do sądu przez grupę polskich Żydów z USA i Wielkiej Brytanii. Tymczasem, stanowi to dopiero wierzchołek wielkiej góry lodowej, bo pokrzywdzonych na świecie nacji, grup etnicznych i stron konfliktów jest co niemiara. Od ofiar wybuchu bomby atomowej w Hiroszimie czy wojny wietnamskiej, po ofiary czystek etnicznych na Bałkanach. Dla nich to, co wypracują uczestnicy waszyngtońskich negocjacji, też nie będzie bez znaczenia.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. wypracowana przez nich formuła będzie miała charakter modelowy dla spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym.  Strona niemiecka domaga się jak najpełniejszych list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania. Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy. 
 strona niemiecka nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. Strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Oczekiwania na szybkie rozwiązanie rozbudzone zostały  przez casus banków szwajcarskich, które zgodziły się wypłacić rekompensaty  Żydom, którzy przed wojną ulokowali w nich oszczędności.W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="289" end="346"> w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="517">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="748" end="779">wypracowana przez nich formuła </span>
        <span start="813" end="826">będzie miała </span>
        <span start="838" end="861">charakter modelowy dla </span>
        <span start="874" end="927">spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym</span>
        <span start="989" end="991">. </span>
        <span start="1140" end="1141"> </span>
        <span start="1832" end="1848">Strona niemiecka</span>
        <span start="1880" end="1892"> domaga się </span>
        <span start="1901" end="1989">jak najpełniejszych list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania</span>
        <span start="2044" end="2046">. </span>
        <span start="2535" end="2578">Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że </span>
        <span start="2590" end="2758">nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3326" end="3538">niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy</span>
        <span start="3661" end="3663">. </span>
        <span start="3913" end="3914">
</span>
        <span start="4474" end="4492"> strona niemiecka </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4640">zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. </span>
        <span start="5104" end="5121">Strona niemiecka </span>
        <span start="5315" end="5398">domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="12964" end="13019">Oczekiwania na szybkie rozwiązanie rozbudzone zostały  </span>
        <span start="13034" end="13074">przez casus banków szwajcarskich, które </span>
        <span start="13102" end="13114">zgodziły się</span>
        <span start="13151" end="13231"> wypłacić rekompensaty  Żydom, którzy przed wojną ulokowali w nich oszczędności.</span>
        <span start="14435" end="14583">W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne</span>
        <span start="14677" end="14678">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. wypracowana przez nich formuła będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym.  upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi trudność. 
Strona niemiecka domaga się możliwie jak najpełniejszych list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania. najczęściej wymienia się liczbę około miliona żyjących  byłych robotników przymusowych. Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy. Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw zadeklarowali ostatnio gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach przemysłowych już nie istniejących lub nie chcących przyłączyć się do negocjacji. 
 strona niemiecka nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. 
Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus. domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. 
wolałaby doprowadzić w pierwszej kolejności do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw,  w drugiej kolejności  odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na niemieckich władzach. Odpowiedź na pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania kompromisowych rozwiązań opartych na bardzo skomplikowanych w tej dziedzinie regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego. 
odszkodowania dla osób zaliczonych do kategorii A będą wyższe niż należących do kategorii B.  większość problemów jest otwarta. czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich i w zależności od czego. Niemcy chcieliby odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa.  czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. wielki zestaw problemów dotyczy tzw. prawnego zamknięcia, czyli gwarancji dla strony niemieckiej, iż w zamian za podjęcie konkretnych zobowiązań wycofane zostaną z sądów pozwy zbiorowe przeciwko niemieckim przedsiębiorstwom i nie będą składane nowe. Oczekiwania na szybkie rozwiązanie rozbudzone zostały  przez casus banków szwajcarskich, które zgodziły się wypłacić rekompensaty  Żydom, którzy przed wojną ulokowali w nich oszczędności.
W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="289" end="346"> w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="517">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="748" end="779">wypracowana przez nich formuła </span>
        <span start="813" end="927">będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym</span>
        <span start="989" end="991">. </span>
        <span start="1140" end="1141"> </span>
        <span start="1148" end="1230">upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1578" end="1579">
</span>
        <span start="1832" end="1848">Strona niemiecka</span>
        <span start="1880" end="1989"> domaga się możliwie jak najpełniejszych list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania</span>
        <span start="2044" end="2046">. </span>
        <span start="2300" end="2346">najczęściej wymienia się liczbę około miliona </span>
        <span start="2354" end="2394">żyjących  byłych robotników przymusowych</span>
        <span start="2531" end="2533">. </span>
        <span start="2535" end="2578">Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że </span>
        <span start="2590" end="2758">nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3326" end="3538">niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy</span>
        <span start="3661" end="3709">. Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw</span>
        <span start="3744" end="3914"> zadeklarowali ostatnio gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach przemysłowych już nie istniejących lub nie chcących przyłączyć się do negocjacji. 
</span>
        <span start="4474" end="4492"> strona niemiecka </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4641">zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. 
</span>
        <span start="5104" end="5214">Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus</span>
        <span start="5265" end="5267">. </span>
        <span start="5315" end="5398">domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="7389" end="7390">
</span>
        <span start="7828" end="7837">wolałaby </span>
        <span start="7844" end="7928">doprowadzić w pierwszej kolejności do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw,</span>
        <span start="7964" end="7966">  </span>
        <span start="7976" end="7996">w drugiej kolejności</span>
        <span start="8012" end="8098">  odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na niemieckich władzach. </span>
        <span start="8579" end="8592">Odpowiedź na </span>
        <span start="8604" end="8839">pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania kompromisowych rozwiązań opartych na bardzo skomplikowanych w tej dziedzinie regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego</span>
        <span start="8893" end="8895">. </span>
        <span start="9117" end="9118">
</span>
        <span start="9144" end="9237">odszkodowania dla osób zaliczonych do kategorii A będą wyższe niż należących do kategorii B. </span>
        <span start="9246" end="9281"> większość problemów jest otwarta. </span>
        <span start="9294" end="9420">czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich i w zależności od czego. </span>
        <span start="9960" end="9977">Niemcy chcieliby </span>
        <span start="9985" end="10073">odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa</span>
        <span start="10276" end="10278">. </span>
        <span start="10704" end="10788"> czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych.</span>
        <span start="11566" end="11591"> wielki zestaw problemów </span>
        <span start="11643" end="11869">dotyczy tzw. prawnego zamknięcia, czyli gwarancji dla strony niemieckiej, iż w zamian za podjęcie konkretnych zobowiązań wycofane zostaną z sądów pozwy zbiorowe przeciwko niemieckim przedsiębiorstwom i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="12964" end="13019">Oczekiwania na szybkie rozwiązanie rozbudzone zostały  </span>
        <span start="13034" end="13074">przez casus banków szwajcarskich, które </span>
        <span start="13102" end="13114">zgodziły się</span>
        <span start="13151" end="13231"> wypłacić rekompensaty  Żydom, którzy przed wojną ulokowali w nich oszczędności.</span>
        <span start="14434" end="14583">
W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne</span>
        <span start="14677" end="14678">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy w Waszyngtonie, przyniosła jakieś rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. wypracowana formuła będzie miała charakter modelowy dla spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym.  nie uzgodniono kryteriów podziału poszkodowanych na wykonujących pracę niewolniczą i wykonujących pracę przymusową. strona niemiecka nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. Strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="289" end="323"> w Waszyngtonie, przyniosła jakieś</span>
        <span start="331" end="346"> rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="441">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli </span>
        <span start="449" end="517">rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="748" end="760">wypracowana </span>
        <span start="771" end="779">formuła </span>
        <span start="813" end="826">będzie miała </span>
        <span start="838" end="861">charakter modelowy dla </span>
        <span start="874" end="927">spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym</span>
        <span start="989" end="991">. </span>
        <span start="1140" end="1141"> </span>
        <span start="2590" end="2605">nie uzgodniono </span>
        <span start="2618" end="2654">kryteriów podziału poszkodowanych na</span>
        <span start="2673" end="2704"> wykonujących pracę niewolniczą</span>
        <span start="2705" end="2708"> i </span>
        <span start="2727" end="2758">wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="4475" end="4492">strona niemiecka </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4640">zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. </span>
        <span start="5104" end="5121">Strona niemiecka </span>
        <span start="5315" end="5397">domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś istotne rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. 
upływ czasu sprawił, że zgromadzenie dokładnych danych stanowi trudność. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. 
strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Niektórzy poszkodowani uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. 
strona niemiecka proponuje, by uprawniającym do otrzymania odszkodowania był okres sześciu miesięcy, a strona reprezentująca poszkodowanych sprzeciwia się ustalaniu takiego minimum. Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych również nie chce się zgodzić. 
negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="346"> przyniosła jakieś istotne rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="441">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli </span>
        <span start="449" end="517">rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="1003" end="1004">
</span>
        <span start="1148" end="1172">upływ czasu sprawił, że </span>
        <span start="1191" end="1230">zgromadzenie dokładnych danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1457" end="1510">Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1578"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. </span>
        <span start="3326" end="3488">niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. </span>
        <span start="4677" end="4678">
</span>
        <span start="5298" end="5398">strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="5400" end="5422">Niektórzy poszkodowani</span>
        <span start="5457" end="5505"> uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma </span>
        <span start="5514" end="5585">na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. </span>
        <span start="8466" end="8467">
</span>
        <span start="9482" end="9664">strona niemiecka proponuje, by uprawniającym do otrzymania odszkodowania był okres sześciu miesięcy, a strona reprezentująca poszkodowanych sprzeciwia się ustalaniu takiego minimum. </span>
        <span start="9960" end="10073">Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa</span>
        <span start="10276" end="10359">. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych również nie chce się zgodzić</span>
        <span start="10658" end="10660">. </span>
        <span start="12827" end="12828">
</span>
        <span start="13727" end="13783">negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są </span>
        <span start="13799" end="13956">poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. </span>
        <span start="13989" end="14081">poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta</span>
        <span start="14098" end="14099">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś istotne rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. 

upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi trudność. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. 
do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. bardzo trudno jest wiarygodnie ustalić, w której z fabryk praca miała charakter bardziej niewolniczy  niż przymusowy. 
niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy, masowo korzystające z robotników przymusowych, jak SS. 
O wiele bardziej skomplikowana jest sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych. 

Strona niemiecka oczekuje, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli. W zamian za ów akt dobrej woli strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Niektórzy poszkodowani uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. 
rząd amerykański uzależnił udzielenie Niemcom gwarancji prawnych związanych z wycofaniem pozwów od stworzenia funduszu federalnego i określenia jego zobowiązań. 

Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje są problemy natury formalnoprawnej. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich i w zależności od czego. strona niemiecka proponuje, by uprawniającym do otrzymania odszkodowania był okres sześciu miesięcy, a strona reprezentująca poszkodowanych sprzeciwia się ustalaniu takiego minimum. Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych również nie chce się zgodzić. 
Inny problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. 

przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są grubo przedwczesne. 
negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. Znikanie zimnowojennych barier i poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta. 
ostatnio pojawiły się takie roszczenia, jak o odszkodowania od towarzystw ubezpieczeniowych, zwrot zrabowanych dzieł sztuki czy rekompensat dla Żydów, którzy zmuszani byli jeszcze przed wojną przez władze Niemiec do wyzbywania się majątków.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="346"> przyniosła jakieś istotne rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="441">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli </span>
        <span start="449" end="517">rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="992" end="993">
</span>
        <span start="1003" end="1004">
</span>
        <span start="1148" end="1230">upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1457" end="1510">Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1579"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. 
</span>
        <span start="2578" end="2758">do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3078" end="3194">bardzo trudno jest wiarygodnie ustalić, w której z fabryk praca miała charakter bardziej niewolniczy  niż przymusowy</span>
        <span start="3270" end="3272">. </span>
        <span start="3273" end="3274">
</span>
        <span start="3326" end="3593">niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją, inne podzieliły się bądź połączyły, jeszcze inne zostały sprywatyzowane. Przestały istnieć również  "instytucje" III Rzeszy, masowo korzystające z robotników przymusowych, jak SS</span>
        <span start="3661" end="3663">. </span>
        <span start="3914" end="3951">
O wiele bardziej skomplikowana jest </span>
        <span start="3958" end="4041">sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych. </span>
        <span start="4641" end="4642">
</span>
        <span start="4677" end="4678">
</span>
        <span start="5104" end="5129">Strona niemiecka oczekuje</span>
        <span start="5136" end="5199">, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli</span>
        <span start="5265" end="5398">. W zamian za ów akt dobrej woli strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="5400" end="5422">Niektórzy poszkodowani</span>
        <span start="5457" end="5505"> uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma </span>
        <span start="5514" end="5585">na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. </span>
        <span start="8098" end="8099">
</span>
        <span start="8222" end="8239">rząd amerykański </span>
        <span start="8297" end="8376">uzależnił udzielenie Niemcom gwarancji prawnych związanych z wycofaniem pozwów </span>
        <span start="8384" end="8449">od stworzenia funduszu federalnego i określenia jego zobowiązań. </span>
        <span start="8450" end="8451">
</span>
        <span start="8466" end="8509">
Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje </span>
        <span start="8543" end="8579">są problemy natury formalnoprawnej. </span>
        <span start="9281" end="9420">Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich i w zależności od czego. </span>
        <span start="9482" end="9664">strona niemiecka proponuje, by uprawniającym do otrzymania odszkodowania był okres sześciu miesięcy, a strona reprezentująca poszkodowanych sprzeciwia się ustalaniu takiego minimum. </span>
        <span start="9960" end="10073">Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa</span>
        <span start="10276" end="10359">. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych również nie chce się zgodzić</span>
        <span start="10658" end="10660">. </span>
        <span start="10661" end="10666">
Inny</span>
        <span start="10681" end="10789"> problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. </span>
        <span start="12801" end="12802">
</span>
        <span start="12827" end="12828">
</span>
        <span start="12883" end="12963">przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są grubo przedwczesne. 
</span>
        <span start="13727" end="13783">negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są </span>
        <span start="13799" end="14081">poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. Znikanie zimnowojennych barier i poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta</span>
        <span start="14098" end="14101">. 
</span>
        <span start="14167" end="14189">ostatnio pojawiły się </span>
        <span start="14201" end="14377">takie roszczenia, jak o odszkodowania od towarzystw ubezpieczeniowych, zwrot zrabowanych dzieł sztuki czy rekompensat dla Żydów, którzy zmuszani byli jeszcze przed wojną przez </span>
        <span start="14390" end="14432">władze Niemiec do wyzbywania się majątków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś istotne rezultaty, to najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. upływ czasu sprawił, że zgromadzenie dokładnych danych stanowi trudność. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="346"> przyniosła jakieś istotne rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="441">najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli </span>
        <span start="449" end="517">rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="1148" end="1172">upływ czasu sprawił, że </span>
        <span start="1191" end="1230">zgromadzenie dokładnych danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1457" end="1510">Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1578"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. </span>
        <span start="13727" end="13783">negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są </span>
        <span start="13799" end="13956">poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do ewentualnego zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. </span>
        <span start="13989" end="14081">poszerzanie się obszarów demokracji na świecie sprawia bowiem, że fala tych roszczeń narasta</span>
        <span start="14098" end="14099">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś rezultaty, to najważniejszy sprowadza się do tego,  że uczestnicy rozmów zaczęli  rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie danych stanowi trudność. Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania także ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec. Strona niemiecka oczekuje, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli. Niektórzy uważają, że taka postawa ma na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania wymaga wypracowania rozwiązań opartych na skomplikowanych regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających prawnych precedensów. nadal większość problemów jest otwarta. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich. Wszyscy uczestnicy negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są przedwczesne.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="324"> przyniosła jakieś </span>
        <span start="332" end="346">rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="366">najważniejszy </span>
        <span start="373" end="411">sprowadza się do tego,  że uczestnicy </span>
        <span start="426" end="441">rozmów zaczęli </span>
        <span start="448" end="517"> rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="1004" end="1084">Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. </span>
        <span start="1148" end="1204">upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie </span>
        <span start="1215" end="1230">danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="2535" end="2758">Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="4678" end="4837">Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania </span>
        <span start="4953" end="4958">także</span>
        <span start="4985" end="5032"> ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec</span>
        <span start="5100" end="5102">. </span>
        <span start="5104" end="5129">Strona niemiecka oczekuje</span>
        <span start="5136" end="5199">, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli</span>
        <span start="5265" end="5267">. </span>
        <span start="5400" end="5410">Niektórzy </span>
        <span start="5458" end="5483">uważają, że taka postawa </span>
        <span start="5502" end="5505">ma </span>
        <span start="5514" end="5585">na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. </span>
        <span start="8467" end="8509">Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje </span>
        <span start="8543" end="8611">są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania</span>
        <span start="8674" end="8695"> wymaga wypracowania </span>
        <span start="8710" end="8732">rozwiązań opartych na </span>
        <span start="8739" end="8755">skomplikowanych </span>
        <span start="8772" end="8863">regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających </span>
        <span start="8873" end="8895">prawnych precedensów. </span>
        <span start="9241" end="9394">nadal większość problemów jest otwarta. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich</span>
        <span start="9418" end="9420">. </span>
        <span start="12828" end="12847">Wszyscy uczestnicy </span>
        <span start="12855" end="12942">negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są </span>
        <span start="12948" end="12961">przedwczesne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś rezultaty, to najważniejszy sprowadza się do tego,  że uczestnicy rozmów zaczęli  rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. 

Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie danych stanowi trudność. Część dokumentów została zniszczona, a te, które przetrwały, rozproszone są po rozmaitych archiwach. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. Innym problemem jest to, że niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników, już nie istnieją, podzieliły się, zostały sprywatyzowane. 

Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko przedsiębiorstwom zostały złożone pozwy zbiorowe, lecz także ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec. Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli. W zamian domaga się gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Niektórzy uważają, że taka postawa ma na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. Kwestia odpowiedzialności rzutuje na przebieg negocjacji. Dotyczy to problemu stworzenia niemieckiego funduszu federalnego. Strona reprezentująca poszkodowanych domaga się jednoczesnego powołania funduszy przez niemieckie przedsiębiorstwa i władze. Strona niemiecka wolałaby doprowadzić do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw,  a dopiero w drugiej kolejności odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na władzach. 

Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania rozwiązań opartych na skomplikowanych regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających prawnych precedensów. W pewnych kwestiach zdołano już osiągnąć porozumienie. wypłaty będą miały charakter jednorazowy. odszkodowania dla osób zaliczonych do kategorii A będą wyższe niż należących do kategorii B. nadal większość problemów jest otwarta. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich. Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych nie chce się zgodzić. Inny problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. 

Wszyscy uczestnicy negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są przedwczesne. negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="324"> przyniosła jakieś </span>
        <span start="332" end="346">rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="366">najważniejszy </span>
        <span start="373" end="411">sprowadza się do tego,  że uczestnicy </span>
        <span start="426" end="441">rozmów zaczęli </span>
        <span start="448" end="517"> rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="1002" end="1084">

Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. </span>
        <span start="1148" end="1204">upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie </span>
        <span start="1215" end="1230">danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1284">trudność. Część dokumentów została zniszczona</span>
        <span start="1317" end="1381">, a te, które przetrwały, rozproszone są po rozmaitych archiwach</span>
        <span start="1455" end="1510">. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1578"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. </span>
        <span start="2535" end="2758">Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3274" end="3289">Innym problemem</span>
        <span start="3313" end="3384"> jest to, że niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników</span>
        <span start="3395" end="3415">, już nie istnieją, </span>
        <span start="3420" end="3434">podzieliły się</span>
        <span start="3449" end="3451">, </span>
        <span start="3464" end="3488">zostały sprywatyzowane. </span>
        <span start="4676" end="4878">

Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko </span>
        <span start="4889" end="4923">przedsiębiorstwom zostały złożone </span>
        <span start="4932" end="4958">pozwy zbiorowe, lecz także</span>
        <span start="4985" end="5032"> ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec</span>
        <span start="5100" end="5102">. </span>
        <span start="5104" end="5199">Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli</span>
        <span start="5265" end="5276">. W zamian </span>
        <span start="5315" end="5326">domaga się </span>
        <span start="5335" end="5398">gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="5400" end="5410">Niektórzy </span>
        <span start="5458" end="5483">uważają, że taka postawa </span>
        <span start="5502" end="5505">ma </span>
        <span start="5514" end="5585">na celu ucieczkę zarówno od odpowiedzialności moralnej, jak i prawnej. </span>
        <span start="7390" end="7415">Kwestia odpowiedzialności</span>
        <span start="7469" end="7513"> rzutuje na przebieg negocjacji. Dotyczy to </span>
        <span start="7540" end="7593">problemu stworzenia niemieckiego funduszu federalnego</span>
        <span start="7620" end="7670">. Strona reprezentująca poszkodowanych domaga się </span>
        <span start="7723" end="7747">jednoczesnego powołania </span>
        <span start="7756" end="7809">funduszy przez niemieckie przedsiębiorstwa i władze. </span>
        <span start="7811" end="7837">Strona niemiecka wolałaby </span>
        <span start="7844" end="7856">doprowadzić </span>
        <span start="7879" end="7927">do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw</span>
        <span start="7963" end="7996">,  a dopiero w drugiej kolejności</span>
        <span start="8013" end="8076"> odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na </span>
        <span start="8088" end="8098">władzach. </span>
        <span start="8465" end="8509">

Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje </span>
        <span start="8543" end="8695">są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania </span>
        <span start="8710" end="8732">rozwiązań opartych na </span>
        <span start="8739" end="8755">skomplikowanych </span>
        <span start="8772" end="8863">regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających </span>
        <span start="8873" end="8948">prawnych precedensów. W pewnych kwestiach zdołano już osiągnąć porozumienie</span>
        <span start="8987" end="8989">. </span>
        <span start="9019" end="9059">wypłaty będą miały charakter jednorazowy</span>
        <span start="9115" end="9117">. </span>
        <span start="9144" end="9237">odszkodowania dla osób zaliczonych do kategorii A będą wyższe niż należących do kategorii B. </span>
        <span start="9241" end="9394">nadal większość problemów jest otwarta. Na przykład, czy zróżnicować wysokość odszkodowań tylko między dwoma kategoriami, czy też w obrębie każdej z nich</span>
        <span start="9418" end="9420">. </span>
        <span start="9960" end="10073">Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa</span>
        <span start="10276" end="10331">. Na taki warunek strona reprezentująca poszkodowanych </span>
        <span start="10339" end="10359">nie chce się zgodzić</span>
        <span start="10658" end="10660">. </span>
        <span start="10662" end="10666">Inny</span>
        <span start="10681" end="10789"> problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. </span>
        <span start="11556" end="11557">
</span>
        <span start="12827" end="12847">
Wszyscy uczestnicy </span>
        <span start="12855" end="12942">negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są </span>
        <span start="12948" end="12962">przedwczesne. </span>
        <span start="13727" end="13783">negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są </span>
        <span start="13799" end="13869">poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do </span>
        <span start="13882" end="13955">zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy przyniosła jakieś rezultaty, to najważniejszy sprowadza się do tego,  że uczestnicy rozmów zaczęli  rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów stanowi trudność. Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania także ze względu na moralną odpowiedzialność. Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania wymaga wypracowania rozwiązań opartych na skomplikowanych regulacjach prawa amerykańskiego czy niemieckiego, a czasem nie mających precedensów.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="253">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="305" end="324"> przyniosła jakieś </span>
        <span start="332" end="346">rezultaty, to </span>
        <span start="352" end="366">najważniejszy </span>
        <span start="373" end="411">sprowadza się do tego,  że uczestnicy </span>
        <span start="426" end="441">rozmów zaczęli </span>
        <span start="448" end="517"> rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="1004" end="1084">Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. </span>
        <span start="1148" end="1188">upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów</span>
        <span start="1221" end="1230"> stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="4678" end="4837">Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania </span>
        <span start="4953" end="4958">także</span>
        <span start="4985" end="5024"> ze względu na moralną odpowiedzialność</span>
        <span start="5100" end="5102">. </span>
        <span start="8467" end="8509">Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje </span>
        <span start="8543" end="8611">są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania</span>
        <span start="8674" end="8695"> wymaga wypracowania </span>
        <span start="8710" end="8732">rozwiązań opartych na </span>
        <span start="8739" end="8755">skomplikowanych </span>
        <span start="8772" end="8804">regulacjach prawa amerykańskiego</span>
        <span start="8822" end="8863"> czy niemieckiego, a czasem nie mających </span>
        <span start="8882" end="8894">precedensów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier. 
Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. Od rozpoczęcia drugiej wojny światowej mija już 60 lat i zwykły upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi nie lada trudność. Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko konkretnym przedsiębiorstwom zostały złożone w sądach pozwy zbiorowe, lecz także, a raczej przede wszystkim ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec za zadośćuczynienie zbrodniom i krzywdom popełnionym w czasie wojny. Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje i powodującą ich przeciąganie się są problemy natury formalnoprawnej.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="517">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="619" end="992">Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier. 
</span>
        <span start="1004" end="1249">Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. Od rozpoczęcia drugiej wojny światowej mija już 60 lat i zwykły upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi nie lada trudność. </span>
        <span start="4678" end="5102">Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko konkretnym przedsiębiorstwom zostały złożone w sądach pozwy zbiorowe, lecz także, a raczej przede wszystkim ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec za zadośćuczynienie zbrodniom i krzywdom popełnionym w czasie wojny. </span>
        <span start="8467" end="8578">Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje i powodującą ich przeciąganie się są problemy natury formalnoprawnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier. 
Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. Od rozpoczęcia drugiej wojny światowej mija już 60 lat i zwykły upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi nie lada trudność. Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie, tak czy inaczej, musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. 
Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko konkretnym przedsiębiorstwom zostały złożone w sądach pozwy zbiorowe, lecz także, a raczej przede wszystkim ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec za zadośćuczynienie zbrodniom i krzywdom popełnionym w czasie wojny. Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus, wobec którego stanęła, gdy pozwy trafiły do sądów. W zamian za ów akt dobrej woli strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Strona niemiecka wolałaby raczej doprowadzić w pierwszej kolejności do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw, bo te zostały już pozwane do sądów,  a dopiero w drugiej kolejności, jeśli w ogóle,  odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na niemieckich władzach. 
Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje i powodującą ich przeciąganie się są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania kompromisowych rozwiązań opartych na bardzo skomplikowanych w tej dziedzinie regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających po prostu prawnych precedensów. 
Wszyscy uczestnicy procesu negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są grubo przedwczesne.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="517">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="619" end="992">Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier. 
</span>
        <span start="1004" end="1249">Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. Od rozpoczęcia drugiej wojny światowej mija już 60 lat i zwykły upływ czasu sprawił, że ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi nie lada trudność. </span>
        <span start="1457" end="1578">Tymczasem, każdy starający się o odszkodowanie będzie, tak czy inaczej, musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. </span>
        <span start="2535" end="2758">Brak dokładnej dokumentacji spowodował, że do tej pory nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="4676" end="4677">
</span>
        <span start="4678" end="5102">Z trudnościami natury historycznej splata się problem odpowiedzialności. Strona niemiecka uchyla się od deklaracji, że kwestia odszkodowań wymaga uregulowania nie tylko ze względu na to, że przeciwko konkretnym przedsiębiorstwom zostały złożone w sądach pozwy zbiorowe, lecz także, a raczej przede wszystkim ze względu na moralną odpowiedzialność Niemiec za zadośćuczynienie zbrodniom i krzywdom popełnionym w czasie wojny. </span>
        <span start="5104" end="5398">Strona niemiecka oczekuje jednak, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus, wobec którego stanęła, gdy pozwy trafiły do sądów. W zamian za ów akt dobrej woli strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="7811" end="8098">Strona niemiecka wolałaby raczej doprowadzić w pierwszej kolejności do wypłat odszkodowań z funduszu przedsiębiorstw, bo te zostały już pozwane do sądów,  a dopiero w drugiej kolejności, jeśli w ogóle,  odnieść się do zagadnienia odpowiedzialności spoczywającej na niemieckich władzach. </span>
        <span start="8466" end="8895">
Kolejną przyczyną komplikującą negocjacje i powodującą ich przeciąganie się są problemy natury formalnoprawnej. Odpowiedź na zasadnicze  pytania, komu, jak, za co i w jakiej wysokości wypłacić odszkodowania, wymaga wypracowania kompromisowych rozwiązań opartych na bardzo skomplikowanych w tej dziedzinie regulacjach prawa amerykańskiego, międzynarodowego czy niemieckiego, a czasem nie mających po prostu prawnych precedensów. </span>
        <span start="12827" end="12961">
Wszyscy uczestnicy procesu negocjacji zgadzają się, że przy tej złożoności problemu pytania, kiedy, komu i ile są grubo przedwczesne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="517">Jeśli trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy, która odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie, przyniosła jakieś istotne rezultaty, to bodaj najważniejszy z nich sprowadza się do tego,  że uczestnicy i obserwatorzy rozmów zaczęli w końcu rozumieć, z jak bardzo skomplikowanym problemem mają  do czynienia. </span>
        <span start="619" end="990">Nie chodzi tu zresztą wyłącznie o kwestię pracy przymusowej. Wydaje się, że negocjatorom towarzyszy coraz większa świadomość, że wypracowana przez nich formuła uregulowania problemu odszkodowań będzie miała z pewnością charakter modelowy dla wielu innych spraw o charakterze rozliczeniowo-zadośćuczynieniowym, których fala narasta wraz ze znikaniem zimnowojennych barier.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie. ustalenie faktów i zgromadzenie danych stanowi trudność. każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. Strona niemiecka domaga się list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są do tego przygotowane. wymienia się liczbę miliona żyjących  byłych robotników przymusowych, w naszym kraju około 400 tys. nie uzgodniono kryteriów podziału poszkodowanych na wykonujących pracę niewolniczą i wykonujących pracę przymusową. Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw, które uczestniczą w negocjacjach, zadeklarowali gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach. bardziej skomplikowana jest sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze. strona niemiecka nie zdeklarowała, kiedy zamierza fundusz stworzyć. nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. Strona niemiecka domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. wypłaty będą miały charakter jednorazowy. problem , czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom. kwestia sposobu nadzorowania realizacji podjętych przez stronę niemiecką zobowiązań lub sprawa wysokości honorariów dla amerykańskich prawników.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="253">trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="260" end="304"> odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie</span>
        <span start="515" end="516">.</span>
        <span start="1083" end="1084"> </span>
        <span start="1172" end="1204">ustalenie faktów i zgromadzenie </span>
        <span start="1215" end="1230">danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1468" end="1510">każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1578"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. </span>
        <span start="1832" end="1848">Strona niemiecka</span>
        <span start="1880" end="1892"> domaga się </span>
        <span start="1921" end="1994">list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by </span>
        <span start="2011" end="2073">ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są </span>
        <span start="2077" end="2085">do tego </span>
        <span start="2097" end="2109">przygotowane</span>
        <span start="2183" end="2185">. </span>
        <span start="2312" end="2332">wymienia się liczbę </span>
        <span start="2338" end="2346">miliona </span>
        <span start="2354" end="2396">żyjących  byłych robotników przymusowych, </span>
        <span start="2472" end="2487">w naszym kraju </span>
        <span start="2512" end="2527">około 400 tys. </span>
        <span start="2590" end="2605">nie uzgodniono </span>
        <span start="2618" end="2654">kryteriów podziału poszkodowanych na</span>
        <span start="2673" end="2704"> wykonujących pracę niewolniczą</span>
        <span start="2705" end="2708"> i </span>
        <span start="2727" end="2758">wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3663" end="3759">Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw, które uczestniczą w negocjacjach, zadeklarowali </span>
        <span start="3768" end="3830">gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="3923" end="3951">bardziej skomplikowana jest </span>
        <span start="3958" end="4040">sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.</span>
        <span start="4041" end="4169">Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4201" end="4234">strona niemiecka nie zdeklarowała</span>
        <span start="4240" end="4257">, kiedy zamierza </span>
        <span start="4262" end="4278">fundusz stworzyć</span>
        <span start="4463" end="4465">. </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4558">zgody na objęcie odszkodowaniami z </span>
        <span start="4571" end="4640">funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. </span>
        <span start="5104" end="5121">Strona niemiecka </span>
        <span start="5315" end="5398">domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="9019" end="9059">wypłaty będą miały charakter jednorazowy</span>
        <span start="9115" end="9116">.</span>
        <span start="10277" end="10278"> </span>
        <span start="10682" end="10690">problem </span>
        <span start="10703" end="10756">, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom</span>
        <span start="10787" end="10788">.</span>
        <span start="12509" end="12510"> </span>
        <span start="12527" end="12615">kwestia sposobu nadzorowania realizacji podjętych przez stronę niemiecką zobowiązań lub </span>
        <span start="12623" end="12678">sprawa wysokości honorariów dla amerykańskich prawników</span>
        <span start="12798" end="12799">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie. oczekiwania na proste i szybkie rozwiązanie były nierealistyczne.
Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi trudność. każdy starający się o odszkodowanie będzie musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. 
Strona niemiecka domaga się list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by na tej podstawie ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są już do tego dość dobrze przygotowane. wymienia się liczbę około miliona żyjących  byłych robotników przymusowych, w naszym kraju około 400 tys. osób. nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. Innym problemem jest to, że niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją. Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw, które uczestniczą w negocjacjach, zadeklarowali ostatnio gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach. bardziej skomplikowana jest jednak sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze. strona niemiecka nie zdeklarowała, kiedy zamierza taki fundusz stworzyć i niechętnie widzi się w roli spadkobiercy zobowiązań po hitlerowskich instytucjach. nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. 
Strona niemiecka oczekuje, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus, wobec którego stanęła,gdy pozwy trafiły do sądów. W zamian domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. Niektórzy uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma na celu ucieczkę od odpowiedzialności moralnej i prawnej. Można się spodziewać, że wypłaty będą miały charakter jednorazowy.
Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa. problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych. dochodzi jeszcze kwestia sposobu nadzorowania realizacji podjętych przez stronę niemiecką zobowiązań lub sprawa wysokości honorariów dla amerykańskich prawników. przewodniczący negocjacjom amerykański podsekretarz stanu Stuart Eizenstat nie ukrywał, że negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są w pewnym sensie poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne i polski rząd już został pozwany do sądu przez grupę polskich Żydów z USA i Wielkiej Brytanii.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="253">trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="260" end="304"> odbyła się na początku lipca w Waszyngtonie</span>
        <span start="515" end="517">. </span>
        <span start="552" end="617">oczekiwania na proste i szybkie rozwiązanie były nierealistyczne.</span>
        <span start="618" end="619">
</span>
        <span start="1004" end="1084">Złożoność problemu odszkodowań wynika z kilku przyczyn, a pierwsza to historia. </span>
        <span start="1172" end="1230">ustalenie faktów i zgromadzenie dokładnych danych stanowi </span>
        <span start="1239" end="1249">trudność. </span>
        <span start="1468" end="1510">każdy starający się o odszkodowanie będzie</span>
        <span start="1528" end="1579"> musiał udowodnić, że wykonywał pracę przymusową. 
</span>
        <span start="1832" end="1848">Strona niemiecka</span>
        <span start="1880" end="1892"> domaga się </span>
        <span start="1921" end="2109">list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by na tej podstawie ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są już do tego dość dobrze przygotowane</span>
        <span start="2183" end="2185">. </span>
        <span start="2312" end="2346">wymienia się liczbę około miliona </span>
        <span start="2354" end="2396">żyjących  byłych robotników przymusowych, </span>
        <span start="2472" end="2487">w naszym kraju </span>
        <span start="2512" end="2533">około 400 tys. osób. </span>
        <span start="2590" end="2758">nie uzgodniono ostatecznych kryteriów podziału poszkodowanych na kategorię A, czyli wykonujących pracę niewolniczą, i kategorię B, czyli wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3274" end="3290">Innym problemem </span>
        <span start="3314" end="3413">jest to, że niektóre zakłady przemysłowe, które zatrudniały robotników ze Wschodu, już nie istnieją</span>
        <span start="3486" end="3488">. </span>
        <span start="3663" end="3830">Przedstawiciele 16 niemieckich przedsiębiorstw, które uczestniczą w negocjacjach, zadeklarowali ostatnio gotowość przejęcia zobowiązań po niektórych przedsiębiorstwach</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="3923" end="4040">bardziej skomplikowana jest jednak sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.</span>
        <span start="4041" end="4169">Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4201" end="4234">strona niemiecka nie zdeklarowała</span>
        <span start="4240" end="4281">, kiedy zamierza taki fundusz stworzyć i </span>
        <span start="4288" end="4369">niechętnie widzi się w roli spadkobiercy zobowiązań po hitlerowskich instytucjach</span>
        <span start="4463" end="4465">. </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4640">zgody na objęcie odszkodowaniami z ewentualnego funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. </span>
        <span start="5103" end="5129">
Strona niemiecka oczekuje</span>
        <span start="5136" end="5238">, że wypłata odszkodowań przyjęta zostanie jako akt dobrej woli, a nie przymus, wobec którego stanęła,</span>
        <span start="5239" end="5276">gdy pozwy trafiły do sądów. W zamian </span>
        <span start="5315" end="5398">domaga się prawnych gwarancji, że pozwy zostaną wycofane i nie będą składane nowe. </span>
        <span start="5400" end="5409">Niektórzy</span>
        <span start="5457" end="5505"> uważają, że taka postawa strony niemieckiej ma </span>
        <span start="5514" end="5530">na celu ucieczkę</span>
        <span start="5538" end="5568"> od odpowiedzialności moralnej</span>
        <span start="5573" end="5585"> i prawnej. </span>
        <span start="8989" end="8999">Można się </span>
        <span start="9004" end="9059">spodziewać, że wypłaty będą miały charakter jednorazowy</span>
        <span start="9115" end="9116">.</span>
        <span start="9959" end="10073">
Niemcy chcieliby również odliczenia z funduszy rekompensat kwot już wypłaconych przez władze lub przedsiębiorstwa</span>
        <span start="10276" end="10278">. </span>
        <span start="10682" end="10788">problem polega na tym, czy odszkodowania powinny się należeć spadkobiercom byłych robotników przymusowych.</span>
        <span start="12509" end="12615"> dochodzi jeszcze kwestia sposobu nadzorowania realizacji podjętych przez stronę niemiecką zobowiązań lub </span>
        <span start="12623" end="12678">sprawa wysokości honorariów dla amerykańskich prawników</span>
        <span start="12798" end="12800">. </span>
        <span start="13269" end="13343">przewodniczący negocjacjom amerykański podsekretarz stanu Stuart Eizenstat</span>
        <span start="13702" end="13714"> nie ukrywał</span>
        <span start="13722" end="13869">, że negocjacje w sprawie odszkodowań za pracę przymusową są w pewnym sensie poligonem doświadczalnym, który przynieść ma modelowe rozwiązanie  do </span>
        <span start="13882" end="13956">zastosowania w innych przypadkach zbiorowych roszczeń o zadośćuczynienie. </span>
        <span start="14435" end="14678">W naszym kraju ciągle nie uregulowana pozostaje sprawa zwrotu mienia utraconego w wyniku wojny lub zagarniętego po wojnie przez władze komunistyczne i polski rząd już został pozwany do sądu przez grupę polskich Żydów z USA i Wielkiej Brytanii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy odbyła się. Strona niemiecka domaga się list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są do tego przygotowane. nie uzgodniono kryteriów podziału poszkodowanych na wykonujących pracę niewolniczą i wykonujących pracę przymusową. sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze. strona niemiecka nie wyraziła zgody na objęcie odszkodowaniami z funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. wypłaty będą miały charakter jednorazowy.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="253">trzecia runda negocjacji w sprawie odszkodowań za pracę przymusową w III Rzeszy</span>
        <span start="260" end="271"> odbyła się</span>
        <span start="515" end="516">.</span>
        <span start="1083" end="1084"> </span>
        <span start="1832" end="1848">Strona niemiecka</span>
        <span start="1880" end="1892"> domaga się </span>
        <span start="1921" end="1994">list z nazwiskami osób kwalifikujących się do pobrania odszkodowania, by </span>
        <span start="2011" end="2073">ustalić, jaka jest skala roszczeń. Polska, Czechy i Izrael są </span>
        <span start="2077" end="2085">do tego </span>
        <span start="2097" end="2109">przygotowane</span>
        <span start="2183" end="2185">. </span>
        <span start="2590" end="2605">nie uzgodniono </span>
        <span start="2618" end="2654">kryteriów podziału poszkodowanych na</span>
        <span start="2673" end="2704"> wykonujących pracę niewolniczą</span>
        <span start="2705" end="2708"> i </span>
        <span start="2727" end="2758">wykonujących pracę przymusową. </span>
        <span start="3958" end="4040">sprawa odszkodowań dla robotników, którzy nie pracowali w zakładach przemysłowych.</span>
        <span start="4041" end="4169">Strona reprezentująca poszkodowanych postuluje, by wypłacono je z funduszu federalnego, który powinny utworzyć niemieckie władze</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4201" end="4218">strona niemiecka </span>
        <span start="4501" end="4514">nie wyraziła </span>
        <span start="4523" end="4558">zgody na objęcie odszkodowaniami z </span>
        <span start="4571" end="4640">funduszu federalnego osób, które pracowały w gospodarstwach rolnych. </span>
        <span start="9019" end="9059">wypłaty będą miały charakter jednorazowy</span>
        <span start="9115" end="9116">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
