<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220065">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Teraz pacjent, czyli elementarz dyrektora</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Solecka</authors>
  <body>OCHRONA ZDROWIA

Od 2000 roku kontrakty z kasami zawrą te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert

Teraz pacjent,  czyli elementarz dyrektora

Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie.

FOT. ANDZREJ WIKTOR

MAŁGORZATA SOLECKA

Czym są usługi oferowane przez szpital: biznesem czy też działalnością społeczną, świadczoną bez oglądania się na rachunek ekonomiczny? Odpowiedź na to pytanie - według autorów reformy ochrony zdrowia - jest jednoznaczna: wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.

W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. Rynek usług zdrowotnych jest więc w dalszym ciągu silnie regulowany - niepubliczne, prywatne przychodnie czy specjalistyczne gabinety miały ograniczone możliwości zawarcia kontraktu. Jednak ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.

Prywatyzacja  znaczy rozwój

Czy utrata przywilejów przez publiczną służbę zdrowia będzie dla niej trzęsieniem ziemi? Na pewno nie od razu. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych np. podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta (w zakresie podstawowej opieki zdrowotnej, finansowanej przez kasę) niemal dwie trzecie mieszkańców regionu. Można się spodziewać, że w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. 

Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia Franciszka Cegielska, wiele samorządów chętnie zrzecze się obowiązków właściciela. Część samorządowców uważa, że majątek przychodni powinno się przekazywać ich pracownikom za symboliczną złotówkę. Inni - np. Jacek Marciniak, starosta gnieźnieński (i były lekarz wojewódzki Poznańskiego) - twierdzą, iż należy sprzedawać je za "przyzwoite pieniądze". Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni - przede wszystkim lekarze, dla których jest to szansa na rozpoczęcie działalności na własny rachunek.

Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Dane z tej samej, Wielkopolskiej Kasy Chorych wskazują, że ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. Dyrektorzy szpitali, zebrani niedawno na konferencji w Błażejówku k. Poznania, mówili również o innych przeszkodach na drodze do prywatyzacji ich placówek. Ich zdaniem samorządom dużo trudniej przyjdzie "oddać" szpitale, bo ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.

Jednak sami dyrektorzy, a także osoby zajmujące się na co dzień doradztwem gospodarczym nie mają wątpliwości: szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój - a więc warunek przetrwania w grze rynkowej - będzie niemożliwy.

Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. - Pracownicy często postrzegają ją jako zagrożenie. Utożsamia się nawet restrukturyzację z grupowymi zwolnieniami w ochronie zdrowia - ubolewa Anna Szymańska, wiceprezes Doradztwa Gospodarczego DGA, jednej z poznańskich firm konsultingowych. Tymczasem restrukturyzacji nie można sprowadzać do ograniczenia zatrudnienia.

Jak cię widzą,  tak cię piszą

Eksperci zajmujący się przekształceniami własnościowymi - w tym przede wszystkim prywatyzacją - w wielu branżach gospodarki podkreślają, że dyrektorzy powinni mniej zajmować się wielką polityką, a więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. - Mówienie o niedofinansowaniu służby zdrowia, o zbyt niskiej składce, o błędach kas chorych, o lukach prawnych nie rozwiąże podstawowych problemów waszych placówek - przekonują. Jacek Profaska, dyrektor poznańskiego Zakładu Opieki nad Matką i Dzieckiem, uważa, że choć nowy system ma wiele niedoskonałości, nie można powiedzieć, iż jest zły. - System ochrony zdrowia cały czas się tworzy i doskonali - tłumaczy.

Kierujący szpitalami powinni - zdaniem ekspertów, a także tych dyrektorów, którzy połknęli menedżerskiego bakcyla - skupić się na podstawowym zadaniu: zarządzaniu. Tymczasem w wielu miejscach w Polsce dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami, zaś wśród zarządzających szpitalami ekonomistów czy prawników jest na razie niewielu. - Ale to się będzie zmieniać - prorokują eksperci.

Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. Dzieje się to zresztą już teraz, na co zwracają uwagę eksperci od zarządzania, radząc dyrektorom, by zwracali baczniejszą uwagę na to, jak w ich placówce czuje się pacjent.

- Badania pokazują, że pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię rzadko stwierdzają, czy byli dobrze leczeni - mówi Anna Szymańska. Wynika to zapewne z faktu, że nie znającemu się na medycynie pacjentowi trudno orzec, czy był leczony prawidłowo. Jeżeli wyzdrowiał, przyjmuje, że tak było. Jednak wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. - Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie etc. - wymienia Szymańska. Ważne są zarówno takie szczegóły jak ciepły kolor ścian, jak i bardziej znaczące udogodnienia - np. wydzielony na każdym piętrze pokój do spotkań z odwiedzającymi. Przede wszystkim jednak liczy się pierwsze wrażenie. Potrzebujący pomocy lekarskiej od samego początku - czyli od momentu, gdy zgłoszą się do rejestracji - muszą czuć, że będą sprawnie i fachowo obsłużeni. Tymczasem to właśnie rejestracja jest piętą achillesową wielu placówek publicznej służby zdrowia.

- Zdarza się, że chorzy nie mogą zarejestrować się telefonicznie. Niekiedy rejestracja czynna jest tylko przez godzinę lub dwie. Pracujące w niej kobiety nie pamiętają, iż mają pomóc pacjentowi, a nie blokować dostęp do lekarza - wyliczają grzechy główne eksperci, którzy obserwowali pracę rejestratorek w wybranych placówkach medycznych. Tymczasem w zakładzie opieki zdrowotnej rejestracja jest tym samym, co w innym przedsiębiorstwie recepcja - wizytówką firmy.

Informacja  i reklama pantoflowa

Szpitale będą musiały również postawić na marketing. Nie oznacza to oczywiście, że muszą prowadzić kampanie reklamowe, jednak z całą pewnością muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o swojej działalności, o usługach, które świadczą i jakie - za odpowiednią opłatą - mogą świadczyć. Eksperci zalecają, by dyrektorzy pamiętali zarówno o pacjentach masowych - za których leczenie zapłaci kasa chorych, jak i o bardziej zamożnych, których stać na skorzystanie z dodatkowej oferty. Może to być zarówno pojedynczy, lepiej wyposażony - np. w telewizor i telefon pokój - jak i odpłatnie wykonywane operacje, których nie obejmuje powszechne ubezpieczenie. Problem w tym, że już obecnie wielu takich pacjentów trafia do publicznych szpitali - jednak często nie płacą oni szpitalowi według cennika (którego często zresztą nie ma), ale prowadzącym zabieg lekarzom do kieszeni. Wydaje się, że - przynajmniej pod tym względem - uzdrowienie finansów szpitali zależy w dużym stopniu od ograniczenia szarej strefy i zwykłego łapówkarstwa.

Jak trafić do masowego pacjenta, za którym idą pieniądze z kasy chorych? Można - tak jak robi to wiele szpitali, np. położniczych - ogłaszać się w prasie. Można rozsyłać ulotki do domów. Można urządzać dni otwarte - kiedy to wszyscy zainteresowani mogą np. obejrzeć część oddziału. Jednak najbardziej skuteczną metodą wydaje się współpraca z lekarzami pierwszego kontaktu. Powinni oni dokładnie znać zakres usług, jaki szpital oferuje w ramach ubezpieczenia, powinni wiedzieć, jakie są warunki pobytu pacjentów. - 90 procentom z tych, którzy trafiają do szpitala na planowe zabiegi, wybór placówki zasugerował właśnie lekarz pierwszego kontaktu - podkreśla Anna Szymańska.

Dbając o przyciąganie nowych pacjentów, dyrektor i jego pracownicy powinni przede wszystkim dbać o to, by nie zrazić tych, którzy już korzystają z usług placówki. - Niezadowolony pacjent, jeżeli będzie miał jakikolwiek wybór, na pewno powtórnie nie wybierze waszego szpitala. O swoich przykrych doświadczeniach opowie rodzinie i znajomym. A taka pantoflowa antyreklama jest bardzo skuteczna - przestrzegają doradcy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Rynek usług zdrowotnych jest silnie regulowany. Jednak od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.

Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta dwie trzecie mieszkańców. inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.dyrektorzy powinni skupić się na zarządzaniu. Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z założeń reformy - pieniądze idą za pacjentem. Badania pokazują, że wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług. Pacjenci biorą pod uwagę, jak ich traktowano.</body>
      <spans>
        <span start="981" end="1010">Rynek usług zdrowotnych jest </span>
        <span start="1031" end="1048">silnie regulowany</span>
        <span start="1162" end="1171">. Jednak </span>
        <span start="1232" end="1326">od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną </span>
        <span start="1329" end="1372">placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1401" end="1403">

</span>
        <span start="1514" end="1661">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych </span>
        <span start="1665" end="1717">podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta </span>
        <span start="1792" end="1816">dwie trzecie mieszkańców</span>
        <span start="1824" end="1826">. </span>
        <span start="2524" end="2583">inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2648" end="2710">90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="3251" end="3343">szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
        <span start="3968" end="3979">dyrektorzy </span>
        <span start="4512" end="4520">powinni </span>
        <span start="4607" end="4621">skupić się na </span>
        <span start="4642" end="4655">zarządzaniu. </span>
        <span start="4887" end="4979">Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z </span>
        <span start="4988" end="5006">założeń reformy - </span>
        <span start="5009" end="5037">pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="5213" end="5234">Badania pokazują, że </span>
        <span start="5513" end="5578">wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług</span>
        <span start="5587" end="5589">. </span>
        <span start="5591" end="5600">Pacjenci </span>
        <span start="5612" end="5647">biorą pod uwagę, jak ich traktowano</span>
        <span start="5688" end="5689">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>według autorów reformy ochrony zdrowia wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Rynek usług zdrowotnych jest silnie regulowany. Jednak od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.

Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta dwie trzecie mieszkańców. inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. dyrektorzy nie mają wątpliwości: szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. 

Eksperci podkreślają, że dyrektorzy powinni więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. powinni skupić się na zarządzaniu. Tymczasem dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami. Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. Badania pokazują, że wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. od momentu, gdy zgłoszą się do rejestracji muszą czuć, że będą sprawnie obsłużeni. Tymczasem to rejestracja jest piętą achillesową wielu placówek.

Szpitale będą musiały również postawić na marketing. muszą wszechstronnie informować o swojej działalności. Jak trafić do masowego pacjenta, za którym idą pieniądze z kasy chorych? Można ogłaszać się w prasie. najbardziej skuteczną metodą wydaje się współpraca z lekarzami pierwszego kontaktu.</body>
      <spans>
        <span start="521" end="559">według autorów reformy ochrony zdrowia</span>
        <span start="580" end="655"> wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. </span>
        <span start="981" end="1010">Rynek usług zdrowotnych jest </span>
        <span start="1031" end="1048">silnie regulowany</span>
        <span start="1162" end="1171">. Jednak </span>
        <span start="1232" end="1372">od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1401" end="1403">

</span>
        <span start="1514" end="1661">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych </span>
        <span start="1665" end="1717">podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta </span>
        <span start="1792" end="1816">dwie trzecie mieszkańców</span>
        <span start="1824" end="1826">. </span>
        <span start="2524" end="2583">inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2648" end="2710">90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="2747" end="2803">prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3153" end="3163">dyrektorzy</span>
        <span start="3228" end="3343"> nie mają wątpliwości: szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
        <span start="3410" end="3476">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. </span>
        <span start="3826" end="3837">

Eksperci </span>
        <span start="3952" end="3987">podkreślają, że dyrektorzy powinni </span>
        <span start="4025" end="4077">więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. </span>
        <span start="4512" end="4520">powinni </span>
        <span start="4607" end="4621">skupić się na </span>
        <span start="4642" end="4665">zarządzaniu. Tymczasem </span>
        <span start="4692" end="4747">dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami</span>
        <span start="4833" end="4835">. </span>
        <span start="4887" end="5037">Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="5213" end="5234">Badania pokazują, że </span>
        <span start="5513" end="5589">wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. </span>
        <span start="5591" end="5684">Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie</span>
        <span start="5688" end="5690">. </span>
        <span start="5987" end="6030">od momentu, gdy zgłoszą się do rejestracji </span>
        <span start="6032" end="6061">muszą czuć, że będą sprawnie </span>
        <span start="6071" end="6095">obsłużeni. Tymczasem to </span>
        <span start="6103" end="6152">rejestracja jest piętą achillesową wielu placówek</span>
        <span start="6178" end="6179">.</span>
        <span start="6678" end="6733">

Szpitale będą musiały również postawić na marketing. </span>
        <span start="6823" end="6844">muszą wszechstronnie </span>
        <span start="6856" end="6888">informować o swojej działalności</span>
        <span start="6965" end="6967">. </span>
        <span start="7708" end="7787">Jak trafić do masowego pacjenta, za którym idą pieniądze z kasy chorych? Można </span>
        <span start="7840" end="7863">ogłaszać się w prasie. </span>
        <span start="7997" end="8080">najbardziej skuteczną metodą wydaje się współpraca z lekarzami pierwszego kontaktu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów.Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta dwie trzecie mieszkańców. w lecznictwie zamkniętym 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.</body>
      <spans>
        <span start="1232" end="1306">od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1514" end="1661">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych </span>
        <span start="1665" end="1717">podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta </span>
        <span start="1792" end="1816">dwie trzecie mieszkańców</span>
        <span start="1824" end="1826">. </span>
        <span start="2557" end="2581">w lecznictwie zamkniętym</span>
        <span start="2582" end="2583"> </span>
        <span start="2648" end="2710">90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="3251" end="3343">szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. według autorów reformy ochrony zdrowia wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. Rynek usług zdrowotnych jest więc w dalszym ciągu silnie regulowany. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert</body>
      <spans>
        <span start="146" end="316">Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie.</span>
        <span start="520" end="560"> według autorów reformy ochrony zdrowia </span>
        <span start="581" end="866">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.</span>
        <span start="868" end="1048">W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. Rynek usług zdrowotnych jest więc w dalszym ciągu silnie regulowany</span>
        <span start="1162" end="1164">. </span>
        <span start="1171" end="1371">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. według autorów reformy ochrony zdrowia wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. Rynek usług zdrowotnych jest więc w dalszym ciągu silnie regulowany. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert
Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta (w zakresie podstawowej opieki zdrowotnej, finansowanej przez kasę) niemal dwie trzecie mieszkańców regionu. Można się spodziewać, że w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Dane z tej samej, Wielkopolskiej Kasy Chorych wskazują, że ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. Dyrektorzy szpitali,, mówili również o innych przeszkodach na drodze do prywatyzacji ich placówek. samorządom dużo trudniej przyjdzie "oddać" szpitale, bo ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.
Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="316">Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie.</span>
        <span start="520" end="560"> według autorów reformy ochrony zdrowia </span>
        <span start="581" end="866">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.</span>
        <span start="868" end="1048">W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. Rynek usług zdrowotnych jest więc w dalszym ciągu silnie regulowany</span>
        <span start="1162" end="1164">. </span>
        <span start="1171" end="1371">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert</span>
        <span start="1372" end="1373">
</span>
        <span start="1514" end="1661">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Wielkopolska Kasa Chorych </span>
        <span start="1665" end="1961">podaje, że z usług niepublicznych placówek korzysta (w zakresie podstawowej opieki zdrowotnej, finansowanej przez kasę) niemal dwie trzecie mieszkańców regionu. Można się spodziewać, że w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. </span>
        <span start="2515" end="2823">Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Dane z tej samej, Wielkopolskiej Kasy Chorych wskazują, że ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. Dyrektorzy szpitali,</span>
        <span start="2880" end="2959">, mówili również o innych przeszkodach na drodze do prywatyzacji ich placówek. </span>
        <span start="2971" end="3140">samorządom dużo trudniej przyjdzie "oddać" szpitale, bo ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.
</span>
        <span start="3410" end="3475">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. według autorów reformy ochrony zdrowia wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="316">Wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie.</span>
        <span start="520" end="560"> według autorów reformy ochrony zdrowia </span>
        <span start="581" end="866">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. Jednak dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku  kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. 
Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia. Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni. prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. może wzbudzić kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja. Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. pieniądze idą za pacjentem. Szpitale muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o działalności, usługach, które świadczą i jakie - za odpowiednią opłatą - mogą świadczyć.</body>
      <spans>
        <span start="581" end="655">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. </span>
        <span start="1171" end="1245">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku </span>
        <span start="1307" end="1372"> kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="1851" end="1962">w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. 
</span>
        <span start="1963" end="2012">Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia</span>
        <span start="2094" end="2095">.</span>
        <span start="2362" end="2410"> Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni</span>
        <span start="2512" end="2513">.</span>
        <span start="2746" end="2803"> prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3044" end="3058">może wzbudzić </span>
        <span start="3069" end="3139">kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="3410" end="3465">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja</span>
        <span start="3474" end="3476">. </span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4620">skupić się na</span>
        <span start="4641" end="4655"> zarządzaniu. </span>
        <span start="5009" end="5037">pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="6680" end="6689">Szpitale </span>
        <span start="6823" end="6869">muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o </span>
        <span start="6876" end="6890">działalności, </span>
        <span start="6892" end="6966">usługach, które świadczą i jakie - za odpowiednią opłatą - mogą świadczyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.
W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. 
Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia. Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni. prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.Jednak szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. restrukturyzacji nie można sprowadzać do ograniczenia zatrudnienia.
Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie etc. rejestracja jest tym samym, co w innym przedsiębiorstwie recepcja - wizytówką firmy.
Szpitale będą musiały również postawić na marketing. muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o swojej działalności, o usługach, które świadczą i jakie - za odpowiednią opłatą - mogą świadczyć.</body>
      <spans>
        <span start="581" end="655">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. </span>
        <span start="662" end="866">dyrektorzy wielu zakładów opieki zdrowotnej narzekają na rozdźwięk między deklaracjami a praktyką: lukami prawnymi, monopolem kas chorych i przede wszystkim chronicznym niedofinansowaniem ochrony zdrowia.</span>
        <span start="867" end="981">
W tym roku kasy chorych musiały - z mocy prawa - podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. </span>
        <span start="1171" end="1372">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="1851" end="1962">w ciągu najbliższych miesięcy prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. 
</span>
        <span start="1963" end="2012">Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia</span>
        <span start="2094" end="2095">.</span>
        <span start="2362" end="2410"> Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni</span>
        <span start="2512" end="2513">.</span>
        <span start="2746" end="2803"> prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3027" end="3139">ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="3141" end="3148">Jednak </span>
        <span start="3251" end="3323">szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. </span>
        <span start="3410" end="3476">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. </span>
        <span start="3728" end="3795">restrukturyzacji nie można sprowadzać do ograniczenia zatrudnienia.</span>
        <span start="4490" end="4520">
Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4620">skupić się na</span>
        <span start="4641" end="4655"> zarządzaniu. </span>
        <span start="4887" end="5037">Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="5591" end="5689">Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie etc.</span>
        <span start="6559" end="6644"> rejestracja jest tym samym, co w innym przedsiębiorstwie recepcja - wizytówką firmy.</span>
        <span start="6679" end="6733">
Szpitale będą musiały również postawić na marketing. </span>
        <span start="6823" end="6966">muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o swojej działalności, o usługach, które świadczą i jakie - za odpowiednią opłatą - mogą świadczyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku  kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o działalności, usługach, które świadczą.</body>
      <spans>
        <span start="581" end="655">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. </span>
        <span start="1171" end="1245">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku </span>
        <span start="1307" end="1372"> kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4620">skupić się na</span>
        <span start="4641" end="4655"> zarządzaniu. </span>
        <span start="6823" end="6869">muszą wszechstronnie i rzetelnie informować o </span>
        <span start="6876" end="6890">działalności, </span>
        <span start="6892" end="6916">usługach, które świadczą</span>
        <span start="6965" end="6966">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>ustawa przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. Jednak szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. Kierujący szpitalami powinni skupić się na podstawowym zadaniu: zarządzaniu. Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. Szpitale będą musiały postawić na marketing. uzdrowienie finansów zależy od ograniczenia szarej strefy i łapówkarstwa.</body>
      <spans>
        <span start="1171" end="1178">ustawa </span>
        <span start="1217" end="1372">przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="2515" end="2583">Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2710" end="2803">Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3141" end="3148">Jednak </span>
        <span start="3251" end="3343">szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
        <span start="3410" end="3476">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. </span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4655">skupić się na podstawowym zadaniu: zarządzaniu. </span>
        <span start="4887" end="5037">Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="6680" end="6702">Szpitale będą musiały </span>
        <span start="6710" end="6733">postawić na marketing. </span>
        <span start="7599" end="7620">uzdrowienie finansów </span>
        <span start="7629" end="7636">zależy </span>
        <span start="7652" end="7684">od ograniczenia szarej strefy i </span>
        <span start="7693" end="7706">łapówkarstwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>ustawa przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Można się spodziewać, że prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia Franciszka Cegielska, wiele samorządów chętnie zrzecze się obowiązków właściciela. Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni.
Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.Jednak szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.
Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. dyrektorzy powinni mniej zajmować się wielką polityką, a więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. Kierujący szpitalami powinni skupić się na podstawowym zadaniu: zarządzaniu. Tymczasem w wielu miejscach w Polsce dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami, zaś wśród zarządzających szpitalami ekonomistów czy prawników jest na razie niewielu. - Ale to się będzie zmieniać - prorokują eksperci.Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie etc. Szpitale będą musiały postawić na marketing. uzdrowienie finansów szpitali zależy w dużym stopniu od ograniczenia szarej strefy i zwykłego łapówkarstwa.</body>
      <spans>
        <span start="1171" end="1178">ustawa </span>
        <span start="1217" end="1372">przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="1826" end="1851">Można się spodziewać, że </span>
        <span start="1881" end="1961">prywatyzacja placówek podstawowej opieki zdrowotnej przebiegać będzie szybciej. </span>
        <span start="1963" end="2096">Za jeden z priorytetów uznała ją minister zdrowia Franciszka Cegielska, wiele samorządów chętnie zrzecze się obowiązków właściciela. </span>
        <span start="2363" end="2410">Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni</span>
        <span start="2512" end="2514">.
</span>
        <span start="2515" end="2583">Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2710" end="2803">Prywatnych klinik jest niewiele, zaś prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3027" end="3139">ich prywatyzacja może wzbudzić polityczne kontrowersje wokół gwarancji równego dostępu do świadczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="3141" end="3148">Jednak </span>
        <span start="3251" end="3343">szpitale powinny tak szybko, jak to jest możliwe zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3409">będzie niemożliwy.
</span>
        <span start="3410" end="3476">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. </span>
        <span start="3968" end="4077">dyrektorzy powinni mniej zajmować się wielką polityką, a więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. </span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4885">skupić się na podstawowym zadaniu: zarządzaniu. Tymczasem w wielu miejscach w Polsce dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami, zaś wśród zarządzających szpitalami ekonomistów czy prawników jest na razie niewielu. - Ale to się będzie zmieniać - prorokują eksperci.</span>
        <span start="4887" end="5037">Profesjonalne zarządzanie szpitalem stanie się oczywistością, gdy urzeczywistni się jedno z głównych założeń reformy - że pieniądze idą za pacjentem. </span>
        <span start="5513" end="5589">wynik leczenia nie przesądza, czy pacjent jest zadowolony z usług placówki. </span>
        <span start="5591" end="5690">Pacjenci najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie etc. </span>
        <span start="6680" end="6702">Szpitale będą musiały </span>
        <span start="6710" end="6733">postawić na marketing. </span>
        <span start="7599" end="7706">uzdrowienie finansów szpitali zależy w dużym stopniu od ograniczenia szarej strefy i zwykłego łapówkarstwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>ustawa przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert. Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. Prywatnych klinik jest niewiele. Jednak szpitale powinny  zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.</body>
      <spans>
        <span start="1171" end="1178">ustawa </span>
        <span start="1217" end="1372">przewiduje, że od 2000 roku publiczna służba zdrowia nie będzie miała żadnych przywilejów: kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1513" end="1635"> Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="2515" end="2583">Zupełnie inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2710" end="2741">Prywatnych klinik jest niewiele</span>
        <span start="2801" end="2803">. </span>
        <span start="3141" end="3148">Jednak </span>
        <span start="3251" end="3268">szpitale powinny </span>
        <span start="3299" end="3343"> zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W tym roku kasy chorych musiały podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. Jednak sami dyrektorzy nie mają wątpliwości: szpitale powinny zostać sprywatyzowane.Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. Tymczasem dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami. pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. liczy się pierwsze wrażenie. Eksperci zalecają, by dyrektorzy pamiętali zarówno o pacjentach masowych, jak i o bardziej zamożnych.</body>
      <spans>
        <span start="868" end="900">W tym roku kasy chorych musiały </span>
        <span start="917" end="981">podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. </span>
        <span start="1171" end="1245">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku </span>
        <span start="1308" end="1372">kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1514" end="1635">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="2524" end="2583">inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2642" end="2710">ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="3141" end="3163">Jednak sami dyrektorzy</span>
        <span start="3228" end="3268"> nie mają wątpliwości: szpitale powinny </span>
        <span start="3300" end="3322">zostać sprywatyzowane.</span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4621">skupić się na </span>
        <span start="4642" end="4665">zarządzaniu. Tymczasem </span>
        <span start="4692" end="4747">dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami</span>
        <span start="4833" end="4835">. </span>
        <span start="5234" end="5282">pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię </span>
        <span start="5600" end="5684">najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie</span>
        <span start="5688" end="5690">. </span>
        <span start="5900" end="5929">liczy się pierwsze wrażenie. </span>
        <span start="6967" end="7039">Eksperci zalecają, by dyrektorzy pamiętali zarówno o pacjentach masowych</span>
        <span start="7082" end="7110">, jak i o bardziej zamożnych</span>
        <span start="7160" end="7161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>według autorów reformy ochrony zdrowia wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. W tym roku kasy chorych musiały podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. wiele samorządów chętnie zrzecze się obowiązków właściciela. Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni - przede wszystkim lekarze. inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. Jednak sami dyrektorzy nie mają wątpliwości: szpitale powinny zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój będzie niemożliwy.Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. Eksperci podkreślają, że dyrektorzy powinni więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. Mówienie o niedofinansowaniu służby zdrowia nie rozwiąże podstawowych problemów. Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. Tymczasem dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami. Badania pokazują, że pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię rzadko stwierdzają, czy byli dobrze leczeni. najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie. liczy się pierwsze wrażenie. Tymczasem rejestracja jest piętą achillesową wielu placówek publicznej służby zdrowia. chorzy nie mogą zarejestrować się telefonicznie. Szpitale będą musiały postawić na marketing. Eksperci zalecają, by dyrektorzy pamiętali zarówno o pacjentach masowych, jak i o bardziej zamożnych. skuteczną metodą wydaje się współpraca z lekarzami pierwszego kontaktu. dyrektor i pracownicy powinni dbać o to, by nie zrazić tych, którzy już korzystają z usług placówki.</body>
      <spans>
        <span start="521" end="560">według autorów reformy ochrony zdrowia </span>
        <span start="581" end="655">wszystkie placówki służby zdrowia muszą zacząć działać według praw rynku. </span>
        <span start="868" end="900">W tym roku kasy chorych musiały </span>
        <span start="917" end="981">podpisać kontrakty ze wszystkimi samodzielnymi publicznymi ZOZ. </span>
        <span start="1171" end="1245">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku </span>
        <span start="1308" end="1372">kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1514" end="1635">Najostrzejszą konkurencję między publicznym a niepublicznym sektorem można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="2035" end="2096">wiele samorządów chętnie zrzecze się obowiązków właściciela. </span>
        <span start="2363" end="2437">Prywatyzacji chcą również pracownicy przychodni - przede wszystkim lekarze</span>
        <span start="2512" end="2513">.</span>
        <span start="2523" end="2583"> inaczej sytuacja przedstawia się w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="2642" end="2710">ponad 90 procent usług wykonują szpitale publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="2747" end="2803">prywatyzacja szpitali jest przedsięwzięciem kosztownym. </span>
        <span start="3141" end="3163">Jednak sami dyrektorzy</span>
        <span start="3228" end="3268"> nie mają wątpliwości: szpitale powinny </span>
        <span start="3300" end="3343">zostać sprywatyzowane. Bez tego ich rozwój </span>
        <span start="3390" end="3408">będzie niemożliwy.</span>
        <span start="3410" end="3476">Wstępem do zmian własnościowych ma być restrukturyzacja szpitali. </span>
        <span start="3828" end="3837">Eksperci </span>
        <span start="3952" end="3987">podkreślają, że dyrektorzy powinni </span>
        <span start="4025" end="4077">więcej czasu poświęcać zmienianiu swojego szpitala. </span>
        <span start="4079" end="4122">Mówienie o niedofinansowaniu służby zdrowia</span>
        <span start="4188" end="4224"> nie rozwiąże podstawowych problemów</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4621">skupić się na </span>
        <span start="4642" end="4665">zarządzaniu. Tymczasem </span>
        <span start="4692" end="4747">dyrektorzy ciągle pozostają czynnymi zawodowo lekarzami</span>
        <span start="4833" end="4835">. </span>
        <span start="5213" end="5325">Badania pokazują, że pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię rzadko stwierdzają, czy byli dobrze leczeni</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="5600" end="5684">najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, oceniają warunki pobytu, wyżywienie</span>
        <span start="5688" end="5690">. </span>
        <span start="5900" end="5929">liczy się pierwsze wrażenie. </span>
        <span start="6082" end="6092">Tymczasem </span>
        <span start="6103" end="6179">rejestracja jest piętą achillesową wielu placówek publicznej służby zdrowia.</span>
        <span start="6197" end="6247"> chorzy nie mogą zarejestrować się telefonicznie. </span>
        <span start="6680" end="6702">Szpitale będą musiały </span>
        <span start="6710" end="6733">postawić na marketing. </span>
        <span start="6967" end="7039">Eksperci zalecają, by dyrektorzy pamiętali zarówno o pacjentach masowych</span>
        <span start="7082" end="7110">, jak i o bardziej zamożnych</span>
        <span start="7160" end="7162">. </span>
        <span start="8009" end="8081">skuteczną metodą wydaje się współpraca z lekarzami pierwszego kontaktu. </span>
        <span start="8422" end="8433">dyrektor i </span>
        <span start="8438" end="8457">pracownicy powinni </span>
        <span start="8474" end="8544">dbać o to, by nie zrazić tych, którzy już korzystają z usług placówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.Najostrzejszą konkurencję można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. inaczej w lecznictwie zamkniętym. sami dyrektorzy nie mają wątpliwości: szpitale powinny zostać sprywatyzowane.Kierujący szpitalami powinni skupić się na zarządzaniu. pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, warunki pobytu, wyżywienie.</body>
      <spans>
        <span start="1171" end="1245">ustawa o powszechnym ubezpieczeniu zdrowotnym przewiduje, że od 2000 roku </span>
        <span start="1308" end="1372">kontrakty dostaną te placówki, które zwyciężą w konkursie ofert.</span>
        <span start="1514" end="1540">Najostrzejszą konkurencję </span>
        <span start="1583" end="1635">można zaobserwować w podstawowej opiece zdrowotnej. </span>
        <span start="2524" end="2532">inaczej </span>
        <span start="2557" end="2583">w lecznictwie zamkniętym. </span>
        <span start="3148" end="3163">sami dyrektorzy</span>
        <span start="3228" end="3268"> nie mają wątpliwości: szpitale powinny </span>
        <span start="3300" end="3322">zostać sprywatyzowane.</span>
        <span start="4491" end="4520">Kierujący szpitalami powinni </span>
        <span start="4607" end="4621">skupić się na </span>
        <span start="4642" end="4655">zarządzaniu. </span>
        <span start="5234" end="5282">pacjenci oceniając dany szpital czy przychodnię </span>
        <span start="5600" end="5649">najczęściej biorą pod uwagę, jak ich traktowano, </span>
        <span start="5658" end="5684">warunki pobytu, wyżywienie</span>
        <span start="5688" end="5689">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
