<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220056">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Przedwyborczy kataklizm w Kostyńcach</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Kościński</authors>
  <body>UKRAINA

W zniszczonej podczas osunięcia ziemi wiosce prezydent Leonid Kuczma już wygrał październikowe wybory

Przedwyborczy kataklizm w Kostyńcach

Po wiosennych ulewnych deszczach namokłe warstwy ziemi oddzieliły się od leżących poniżej pokładów gliny i zaczęły się zsuwać po zboczu.

FOT. PIOTR KOŚCIŃSKI

PIOTR KOŚCIŃSKI  

z Czerniowiec

Tę straszną noc zapamiętają wszyscy. Ziemia huczała, domy trzeszczały, zawalały się ściany. W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. Prawdziwy koniec świata. A jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.

Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie, kilkanaście kilometrów od Prutu, ze trzydzieści - od dawnej przedwojennej granicy rumuńsko-polskiej niedaleko Śniatynia. Teren jest górzysty, wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a przed zbliżającymi się wyborami prezydenckimi - wyjątkowa rzecz nie tylko na Ukrainie - każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.

Ale zniszczeniom nie ma końca. Ziemia wciąż się osuwa, małe szczeliny się powiększają, zamieniają się w rozpadliny. Domy pękają dalej, a geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki.

Ziemia wokół dudniła

Niewielki budynek został zniszczony niemal całkowicie. W środku - ruina, potrzaskany dach oparł się na szczątkach ścian. Starsza kobieta o pomarszczonej twarzy czegoś szuka, przeciska się pomiędzy zwałami cegieł i drewnianymi belkami ze zniszczonego dachu. - To mój dom - odpowiada, wycierając rękawem łzy. - Jak to było? Ano, zaczęło trzeszczeć, łamać się, ziemia wokół dudniła, to uciekłam...

Teraz mieszka u rodziny, ale gdy tylko może, wraca do swej wsi. Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien (około 12 tysięcy złotych). Nie kupiła nowego, choć taka kwota powinna wystarczyć na niewielki dom. Ale trudno tak po prostu odejść, zostawić coś, co się przez tyle lat budowało, zamieszkać samej w nowym miejscu.

Niedaleko, przy dziwacznie spękanej wiejskiej drodze, stoi inny budynek. Dwóch mężczyzn pracowicie odrywa deski i drewniane podpory dachu. Trzeci wyciąga z desek pordzewiałe gwoździe - może się jeszcze przydadzą.

- Trzeba się stąd wynosić - mówi właścicielka zrujnowanego domu. - Bóg chyba nas pokarał za grzechy... A w Kostyńcach mieszkać nie chcę. Ziemia ciągle się rusza, szczeliny w murach domu i budynków gospodarskich coraz szersze. A i gaz jakiś spod ziemi się wydobywa, ludzie na gardło chorują, liście żółkną... Tu już się żyć nie da.

Dostała 19 tysięcy hrywien odszkodowania. - I co ja za to porządnego kupię? Ceny poszły w górę - żali się. - Teraz co najmniej siedem tysięcy dolarów chcą za dom.

Nawet dla tych, którzy nie ucierpieli, katastrofa oznaczała koniec bardzo trudnych, ale względnie spokojnych czasów.

Zdradliwe rozpadliny

- W Bukowinie (obwód czerniowiecki zajmuje jej północną część - przyp. red.) zarówno wypadki osunięć gruntu, jak i powodzie to rzeczy normalne - mówi Wacław Skibickyj, szef obwodowego Zarządu ds. Sytuacji Nadzwyczajnych. - Cztery lata temu ziemia "ruszyła" w Czerniowcach przy ulicy Odesskiej. W obwodzie jest półtora tysiąca takich zagrożonych miejsc. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie, w tym storożyniecki. Właśnie tam leży wieś Kostyńce.

Zastępca naczelnika, Walerij Koncewycz, wyjaśnia przyczynę osuwania się terenu. - Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr... - mówi. - W Kostyńcach ziemia osuwała w promieniu ośmiuset metrów.

Akcję ratunkową prowadziły dwa bataliony Ministerstwa Sytuacji Nadzwyczajnych. W trudnych warunkach - śnieg z deszczem, zniszczone drogi, zdradliwe rozpadliny - ratowały ludzi i ich dobytek. Nikt nie ucierpiał, ale straty były duże.

- Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. Wtedy w Kostyńcach będzie można żyć normalnie - wyjaśnia naczelnik Skibickyj. Ale do samej wioski docierają sprzeczne wieści. - Mówią nam, że cała wioska ciągle będzie się przesuwać: najpierw będzie "jechać" naprzód, a potem trochę się cofać, i tak w kółko - mówi Leontyna Krusznicka, pracownica rady.

We wsi nikt nie wie, czy specjaliści próbują coś zrobić na wypadek, gdyby historia miała się powtórzyć. Kiedy wycina się las na zboczu, jedni twierdzą, że to źle, bo korzenie utrzymywały ziemię, a teraz wierzchnia warstwa "zjedzie" w dół. Inni mówią, że dobrze, bo pod ciężarem drzew ziemia znów mogłaby zacząć się obsuwać.

Dary podzieliły Kostyńce

W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Choć tragedia nie dotknęła wszystkich, to przecież wpłynęła na życie wioski.

Mieszka tu ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy, choć w obwodzie żyje wielu Rumunów (przed wojną należał do Rumunii). Kiedyś był tu sprawnie działający (podobno) kołchoz, do którego należały wspaniałe, głównie czereśniowe sady. Teraz jest bankrutująca od czterech lat prywatna "agrofirma", która miesiącami nie płaci pensji swym pracownikom. Jest szkoła podstawowa i nawet malutka szkoła muzyczna - w tym roku skończyło ją sześciu uczniów. Jest też kilka sklepów. Ot, wioska położona na uboczu głównych dróg.

Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na biedną ukraińską wieś - ogromne pieniądze! - Ludzie są zadowoleni - mówi naczelnik Skibickyj. - Żyjemy jak Cyganie, ale ludzie są zadowoleni - zgadza się Leontyna Krusznicka.

Przed radą wiejską stoi tablica informacyjna z dziesiątkami poprzyklejanych karteczek - ofert sprzedaży domów w bliższych i dalszych wioskach. Kilkanaście osób postanowiło pozostać w Kostyńcach, ponad pięćdziesiąt zdecydowało się przenieść dalej, kilkanaście kupiło działki i się buduje. Inni czekają. Ceny domów w okolicy po nagłym wzroście podobno zaczęły spadać - nagły i niespodziewany boom się skończył.

Poszkodowani liczą tymczasem na kolejne dary, kolejne ulgi. A i reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi, tym bardziej że zagrożone są całe Kostyńce. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci właśnie teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. Reszta wsi chciałaby, żeby dotyczyło to wszystkich.

Nauczycielka z miejscowej szkoły żali się pani Leontynie, że ze spisu uprzywilejowanych dzieci skreślono dziewczynę, która skończyła naukę w zeszłym roku, nie dostała się na studia i teraz znów chce próbować. - Też powinna być na liście! - mówi. - Ale szkołę skończyła rok temu - oponuje Leontyna Krusznicka. - Przecież będzie zdawać teraz... - tłumaczy nauczycielka.

- Wszyscy chcieliby jakoś skorzystać na tej małej katastrofie. I nasza wieś, i sąsiednie wioski - wzdycha pani Krusznicka. - A jeśli ktoś ma jakieś pretensje, to do nas, do rady wiejskiej.

Odszkodowania i wybory

A do Kostyńców zawitała wielka polityka. Prezydent we wsi! Wacław Skibickyj podkreśla, że jest to chyba jedyna wieś, do której dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów, z samym ministrem do spraw sytuacji nadzwyczajnych Wasylem Durdyńcem. To zdarza się bardzo rzadko.

W Kostyńcach same odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. Wypłacono je z kasy państwowej. Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową za dobrych kilkadziesiąt tysięcy. Mieszkańcy wsi zatopionych podczas ubiegłorocznej powodzi na Zakarpaciu tyle nie dostali, po rozmaitych małych ziemnych katastrofach w obwodzie czerniowieckim w ogóle nie przyznaje się rekompensat. Tam zniszczonych zostało "tylko" kilka domów.

Ale zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy. Przy wjeździe do wsi, nad wysypaną tłuczniem wiejską drogą powiewa transparent: "Kostyńce popierają prezydenta Leonida Kuczmę".

Kuczma ma przed sobą ciężką kampanię, ale w Kostyńcach już wygrał październikowe wybory.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. A jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.
 w nocy z 17 na 18 marca tego roku Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. rozmiary katastrofy nie były wielkie, każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie. Poszkodowani liczą na kolejne dary, kolejne ulgi. reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi.do Kostyńców dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów.
W Kostyńcach odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową za kilkadziesiąt tysięcy. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="518">W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="543" end="586">A jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.
</span>
        <span start="879" end="914"> w nocy z 17 na 18 marca tego roku </span>
        <span start="994" end="1140">Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. </span>
        <span start="1172" end="1210">rozmiary katastrofy nie były wielkie, </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1372">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="6226" end="6227"> </span>
        <span start="6335" end="6354">Poszkodowani liczą </span>
        <span start="6364" end="6395">na kolejne dary, kolejne ulgi. </span>
        <span start="6399" end="6445">reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi</span>
        <span start="6489" end="6490">.</span>
        <span start="7246" end="7259">do Kostyńców </span>
        <span start="7371" end="7443">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
        <span start="7544" end="7558">
W Kostyńcach </span>
        <span start="7563" end="7611">odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. </span>
        <span start="7643" end="7692">Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową za </span>
        <span start="7700" end="7723">kilkadziesiąt tysięcy. </span>
        <span start="7972" end="8065">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. A jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.
 w nocy z 17 na 18 marca tego roku Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. rozmiary katastrofy nie były wielkie, każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
W Bukowinie (obwód czerniowiecki zajmuje jej północną część - przyp. red.) zarówno wypadki osunięć gruntu, jak i powodzie to rzeczy normalne. W obwodzie jest półtora tysiąca takich zagrożonych miejsc. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie, w tym storożyniecki. Właśnie tam leży wieś Kostyńce. Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Kilkanaście osób postanowiło pozostać w Kostyńcach, ponad pięćdziesiąt zdecydowało się przenieść dalej, kilkanaście kupiło działki i się buduje. Inni czekają. Poszkodowani liczą na kolejne dary, kolejne ulgi. A i reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi.do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów.
W Kostyńcach odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową za kilkadziesiąt tysięcy. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="518">W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="543" end="586">A jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.
</span>
        <span start="879" end="914"> w nocy z 17 na 18 marca tego roku </span>
        <span start="994" end="1140">Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. </span>
        <span start="1172" end="1210">rozmiary katastrofy nie były wielkie, </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1373">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
</span>
        <span start="3216" end="3356">W Bukowinie (obwód czerniowiecki zajmuje jej północną część - przyp. red.) zarówno wypadki osunięć gruntu, jak i powodzie to rzeczy normalne</span>
        <span start="3433" end="3435">. </span>
        <span start="3508" end="3660">W obwodzie jest półtora tysiąca takich zagrożonych miejsc. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie, w tym storożyniecki. Właśnie tam leży wieś Kostyńce.</span>
        <span start="3743" end="3923"> Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr</span>
        <span start="4230" end="4294"> Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. </span>
        <span start="5590" end="5741">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze.</span>
        <span start="6067" end="6227"> Kilkanaście osób postanowiło pozostać w Kostyńcach, ponad pięćdziesiąt zdecydowało się przenieść dalej, kilkanaście kupiło działki i się buduje. Inni czekają. </span>
        <span start="6335" end="6354">Poszkodowani liczą </span>
        <span start="6364" end="6445">na kolejne dary, kolejne ulgi. A i reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi</span>
        <span start="6489" end="6490">.</span>
        <span start="7246" end="7285">do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7443">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
        <span start="7544" end="7558">
W Kostyńcach </span>
        <span start="7563" end="7611">odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. </span>
        <span start="7643" end="7692">Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową za </span>
        <span start="7700" end="7723">kilkadziesiąt tysięcy. </span>
        <span start="7972" end="8065">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw
 w nocy z 17 na 18 marca tego roku. przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. rozmiary katastrofy nie były wielkie, każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie. do Kostyńców dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma.
zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="438">W </span>
        <span start="450" end="516">wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw</span>
        <span start="585" end="586">
</span>
        <span start="879" end="913"> w nocy z 17 na 18 marca tego roku</span>
        <span start="1054" end="1056">. </span>
        <span start="1089" end="1140">przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. </span>
        <span start="1172" end="1210">rozmiary katastrofy nie były wielkie, </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1372">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="6226" end="6227"> </span>
        <span start="7246" end="7259">do Kostyńców </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
        <span start="7544" end="7545">
</span>
        <span start="7972" end="8014">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba </span>
        <span start="8019" end="8065">chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. - W Bukowinie wypadki osunięć gruntu to rzeczy normalne - mówi Wacław Skibickyj, szef obwodowego Zarządu ds. Sytuacji Nadzwyczajnych. W obwodzie jest półtora tysiąca zagrożonych miejsc. W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów i pieniądze. liczą na kolejne dary. A reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi. do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma. W Kostyńcach odszkodowania wyniosły 2 miliony hrywien. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie. powiewa transparent: "Kostyńce popierają prezydenta Leonida Kuczmę".Kuczma w Kostyńcach już wygrał październikowe wybory.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="438">W </span>
        <span start="450" end="518">wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="3214" end="3228">- W Bukowinie </span>
        <span start="3299" end="3321">wypadki osunięć gruntu</span>
        <span start="3337" end="3435"> to rzeczy normalne - mówi Wacław Skibickyj, szef obwodowego Zarządu ds. Sytuacji Nadzwyczajnych. </span>
        <span start="3508" end="3540">W obwodzie jest półtora tysiąca </span>
        <span start="3547" end="3567">zagrożonych miejsc. </span>
        <span start="4948" end="4999">W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. </span>
        <span start="5590" end="5638">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła </span>
        <span start="5647" end="5709">katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów </span>
        <span start="5729" end="5742">i pieniądze. </span>
        <span start="6348" end="6354">liczą </span>
        <span start="6364" end="6379">na kolejne dary</span>
        <span start="6393" end="6397">. A </span>
        <span start="6399" end="6445">reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi</span>
        <span start="6489" end="6491">. </span>
        <span start="7246" end="7285">do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7545" end="7558">W Kostyńcach </span>
        <span start="7563" end="7586">odszkodowania wyniosły </span>
        <span start="7592" end="7611">2 miliony hrywien. </span>
        <span start="7972" end="8019">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8105">pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie</span>
        <span start="8155" end="8157">. </span>
        <span start="8216" end="8284">powiewa transparent: "Kostyńce popierają prezydenta Leonida Kuczmę".</span>
        <span start="8286" end="8293">Kuczma </span>
        <span start="8328" end="8374">w Kostyńcach już wygrał październikowe wybory.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. Niewielki budynek został zniszczony niemal całkowicie. W środku - ruina. Starsza kobieta czegoś szuka. - To mój dom - odpowiada. Teraz mieszka u rodziny. Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien. Nie kupiła nowego. trudno odejść.Niedaleko stoi inny budynek. Dwóch mężczyzn odrywa deski dachu. - Trzeba się stąd wynosić - mówi właścicielka. w Kostyńcach mieszkać nie chcę. Ziemia ciągle się rusza. 

- W Bukowinie wypadki osunięć gruntu to rzeczy normalne - mówi Wacław Skibickyj, szef obwodowego Zarządu ds. Sytuacji Nadzwyczajnych. W obwodzie jest półtora tysiąca zagrożonych miejsc. Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych znacznie się podniósł. ziemia oddzieliła się od gliny. Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. 

W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów i pieniądze. Poszkodowani liczą na kolejne dary. A reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. Reszta wsi chciałaby, żeby dotyczyło to wszystkich.

do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma. W Kostyńcach odszkodowania wyniosły 2 miliony hrywien. Wypłacono je z kasy państwowej. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie. Przy wjeździe do wsi powiewa transparent: "Kostyńce popierają prezydenta Leonida Kuczmę".Kuczma w Kostyńcach już wygrał październikowe wybory.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="438">W </span>
        <span start="450" end="518">wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="1648" end="1719">Niewielki budynek został zniszczony niemal całkowicie. W środku - ruina</span>
        <span start="1767" end="1785">. Starsza kobieta </span>
        <span start="1808" end="1820">czegoś szuka</span>
        <span start="1903" end="1929">. - To mój dom - odpowiada</span>
        <span start="1953" end="1955">. </span>
        <span start="2044" end="2067">Teraz mieszka u rodziny</span>
        <span start="2106" end="2149">. Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien</span>
        <span start="2176" end="2195">. Nie kupiła nowego</span>
        <span start="2248" end="2250">. </span>
        <span start="2254" end="2261">trudno </span>
        <span start="2275" end="2281">odejść</span>
        <span start="2361" end="2362">.</span>
        <span start="2364" end="2373">Niedaleko</span>
        <span start="2417" end="2452"> stoi inny budynek. Dwóch mężczyzn </span>
        <span start="2463" end="2476">odrywa deski </span>
        <span start="2496" end="2503">dachu. </span>
        <span start="2578" end="2623">- Trzeba się stąd wynosić - mówi właścicielka</span>
        <span start="2641" end="2643">. </span>
        <span start="2683" end="2738">w Kostyńcach mieszkać nie chcę. Ziemia ciągle się rusza</span>
        <span start="2802" end="2804">. </span>
        <span start="3212" end="3228">

- W Bukowinie </span>
        <span start="3299" end="3321">wypadki osunięć gruntu</span>
        <span start="3337" end="3435"> to rzeczy normalne - mówi Wacław Skibickyj, szef obwodowego Zarządu ds. Sytuacji Nadzwyczajnych. </span>
        <span start="3508" end="3540">W obwodzie jest półtora tysiąca </span>
        <span start="3547" end="3567">zagrożonych miejsc. </span>
        <span start="3744" end="3814">Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych</span>
        <span start="3841" end="3865"> znacznie się podniósł. </span>
        <span start="3873" end="3905">ziemia oddzieliła się od gliny. </span>
        <span start="4231" end="4294">Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. </span>
        <span start="4946" end="4999">

W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. </span>
        <span start="5590" end="5638">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła </span>
        <span start="5647" end="5709">katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów </span>
        <span start="5729" end="5742">i pieniądze. </span>
        <span start="6335" end="6354">Poszkodowani liczą </span>
        <span start="6364" end="6379">na kolejne dary</span>
        <span start="6393" end="6397">. A </span>
        <span start="6399" end="6445">reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi</span>
        <span start="6489" end="6534">. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci </span>
        <span start="6542" end="6659">teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. Reszta wsi chciałaby, żeby dotyczyło to wszystkich.</span>
        <span start="7242" end="7244">

</span>
        <span start="7246" end="7285">do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7545" end="7558">W Kostyńcach </span>
        <span start="7563" end="7586">odszkodowania wyniosły </span>
        <span start="7592" end="7643">2 miliony hrywien. Wypłacono je z kasy państwowej. </span>
        <span start="7972" end="8019">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8105">pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie</span>
        <span start="8155" end="8177">. Przy wjeździe do wsi</span>
        <span start="8215" end="8284"> powiewa transparent: "Kostyńce popierają prezydenta Leonida Kuczmę".</span>
        <span start="8286" end="8293">Kuczma </span>
        <span start="8328" end="8374">w Kostyńcach już wygrał październikowe wybory.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów i pieniądze. przyjechał prezydent Leonid Kuczma. odszkodowania wyniosły 2 miliony hrywien. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="438">W </span>
        <span start="450" end="518">wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="4948" end="4999">W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. </span>
        <span start="5590" end="5638">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła </span>
        <span start="5647" end="5709">katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów </span>
        <span start="5729" end="5742">i pieniądze. </span>
        <span start="7382" end="7416">przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7563" end="7586">odszkodowania wyniosły </span>
        <span start="7592" end="7611">2 miliony hrywien. </span>
        <span start="7972" end="8019">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8105">pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie</span>
        <span start="8155" end="8156">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie. wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki. Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Akcję ratunkową prowadziły dwa bataliony Ministerstwa Sytuacji Nadzwyczajnych. Nikt nie ucierpiał, ale straty były duże.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="663">Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie</span>
        <span start="784" end="786">. </span>
        <span start="807" end="1068">wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast </span>
        <span start="1112" end="1212">Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a </span>
        <span start="1300" end="1372">każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="1558" end="1624"> W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki.</span>
        <span start="3215" end="3216"> </span>
        <span start="3744" end="3905">Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. </span>
        <span start="3995" end="4074">Akcję ratunkową prowadziły dwa bataliony Ministerstwa Sytuacji Nadzwyczajnych. </span>
        <span start="4186" end="4227">Nikt nie ucierpiał, ale straty były duże.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie. wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
Ziemia wciąż się osuwa, małe szczeliny się powiększają, zamieniają się w rozpadliny. Domy pękają dalej, a geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki. W Bukowinie zarówno wypadki osunięć gruntu, jak i powodzie to rzeczy normalne. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie.
Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr. Akcję ratunkową prowadziły dwa bataliony Ministerstwa Sytuacji Nadzwyczajnych. W trudnych warunkach - śnieg z deszczem, zniszczone drogi, zdradliwe rozpadliny - ratowały ludzi i ich dobytek. Nikt nie ucierpiał, ale straty były duże.
W Kostyńcach Mieszka ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na kraińską wieś - ogromne pieniądze. same odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. Wypłacono je z kasy państwowej. Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="663">Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie</span>
        <span start="784" end="786">. </span>
        <span start="807" end="1068">wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast </span>
        <span start="1112" end="1212">Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a </span>
        <span start="1300" end="1373">każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
</span>
        <span start="1405" end="1624">Ziemia wciąż się osuwa, małe szczeliny się powiększają, zamieniają się w rozpadliny. Domy pękają dalej, a geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki.</span>
        <span start="3215" end="3228"> W Bukowinie </span>
        <span start="3291" end="3356">zarówno wypadki osunięć gruntu, jak i powodzie to rzeczy normalne</span>
        <span start="3433" end="3435">. </span>
        <span start="3567" end="3606">Najniebezpieczniejsze są rejony górskie</span>
        <span start="3659" end="3661">.
</span>
        <span start="3744" end="3923">Na twardej glinie leży warstwa ziemi. W tym roku poziom wód gruntowych z powodu ulewnych deszczów znacznie się podniósł. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr</span>
        <span start="3933" end="3935">. </span>
        <span start="3995" end="4227">Akcję ratunkową prowadziły dwa bataliony Ministerstwa Sytuacji Nadzwyczajnych. W trudnych warunkach - śnieg z deszczem, zniszczone drogi, zdradliwe rozpadliny - ratowały ludzi i ich dobytek. Nikt nie ucierpiał, ale straty były duże.</span>
        <span start="4947" end="4961">
W Kostyńcach </span>
        <span start="5077" end="5085">Mieszka </span>
        <span start="5088" end="5127">ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy</span>
        <span start="5306" end="5308">. </span>
        <span start="5590" end="5749">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na </span>
        <span start="5757" end="5790">kraińską wieś - ogromne pieniądze</span>
        <span start="5841" end="5843">. </span>
        <span start="7558" end="7688">same odszkodowania wyniosły ponad 2 miliony hrywien. Wypłacono je z kasy państwowej. Poszkodowani otrzymali również pomoc rzeczową</span>
        <span start="7721" end="7723">. </span>
        <span start="7972" end="8019">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8065">pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie. wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast Ewakuowano ludzi i dobytek. takich niebezpiecznych miejsc są setki.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="663">Kostyńce. Czterdzieści kilometrów na zachód od miasta Czerniowce na Ukrainie</span>
        <span start="784" end="786">. </span>
        <span start="807" end="1068">wioska położona na stoku niewielkiego gliniastego wzgórza. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast </span>
        <span start="1112" end="1140">Ewakuowano ludzi i dobytek. </span>
        <span start="1585" end="1624">takich niebezpiecznych miejsc są setki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kostyńce. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na biedną ukraińską wieś - ogromne pieniądze! do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="597">Kostyńce. </span>
        <span start="866" end="1056">To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. </span>
        <span start="1511" end="1559">geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. </span>
        <span start="4948" end="4999">W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. </span>
        <span start="5590" end="5791">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na biedną ukraińską wieś - ogromne pieniądze!</span>
        <span start="6226" end="6227"> </span>
        <span start="7246" end="7285">do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7443">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7972" end="8156">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Kostyńce. To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a przed zbliżającymi się wyborami prezydenckimi - wyjątkowa rzecz nie tylko na Ukrainie - każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
 geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki.Nawet dla tych, którzy nie ucierpieli, katastrofa oznaczała koniec bardzo trudnych, ale względnie spokojnych czasów.

W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na biedną ukraińską wieś - ogromne pieniądze! Ceny domów w okolicy po nagłym wzroście podobno zaczęły spadać - nagły i niespodziewany boom się skończył.Poszkodowani liczą tymczasem na kolejne dary, kolejne ulgi. A i reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi, tym bardziej że zagrożone są całe Kostyńce. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci właśnie teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. Reszta wsi chciałaby, żeby dotyczyło to wszystkich.A do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="597">Kostyńce. </span>
        <span start="866" end="1087">To właśnie tu w nocy z 17 na 18 marca tego roku wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Natychmiast zorganizowano pomoc</span>
        <span start="1138" end="1373">. Na szczęście dla poszkodowanych rozmiary katastrofy nie były wielkie, a przed zbliżającymi się wyborami prezydenckimi - wyjątkowa rzecz nie tylko na Ukrainie - każdy z nich dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.
</span>
        <span start="1510" end="1624"> geolodzy ostrzegają: wciąż jest niebezpiecznie. W obwodzie czerniowieckim takich niebezpiecznych miejsc są setki.</span>
        <span start="3074" end="3191">Nawet dla tych, którzy nie ucierpieli, katastrofa oznaczała koniec bardzo trudnych, ale względnie spokojnych czasów.
</span>
        <span start="3212" end="3213">
</span>
        <span start="4948" end="4999">W Kostyńcach nic nie będzie już takie jak dawniej. </span>
        <span start="5590" end="5791">Wioska się podzieliła na tych, których dotknęła "ziemna" katastrofa, i pozostałych. Poszkodowani dostali mnóstwo darów - żywność, odzież - i pieniądze. Jak na biedną ukraińską wieś - ogromne pieniądze!</span>
        <span start="6226" end="6333"> Ceny domów w okolicy po nagłym wzroście podobno zaczęły spadać - nagły i niespodziewany boom się skończył.</span>
        <span start="6335" end="6659">Poszkodowani liczą tymczasem na kolejne dary, kolejne ulgi. A i reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi, tym bardziej że zagrożone są całe Kostyńce. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci właśnie teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. Reszta wsi chciałaby, żeby dotyczyło to wszystkich.</span>
        <span start="7244" end="7285">A do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7443">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma, a także szefowie resortów</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7972" end="8156">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kostyńce. To właśnie tu wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. Poszkodowani dostali mnóstwo darów i pieniądze. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="597">Kostyńce. </span>
        <span start="866" end="880">To właśnie tu </span>
        <span start="914" end="1056">wydarzyła się największa w ostatnich latach tragedia w obwodzie czerniowieckim. Część zbocza osunęła się, niszcząc domy i drogi, pola i sady. </span>
        <span start="5674" end="5709">Poszkodowani dostali mnóstwo darów </span>
        <span start="5729" end="5742">i pieniądze. </span>
        <span start="7972" end="8156">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było chyba pokazać, że władza troszczy się o ludzi. Mieszkańcy wsi odwdzięczyli się Kuczmie i wysunęli jego kandydaturę na prezydenta Ukrainy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W niewielkiej wiosce osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały. Natychmiast zorganizowano pomoc. Ewakuowano ludzi i dobytek. przed zbliżającymi się wyborami każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.Starsza kobieta Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien. Nie kupiła nowego. właścicielka zrujnowanego domu w Kostyńcach mieszkać nie chcę. Dostała 19 tysięcy hrywien. W Bukowinie wypadki osunięć gruntu i powodzie to rzeczy normalne. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie. Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. W Kostyńcach Mieszka ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy. Kiedyś był tu kołchoz. Teraz jest bankrutująca prywatna agrofirma. Poszkodowani dostali mnóstwo darów. liczą na kolejne ulgi. do Kostyńców dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma. trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="457">W niewielkiej wiosce </span>
        <span start="474" end="518">osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="545" end="585">jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.</span>
        <span start="1055" end="1087"> Natychmiast zorganizowano pomoc</span>
        <span start="1110" end="1140">. Ewakuowano ludzi i dobytek. </span>
        <span start="1212" end="1244">przed zbliżającymi się wyborami </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1372">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="1769" end="1785">Starsza kobieta </span>
        <span start="2108" end="2149">Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien</span>
        <span start="2176" end="2195">. Nie kupiła nowego</span>
        <span start="2361" end="2362">.</span>
        <span start="2579" end="2580"> </span>
        <span start="2611" end="2641">właścicielka zrujnowanego domu</span>
        <span start="2642" end="2643"> </span>
        <span start="2683" end="2715">w Kostyńcach mieszkać nie chcę. </span>
        <span start="2910" end="2936">Dostała 19 tysięcy hrywien</span>
        <span start="2950" end="2952">. </span>
        <span start="3216" end="3228">W Bukowinie </span>
        <span start="3299" end="3321">wypadki osunięć gruntu</span>
        <span start="3326" end="3356"> i powodzie to rzeczy normalne</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="3567" end="3606">Najniebezpieczniejsze są rejony górskie</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4231" end="4294">Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. </span>
        <span start="4948" end="4961">W Kostyńcach </span>
        <span start="5077" end="5085">Mieszka </span>
        <span start="5088" end="5127">ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy</span>
        <span start="5196" end="5212">. Kiedyś był tu </span>
        <span start="5242" end="5249">kołchoz</span>
        <span start="5306" end="5332">. Teraz jest bankrutująca </span>
        <span start="5348" end="5357">prywatna </span>
        <span start="5358" end="5367">agrofirma</span>
        <span start="5420" end="5422">. </span>
        <span start="5674" end="5708">Poszkodowani dostali mnóstwo darów</span>
        <span start="5740" end="5742">. </span>
        <span start="6348" end="6354">liczą </span>
        <span start="6364" end="6375">na kolejne </span>
        <span start="6389" end="6395">ulgi. </span>
        <span start="7246" end="7259">do Kostyńców </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
        <span start="8006" end="8019"> trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8065">pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały. Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych przed zbliżającymi się wyborami prezydenckimi każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.Niewielki budynek został zniszczony niemal całkowicie. Starsza kobieta Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien. Nie kupiła nowego, trudno tak po prostu zamieszkać w nowym miejscu. Trzeba się stąd wynosić - mówi właścicielka zrujnowanego domu. w Kostyńcach mieszkać nie chcę. Dostała 19 tysięcy hrywien odszkodowania. W Bukowinie wypadki osunięć gruntu i powodzie to rzeczy normalne. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie, w tym storożyniecki. Na twardej glinie leży warstwa ziemi. Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr... Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. Mówią, że cała wioska ciągle będzie się przesuwać. Kiedy wycina się las na zboczu, jedni twierdzą, że to źle, bo korzenie utrzymywały ziemięInni mówią, że dobrze, bo pod ciężarem drzew ziemia znów mogłaby zacząć się obsuwać.W Kostyńcach Mieszka ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy. Kiedyś był tu kołchoz. Teraz jest bankrutująca prywatna agrofirma. Poszkodowani dostali mnóstwo darów. liczą na kolejne dary, ulgi. reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. do Kostyńców zawitała wielka polityka. dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma. zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="518">W niewielkiej wiosce koło Czerniowiec osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="545" end="585">jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.</span>
        <span start="1055" end="1172"> Natychmiast zorganizowano pomoc, przyjechali żołnierze. Ewakuowano ludzi i dobytek. Na szczęście dla poszkodowanych </span>
        <span start="1212" end="1258">przed zbliżającymi się wyborami prezydenckimi </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1372">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="1648" end="1703">Niewielki budynek został zniszczony niemal całkowicie. </span>
        <span start="1769" end="1785">Starsza kobieta </span>
        <span start="2108" end="2149">Za zniszczony dom dostała 12 tys. hrywien</span>
        <span start="2176" end="2197">. Nie kupiła nowego, </span>
        <span start="2254" end="2275">trudno tak po prostu </span>
        <span start="2329" end="2340">zamieszkać </span>
        <span start="2346" end="2362">w nowym miejscu.</span>
        <span start="2579" end="2643"> Trzeba się stąd wynosić - mówi właścicielka zrujnowanego domu. </span>
        <span start="2683" end="2715">w Kostyńcach mieszkać nie chcę. </span>
        <span start="2910" end="2952">Dostała 19 tysięcy hrywien odszkodowania. </span>
        <span start="3216" end="3228">W Bukowinie </span>
        <span start="3299" end="3321">wypadki osunięć gruntu</span>
        <span start="3326" end="3356"> i powodzie to rzeczy normalne</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="3567" end="3629">Najniebezpieczniejsze są rejony górskie, w tym storożyniecki. </span>
        <span start="3744" end="3782">Na twardej glinie leży warstwa ziemi. </span>
        <span start="3865" end="3927">Namokła ziemia oddzieliła się od gliny. Pomógł silny wiatr... </span>
        <span start="4231" end="4294">Geolodzy mają ocenić, czy niebezpieczeństwo zostało zażegnane. </span>
        <span start="4422" end="4427">Mówią</span>
        <span start="4431" end="4475">, że cała wioska ciągle będzie się przesuwać</span>
        <span start="4594" end="4595">.</span>
        <span start="4700" end="4790"> Kiedy wycina się las na zboczu, jedni twierdzą, że to źle, bo korzenie utrzymywały ziemię</span>
        <span start="4836" end="4920">Inni mówią, że dobrze, bo pod ciężarem drzew ziemia znów mogłaby zacząć się obsuwać.</span>
        <span start="4948" end="4961">W Kostyńcach </span>
        <span start="5077" end="5085">Mieszka </span>
        <span start="5088" end="5127">ponad tysiąc osób, niemal sami Ukraińcy</span>
        <span start="5196" end="5212">. Kiedyś był tu </span>
        <span start="5242" end="5249">kołchoz</span>
        <span start="5306" end="5332">. Teraz jest bankrutująca </span>
        <span start="5348" end="5357">prywatna </span>
        <span start="5358" end="5367">agrofirma</span>
        <span start="5420" end="5422">. </span>
        <span start="5674" end="5708">Poszkodowani dostali mnóstwo darów</span>
        <span start="5740" end="5742">. </span>
        <span start="6348" end="6354">liczą </span>
        <span start="6364" end="6381">na kolejne dary, </span>
        <span start="6389" end="6395">ulgi. </span>
        <span start="6399" end="6445">reszta wsi ma nadzieję, że i jej coś się trafi</span>
        <span start="6489" end="6534">. 120 rodzinom obiecano, że jeśli ich dzieci </span>
        <span start="6542" end="6608">teraz kończą szkołę, to jako pierwsze będą przyjmowane na studia. </span>
        <span start="7246" end="7285">do Kostyńców zawitała wielka polityka. </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7515">. </span>
        <span start="7972" end="8019">zbliżają się wybory prezydenckie i trzeba było </span>
        <span start="8025" end="8065">pokazać, że władza troszczy się o ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W niewielkiej wiosce osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały. Natychmiast zorganizowano pomoc. przed zbliżającymi się wyborami każdy dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.W Bukowinie wypadki osunięć gruntu i powodzie to rzeczy normalne. Najniebezpieczniejsze są rejony górskie. Poszkodowani dostali mnóstwo darów. liczą na kolejne ulgi. do Kostyńców dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="457">W niewielkiej wiosce </span>
        <span start="474" end="518">osunął się grunt, niszcząc 120 gospodarstw. </span>
        <span start="545" end="585">jednak Kostyńce na tej tragedii zyskały.</span>
        <span start="1055" end="1087"> Natychmiast zorganizowano pomoc</span>
        <span start="1110" end="1112">. </span>
        <span start="1212" end="1244">przed zbliżającymi się wyborami </span>
        <span start="1300" end="1306">każdy </span>
        <span start="1313" end="1372">dostał od państwa spore odszkodowanie za zniszczone mienie.</span>
        <span start="3216" end="3228">W Bukowinie </span>
        <span start="3299" end="3321">wypadki osunięć gruntu</span>
        <span start="3326" end="3356"> i powodzie to rzeczy normalne</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="3567" end="3606">Najniebezpieczniejsze są rejony górskie</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="5674" end="5708">Poszkodowani dostali mnóstwo darów</span>
        <span start="5740" end="5742">. </span>
        <span start="6348" end="6354">liczą </span>
        <span start="6364" end="6375">na kolejne </span>
        <span start="6389" end="6395">ulgi. </span>
        <span start="7246" end="7259">do Kostyńców </span>
        <span start="7371" end="7416">dwukrotnie przyjechał prezydent Leonid Kuczma</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
