<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907270137">
  <date>1999-07-27</date>
  <title>Wspólne dobro Polaków</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>OBSZARY WIEJSKIE

Inwestowanie w rolnictwo zwróci się z nawiązką

Wspólne dobro Polaków

EDMUND SZOT

Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni swoje rolnictwo i swoją wieś przed bezwzględnymi skutkami gospodarki rynkowej. Bo nie ulega wątpliwości, że bez ingerencji państwa, w warunkach całkowicie wolnego rynku rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.

Zarówno rolnictwo, jak i wieś nie są w stanie zmienić tej sytuacji z pomocą własnych sił. Ich dalszy rozwój, a nawet tylko trwanie wymaga wsparcia z zewnątrz.

Obszary upośledzone

W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie coraz bardziej przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. 

Wraz z perturbacjami, do jakich doprowadziło w końcu wspieranie tylko rynków rolnych, narastała w Unii świadomość, że trzeba zmienić hierarchię celów: mniej wspierać produkcję żywności, bardziej natomiast zadbać o ochronę środowiska oraz kulturowego dorobku wsi.

Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest - miejmy nadzieję, że tylko na razie - ich upośledzenie cywilizacyjne. Mieszkać na wsi oznacza u nas przeważnie tyle samo, co być rolnikiem, nie móc dojechać do swojej zagrody po utwardzonej drodze, nie mieć w domu kanalizacji ani telefonu, często także nie móc korzystać z bieżącej wody, którą trzeba czerpać z przydomowej studni lub dowozić. 

Być mieszkańcem wsi oznacza też być zdanym na bardzo niski poziom oświaty, na szkołę, w której nauczycielka matematyki (sic!) uczy dzieci, że jedna czwarta jest większa od jednej trzeciej (to zdarzyło się naprawdę)). Być mieszkańcem wsi oznacza też być zdanym na fatalną opiekę lekarską, na niemożność dotarcia w porę do szpitala w razie wypadku czy nagłego ataku choroby itd.

O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich, gdzie tylko co czwarty, piąty mieszkaniec wsi para się rolnictwem, gdzie w wiejskim domu jest wszystko to, co w domu w mieście. Na wsi nie ma natomiast uporczywego hałasu i nie zdarzają się duszące człowieka smogi. W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.

Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa. Takiej polityki od polskiego rządu będzie się domagać Unia Europejska.

Ogromne rozpiętości

Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je (wliczając tu także mieszkańców małych miasteczek) ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych w ubiegłym roku przez Instytut Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 (w tym 29 miejsko-wiejskich) w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach (w tym jednej miejsko-wiejskiej) nie było wodociągów. Liczba telefonów przypadających na 1000 mieszkańców wahała się od 2,8 w gminie Nowe Piekuty (woj. podlaskie) do 448,9 w podwarszawskiej gminie Łomianki.

Zróżnicowanie infrastrukturalne w skali powiatów było, oczywiście, mniejsze. Największe w przypadku gęstości dróg o twardej nawierzchni - od 1,5 km na 100 km kw. w powiecie wałeckim do 174,3 km na 100 km kw. w powiecie bielskim (woj. śląskie). Do tych danych należy jednak podchodzić ostrożnie, gdyż innej sieci dróg wymaga region gęsto zaludniony, a innej słabo. 

Poza tym gęstość dróg zależy od wielkości miejscowości, rodzaju jej zabudowy, ukształtowania terenu itp. Duże było zróżnicowanie w przypadku kanalizacji - od 0 km w powiecie stalowowolskim (woj. podkarpackie) i sejneńskim (woj. podlaskie) do 44,1 km w powiecie chrzanowskim (woj. małopolskie). Różnice gęstości sieci wodociągowej mieściło się w przedziale 8,2 km na 100 km kw. w powiecie sanockim (woj. podkarpackie) do 241,1 km na 100 km kw. w powiecie bielskim (woj. śląskie). Liczba telefonów przypadających na 1000 mieszkańców wahała się od 19 w powiecie jarosławskim (woj. podkarpackie) do 316 w powiecie warszawskim zachodnim (woj. mazowieckie).

W skali regionalnej zróżnicowanie poziomu infrastruktury było, naturalnie, najmniejsze. Zwłaszcza sieci telefonicznej - od 85,0 aparatów na 1000 mieszkańców w woj. podkarpackim do 150,6 w woj. opolskim.

Na podstawie wyżej wymienionych wskaźników: sieci wodociągowej, kanalizacji, telefonizacji oraz gęstości gminnych dróg o nawierzchni twardej sporządzona została zbiorcza miara rozwoju infrastruktury poszczególnych regionów oraz miara jej wewnątrzregionalnego zróżnicowania. Wynika z niej, że najbardziej rozwiniętą infrastrukturę techniczną mają województwa: opolskie, małopolskie i wielkopolskie, niższą (ale wyższą od średniej) województwa: śląskie, dolnośląskie, kujawsko-pomorskie i zachodniopomorskie, niższą od średniej (ale nie najniższą) województwa: łódzkie, mazowieckie, świętokrzyskie, pomorskie, lubuskie i podkarpackie oraz najniższą województwa: podlaskie, lubelskie i warmińsko-mazurskie. 

Największe zróżnicowanie między powiatami i gminami w obrębie województwa jest w Podkarpackiem, Mazowieckiem i Zachodniopomorskiem.

To się zwróci

Rozwój infrastruktury kosztuje. Nie wszystkie gminy w Polsce znajdują się w takiej samej sytuacji, jak gmina Kleszczów (woj. łódzkie), która w 1997 r. na inwestycje przeznaczyła 3417,59 zł w przeliczeniu na mieszkańca (w gminie tej znajduje się płacąca wysoki podatek lokalny elektrownia "Bełchatów"). Są i takie gminy jak Ceranów (woj. mazowieckie), które nie wydały na inwestycje ani złotówki. 

W skali powiatów wydatki inwestycyjne wahały się od 62,24 zł w powiecie będzińskim (woj. śląskie) do 1137,34 zł na mieszkańca w powiecie polkowickim (woj. dolnośląskie). 

W skali regionów rozpiętość wydatków była już dużo mniejsza: od 169,08 zł na mieszkańca w woj. opolskim do 345,93 zł w woj. dolnośląskim.

Zdaniem Adama Walewskiego, z którego pracy ("Infrastruktura techniczna obszarów wiejskich w świetle nowego podziału administracyjnego") zaczerpnęliśmy powyższe dane, uwidoczniona polaryzacja w sferze infrastruktury technicznej będzie się nadal pogłębiać. Gminy o niższym poziomie rozwoju są też na ogół biedniejsze, a więc i mają mniejsze możliwości finansowania tej sfery z własnych środków. Dotyczy to także powiatów i regionów.

W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich (program SAPARD). Przez okres 7 lat ma to być po około 200 mln euro rocznie. 

Dodatkowo obszary wiejskie będą mogły skorzystać z części unijnej pomocy przeznaczonej na ochronę środowiska i rozwój transportu (program ISPA), gdzie pomoc UE będzie jeszcze większa. Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie także własnych środków, czyli współfinansowanie rozwoju obszarów wiejskich. 

Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii Europejskiej. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić. I nie chodzi o to, że poszczególne regiony mają być pod każdym względem jednakowe. Że powinny mieć po tyle samo kilometrów autostrad i dróg szybkiego ruchu, taką samą gęstość linii kolejowych i energetycznych itd. Ważne jest co innego: by mieszkańcy niektórych regionów nie żyli z poczuciem upośledzenia, by mieli jednakowe szanse edukacyjne i takie same możliwości znalezienia pracy, by osiągali porównywalne dochody.

Obszary wiejskie, choć zamieszkałe przez ludność wiejską, są wspólnym dobrem całego społeczeństwa.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna. Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest - miejmy nadzieję, że tylko na razie - ich upośledzenie cywilizacyjne. W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.Ku temu powinna zmierzać polityka państwa. Rozwój infrastruktury kosztuje. Gminy o niższym poziomie rozwoju są też na ogół biedniejsze. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="665" end="768">W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna</span>
        <span start="862" end="864">. </span>
        <span start="1130" end="1250">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest - miejmy nadzieję, że tylko na razie - ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="2248" end="2348">W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.</span>
        <span start="2350" end="2391">Ku temu powinna zmierzać polityka państwa</span>
        <span start="2550" end="2552">. </span>
        <span start="5436" end="5468">Rozwój infrastruktury kosztuje. </span>
        <span start="6400" end="6459">Gminy o niższym poziomie rozwoju są też na ogół biedniejsze</span>
        <span start="6536" end="6538">. </span>
        <span start="6577" end="6957">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna. Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest - miejmy nadzieję, że tylko na razie - ich upośledzenie cywilizacyjne. W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.Ku temu powinna zmierzać polityka państwa. Takiej polityki od polskiego rządu będzie się domagać Unia Europejska.
Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je (wliczając tu także mieszkańców małych miasteczek) ponad 40 proc. ludności. Rozwój infrastruktury kosztuje. Nie wszystkie gminy w Polsce znajdują się w takiej samej sytuacji, jak gmina Kleszczów (woj. łódzkie), która w 1997 r. na inwestycje przeznaczyła 3417,59 zł w przeliczeniu na mieszkańca (w gminie tej znajduje się płacąca wysoki podatek lokalny elektrownia "Bełchatów"). Są i takie gminy jak Ceranów (woj. mazowieckie), które nie wydały na inwestycje ani złotówki. uwidoczniona polaryzacja w sferze infrastruktury technicznej będzie się nadal pogłębiać. Gminy o niższym poziomie rozwoju są też na ogół biedniejsze, a więc i mają mniejsze możliwości finansowania tej sfery z własnych środków. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="665" end="768">W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna</span>
        <span start="862" end="864">. </span>
        <span start="1130" end="1250">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest - miejmy nadzieję, że tylko na razie - ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="2248" end="2348">W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.</span>
        <span start="2350" end="2391">Ku temu powinna zmierzać polityka państwa</span>
        <span start="2550" end="2623">. Takiej polityki od polskiego rządu będzie się domagać Unia Europejska.
</span>
        <span start="2645" end="2790">Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je (wliczając tu także mieszkańców małych miasteczek) ponad 40 proc. ludności. </span>
        <span start="5436" end="5832">Rozwój infrastruktury kosztuje. Nie wszystkie gminy w Polsce znajdują się w takiej samej sytuacji, jak gmina Kleszczów (woj. łódzkie), która w 1997 r. na inwestycje przeznaczyła 3417,59 zł w przeliczeniu na mieszkańca (w gminie tej znajduje się płacąca wysoki podatek lokalny elektrownia "Bełchatów"). Są i takie gminy jak Ceranów (woj. mazowieckie), które nie wydały na inwestycje ani złotówki. </span>
        <span start="6311" end="6538">uwidoczniona polaryzacja w sferze infrastruktury technicznej będzie się nadal pogłębiać. Gminy o niższym poziomie rozwoju są też na ogół biedniejsze, a więc i mają mniejsze możliwości finansowania tej sfery z własnych środków. </span>
        <span start="6577" end="6957">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione. Rozwój infrastruktury kosztuje. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na pomoc z unijnej kasy. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="2248" end="2348">W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.</span>
        <span start="2551" end="2552"> </span>
        <span start="5436" end="5468">Rozwój infrastruktury kosztuje. </span>
        <span start="6577" end="6632">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na </span>
        <span start="6640" end="6660">pomoc z unijnej kasy</span>
        <span start="6758" end="6760">. </span>
        <span start="6823" end="6957">Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie coraz bardziej przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich.Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych  badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju są coraz mniejsze. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="665" end="863">W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie coraz bardziej przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich.</span>
        <span start="2645" end="2714">Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je </span>
        <span start="2765" end="2809">ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych </span>
        <span start="2885" end="2954"> badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że</span>
        <span start="2967" end="3010"> gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 </span>
        <span start="3039" end="3151">w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach </span>
        <span start="3184" end="3205">nie było wodociągów. </span>
        <span start="6577" end="6698">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju </span>
        <span start="6741" end="6760">są coraz mniejsze. </span>
        <span start="6823" end="6957">Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie coraz bardziej przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Mieszkać na wsi oznacza być rolnikiem, nie móc dojechać do swojej zagrody po utwardzonej drodze, nie mieć w domu kanalizacji ani telefonu, często nie móc korzystać z bieżącej wody. oznacza też być zdanym na bardzo niski poziom oświaty i na fatalną opiekę lekarską.
O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich. W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.
Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych  badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. 
Rozwój infrastruktury kosztuje. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich. Dodatkowo obszary wiejskie będą mogły skorzystać z części unijnej pomocy przeznaczonej na ochronę środowiska i rozwój transportu.</body>
      <spans>
        <span start="665" end="864">W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie coraz bardziej przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. </span>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1273">ich upośledzenie cywilizacyjne. Mieszkać na wsi oznacza</span>
        <span start="1304" end="1427"> być rolnikiem, nie móc dojechać do swojej zagrody po utwardzonej drodze, nie mieć w domu kanalizacji ani telefonu, często </span>
        <span start="1433" end="1466">nie móc korzystać z bieżącej wody</span>
        <span start="1521" end="1523">. </span>
        <span start="1545" end="1598">oznacza też być zdanym na bardzo niski poziom oświaty</span>
        <span start="1757" end="1758"> </span>
        <span start="1760" end="1762">i </span>
        <span start="1785" end="1811">na fatalną opiekę lekarską</span>
        <span start="1900" end="1901">.</span>
        <span start="1902" end="2031">
O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2247" end="2349"> W bardziej cywilizowanych krajach obszary wiejskie różnią się jedynie tym, że są słabiej zaludnione.
</span>
        <span start="2645" end="2714">Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je </span>
        <span start="2765" end="2809">ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych </span>
        <span start="2885" end="2954"> badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że</span>
        <span start="2967" end="3010"> gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 </span>
        <span start="3039" end="3151">w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach </span>
        <span start="3184" end="3205">nie było wodociągów. </span>
        <span start="5435" end="5468">
Rozwój infrastruktury kosztuje. </span>
        <span start="6577" end="6771">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy</span>
        <span start="6789" end="6957"> bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6976">. </span>
        <span start="7037" end="7165">Dodatkowo obszary wiejskie będą mogły skorzystać z części unijnej pomocy przeznaczonej na ochronę środowiska i rozwój transportu</span>
        <span start="7219" end="7220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W UE mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju są coraz mniejsze. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="665" end="668">W U</span>
        <span start="672" end="673">E</span>
        <span start="684" end="776"> mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która </span>
        <span start="799" end="863">przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich.</span>
        <span start="6596" end="6698"> biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju </span>
        <span start="6741" end="6760">są coraz mniejsze. </span>
        <span start="6823" end="6957">Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Na podstawie wskaźników: sieci wodociągowej, kanalizacji, telefonizacji oraz gęstości gminnych dróg o nawierzchni twardej sporządzona została zbiorcza miara rozwoju infrastruktury poszczególnych regionów oraz miara jej wewnątrzregionalnego zróżnicowania. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części Europy są coraz mniejsze. Polska otrzyma z Unii pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich. Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie także własnych środków. Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="4582" end="4595">Na podstawie </span>
        <span start="4614" end="4856">wskaźników: sieci wodociągowej, kanalizacji, telefonizacji oraz gęstości gminnych dróg o nawierzchni twardej sporządzona została zbiorcza miara rozwoju infrastruktury poszczególnych regionów oraz miara jej wewnątrzregionalnego zróżnicowania. </span>
        <span start="6577" end="6720">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części </span>
        <span start="6734" end="6760">Europy są coraz mniejsze. </span>
        <span start="6823" end="6830">Polska </span>
        <span start="6866" end="6881">otrzyma z Unii </span>
        <span start="6890" end="6957">pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6976">. </span>
        <span start="7221" end="7292">Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie także własnych środków</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7463">Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. </span>
        <span start="7552" end="7667">Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>bez ingerencji państwa rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.
W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. 

Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Na podstawie wskaźników: sieci wodociągowej, kanalizacji, telefonizacji oraz gęstości gminnych dróg o nawierzchni twardej sporządzona została zbiorcza miara rozwoju infrastruktury poszczególnych regionów oraz miara jej wewnątrzregionalnego zróżnicowania. Rozwój infrastruktury kosztuje. W skali powiatów wydatki inwestycyjne wahały się od 62,24 zł do 1137,34 zł na mieszkańca. 

W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich (program SAPARD). Dodatkowo obszary wiejskie będą mogły skorzystać z części unijnej pomocy przeznaczonej na ochronę środowiska i rozwój transportu (program ISPA). Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie także własnych środków. Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii Europejskiej. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</body>
      <spans>
        <span start="283" end="305">bez ingerencji państwa</span>
        <span start="343" end="482"> rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.</span>
        <span start="642" end="643">
</span>
        <span start="665" end="784">W Unii Europejskiej mechanizmem, jaki umożliwia niesienie pomocy rolnictwu, jest Wspólna Polityka Rolna, która obecnie </span>
        <span start="799" end="866">przekształca się we Wspólną Politykę Rozwoju Obszarów Wiejskich. 

</span>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="4582" end="4595">Na podstawie </span>
        <span start="4614" end="4856">wskaźników: sieci wodociągowej, kanalizacji, telefonizacji oraz gęstości gminnych dróg o nawierzchni twardej sporządzona została zbiorcza miara rozwoju infrastruktury poszczególnych regionów oraz miara jej wewnątrzregionalnego zróżnicowania. </span>
        <span start="5436" end="5468">Rozwój infrastruktury kosztuje. </span>
        <span start="5834" end="5895">W skali powiatów wydatki inwestycyjne wahały się od 62,24 zł </span>
        <span start="5932" end="5959">do 1137,34 zł na mieszkańca</span>
        <span start="6002" end="6004">. </span>
        <span start="6144" end="6145">
</span>
        <span start="6576" end="6976">
W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy, dzięki czemu dysproporcje w rozwoju poszczególnych części zintegrowanej Europy są coraz mniejsze. U nas, przy prawie całkowitej bierności rządu, pogłębiają się. Polska prawdopodobnie już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich (program SAPARD). </span>
        <span start="7037" end="7180">Dodatkowo obszary wiejskie będą mogły skorzystać z części unijnej pomocy przeznaczonej na ochronę środowiska i rozwój transportu (program ISPA)</span>
        <span start="7219" end="7292">. Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie także własnych środków</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7667">Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii Europejskiej. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Polska otrzyma z Unii pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich. Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie własnych środków. Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="6823" end="6830">Polska </span>
        <span start="6866" end="6881">otrzyma z Unii </span>
        <span start="6890" end="6957">pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6976">. </span>
        <span start="7221" end="7270">Ale warunkiem otrzymania wsparcia jest wyłożenie </span>
        <span start="7276" end="7292">własnych środków</span>
        <span start="7344" end="7346">. </span>
        <span start="7348" end="7463">Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. </span>
        <span start="7552" end="7639">Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni rolnictwo i wieś przed skutkami gospodarki rynkowej. Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Z badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. Polska już w przyszłym roku otrzyma z Unii pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich. Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii. Dystans między gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="175">Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni </span>
        <span start="181" end="193">rolnictwo i </span>
        <span start="199" end="210">wieś przed </span>
        <span start="224" end="254">skutkami gospodarki rynkowej. </span>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="2790" end="2792">Z </span>
        <span start="2886" end="3010">badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 </span>
        <span start="3047" end="3097">nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało </span>
        <span start="3119" end="3150">utwardzonych dróg, w 48 gminach</span>
        <span start="3183" end="3205"> nie było wodociągów. </span>
        <span start="6823" end="6830">Polska </span>
        <span start="6845" end="6881">już w przyszłym roku otrzyma z Unii </span>
        <span start="6890" end="6957">pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6976">. </span>
        <span start="7348" end="7419">Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy</span>
        <span start="7461" end="7537">. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii</span>
        <span start="7550" end="7567">. Dystans między </span>
        <span start="7582" end="7667">gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni rolnictwo i wieś przed skutkami gospodarki rynkowej. Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Mieszkać na wsi oznacza u nas tyle, co być rolnikiem, nie móc dojechać do swojej zagrody po utwardzonej drodze, nie mieć w domu kanalizacji ani telefonu.Być mieszkańcem wsi oznacza też być zdanym na niski poziom oświaty.O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady państw europejskich. 

Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych w ubiegłym roku badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. Zróżnicowanie infrastrukturalne w skali powiatów było mniejsze. W skali regionalnej było najmniejsze. 

polaryzacja w sferze infrastruktury technicznej będzie się pogłębiać. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy. Polska już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich. Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić. Ważne jest by mieszkańcy niektórych regionów nie żyli z poczuciem upośledzenia.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="175">Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni </span>
        <span start="181" end="193">rolnictwo i </span>
        <span start="199" end="210">wieś przed </span>
        <span start="224" end="254">skutkami gospodarki rynkowej. </span>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1280">ich upośledzenie cywilizacyjne. Mieszkać na wsi oznacza u nas </span>
        <span start="1291" end="1295">tyle</span>
        <span start="1300" end="1418">, co być rolnikiem, nie móc dojechać do swojej zagrody po utwardzonej drodze, nie mieć w domu kanalizacji ani telefonu</span>
        <span start="1521" end="1522">.</span>
        <span start="1525" end="1571">Być mieszkańcem wsi oznacza też być zdanym na </span>
        <span start="1578" end="1598">niski poziom oświaty</span>
        <span start="1900" end="1901">.</span>
        <span start="1903" end="1950">O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady </span>
        <span start="1957" end="1976">państw europejskich</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2643" end="2714">

Obszary wiejskie zajmują 93 proc. terytorium Polski i zamieszkuje je </span>
        <span start="2765" end="2825">ponad 40 proc. ludności. Z przeprowadzonych w ubiegłym roku </span>
        <span start="2886" end="3010">badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 </span>
        <span start="3047" end="3097">nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało </span>
        <span start="3119" end="3150">utwardzonych dróg, w 48 gminach</span>
        <span start="3183" end="3205"> nie było wodociągów. </span>
        <span start="3359" end="3412">Zróżnicowanie infrastrukturalne w skali powiatów było</span>
        <span start="3425" end="3436"> mniejsze. </span>
        <span start="4378" end="4398">W skali regionalnej </span>
        <span start="4435" end="4439">było</span>
        <span start="4452" end="4466"> najmniejsze. </span>
        <span start="5434" end="5436">

</span>
        <span start="6324" end="6383">polaryzacja w sferze infrastruktury technicznej będzie się </span>
        <span start="6389" end="6400">pogłębiać. </span>
        <span start="6577" end="6660">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy</span>
        <span start="6758" end="6760">. </span>
        <span start="6823" end="6830">Polska </span>
        <span start="6845" end="6957">już w przyszłym roku otrzyma z Unii pierwsze pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6976">. </span>
        <span start="7348" end="7537">Bogatsze regiony będą miały możliwość zainwestowania większych funduszy w restrukturyzację rolnictwa i rozwój wsi. Tym samym będą miały większe szanse na uzyskanie środków pomocowych z Unii</span>
        <span start="7550" end="7668">. Dystans między poszczególnymi gminami, powiatami i regionami jeszcze by się powiększył. Nie wolno do tego dopuścić. </span>
        <span start="7882" end="7893">Ważne jest </span>
        <span start="7904" end="7971">by mieszkańcy niektórych regionów nie żyli z poczuciem upośledzenia</span>
        <span start="8085" end="8086">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. Z badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. Polska już w przyszłym roku otrzyma z Unii pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1179">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest </span>
        <span start="1218" end="1250">ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="2790" end="2792">Z </span>
        <span start="2886" end="3010">badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 </span>
        <span start="3047" end="3097">nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało </span>
        <span start="3119" end="3150">utwardzonych dróg, w 48 gminach</span>
        <span start="3183" end="3205"> nie było wodociągów. </span>
        <span start="6823" end="6830">Polska </span>
        <span start="6845" end="6881">już w przyszłym roku otrzyma z Unii </span>
        <span start="6890" end="6957">pieniądze na restrukturyzację rolnictwa i rozwój obszarów wiejskich</span>
        <span start="6974" end="6975">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni swoje rolnictwo i swoją wieś przed bezwzględnymi skutkami gospodarki rynkowej. Bo nie ulega wątpliwości, że bez ingerencji państwa, w warunkach całkowicie wolnego rynku rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.
Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich. Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="483">Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni swoje rolnictwo i swoją wieś przed bezwzględnymi skutkami gospodarki rynkowej. Bo nie ulega wątpliwości, że bez ingerencji państwa, w warunkach całkowicie wolnego rynku rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.
</span>
        <span start="1130" end="1178">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest</span>
        <span start="1217" end="1250"> ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="1903" end="2031">O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2350" end="2551">Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni swoje rolnictwo i swoją wieś przed bezwzględnymi skutkami gospodarki rynkowej. Bo nie ulega wątpliwości, że bez ingerencji państwa, w warunkach całkowicie wolnego rynku rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.
Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich. Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa. Takiej polityki od polskiego rządu będzie się domagać Unia Europejska.
Z przeprowadzonych w ubiegłym roku przez Instytut Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701 w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach nie było wodociągów. 
Rozwój infrastruktury kosztuje. W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy. nie chodzi o to, że poszczególne regiony mają być pod każdym względem jednakowe. Ważne jest co innego: by mieszkańcy niektórych regionów nie żyli z poczuciem upośledzenia, by mieli jednakowe szanse edukacyjne i takie same możliwości znalezienia pracy, by osiągali porównywalne dochody.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="483">Polska za kilka lat stanie się członkiem Unii Europejskiej, która chroni swoje rolnictwo i swoją wieś przed bezwzględnymi skutkami gospodarki rynkowej. Bo nie ulega wątpliwości, że bez ingerencji państwa, w warunkach całkowicie wolnego rynku rolnictwo staje się coraz bardziej marginalną sferą gospodarki, podobnie jak wieś staje się coraz mniej atrakcyjnym miejscem zamieszkania.
</span>
        <span start="1130" end="1178">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest</span>
        <span start="1217" end="1250"> ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="1903" end="2031">O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2350" end="2623">Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa. Takiej polityki od polskiego rządu będzie się domagać Unia Europejska.
</span>
        <span start="2790" end="3009">Z przeprowadzonych w ubiegłym roku przez Instytut Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej badań zróżnicowania w poziomie infrastruktury technicznej wynika, że spośród 2167 gmin miejsko-wiejskich i wiejskich aż 701</span>
        <span start="3038" end="3150"> w ogóle nie miało sieci kanalizacyjnej, 35 gmin nie miało ani jednego kilometra utwardzonych dróg, w 48 gminach</span>
        <span start="3183" end="3205"> nie było wodociągów. </span>
        <span start="5435" end="5468">
Rozwój infrastruktury kosztuje. </span>
        <span start="6577" end="6660">W Unii Europejskiej biedniejsze regiony mogą liczyć na większą pomoc z unijnej kasy</span>
        <span start="6758" end="6760">. </span>
        <span start="7670" end="7751">nie chodzi o to, że poszczególne regiony mają być pod każdym względem jednakowe. </span>
        <span start="7882" end="8086">Ważne jest co innego: by mieszkańcy niektórych regionów nie żyli z poczuciem upośledzenia, by mieli jednakowe szanse edukacyjne i takie same możliwości znalezienia pracy, by osiągali porównywalne dochody.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest ich upośledzenie cywilizacyjne. O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich. Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1178">Tym, co w Polsce wyróżnia obszary wiejskie, jest</span>
        <span start="1217" end="1250"> ich upośledzenie cywilizacyjne. </span>
        <span start="1903" end="2031">O tym, że tak być nie musi, świadczą przykłady innych państw europejskich, gdzie warunki życia na wsi nie są gorsze od miejskich</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2350" end="2551">Ku temu powinna zmierzać polityka państwa wobec obszarów wiejskich w Polsce. Jest to nie tylko moralny obowiązek społeczeństwa wobec mieszkańców wsi, ale także warunek sprawnego funkcjonowania państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
