<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911060031">
  <date>1999-11-06</date>
  <title>Artysta innego czasu</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>ROZMOWA

Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz: Wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim

Artysta innego czasu

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Od blisko 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. Co pana tutaj ciągnie?

LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój - chciany, czy nie chciany, ale własny wewnętrzny pejzaż. Jestem osobą, która słucha swojego wewnętrznego głosu, a ten głos najczęściej mówi po polsku.

Jeszcze po tylu latach?

Oczywiście. I wywołuje obrazy z przeszłości. Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. Napisałem o tym książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". To opowieść o synu szukającym ojca. Rzecz dzieje się w wyimaginowanym hotelu, w którym mieszkają rozmaite osobowości, jak Rabindranath Tagore, Picasso, Cezanne. Bohater z nimi rozmawia i uzmysławia sobie, że oni wszyscy są jego ojcami, bo zasiali w nim w młodości kiełki tego, co potem w nim wyrosło.

Skoro tak dużą wagę przywiązuje pan do korzeni kulturowych, dlaczego zdecydował się pan na emigrację do Stanów, do zupełnie innego świata?

Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. To było wyzwanie losu, postanowiłem zbudować nowe życie. Odciąłem się całkowicie od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku, bo inaczej nigdy nie odnalazłbym się w tamtej rzeczywistości.

No i udało się, bo zrobił pan w Stanach filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio".

Tak, ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać.

"Wojaczek" - to zapewne jeden z takich powrotów, tym razem do młodzieńczych fascynacji.

Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. Nie podejrzewałem, że kiedyś jeszcze do niego wrócę. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Wtedy Wojaczek wyrwał się z niepamięci, jakby chciał wykrzyczeć: "On był Murzynem, mieszkał w Nowym Jorku, ale przecież jesteśmy podobni". Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Zrobiłem to tylko dlatego, że w Nowym Jorku odezwał się do mnie Wojaczek. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". Taki bumerang, iskra elektryczna.

Ci, którzy robią biograficzne filmy o poetach, zwykle rozbijają się o niemożność przekazania na ekranie poezji.

Poezji rzeczywiście nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza poezji takiej, jaką tworzył Wojaczek. On pisał z niebywałą precyzją, pracował nad każdym słowem, wersem. Fantastycznie tworzył napięcia, metafory i hiperbole. Jak się zaczyna czytać jego wiersze na głos, to coś się traci. Umysł zamyka się pod natłokiem obrazów i uczuć. Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. Zrozumiałem, że chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, powiedzieć, kim jest on dla mnie, czym jest dla mnie jego legenda.

Myśli pan, że ta legenda przetrwała do dzisiaj?

Nie, uważam nawet, że dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia. W Polsce, w której kwitło życie wewnętrzne. Byliśmy wykształceni, chłonęliśmy świat. Niedosyt zewnętrzności kompensowaliśmy rozwojem duchowym. Ingeborga Bachman, gdy przyjechała do Polski, powiedziała: "To jedyny kraj, gdzie kościoły i księgarnie są pełne". Ja jestem produktem tamtego czasu, jestem produktem filmów Felliniego, Viscontiego, Pasoliniego. Dla mnie legenda Wojaczka była ważna.

Dzisiejsza Polska jest może krajem z pełnymi kościołami, ale w księgarniach niewielu kupujących.

Bo teraz liczą się głównie sprawy materialne. To niedobry czas dla kultury. Powstają tylko "narodowe bomboniery" i wszyscy cieszą się, że dużo ludzi te bomboniery zjada. Ale codzienna kultura leży. Niewiele osób interesuje się sztuką. Przyszedł czas ludzi polityki, biznesu i telewizji. Jest kompletna dewaluacja słów: geniusz, artysta, sztuka. Jak ktoś mi mówi, że będzie plejada gwiazd, mam zrozumieć, że ktoś wyjdzie na scenę i będzie śpiewał odgrzewane przeboje. To ma być ta wielka sztuka. Filozofię mają firmy kosmetyczne i browary. Staliśmy się w Polsce bardzo zacofani kulturowo.

Czasem mamy nadzieję, że kultura powoli odżywa. Pod kasami wystawy Andy Warhola ustawia się kolejka, ludzie wracają do kin.

Ja uważam, że wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. Nasze zacofanie jest tu potworne. Odkrywamy dopiero Warhola i to dzięki nie najlepszej wystawie. Nie wiem, dlaczego tak się dzieje. Zawsze potrafiliśmy porozumiewać się symbolami, znakami. Zmuszała nas do tego historia. Dzisiaj tylko jednostki starają się nadążyć za światową sztuką.

Na całym świecie sztuka skomercjalizowała się.

Tak, ale pozostały jej oazy. Poza tym ostatnio wiele się zmienia. W Stanach trwa rewolucja. U progu nowego wieku budzą się artyści. Kino amerykańskie rozwibrowuje się. Ludzie zdają sobie sprawę, że zawaliliśmy stronę duchową, że trzeba coś nadrabiać.

Nie dostrzega pan podobnego trendu w Polsce?

Nie, myślę, że w Polsce upadł mit artysty. Trochę na własne życzenie. Obserwowałem to podczas ostatniego festiwalu filmowego w Gdyni, gdy schodziłem do "piekiełka" - nocnego klubu w hotelu Gdynia. Kiedyś reżyserzy, aktorzy byli tam półbogami. Teraz królują gangsterzy. To oni mają w rękach pieniądze, siłę, kobiety, cudzy los. Artyści tylko się między nimi snują. Widziałem, jak jeden z twórców mówił jednemu z tych topornych facetów, że wyśle mu swój scenariusz. Tamten poklepywał go po ramieniu, obiecując, że mu go sfinansuje. Ci ludzie poza prawem stają się idolami. A twórcy wychodzą potem z "piekiełka" i mówią, że ci gangsterzy są fantastyczni. Budują ich legendę, siebie spychając do roli rozpitych pariasów.

Film o Wojaczku ma więc przypomnieć, kim jest, kim może być artysta? Po to pan zrobił "Wojaczka"?

Przestałem myśleć przyczynowo-skutkowo. Nie kalkuluję: zrobię coś, bo to wywoła określoną reakcję. Nie lubię myśleć apriorycznie. Nie mam żadnych programów. Po prostu podążam za swoją wizją. Robię to, co uważam za uczciwe.

Rozmawiała Barbara Hollender

Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz. Urodził się w 1953 roku w Katowicach, studiował w Akademii Sztuk Pięknych oraz na wydziale reżyserii PWSFTviT w Łodzi. Od 1981 roku mieszka poza Polską, początkowo w Wielkiej Brytanii, następnie w USA. Jest autorem kilku tomików poezji, a także powieści "Szczury Manhattanu" i "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". Od 1993 roku reżyseruje spektakle operowe. Jako reżyser filmowy zadebiutował w 1979 roku "Rycerzem". Inne jego filmy to: "Lot świerkowej gęsi", "Więzień z Rio", "Ewangelia według Harry'ego", "Pokój saren". Jest scenarzystą i współproducentem filmu "Basquiat. Taniec ze śmiercią". Na ekrany wchodzi właśnie "Wojaczek", za którego reżyserię dostał nagrodę podczas zakończonego niedawno w Gdyni Festiwalu Polskich Filmów Fabularnych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz. Od blisko 20 lat mieszka w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. zbudować nowe życie. Odciąłem się od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku. ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać. 
Kiedyś, jadąc z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="47">Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="156" end="181">Od blisko 20 lat mieszka </span>
        <span start="185" end="230">w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. </span>
        <span start="1205" end="1346">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. </span>
        <span start="1382" end="1416">zbudować nowe życie. Odciąłem się </span>
        <span start="1427" end="1473">od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku</span>
        <span start="1535" end="1536">.</span>
        <span start="1630" end="1724"> ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać.</span>
        <span start="1801" end="1802"> </span>
        <span start="1814" end="1829">
Kiedyś, jadąc </span>
        <span start="1839" end="2022">z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. </span>
        <span start="2075" end="2145">Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. </span>
        <span start="2284" end="2327">Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz. Od blisko 20 lat mieszka w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. LECH MAJEWSKI: Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój - chciany, czy nie chciany, ale własny wewnętrzny pejzaż. Jestem osobą, która słucha swojego wewnętrznego głosu, a ten głos najczęściej mówi po polsku. I wywołuje obrazy z przeszłości. Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. 
Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. postanowiłem zbudować nowe życie. Odciąłem się całkowicie od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku, bo inaczej nigdy nie odnalazłbym się w tamtej rzeczywistości. ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać. 
Kiedyś, jadąc z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Wtedy Wojaczek wyrwał się z niepamięci. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Wojaczek Fantastycznie tworzył napięcia, metafory i hiperbole. Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="47">Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="156" end="181">Od blisko 20 lat mieszka </span>
        <span start="185" end="230">w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. </span>
        <span start="254" end="269">LECH MAJEWSKI: </span>
        <span start="271" end="514">Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój - chciany, czy nie chciany, ale własny wewnętrzny pejzaż. Jestem osobą, która słucha swojego wewnętrznego głosu, a ten głos najczęściej mówi po polsku.</span>
        <span start="552" end="690"> I wywołuje obrazy z przeszłości. Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. </span>
        <span start="1204" end="1346">
Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. </span>
        <span start="1369" end="1536">postanowiłem zbudować nowe życie. Odciąłem się całkowicie od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku, bo inaczej nigdy nie odnalazłbym się w tamtej rzeczywistości.</span>
        <span start="1630" end="1724"> ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać.</span>
        <span start="1801" end="1802"> </span>
        <span start="1814" end="1829">
Kiedyś, jadąc </span>
        <span start="1839" end="2022">z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. </span>
        <span start="2075" end="2183">Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Wtedy Wojaczek wyrwał się z niepamięci</span>
        <span start="2282" end="2328">. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2628" end="2635">Poezji </span>
        <span start="2648" end="2693">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. </span>
        <span start="2731" end="2739">Wojaczek</span>
        <span start="2807" end="2862"> Fantastycznie tworzył napięcia, metafory i hiperbole. </span>
        <span start="2973" end="3034">Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz. Od blisko 20 lat mieszka w Nowym Jorku. Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. zbudować nowe życie. ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="47">Lech Majewski, reżyser, pisarz, malarz</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="156" end="181">Od blisko 20 lat mieszka </span>
        <span start="185" end="198">w Nowym Jorku</span>
        <span start="228" end="230">. </span>
        <span start="1205" end="1346">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. </span>
        <span start="1382" end="1403">zbudować nowe życie. </span>
        <span start="1631" end="1724">ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. Dlatego zacząłem wracać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>blisko 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem.

dlaczego zdecydował się pan na emigrację?

Nigdy nie chciałem emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Odciąłem się całkowicie od Polski. minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni.
"Wojaczek" - to jeden z takich powrotów.
przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła...". Zacząłem Wojaczkiem żyć.
Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, czym jest dla mnie jego legenda.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="229">blisko 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.</span>
        <span start="253" end="345">
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem</span>
        <span start="419" end="420">.</span>
        <span start="1063" end="1065">

</span>
        <span start="1125" end="1165">dlaczego zdecydował się pan na emigrację</span>
        <span start="1202" end="1224">?

Nigdy nie chciałem </span>
        <span start="1233" end="1280">emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny.</span>
        <span start="1402" end="1436"> Odciąłem się całkowicie od Polski</span>
        <span start="1535" end="1536">.</span>
        <span start="1634" end="1699"> minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni.</span>
        <span start="1725" end="1742">
"Wojaczek" - to </span>
        <span start="1750" end="1773">jeden z takich powrotów</span>
        <span start="1812" end="1813">.</span>
        <span start="1814" end="1815">
</span>
        <span start="1861" end="1936">przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..."</span>
        <span start="1969" end="1994">. Zacząłem Wojaczkiem żyć</span>
        <span start="2400" end="2401">.</span>
        <span start="2627" end="2635">
Poezji </span>
        <span start="2648" end="2692">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio.</span>
        <span start="2980" end="3034"> starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</span>
        <span start="3050" end="3122"> chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka</span>
        <span start="3156" end="3190">, czym jest dla mnie jego legenda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Od blisko 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój wewnętrzny pejzaż.

dużą wagę przywiązuje pan do korzeni kulturowych, dlaczego zdecydował się pan na emigrację?

Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. postanowiłem zbudować nowe życie. Odciąłem się całkowicie od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku. minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni.
"Wojaczek" - to jeden z takich powrotów.
przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję. w Nowym Jorku odezwał się do mnie Wojaczek.
Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza takiej, jaką tworzył Wojaczek. starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, czym jest dla mnie jego legenda. dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia.
teraz liczą się głównie sprawy materialne. To niedobry czas dla kultury. Niewiele osób interesuje się sztuką. Przyszedł czas ludzi polityki, biznesu i telewizji. wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. upadł mit artysty.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="229">Od blisko 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.</span>
        <span start="253" end="363">
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój </span>
        <span start="402" end="420">wewnętrzny pejzaż.</span>
        <span start="1063" end="1065">

</span>
        <span start="1075" end="1165">dużą wagę przywiązuje pan do korzeni kulturowych, dlaczego zdecydował się pan na emigrację</span>
        <span start="1202" end="1280">?

Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny.</span>
        <span start="1368" end="1473"> postanowiłem zbudować nowe życie. Odciąłem się całkowicie od Polski, nawet nie mówiłem we własnym języku</span>
        <span start="1535" end="1536">.</span>
        <span start="1634" end="1699"> minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni.</span>
        <span start="1725" end="1742">
"Wojaczek" - to </span>
        <span start="1750" end="1773">jeden z takich powrotów</span>
        <span start="1812" end="1813">.</span>
        <span start="1814" end="1815">
</span>
        <span start="1861" end="2021">przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Zacząłem Wojaczkiem żyć, pochłaniałem jego poezję.</span>
        <span start="2357" end="2401"> w Nowym Jorku odezwał się do mnie Wojaczek.</span>
        <span start="2627" end="2635">
Poezji </span>
        <span start="2648" end="2703">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza </span>
        <span start="2710" end="2740">takiej, jaką tworzył Wojaczek.</span>
        <span start="2980" end="3034"> starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</span>
        <span start="3050" end="3122"> chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka</span>
        <span start="3156" end="3190">, czym jest dla mnie jego legenda.</span>
        <span start="3262" end="3381"> dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia.</span>
        <span start="3873" end="3874">
</span>
        <span start="3877" end="3949">teraz liczą się głównie sprawy materialne. To niedobry czas dla kultury.</span>
        <span start="4071" end="4160"> Niewiele osób interesuje się sztuką. Przyszedł czas ludzi polityki, biznesu i telewizji.</span>
        <span start="4601" end="4706"> wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona.</span>
        <span start="5361" end="5380"> upadł mit artysty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem.
Nigdy nie chciałem emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny.
"Wojaczek" - to jeden z takich powrotów.

Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="229">mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować.</span>
        <span start="253" end="345">
LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem</span>
        <span start="419" end="420">.</span>
        <span start="1204" end="1224">
Nigdy nie chciałem </span>
        <span start="1233" end="1280">emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny.</span>
        <span start="1725" end="1742">
"Wojaczek" - to </span>
        <span start="1750" end="1773">jeden z takich powrotów</span>
        <span start="1812" end="1813">.</span>
        <span start="1814" end="1815">
</span>
        <span start="2627" end="2635">
Poezji </span>
        <span start="2648" end="2692">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio.</span>
        <span start="2980" end="3034"> starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>LECH MAJEWSKI: Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Odciąłem się całkowicie od Polski, ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. 
"Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w Polsce mojego pokolenia, w której kwitło życie wewnętrzne. teraz liczą się głównie sprawy materialne. w Polsce upadł mit artysty. 
Nie kalkuluję: zrobię coś, bo to wywoła określoną reakcję. Po prostu podążam za swoją wizją.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="269">LECH MAJEWSKI: </span>
        <span start="1205" end="1281">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. </span>
        <span start="1403" end="1438">Odciąłem się całkowicie od Polski, </span>
        <span start="1631" end="1700">ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. </span>
        <span start="1814" end="1815">
</span>
        <span start="2404" end="2480">"Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". </span>
        <span start="2628" end="2635">Poezji </span>
        <span start="2648" end="2693">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. </span>
        <span start="2973" end="3035">Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. </span>
        <span start="3263" end="3339">dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w </span>
        <span start="3357" end="3380">Polsce mojego pokolenia</span>
        <span start="3390" end="3426">, w której kwitło życie wewnętrzne. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="5353" end="5381">w Polsce upadł mit artysty. </span>
        <span start="6154" end="6155">
</span>
        <span start="6195" end="6254">Nie kalkuluję: zrobię coś, bo to wywoła określoną reakcję. </span>
        <span start="6312" end="6345">Po prostu podążam za swoją wizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>
LECH MAJEWSKI: Zostałem uformowany w tym kraju. Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Odciąłem się całkowicie od Polski, ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. 

Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Zrobiłem to tylko dlatego, że w Nowym Jorku odezwał się do mnie Wojaczek. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. 

dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w Polsce mojego pokolenia, w której kwitło życie wewnętrzne. teraz liczą się głównie sprawy materialne. Przyszedł czas ludzi polityki, biznesu i telewizji. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. 

Na całym świecie sztuka skomercjalizowała się.
ostatnio wiele się zmienia. Ludzie zdają sobie sprawę, że zawaliliśmy stronę duchową.

w Polsce upadł mit artysty. Obserwowałem to podczas ostatniego festiwalu filmowego w Gdyni, gdy schodziłem do "piekiełka" - nocnego klubu w hotelu Gdynia. Kiedyś reżyserzy, aktorzy byli tam półbogami. Teraz królują gangsterzy. 

Film o Wojaczku ma przypomnieć, kim może być artysta? 
Nie kalkuluję: zrobię coś, bo to wywoła określoną reakcję. Po prostu podążam za swoją wizją.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="106">
</span>
        <span start="254" end="269">LECH MAJEWSKI: </span>
        <span start="271" end="302">Zostałem uformowany w tym kraju</span>
        <span start="419" end="421">. </span>
        <span start="586" end="690">Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. </span>
        <span start="1205" end="1281">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. </span>
        <span start="1403" end="1438">Odciąłem się całkowicie od Polski, </span>
        <span start="1631" end="1700">ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. </span>
        <span start="1725" end="1726">
</span>
        <span start="1814" end="1815">
</span>
        <span start="2284" end="2480">Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Zrobiłem to tylko dlatego, że w Nowym Jorku odezwał się do mnie Wojaczek. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". </span>
        <span start="2628" end="2635">Poezji </span>
        <span start="2648" end="2693">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. </span>
        <span start="2973" end="3035">Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. </span>
        <span start="3191" end="3192">
</span>
        <span start="3240" end="3241">
</span>
        <span start="3263" end="3339">dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w </span>
        <span start="3357" end="3380">Polsce mojego pokolenia</span>
        <span start="3390" end="3426">, w której kwitło życie wewnętrzne. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="4109" end="4161">Przyszedł czas ludzi polityki, biznesu i telewizji. </span>
        <span start="4660" end="4707">Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. </span>
        <span start="4990" end="5038">

Na całym świecie sztuka skomercjalizowała się.</span>
        <span start="5039" end="5040">
</span>
        <span start="5078" end="5106">ostatnio wiele się zmienia. </span>
        <span start="5208" end="5264">Ludzie zdają sobie sprawę, że zawaliliśmy stronę duchową</span>
        <span start="5289" end="5290">.</span>
        <span start="5291" end="5292">
</span>
        <span start="5337" end="5338">
</span>
        <span start="5353" end="5381">w Polsce upadł mit artysty. </span>
        <span start="5408" end="5607">Obserwowałem to podczas ostatniego festiwalu filmowego w Gdyni, gdy schodziłem do "piekiełka" - nocnego klubu w hotelu Gdynia. Kiedyś reżyserzy, aktorzy byli tam półbogami. Teraz królują gangsterzy. </span>
        <span start="6054" end="6075">

Film o Wojaczku ma </span>
        <span start="6080" end="6093">przypomnieć, </span>
        <span start="6103" end="6125">kim może być artysta? </span>
        <span start="6154" end="6155">
</span>
        <span start="6195" end="6254">Nie kalkuluję: zrobię coś, bo to wywoła określoną reakcję. </span>
        <span start="6312" end="6345">Po prostu podążam za swoją wizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>LECH MAJEWSKI: Odciąłem się całkowicie od Polski, ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". taka legenda mogła się zdarzyć tylko w Polsce mojego pokolenia, w której kwitło życie wewnętrzne. teraz liczą się głównie sprawy materialne. upadł mit artysty.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="269">LECH MAJEWSKI: </span>
        <span start="1403" end="1438">Odciąłem się całkowicie od Polski, </span>
        <span start="1631" end="1700">ale minął jakiś czas i zrozumiałem, że nie można wyrzec się korzeni. </span>
        <span start="2404" end="2480">"Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". </span>
        <span start="3275" end="3288">taka legenda </span>
        <span start="3313" end="3339">mogła się zdarzyć tylko w </span>
        <span start="3357" end="3380">Polsce mojego pokolenia</span>
        <span start="3390" end="3426">, w której kwitło życie wewnętrzne. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="5362" end="5380">upadł mit artysty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Od 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju. Napisałem książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". zrobił pan w Stanach filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio"."Wojaczek" to zapewne jeden z powrotów, tym razem do młodzieńczych fascynacji.
 Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza poezji takiej, jaką tworzył Wojaczek. Jest kompletna dewaluacja słów: geniusz, artysta, sztuka. uważam, że wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="159">Od </span>
        <span start="166" end="230">20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. </span>
        <span start="254" end="302">LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju</span>
        <span start="419" end="421">. </span>
        <span start="690" end="700">Napisałem </span>
        <span start="706" end="763">książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". </span>
        <span start="1557" end="1624">zrobił pan w Stanach filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio".</span>
        <span start="1726" end="1737">"Wojaczek" </span>
        <span start="1739" end="1758">to zapewne jeden z </span>
        <span start="1765" end="1814">powrotów, tym razem do młodzieńczych fascynacji.
</span>
        <span start="2283" end="2328"> Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2628" end="2635">Poezji </span>
        <span start="2648" end="2741">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza poezji takiej, jaką tworzył Wojaczek. </span>
        <span start="4161" end="4219">Jest kompletna dewaluacja słów: geniusz, artysta, sztuka. </span>
        <span start="4591" end="4706">uważam, że wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona.</span>
        <span start="4934" end="4935"> </span>
        <span start="6409" end="6481">Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Od 20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju. Napisałem książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. zrobił pan w Stanach filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio"."Wojaczek" to zapewne jeden z powrotów, tym razem do młodzieńczych fascynacji.
 Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Poezji nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza poezji takiej, jaką tworzył Wojaczek. starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. Zrozumiałem, że chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, powiedzieć, kim jest on dla mnie, czym jest dla mnie jego legenda. dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ingeborga Bachman, gdy przyjechała do Polski, powiedziała: "To jedyny kraj, gdzie kościoły i księgarnie są pełne". Ja jestem produktem tamtego czasu, jestem produktem filmów Felliniego, Viscontiego, Pasoliniego. teraz liczą się głównie sprawy materialne. codzienna kultura leży. Jest kompletna dewaluacja słów: geniusz, artysta, sztuka. uważam, że wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. tylko jednostki starają się nadążyć za światową sztuką. w Polsce upadł mit artysty. ludzie poza prawem stają się idolami. Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="159">Od </span>
        <span start="166" end="230">20 lat mieszka pan w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. </span>
        <span start="254" end="302">LECH MAJEWSKI: - Zostałem uformowany w tym kraju</span>
        <span start="419" end="421">. </span>
        <span start="690" end="700">Napisałem </span>
        <span start="706" end="763">książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". </span>
        <span start="1205" end="1281">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. </span>
        <span start="1557" end="1624">zrobił pan w Stanach filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio".</span>
        <span start="1726" end="1737">"Wojaczek" </span>
        <span start="1739" end="1758">to zapewne jeden z </span>
        <span start="1765" end="1814">powrotów, tym razem do młodzieńczych fascynacji.
</span>
        <span start="2283" end="2328"> Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2628" end="2635">Poezji </span>
        <span start="2648" end="2741">nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Zwłaszcza poezji takiej, jaką tworzył Wojaczek. </span>
        <span start="2981" end="3190">starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. Zrozumiałem, że chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, powiedzieć, kim jest on dla mnie, czym jest dla mnie jego legenda.</span>
        <span start="3262" end="3309"> dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. </span>
        <span start="3525" end="3737">Ingeborga Bachman, gdy przyjechała do Polski, powiedziała: "To jedyny kraj, gdzie kościoły i księgarnie są pełne". Ja jestem produktem tamtego czasu, jestem produktem filmów Felliniego, Viscontiego, Pasoliniego. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="4048" end="4072">codzienna kultura leży. </span>
        <span start="4161" end="4219">Jest kompletna dewaluacja słów: geniusz, artysta, sztuka. </span>
        <span start="4591" end="4706">uważam, że wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona.</span>
        <span start="4934" end="4990"> tylko jednostki starają się nadążyć za światową sztuką.</span>
        <span start="5352" end="5381"> w Polsce upadł mit artysty. </span>
        <span start="5871" end="5909">ludzie poza prawem stają się idolami. </span>
        <span start="6409" end="6481">Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Od 20 lat mieszka w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. Napisałem książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". zrobił filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio"."Wojaczek" to jeden z powrotów do młodzieńczych fascynacji. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="159">Od </span>
        <span start="166" end="181">20 lat mieszka </span>
        <span start="185" end="230">w Nowym Jorku, ale wraca do Polski pracować. </span>
        <span start="690" end="700">Napisałem </span>
        <span start="706" end="763">książkę "Pielgrzymka do grobu Brigitte Bardot Cudownej". </span>
        <span start="1557" end="1564">zrobił </span>
        <span start="1578" end="1624">filmy "Lot świerkowej gęsi" i "Więzień z Rio".</span>
        <span start="1726" end="1737">"Wojaczek" </span>
        <span start="1739" end="1742">to </span>
        <span start="1750" end="1758">jeden z </span>
        <span start="1765" end="1773">powrotów</span>
        <span start="1784" end="1813"> do młodzieńczych fascynacji.</span>
        <span start="2283" end="2328"> Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="6409" end="6481">Lech Majewski, reżyser filmowy i teatralny, scenarzysta, pisarz, malarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". 
dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia. W Polsce, w której kwitło życie wewnętrzne. Niedosyt zewnętrzności kompensowaliśmy rozwojem duchowym. teraz liczą się głównie sprawy materialne. Staliśmy się w Polsce bardzo zacofani kulturowo. wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim.</body>
      <spans>
        <span start="1815" end="1971">Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. </span>
        <span start="2075" end="2145">Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. </span>
        <span start="2284" end="2328">Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2402" end="2480">A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". </span>
        <span start="3240" end="3241">
</span>
        <span start="3263" end="3426">dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia. W Polsce, w której kwitło życie wewnętrzne. </span>
        <span start="3467" end="3525">Niedosyt zewnętrzności kompensowaliśmy rozwojem duchowym. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="4413" end="4461">Staliśmy się w Polsce bardzo zacofani kulturowo.</span>
        <span start="4601" end="4659"> wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój - chciany, czy nie chciany, ale własny wewnętrzny pejzaż. Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. 
Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". Poezji rzeczywiście nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. Zrozumiałem, że chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, powiedzieć, kim jest on dla mnie, czym jest dla mnie jego legenda. 
dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia. W Polsce, w której kwitło życie wewnętrzne. Niedosyt zewnętrzności kompensowaliśmy rozwojem duchowym. teraz liczą się głównie sprawy materialne. Staliśmy się w Polsce bardzo zacofani kulturowo. wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. w Polsce upadł mit artysty.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="421">Zostałem uformowany w tym kraju, język polski jest moim rodzinnym językiem, Katowice to mój - chciany, czy nie chciany, ale własny wewnętrzny pejzaż. </span>
        <span start="586" end="690">Człowiek budzi się do życia wewnętrznego jako nastolatek, wtedy bardzo gwałtownie zaczyna się formować. </span>
        <span start="1205" end="1346">Nigdy nie chciałem z Polski emigrować. Złapał mnie za granicą stan wojenny. Zdecydowałem się zostać w Anglii, potem w Stanach Zjednoczonych. </span>
        <span start="1814" end="1971">
Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. </span>
        <span start="2075" end="2145">Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. </span>
        <span start="2284" end="2328">Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2402" end="2480">A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem". </span>
        <span start="2628" end="2693">Poezji rzeczywiście nie daje się przekazać w kinie bezpośrednio. </span>
        <span start="2973" end="3190">Dlatego starałem się stworzyć ekwiwalent wizualny tej poezji. Zrozumiałem, że chcąc zachować uczciwość, mogę tylko opowiedzieć moją historię Wojaczka, powiedzieć, kim jest on dla mnie, czym jest dla mnie jego legenda.</span>
        <span start="3197" end="3198"> </span>
        <span start="3240" end="3241">
</span>
        <span start="3263" end="3426">dzisiaj już taka legenda nie mogłaby powstać. Ona mogła się zdarzyć tylko w innych czasach. W Polsce mojego pokolenia. W Polsce, w której kwitło życie wewnętrzne. </span>
        <span start="3467" end="3525">Niedosyt zewnętrzności kompensowaliśmy rozwojem duchowym. </span>
        <span start="3877" end="3920">teraz liczą się głównie sprawy materialne. </span>
        <span start="4413" end="4461">Staliśmy się w Polsce bardzo zacofani kulturowo.</span>
        <span start="4601" end="4707"> wrażliwość artystyczna Polaków kończy się na Malczewskim. Sztuka współczesna jest zupełnie niedoceniona. </span>
        <span start="5353" end="5380">w Polsce upadł mit artysty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem".</body>
      <spans>
        <span start="1815" end="1971">Kiedyś, jadąc na wagary z Katowic do Krakowa, przeczytałem nekrolog Wojaczka i jego wiersz "Że lampa, że krąg światła..." Ten wiersz przestrzelił mi serce. </span>
        <span start="2075" end="2145">Wszystko ożyło, kiedy w Nowym Jorku przeczytałem o śmierci Basquiata. </span>
        <span start="2284" end="2328">Napisałem scenariusz do filmu o Basquiacie. </span>
        <span start="2402" end="2479">A "Wojaczka" zrealizowałem dlatego, że wcześniej pracowałem nad "Basquiatem".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
