<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909210045">
  <date>1999-09-21</date>
  <title>Najpierw struktury,  potem personalia</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz Majcherek</authors>
  <body>REKONSTRUKCJA RZĄDU

Aby wiedzieć, jakie zmiany są potrzebne, trzeba ustalić, co szwankuje

Najpierw struktury,  potem personalia

ALICJA KRZĘTOWSKA

JANUSZ A. MAJCHEREK

Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.

Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł, sloganów i zaklęć. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.

Merytoryczny trzon

Polityka obecnego rządu, rozumiana w sensie merytorycznym i tematycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować, a wielu obiektywnych analityków i komentatorów nawoływało do ich realizacji od lat.

Reformy te obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego i dotyczą bezpośrednio lub pośrednio sytuacji milionów osób, często naruszając ich grupowe i indywidualne interesy. Chodzi o te dziedziny i branże, które z różnych powodów pozostały poza zasięgiem reform balcerowiczowskich z początku dekady. Dokonywane w nich obecnie głębokie przekształcenia strukturalne wywołują reakcje podobne do tych, z jakimi spotykał się program Leszka Balcerowicza w 1990 r. - i w większości równie nieuniknione. Wówczas wprowadzenie reguł wolnego rynku i konkurencji spowodowało szybką likwidację PGR, placówek "uspołecznionego" handlu i wielu państwowych przedsiębiorstw produkcyjnych, a w rezultacie zwolnienia z pracy i oczywiste niezadowolenie ich załóg, manifestowane masowymi protestami. Obecnie wprowadzenie realnego rachunku ekonomicznego, racjonalnego zarządzania i elementów konkurencji do sfery usług publicznych spowodowało naturalny niepokój personelu medycznego placówek opieki zdrowotnej, nauczycieli w szkołach, urzędników administracji terenowej i innych pracowników tzw. sfery budżetowej, których dotychczas nie rozliczano ze spełniania kryteriów efektywności i jakości świadczonych usług. W jeszcze większym stopniu dotyczy to górnictwa i rolnictwa, w których wskaźniki produktywności, wydajności pracy i ekonomicznej efektywności są fatalne, a więc wymagają szczególnie głębokich zmian.

Założeń reformy emerytalnej nikt rozsądny i uczciwy nie może kwestionować, nowy ustrój szkolny poszerza i uelastycznia proces edukacji, wprowadzony niedawno system ubezpieczeń zdrowotnych jest zgodny ze standardami europejskimi, programy restrukturyzacji górnictwa czy kolei idą w kierunku rzeczywistego zracjonalizowania tych branż. Tego żadna zmiana polityki rządu nie powinna naruszać czy podważać.

Fikcyjne alternatywy

Kiedy do zmiany polityki rządu nawołują politycy SLD, jest to w dużym stopniu pusta, propagandowa retoryka i objąwszy władzę wiele w owym merytorycznym trzonie reform by nie zmienili, konsumując politycznie ich efekty, podobnie jak w latach 1993 - 1997.

Groźniejsze są nawoływania do zmiany polityki rządu dobiegające ze strony ugrupowań chłopskich, na czele z radykalizującym się w rywalizacji z nimi PSL, bo ci rzeczywiście byliby gotowi proces przemian zatrzymać lub spowolnić. Zamiast zakłóceń towarzyszących wprowadzaniu kilku naraz głębokich reform, mają do zaproponowania co najwyżej stabilność w bezruchu, znaną z czasów Waldemara Pawlaka, która wówczas zresztą spowodowała kryzys rządowy i zepchnęła notowania rządu do poziomu porównywalnego z obecnym.

Gdy natomiast do zmiany polityki rządu, jej większego zbliżenia do programu AWS i oczekiwań społecznych wzywają sami politycy AWS, to mają zwykle na myśli konkretnie powszechne uwłaszczenie i politykę prorodzinną. To pierwsze jest niemożliwe do pogodzenia z zainicjowaną właśnie reprywatyzacją, też przecież mieszczącą się w programie AWS, ta druga jest zbiorem pobożnych życzeń lub łamańców w rodzaju ilorazu rodzinnego.

Zapoczątkowane niedawno reformy muszą być kontynuowane, bo ich zaniechanie wywołałoby jeszcze gorsze skutki.

Paraliż strukturalny

Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd.

Błędy można wyliczać długo, wskazując na nieprawidłowości w funkcjonowaniu mnóstwa instytucji, którymi obecny układ rządzący kieruje lub na kierowanie którymi ma wpływ, począwszy od kas chorych, przez ZUS, rozmaite agendy i agencje rządowe, na Ministerstwie Spraw Wewnętrznych jeszcze nie kończąc. Przegląd i wyeliminowanie tych błędów to kluczowe zadanie. Poprawienie sytuacji często wymagałoby usunięcia osób nie umiejących sobie poradzić i zastąpienia ich fachowcami wysokiej klasy, biegłymi w technicznych szczegółach i zawiłościach, których rozwiązywanie decydować będzie teraz o powodzeniu przemian. Problem, wbrew pozorom, nie jest jednak natury personalnej, lecz ma charakter strukturalny.

Rzecz w tym, że obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej i skutecznej polityki. Krytyka premiera i sugestie zmiany na tym stanowisku nie mają sensu, dopóki obsada resortów i wielu innych instytucji wyznaczona jest według ustalonych z góry parytetów i szef rządu musi zagwarantować miejsca nominatom konkretnej partii. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. To są źródła decyzyjnego paraliżu i kiedy liderzy poszczególnych frakcji w AWS wzywają premiera do większej stanowczości, prezentują zdumiewającą hipokryzję. To oni właśnie decydują bowiem o przydzielaniu stanowisk swoim zasłużonym działaczom i pilnie strzegą nienaruszalności własnych stref wpływów w układzie władzy.

Największą zatem przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.

Styl przesłania treść

Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu.

Przykładem bodaj najjaskrawszym są działania prezesa ZUS, dyskredytujące reformę emerytalną, najmniej kontrowersyjną, nie budzącą większych protestów i potencjalnie stanowiącą największy sukces tego rządu. Przyczyny kłopotów ZUS są złożone, lecz obecny prezes ewidentnie nie potrafił sobie z nimi poradzić i najbardziej elementarne zasady socjotechniki nakazywałyby jego odwołanie dla ratowania opinii o tej reformie oraz wizerunku rządu i premiera jako jego rzeczywistego szefa. Tymczasem skomplikowane układy, które wyniosły tego działacza związkowego na fotel prezesa, uniemożliwiają usunięcie go z niego, pozwalając, by kolejnymi swoimi wystąpieniami i poczynaniami coraz bardziej kompromitował układ rządzący, którego jest tak eksponowanym członkiem.

Okazuje się, że najskuteczniejszym sposobem pozbycia się marnego i krytykowanego funkcjonariusza rządu jest rzucenie nań podejrzeń lustracyjnych. Niestety, jest to także sposób eliminowania kompetentnych i fachowych.

Niedostatki dyscypliny

Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach i branżach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i rozmaite instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego zaś nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego, gdy rozmaite kilkunastoosobowe grupki partyjno-poselskie wymuszają realizację swoich partykularnych interesów i zaspokajanie żądań, będących zwykle odstępstwami od ogólnych i spójnych koncepcji, szantażując właśnie złamaniem dyscypliny w ważnych głosowaniach.

AWS jest dotknięta głębokim kryzysem strukturalnym i związanym z nim kryzysem przywództwa, co przekłada się na pracę rządu. Niezdyscyplinowany rząd, uzależniony od niezdyscyplinowanego klubu poselskiego, nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej, stąd masowe rozprzężenie, upowszechnienie pozaprawnych form walki o grupowe interesy, bezkarne awantury wszczynane w miejscach publicznych, co pogłębia obraz chaosu i wymykania się sytuacji spod kontroli.

Lepiej plam unikać,  niż je wywabiać

A to właśnie obraz funkcjonowania rządu i jego agend, utrwalający się w społecznej świadomości, tworzy jego niekorzystny wizerunek publiczny, przysparzając mu dodatkowych kłopotów.

Ani opinia publiczna, ani większość mediów i pracujących w nich dziennikarzy nie chce lub nie umie wnikać głęboko w istotę i sens reform, poprzestając na rejestrowaniu powierzchownych zjawisk towarzyszących ich wprowadzaniu. Ponadto zmiany te dają wygodny pretekst do przypisania im sprawstwa wszelkich kłopotów. Dziecko posłane do gimnazjum potknęło się o krawężnik i rozbiło kolano - winien minister edukacji, który wymyślił gimnazja. Lekarz źle obszedł się z pacjentem - winne Ministerstwo Zdrowia i nadzorowana przez nie reforma systemu opieki zdrowotnej. Do tego sami nauczyciele, lekarze czy górnicy wykorzystują okazję, by odpowiedzialność za błędy w funkcjonowaniu swoich placówek i przedsiębiorstw przerzucać na rząd.

Będąc krytycznym wobec stylu sprawowania władzy, dla zachowania obiektywizmu trzeba też być krytycznym wobec stylu jego krytykowania, jaki niekiedy dominuje w wystąpieniach opozycji, enuncjacjach mediów i dyskusjach publicznych. Na to jednak rząd wpływu nie ma i ani nie powinien go mieć, ani się o to upominać. Jedyne co może, to nie dawać dodatkowych, łatwych pretekstów do krytyki, zwłaszcza poprzez wewnętrzne rozgrywki, kłótnie i przepychanki, stwarzające wrażenie dekompozycji układu rządzącego. Nic i tak nie powstrzyma tych, którzy wyzywają Balcerowicza od złoczyńców, a premiera Buzka od zdrajców i agentów, nie mogą jednak podobnych opinii formułować członkowie rządzącego układu. Trzeba liczyć na to, że taki styl atakowania rządu zaszkodzi raczej reputacji atakujących niż atakowanych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Polityka obecnego rządu opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować.Czym innym jest natomiast sposób wprowadzania owych reform przez obecny rząd.Błędy można wyliczać długo. Przegląd i wyeliminowanie tych błędów to kluczowe zadanie. Problem, wbrew pozorom, nie jest jednak natury personalnej, lecz ma charakter strukturalny. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. Największą zatem przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1139">Polityka obecnego rządu</span>
        <span start="1188" end="1298"> opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="4531" end="4564">Czym innym jest natomiast sposób </span>
        <span start="4600" end="4644">wprowadzania owych reform przez obecny rząd.</span>
        <span start="4646" end="4672">Błędy można wyliczać długo</span>
        <span start="4942" end="5003">. Przegląd i wyeliminowanie tych błędów to kluczowe zadanie. </span>
        <span start="5252" end="5343">Problem, wbrew pozorom, nie jest jednak natury personalnej, lecz ma charakter strukturalny.</span>
        <span start="5676" end="5886"> Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. </span>
        <span start="6206" end="6519">Największą zatem przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.</span>
        <span start="6544" end="6703">Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Polityka obecnego rządu opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować.Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd.Błędy można wyliczać długo, wskazując na nieprawidłowości w funkcjonowaniu mnóstwa instytucji. Przegląd i wyeliminowanie tych błędów to kluczowe zadanie. Problem, wbrew pozorom, nie jest jednak natury personalnej, lecz ma charakter strukturalny. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. To są źródła decyzyjnego paraliżu i kiedy liderzy poszczególnych frakcji w AWS wzywają premiera do większej stanowczości, prezentują zdumiewającą hipokryzję. To oni właśnie decydują bowiem o przydzielaniu stanowisk swoim zasłużonym działaczom i pilnie strzegą nienaruszalności własnych stref wpływów w układzie władzy.Największą zatem przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu.Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach i branżach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i rozmaite instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego zaś nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego.AWS jest dotknięta głębokim kryzysem strukturalnym i związanym z nim kryzysem przywództwa, co przekłada się na pracę rządu. Niezdyscyplinowany rząd nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1139">Polityka obecnego rządu</span>
        <span start="1188" end="1298"> opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="4531" end="4644">Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd.</span>
        <span start="4646" end="4739">Błędy można wyliczać długo, wskazując na nieprawidłowości w funkcjonowaniu mnóstwa instytucji</span>
        <span start="4942" end="5003">. Przegląd i wyeliminowanie tych błędów to kluczowe zadanie. </span>
        <span start="5252" end="5343">Problem, wbrew pozorom, nie jest jednak natury personalnej, lecz ma charakter strukturalny.</span>
        <span start="5676" end="6204"> Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. To są źródła decyzyjnego paraliżu i kiedy liderzy poszczególnych frakcji w AWS wzywają premiera do większej stanowczości, prezentują zdumiewającą hipokryzję. To oni właśnie decydują bowiem o przydzielaniu stanowisk swoim zasłużonym działaczom i pilnie strzegą nienaruszalności własnych stref wpływów w układzie władzy.</span>
        <span start="6206" end="6519">Największą zatem przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.</span>
        <span start="6544" end="6778">Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu.</span>
        <span start="7779" end="8111">Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach i branżach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i rozmaite instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego zaś nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego</span>
        <span start="8371" end="8372">.</span>
        <span start="8374" end="8521">AWS jest dotknięta głębokim kryzysem strukturalnym i związanym z nim kryzysem przywództwa, co przekłada się na pracę rządu. Niezdyscyplinowany rząd</span>
        <span start="8577" end="8628"> nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej</span>
        <span start="8833" end="8834">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Polityka rządu opiera się na strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować.Czym innym jest natomiast sposób wprowadzania owych reform przez obecny rząd.Błędy można wyliczać długo. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. zaś styl wprowadzania reform rzutuje na społeczną ocenę samych reform.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1125">Polityka </span>
        <span start="1134" end="1139">rządu</span>
        <span start="1188" end="1203"> opiera się na </span>
        <span start="1209" end="1298">strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="4531" end="4564">Czym innym jest natomiast sposób </span>
        <span start="4600" end="4644">wprowadzania owych reform przez obecny rząd.</span>
        <span start="4646" end="4672">Błędy można wyliczać długo</span>
        <span start="4942" end="4944">. </span>
        <span start="5677" end="5886">Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS i nie będzie rządzić skutecznie bez ich naruszenia, a to grozi rozpadem głównego ugrupowania koalicyjnego i utratą rządów w ogóle. </span>
        <span start="6563" end="6567">zaś </span>
        <span start="6588" end="6593">styl </span>
        <span start="6620" end="6639">wprowadzania reform</span>
        <span start="6662" end="6703"> rzutuje na społeczną ocenę samych reform</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Polityka rządu, rozumiana w sensie merytorycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt nie może kwestionować.Reformy te dotyczą milionów osób, często naruszając ich interesy. wprowadzenie realnego rachunku ekonomicznego i elementów konkurencji do sfery usług publicznych spowodowało naturalny niepokój personelu medycznego, nauczycieli, pracowników sfery budżetowej. Zapoczątkowane reformy muszą być kontynuowane.

Czym innym jest sposób wprowadzania owych reform przez rząd.Największą przeszkodą w procesie poprawy skuteczności rządzenia jest wewnętrzna struktura ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się nieudaczników.styl rządzenia rzutuje na społeczną ocenę reform i rządu.Przykładem są działania prezesa ZUS, dyskredytujące reformę emerytalną. zasady socjotechniki nakazywałyby jego odwołanie dla ratowania opinii o reformie. Tymczasem skomplikowane układy uniemożliwiają usunięcie go.Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny. Nie będzie to możliwe, jeśli rząd i instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1125">Polityka </span>
        <span start="1134" end="1173">rządu, rozumiana w sensie merytorycznym</span>
        <span start="1187" end="1257">, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt </span>
        <span start="1277" end="1298">nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1385" end="1396">Reformy te </span>
        <span start="1455" end="1463">dotyczą </span>
        <span start="1499" end="1536">milionów osób, często naruszając ich </span>
        <span start="1559" end="1569">interesy. </span>
        <span start="2181" end="2225">wprowadzenie realnego rachunku ekonomicznego</span>
        <span start="2251" end="2354"> i elementów konkurencji do sfery usług publicznych spowodowało naturalny niepokój personelu medycznego</span>
        <span start="2381" end="2394">, nauczycieli</span>
        <span start="2405" end="2407">, </span>
        <span start="2451" end="2463">pracowników </span>
        <span start="2468" end="2484">sfery budżetowej</span>
        <span start="2585" end="2587">. </span>
        <span start="4399" end="4414">Zapoczątkowane </span>
        <span start="4423" end="4453">reformy muszą być kontynuowane</span>
        <span start="4506" end="4507">.</span>
        <span start="4529" end="4547">

Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4564">sposób </span>
        <span start="4600" end="4632">wprowadzania owych reform przez </span>
        <span start="4639" end="4644">rząd.</span>
        <span start="6206" end="6217">Największą </span>
        <span start="6223" end="6265">przeszkodą w procesie poprawy skuteczności</span>
        <span start="6278" end="6315"> rządzenia jest wewnętrzna struktura </span>
        <span start="6324" end="6380">ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się </span>
        <span start="6392" end="6405">nieudaczników</span>
        <span start="6518" end="6519">.</span>
        <span start="6588" end="6602">styl rządzenia</span>
        <span start="6662" end="6690"> rzutuje na społeczną ocenę </span>
        <span start="6697" end="6703">reform</span>
        <span start="6711" end="6719"> i rządu</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
        <span start="6780" end="6791">Przykładem </span>
        <span start="6812" end="6871">są działania prezesa ZUS, dyskredytujące reformę emerytalną</span>
        <span start="6984" end="6986">. </span>
        <span start="7112" end="7184">zasady socjotechniki nakazywałyby jego odwołanie dla ratowania opinii o </span>
        <span start="7188" end="7196">reformie</span>
        <span start="7258" end="7290">. Tymczasem skomplikowane układy</span>
        <span start="7351" end="7379"> uniemożliwiają usunięcie go</span>
        <span start="7534" end="7535">.</span>
        <span start="7779" end="7856">Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny</span>
        <span start="7887" end="7918">. Nie będzie to możliwe, jeśli </span>
        <span start="7922" end="7928">rząd i</span>
        <span start="7937" end="8032"> instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego </span>
        <span start="8036" end="8111">nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego</span>
        <span start="8371" end="8372">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ,  należy rozpoznać sytuację, w której się znajduje. Niezbędne jest odróżnienie kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. 

Polityka rządu, rozumiana w sensie merytorycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt nie może kwestionować.Reformy te obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego i dotyczą milionów osób, często naruszając ich grupowe i indywidualne interesy. wprowadzenie realnego rachunku ekonomicznego, racjonalnego zarządzania i elementów konkurencji do sfery usług publicznych spowodowało naturalny niepokój personelu medycznego, nauczycieli, pracowników sfery budżetowej, których dotychczas nie rozliczano ze spełniania kryteriów efektywności. Zapoczątkowane niedawno reformy muszą być kontynuowane, bo ich zaniechanie wywołałoby gorsze skutki.

Czym innym jest sposób wprowadzania owych reform przez rząd.Błędy można wyliczać długo, wskazując na nieprawidłowości w funkcjonowaniu instytucji, którymi obecny układ rządzący kieruje. Największą przeszkodą w procesie poprawy skuteczności rządzenia jest wewnętrzna struktura ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się nieudaczników, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie zmian.

styl rządzenia rzutuje na społeczną ocenę reform i rządu.Przykładem najjaskrawszym są działania prezesa ZUS, dyskredytujące reformę emerytalną. Przyczyny kłopotów ZUS są złożone, lecz obecny prezes nie potrafił sobie z nimi poradzić i zasady socjotechniki nakazywałyby jego odwołanie dla ratowania opinii o reformie. Tymczasem skomplikowane układy uniemożliwiają usunięcie go.

Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny. Nie będzie to możliwe, jeśli rząd i instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego, gdy grupki partyjno-poselskie wymuszają realizację swoich partykularnych interesów.

obraz funkcjonowania rządu i jego agend tworzy jego niekorzystny wizerunek publiczny.Ani opinia publiczna, ani większość mediów i dziennikarzy nie chce wnikać w istotę i sens reform, poprzestając na rejestrowaniu powierzchownych zjawisk towarzyszących ich wprowadzaniu.</body>
      <spans>
        <span start="528" end="581">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, </span>
        <span start="613" end="621"> należy </span>
        <span start="631" end="664">rozpoznać sytuację, w której się </span>
        <span start="672" end="680">znajduje</span>
        <span start="774" end="786">. Niezbędne </span>
        <span start="797" end="814">jest odróżnienie </span>
        <span start="858" end="937">kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej </span>
        <span start="949" end="1006">realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. </span>
        <span start="1114" end="1125">

Polityka </span>
        <span start="1134" end="1173">rządu, rozumiana w sensie merytorycznym</span>
        <span start="1187" end="1257">, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt </span>
        <span start="1277" end="1298">nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1385" end="1463">Reformy te obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego i dotyczą </span>
        <span start="1499" end="1569">milionów osób, często naruszając ich grupowe i indywidualne interesy. </span>
        <span start="2181" end="2354">wprowadzenie realnego rachunku ekonomicznego, racjonalnego zarządzania i elementów konkurencji do sfery usług publicznych spowodowało naturalny niepokój personelu medycznego</span>
        <span start="2381" end="2394">, nauczycieli</span>
        <span start="2405" end="2407">, </span>
        <span start="2451" end="2463">pracowników </span>
        <span start="2468" end="2556">sfery budżetowej, których dotychczas nie rozliczano ze spełniania kryteriów efektywności</span>
        <span start="2585" end="2587">. </span>
        <span start="4399" end="4485">Zapoczątkowane niedawno reformy muszą być kontynuowane, bo ich zaniechanie wywołałoby </span>
        <span start="4493" end="4507">gorsze skutki.</span>
        <span start="4529" end="4547">

Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4564">sposób </span>
        <span start="4600" end="4632">wprowadzania owych reform przez </span>
        <span start="4639" end="4644">rząd.</span>
        <span start="4646" end="4721">Błędy można wyliczać długo, wskazując na nieprawidłowości w funkcjonowaniu </span>
        <span start="4729" end="4778">instytucji, którymi obecny układ rządzący kieruje</span>
        <span start="4942" end="4944">. </span>
        <span start="6206" end="6217">Największą </span>
        <span start="6223" end="6265">przeszkodą w procesie poprawy skuteczności</span>
        <span start="6278" end="6315"> rządzenia jest wewnętrzna struktura </span>
        <span start="6324" end="6380">ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się </span>
        <span start="6392" end="6405">nieudaczników</span>
        <span start="6420" end="6501">, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie </span>
        <span start="6513" end="6519">zmian.</span>
        <span start="6542" end="6544">

</span>
        <span start="6588" end="6602">styl rządzenia</span>
        <span start="6662" end="6690"> rzutuje na społeczną ocenę </span>
        <span start="6697" end="6703">reform</span>
        <span start="6711" end="6719"> i rządu</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
        <span start="6780" end="6791">Przykładem </span>
        <span start="6797" end="6871">najjaskrawszym są działania prezesa ZUS, dyskredytujące reformę emerytalną</span>
        <span start="6984" end="7040">. Przyczyny kłopotów ZUS są złożone, lecz obecny prezes </span>
        <span start="7051" end="7088">nie potrafił sobie z nimi poradzić i </span>
        <span start="7112" end="7184">zasady socjotechniki nakazywałyby jego odwołanie dla ratowania opinii o </span>
        <span start="7188" end="7196">reformie</span>
        <span start="7258" end="7290">. Tymczasem skomplikowane układy</span>
        <span start="7351" end="7379"> uniemożliwiają usunięcie go</span>
        <span start="7534" end="7535">.</span>
        <span start="7777" end="7856">

Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny</span>
        <span start="7887" end="7918">. Nie będzie to możliwe, jeśli </span>
        <span start="7922" end="7928">rząd i</span>
        <span start="7937" end="8032"> instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne. Tego </span>
        <span start="8036" end="8117">nie da się osiągnąć przy obecnej strukturze głównego ugrupowania rządzącego, gdy </span>
        <span start="8144" end="8222">grupki partyjno-poselskie wymuszają realizację swoich partykularnych interesów</span>
        <span start="8371" end="8372">.</span>
        <span start="8872" end="8874">

</span>
        <span start="8887" end="8926">obraz funkcjonowania rządu i jego agend</span>
        <span start="8969" end="9014"> tworzy jego niekorzystny wizerunek publiczny</span>
        <span start="9053" end="9054">.</span>
        <span start="9056" end="9101">Ani opinia publiczna, ani większość mediów i </span>
        <span start="9120" end="9142">dziennikarzy nie chce </span>
        <span start="9155" end="9162">wnikać </span>
        <span start="9170" end="9280">w istotę i sens reform, poprzestając na rejestrowaniu powierzchownych zjawisk towarzyszących ich wprowadzaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Polityka rządu, rozumiana w sensie merytorycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt nie może kwestionować.Czym innym jest sposób wprowadzania owych reform przez rząd.Największą przeszkodą w procesie poprawy skuteczności rządzenia jest wewnętrzna struktura ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się nieudaczników.Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny. Nie będzie to możliwe, jeśli rząd i instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1125">Polityka </span>
        <span start="1134" end="1173">rządu, rozumiana w sensie merytorycznym</span>
        <span start="1187" end="1257">, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt </span>
        <span start="1277" end="1298">nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="4531" end="4547">Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4564">sposób </span>
        <span start="4600" end="4632">wprowadzania owych reform przez </span>
        <span start="4639" end="4644">rząd.</span>
        <span start="6206" end="6217">Największą </span>
        <span start="6223" end="6265">przeszkodą w procesie poprawy skuteczności</span>
        <span start="6278" end="6315"> rządzenia jest wewnętrzna struktura </span>
        <span start="6324" end="6380">ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się </span>
        <span start="6392" end="6405">nieudaczników</span>
        <span start="6518" end="6519">.</span>
        <span start="7779" end="7856">Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny</span>
        <span start="7887" end="7918">. Nie będzie to możliwe, jeśli </span>
        <span start="7922" end="7928">rząd i</span>
        <span start="7937" end="8026"> instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu. Opozycja nawołuje do zmiany polityki rządu. Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd, należy rozpoznać sytuację. Niezbędne jest odróżnienie polityki rządu w warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Polityka obecnego rządu opiera się na kilku strukturalnych reformach. obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego. Kiedy do zmiany polityki rządu nawołują politycy SLD, jest to propagandowa retoryka.Groźniejsze są nawoływania dobiegające ze strony ugrupowań chłopskich. Czym innym jest sposób sprawowania władzy przez obecny rząd. Poprawienie sytuacji często wymagałoby usunięcia osób nieumiejących sobie poradzić i zastąpienia ich fachowcami. obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej polityki. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS. To są źródła decyzyjnego paraliżu. to właśnie styl rządzenia rzutuje na społeczną ocenę samych reform i rządu. Niezdyscyplinowany rząd nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="233">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu</span>
        <span start="349" end="360">. Opozycja </span>
        <span start="368" end="377">nawołuje </span>
        <span start="384" end="386">do</span>
        <span start="398" end="422"> zmiany polityki rządu. </span>
        <span start="528" end="569">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd</span>
        <span start="579" end="581">, </span>
        <span start="614" end="621">należy </span>
        <span start="631" end="649">rozpoznać sytuację</span>
        <span start="774" end="786">. Niezbędne </span>
        <span start="797" end="814">jest odróżnienie </span>
        <span start="879" end="896">polityki rządu w </span>
        <span start="900" end="1006">warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. </span>
        <span start="1116" end="1139">Polityka obecnego rządu</span>
        <span start="1188" end="1233"> opiera się na kilku strukturalnych reformach</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1395" end="1452"> obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego</span>
        <span start="1567" end="1569">. </span>
        <span start="3212" end="3274">Kiedy do zmiany polityki rządu nawołują politycy SLD, jest to </span>
        <span start="3297" end="3318">propagandowa retoryka</span>
        <span start="3464" end="3465">.</span>
        <span start="3467" end="3494">Groźniejsze są nawoływania </span>
        <span start="3519" end="3561">dobiegające ze strony ugrupowań chłopskich</span>
        <span start="3692" end="3694">. </span>
        <span start="4531" end="4547">Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4582">sposób sprawowania władzy</span>
        <span start="4625" end="4644"> przez obecny rząd.</span>
        <span start="5002" end="5060"> Poprawienie sytuacji często wymagałoby usunięcia osób nie</span>
        <span start="5061" end="5115">umiejących sobie poradzić i zastąpienia ich fachowcami</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5361" end="5415">obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej</span>
        <span start="5428" end="5439"> polityki. </span>
        <span start="5677" end="5754">Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS</span>
        <span start="5884" end="5919">. To są źródła decyzyjnego paraliżu</span>
        <span start="6042" end="6044">. </span>
        <span start="6577" end="6602">to właśnie styl rządzenia</span>
        <span start="6662" end="6703"> rzutuje na społeczną ocenę samych reform</span>
        <span start="6711" end="6719"> i rządu</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
        <span start="8497" end="8521"> Niezdyscyplinowany rząd</span>
        <span start="8577" end="8628"> nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej</span>
        <span start="8833" end="8834">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, sugerując wymianę ministrów, a nawet premiera. Opozycja nawołuje do zmiany polityki rządu. Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd, należy wnikliwie rozpoznać sytuację. Niezbędne jest odróżnienie polityki rządu w warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Polityka obecnego rządu opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt nie może kwestionować.Reformy te obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego i dotyczą sytuacji milionów osób, często naruszając ich interesy. nowy ustrój szkolny poszerza i uelastycznia proces edukacji, wprowadzony niedawno system ubezpieczeń zdrowotnych jest zgodny ze standardami europejskimi, programy restrukturyzacji górnictwa czy kolei idą w kierunku rzeczywistego zracjonalizowania tych branż. Kiedy do zmiany polityki rządu nawołują politycy SLD, jest to w dużym stopniu propagandowa retoryka.Groźniejsze są nawoływania dobiegające ze strony ugrupowań chłopskich, na czele z PSL, bo ci rzeczywiście byliby gotowi proces przemian zatrzymać. Gdy do zmian wzywają sami politycy AWS, mają zwykle na myśli powszechne uwłaszczenie i politykę prorodzinną. Czym innym jest sposób sprawowania władzy przez obecny rząd.Błędy można wyliczać długo. Poprawienie sytuacji często wymagałoby usunięcia osób nieumiejących sobie poradzić i zastąpienia ich fachowcami. Problem jednak ma charakter strukturalny. obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej polityki. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS. To są źródła decyzyjnego paraliżu. to właśnie styl rządzenia rzutuje na społeczną ocenę samych reform i rządu.Przykładem są działania prezesa ZUS dyskredytujące reformę emerytalną. układy, które wyniosły tego działacza związkowego na fotel prezesa, uniemożliwiają usunięcie go.AWS jest dotknięta głębokim kryzysem strukturalnym i kryzysem przywództwa. Niezdyscyplinowany rząd nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej.Ani opinia publiczna, ani większość mediów nie chce wnikać w istotę reform, poprzestając na rejestrowaniu zjawisk towarzyszących ich wprowadzaniu.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="235">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, </span>
        <span start="288" end="306">sugerując wymianę </span>
        <span start="322" end="360">ministrów, a nawet premiera. Opozycja </span>
        <span start="368" end="377">nawołuje </span>
        <span start="384" end="386">do</span>
        <span start="398" end="422"> zmiany polityki rządu. </span>
        <span start="528" end="569">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd</span>
        <span start="579" end="581">, </span>
        <span start="614" end="649">należy wnikliwie rozpoznać sytuację</span>
        <span start="774" end="786">. Niezbędne </span>
        <span start="797" end="814">jest odróżnienie </span>
        <span start="879" end="896">polityki rządu w </span>
        <span start="900" end="1006">warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. </span>
        <span start="1116" end="1139">Polityka obecnego rządu</span>
        <span start="1188" end="1257"> opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt </span>
        <span start="1277" end="1298">nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1385" end="1463">Reformy te obejmują kilka newralgicznych dziedzin życia publicznego i dotyczą </span>
        <span start="1490" end="1536">sytuacji milionów osób, często naruszając ich </span>
        <span start="1559" end="1569">interesy. </span>
        <span start="2862" end="3121">nowy ustrój szkolny poszerza i uelastycznia proces edukacji, wprowadzony niedawno system ubezpieczeń zdrowotnych jest zgodny ze standardami europejskimi, programy restrukturyzacji górnictwa czy kolei idą w kierunku rzeczywistego zracjonalizowania tych branż. </span>
        <span start="3212" end="3290">Kiedy do zmiany polityki rządu nawołują politycy SLD, jest to w dużym stopniu </span>
        <span start="3297" end="3318">propagandowa retoryka</span>
        <span start="3464" end="3465">.</span>
        <span start="3467" end="3494">Groźniejsze są nawoływania </span>
        <span start="3519" end="3574">dobiegające ze strony ugrupowań chłopskich, na czele z </span>
        <span start="3615" end="3678">PSL, bo ci rzeczywiście byliby gotowi proces przemian zatrzymać</span>
        <span start="3692" end="3694">. </span>
        <span start="3976" end="3980">Gdy </span>
        <span start="3990" end="3998">do zmian</span>
        <span start="4079" end="4107"> wzywają sami politycy AWS, </span>
        <span start="4110" end="4131">mają zwykle na myśli </span>
        <span start="4142" end="4190">powszechne uwłaszczenie i politykę prorodzinną. </span>
        <span start="4531" end="4547">Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4582">sposób sprawowania władzy</span>
        <span start="4625" end="4644"> przez obecny rząd.</span>
        <span start="4646" end="4672">Błędy można wyliczać długo</span>
        <span start="5001" end="5060">. Poprawienie sytuacji często wymagałoby usunięcia osób nie</span>
        <span start="5061" end="5115">umiejących sobie poradzić i zastąpienia ich fachowcami</span>
        <span start="5250" end="5259">. Problem</span>
        <span start="5284" end="5292"> jednak </span>
        <span start="5317" end="5343">ma charakter strukturalny.</span>
        <span start="5360" end="5415"> obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej</span>
        <span start="5428" end="5439"> polityki. </span>
        <span start="5677" end="5754">Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS</span>
        <span start="5884" end="5919">. To są źródła decyzyjnego paraliżu</span>
        <span start="6042" end="6044">. </span>
        <span start="6577" end="6602">to właśnie styl rządzenia</span>
        <span start="6662" end="6703"> rzutuje na społeczną ocenę samych reform</span>
        <span start="6711" end="6719"> i rządu</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
        <span start="6780" end="6791">Przykładem </span>
        <span start="6812" end="6836">są działania prezesa ZUS</span>
        <span start="6837" end="6871"> dyskredytujące reformę emerytalną</span>
        <span start="7258" end="7260">. </span>
        <span start="7284" end="7379">układy, które wyniosły tego działacza związkowego na fotel prezesa, uniemożliwiają usunięcie go</span>
        <span start="7534" end="7535">.</span>
        <span start="8374" end="8427">AWS jest dotknięta głębokim kryzysem strukturalnym i </span>
        <span start="8443" end="8463">kryzysem przywództwa</span>
        <span start="8496" end="8521">. Niezdyscyplinowany rząd</span>
        <span start="8577" end="8628"> nie jest w stanie utrzymywać dyscypliny społecznej</span>
        <span start="8833" end="8834">.</span>
        <span start="9056" end="9099">Ani opinia publiczna, ani większość mediów </span>
        <span start="9133" end="9142">nie chce </span>
        <span start="9155" end="9162">wnikać </span>
        <span start="9170" end="9179">w istotę </span>
        <span start="9186" end="9224">reform, poprzestając na rejestrowaniu </span>
        <span start="9240" end="9280">zjawisk towarzyszących ich wprowadzaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd, należy rozpoznać sytuację. Niezbędne jest odróżnienie polityki rządu w warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Polityka obecnego rządu opiera się na kilku strukturalnych reformach. Czym innym jest sposób sprawowania władzy. obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej polityki. Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS. styl rządzenia rzutuje na społeczną ocenę samych reform i rządu.</body>
      <spans>
        <span start="528" end="569">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rząd</span>
        <span start="579" end="581">, </span>
        <span start="614" end="621">należy </span>
        <span start="631" end="649">rozpoznać sytuację</span>
        <span start="774" end="786">. Niezbędne </span>
        <span start="797" end="814">jest odróżnienie </span>
        <span start="879" end="896">polityki rządu w </span>
        <span start="900" end="1006">warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. </span>
        <span start="1116" end="1139">Polityka obecnego rządu</span>
        <span start="1188" end="1233"> opiera się na kilku strukturalnych reformach</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1395" end="1396"> </span>
        <span start="4531" end="4547">Czym innym jest </span>
        <span start="4557" end="4582">sposób sprawowania władzy</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5361" end="5415">obecna struktura AWS uniemożliwia prowadzenie sprawnej</span>
        <span start="5428" end="5439"> polityki. </span>
        <span start="5677" end="5754">Premier jest ubezwłasnowolniony skomplikowanym układem interesów wewnątrz AWS</span>
        <span start="5884" end="5886">. </span>
        <span start="6588" end="6602">styl rządzenia</span>
        <span start="6662" end="6703"> rzutuje na społeczną ocenę samych reform</span>
        <span start="6711" end="6719"> i rządu</span>
        <span start="6777" end="6778">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach. Opozycja z kolei nawołuje do zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić. Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="286">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach</span>
        <span start="349" end="377">. Opozycja z kolei nawołuje </span>
        <span start="384" end="387">do </span>
        <span start="399" end="526">zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.</span>
        <span start="528" end="755">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł</span>
        <span start="774" end="1094">. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.</span>
        <span start="7766" end="7767"> </span>
        <span start="7779" end="7876">Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach</span>
        <span start="7887" end="7929">. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i </span>
        <span start="7938" end="8026">instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić. Polityka obecnego rządu, rozumiana w sensie merytorycznym i tematycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować, a wielu obiektywnych analityków i komentatorów nawoływało do ich realizacji od lat. Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd. Największą przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian. Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu. Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach i branżach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i rozmaite instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="286">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach</span>
        <span start="349" end="526">. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.</span>
        <span start="528" end="755">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł</span>
        <span start="774" end="1094">. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.</span>
        <span start="1108" end="1109"> </span>
        <span start="1116" end="1383">Polityka obecnego rządu, rozumiana w sensie merytorycznym i tematycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować, a wielu obiektywnych analityków i komentatorów nawoływało do ich realizacji od lat.</span>
        <span start="4516" end="4517"> </span>
        <span start="4531" end="4644">Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd.</span>
        <span start="6196" end="6197"> </span>
        <span start="6206" end="6217">Największą </span>
        <span start="6223" end="6519">przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.</span>
        <span start="6536" end="6537"> </span>
        <span start="6544" end="6778">Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu.</span>
        <span start="7766" end="7767"> </span>
        <span start="7779" end="8026">Przeprowadzane przez rząd reformy wymuszają poprawę efektywności i dyscypliny w wielu dziedzinach i branżach. Nie będzie to możliwe, jeśli sam rząd i rozmaite instytucje przez układ rządzący kontrolowane, same nie będą zdyscyplinowane i efektywne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach. Opozycja z kolei nawołuje do zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, Niezbędne jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="286">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach</span>
        <span start="349" end="377">. Opozycja z kolei nawołuje </span>
        <span start="384" end="387">do </span>
        <span start="399" end="526">zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.</span>
        <span start="528" end="581">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, </span>
        <span start="776" end="786">Niezbędne </span>
        <span start="797" end="1005">jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł, sloganów i zaklęć. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić. Będąc krytycznym wobec stylu sprawowania władzy, dla zachowania obiektywizmu trzeba też być krytycznym wobec stylu jego krytykowania.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="527">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
</span>
        <span start="528" end="1094">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł, sloganów i zaklęć. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.</span>
        <span start="6790" end="6791"> </span>
        <span start="9784" end="9916">Będąc krytycznym wobec stylu sprawowania władzy, dla zachowania obiektywizmu trzeba też być krytycznym wobec stylu jego krytykowania</span>
        <span start="10011" end="10012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł, sloganów i zaklęć. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.
Polityka obecnego rządu, rozumiana w sensie merytorycznym i tematycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować.Zapoczątkowane niedawno reformy muszą być kontynuowane, bo ich zaniechanie wywołałoby jeszcze gorsze skutki. Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd. Największą przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian. Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu. Będąc krytycznym wobec stylu sprawowania władzy, dla zachowania obiektywizmu trzeba też być krytycznym wobec stylu jego krytykowania, jaki niekiedy dominuje w wystąpieniach opozycji, enuncjacjach mediów i dyskusjach publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="527">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
</span>
        <span start="528" end="1095">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, przeżywający niewątpliwy kryzys, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia, niż proponują autorzy propagandowych haseł, sloganów i zaklęć. Niezbędne w tym celu jest odróżnienie i odrębne potraktowanie trzech przynajmniej kluczowych aspektów: polityki rządu w jej warstwie merytorycznej, sposobów jej praktycznej realizacji oraz postrzegania ich przez opinię publiczną. Dopiero potem można się zastanawiać, co w każdej z tych kwestii trzeba i da się zmienić.
</span>
        <span start="1116" end="1298">Polityka obecnego rządu, rozumiana w sensie merytorycznym i tematycznym, opiera się na kilku strukturalnych reformach, których potrzeby nikt uczciwy i przytomny nie może kwestionować</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="4399" end="4507">Zapoczątkowane niedawno reformy muszą być kontynuowane, bo ich zaniechanie wywołałoby jeszcze gorsze skutki.</span>
        <span start="4516" end="4517"> </span>
        <span start="4531" end="4644">Czym innym jest natomiast sposób sprawowania władzy, w tym zwłaszcza wprowadzania owych reform przez obecny rząd.</span>
        <span start="4651" end="4652"> </span>
        <span start="6206" end="6216">Największą</span>
        <span start="6222" end="6519"> przeszkodą w procesie poprawy skuteczności i sprawności rządzenia jest wewnętrzna struktura głównego ugrupowania rządzącego, uniemożliwiająca pozbywanie się ewidentnych nieudaczników i bałaganiarzy, odsuwająca na plan dalszy kryterium kompetencji i paraliżująca przeprowadzanie niezbędnych zmian.</span>
        <span start="6525" end="6526"> </span>
        <span start="6544" end="6778">Szkopuł największy zaś w tym, że to właśnie styl rządzenia, w tym zwłaszcza wprowadzania reform, w największym stopniu rzutuje na społeczną ocenę samych reform, a więc i rządu, który z ich realizacji uczynił podstawę swojego programu.</span>
        <span start="6790" end="6791"> </span>
        <span start="9784" end="10012">Będąc krytycznym wobec stylu sprawowania władzy, dla zachowania obiektywizmu trzeba też być krytycznym wobec stylu jego krytykowania, jaki niekiedy dominuje w wystąpieniach opozycji, enuncjacjach mediów i dyskusjach publicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ, należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="527">Politycy rządzącej koalicji zapowiadają rekonstrukcję gabinetu, przy czym większość koncentruje się na personaliach, sugerując wymianę tych lub innych ministrów, a nawet premiera. Opozycja z kolei nawołuje gromko do zasadniczej zmiany polityki rządu. Sugestie jednych i drugich opierają się na błędnym lub nierzetelnym rozpoznaniu rzeczywistych problemów.
</span>
        <span start="528" end="580">Aby ustalić, jakich zmian potrzebuje rządzący układ,</span>
        <span start="613" end="711"> należy wnikliwie rozpoznać sytuację, w której się obecnie znajduje, a to wymaga innego spojrzenia</span>
        <span start="774" end="775">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
