<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911220061">
  <date>1999-11-22</date>
  <title>Pożegnanie z bronią, powitanie z rządem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Teresa Stylińska</authors>
  <body>IRLANDIA PÓŁNOCNA

Pokój wymaga nie tylko zaprzestania terroru i rozbrojenia. Potrzebna jest zmiana sposobu myślenia, a to nie tylko najtrudniejsze, ale i mało prawdopodobne.

Pożegnanie z bronią, powitanie z rządem

TERESA STYLIńSKA

Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.

Rozmowy na temat rozbrojenia organizacji paramilitarnych, wśród których najważniejsza jest katolicka IRA, były bardzo długie (ostatnia runda trwała prawie 11 tygodni) i bardzo trudne. Stanowiska protestantów i katolików od początku bowiem były nie do pogodzenia, a nadzieja na porozumienie więcej niż nikła.

Obietnica za obietnicę

David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły. Sinn Fein w imieniu IRA przypomniała, że choć zgodnie z wielkopiątkowym porozumieniem pokojowym IRA musi się rozbroić, ale ma na to czas do maja 2000 roku. - Jeśli broń nie zostanie oddana, rządu nie będzie (no guns, no government) - jak zaklęcie powtarzali protestanci. Nie musimy tego robić już teraz - uparcie odpowiadali katolicy. Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?

Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Żadnej z partii nie może zabraknąć. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się w odległą przyszłość. Oczywiście nikt nie chciał, by to na niego spadło odium za załamanie procesu pokojowego. Dlatego właśnie IRA zdobyła się na precedensowe oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały, a David Trimble zadowolił się mglistą obietnicą, że IRA na pewno to zrobi.

Nadzieje na wyrost

W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny. Faktyczny - bo po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. Przez ostatnich 27 lat władzę w prowincji bezpośrednio sprawował Londyn, przedtem zaś przez ponad pół wieku monopol na rządy mieli protestanci (jedyny plan współwładzy, z 1973 roku, upadł pod presją protestantów). I psychologiczny - bo widać, że po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.

Jak bywa w Ulsterze przy takich okazjach, także teraz pada wiele słów o zaprowadzeniu w prowincji "trwałego pokoju". Czy nie są to jednak nadzieje na wyrost? Nieraz już w Belfaście wysłuchiwano optymistycznych oświadczeń - najwięcej w kwietniu ubiegłego roku, gdy zawarto porozumienie - którym rzeczywistość zadawała później kłam. Czy wydarzenia ostatnich dni naprawdę pozwalają żywić nadzieję, że protestanci i katolicy, po latach jak najgorszych doświadczeń, będą żyć bez zadrażnień, strachu i nienawiści? Że zaczną żyć razem, a nie obok siebie? I następne pytanie: czy aspiracje społeczności katolickiej i protestanckiej, diametralnie odmienne, dadzą się jakoś pogodzić? A jeśli nie, to na co liczy każda z nich? Co będzie, gdy katolicy znowu przypomną, że ich celem jest zjednoczenie z Republiką Irlandii, a protestanci - że o oderwaniu Ulsteru od Wielkiej Brytanii nie może być mowy?

Potomkowie Szkotów

Zacznijmy jednak od przypomnienia, jakie są źródła konfliktu północnoirlandzkiego. Bez historii nie sposób bowiem zrozumieć tego, co dzieje się w Irlandii, i nieprzejednania stron. Skąd wzięli się protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju? Otóż są to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku, najchętniej na północy, geograficznie najbliższej Szkocji. Protestanci byli lojalni wobec Anglików, którzy pod sam koniec XVII wieku zakończyli podbój Irlandii i poddali ją władzy Londynu. Asymilowali się słabo. Do dziś nieliczni tylko protestanci traktowani są jak Irlandczycy. Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.

W republice protestanci stanowią dzisiaj zaledwie 3 proc. mieszkańców. Natomiast w półtoramilionowej Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. Właśnie ich duża obecność sprawiła, że gdy na początku lat dwudziestych Irlandczycy i Brytyjczycy negocjowali warunki, na jakich Irlandia miała wyzwolić się spod władzy Londynu, sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. Dla większości Irlandczyków takie okrojenie kraju było nie do zaakceptowania i stało się zarzewiem konfliktu.

Być może nie przybrałby on tak drastycznych form, gdyby katolikom w Irlandii Północnej żyło się choć trochę lepiej. Ale katolicy zawsze i w każdej dziedzinie - od rynku pracy po udział w życiu politycznym - byli dyskryminowani przez uprzywilejowaną większość protestancką. Nawet dziś zarabiają gorzej i częściej są bezrobotni. Większość protestancka miała też oczywiście monopol na władzę. Również miejscowa policja - Royal Ulster Constabulary - z wyraźną przewagą liczebną protestantów, przez katolików była postrzegana jako narzędzie dominacji i w konsekwencji znienawidzona.

Czas terroru

Na cóż zresztą mogli liczyć katolicy? Dyskryminacja nie była dla nich niczym nowym. Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii - odebrano im nawet prawo posiadania ziemi. A wielki głód z lat czterdziestych ubiegłego wieku? Milion ludzi zmarł w następstwie nieurodzaju ziemniaków, podstawowego pożywienia mieszkańców wyspy, a Anglicy nie kiwnęli palcem, by zaradzić nieszczęściu. Choć od tego czasu minęło półtora wieku, Irlandczycy o wielkim głodzie nadal nie potrafią mówić spokojnie.

Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się i stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. Wyszli na ulice. Wybuchły zamieszki. Rząd Harolda Wilsona, by opanować sytuację, wysłał do Ulsteru brytyjskie oddziały wojskowe. Ale choć żołnierze mieli tylko rozdzielić zwaśnione strony i dać słabszej społeczności katolickiej ochronę przed protestantami, katolicy ich obecność odebrali źle, podobnie jak wprowadzone wkrótce internowanie osób podejrzanych o stosowanie terroru. A IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię i która nigdy się nie rozwiązała, znowu chwyciła za broń.

Protestanci nie mieli wprawdzie jednej dużej organizacji paramilitarnej, ale dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze zorganizowanymi, wyszkolonymi i uzbrojonymi. Ochotnicze Siły Ulsteru (UVF), Bojownicy o Wolność Ulsteru (UFF) czy Oddział Czerwonej Ręki (RHC) szybko stały się postrachem dzielnic katolickich. Wpaść i zabić pierwszego napotkanego katolika - to ich dewiza.

Dla Ulsteru nastał najgorszy czas terroru - starć i zamieszek ulicznych, skrytobójczych zamachów i eksplozji bombowych. Dzielnice katolickie i protestanckie oddzieliły mury, w których furtki otwierane były tylko na dzień. Przez 30 lat zginęło ponad 3600 osób - członkowie grup paramilitarnych, żołnierze i policjanci, politycy lokalni i brytyjscy, przede wszystkim jednak zwykli ludzie. Ginęli także ci, którzy nawoływali do pojednania i zgody. Dla ekstremistów z obu stron byli zdrajcami, którym należy się kara.

Dla własnych celów

Czy po tak bolesnych doświadczeniach protestanci i katolicy będą w stanie zacząć nowe życie? To dla przyszłości Ulsteru pytanie zasadnicze. Prawdą jest, że mieszkańcy prowincji pragną pokoju i spokoju. Ale samo pragnienie pokoju niczego nie przesądza.

Wszelkie uzgodnienia, które przyjęto do tej pory, włącznie z porozumieniem wielkopiątkowym, mają w gruncie rzeczy charakter taktyczny. Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Strony konfliktu akceptują porozumienie, jeśli wierzą, że służy ono ich celom, a nie celom drugiej strony.

- Wyraźnie widać, że IRA i cały ruch republikański zrobiły wielki krok naprzód - tak ostatnie uzgodnienia ocenił Michael McGimpsey, jeden z negocjatorów UUP. Jeżeli tak mówi człowiek zaliczający się do grona zwolenników polityki Davida Trimble'a, czego można oczekiwać od przeciwników, którzy liderowi UUP zarzucają, że nierozważnie naraził na szwank interesy i przyszłość protestantów Ulsteru? Porozumienie jest dla nich nie do przyjęcia, ponieważ nie zawiera gwarancji, że status Ulsteru nigdy się nie zmieni. Nie gwarantuje nawet, że nie powróci terror, skoro IRA i inne grupy paramilitarne przez jakiś czas jeszcze będą posiadać broń.

Do nieprzejednanych protestantów nie przemawiają ani obietnice oddania broni, ani plany powołania pełnomocnika, który zapewni IRA kontakt z Niezależną Komisją ds. Rozbrojenia. Chcą widzieć, jak karabiny, granaty, moździerze, amunicja i semtex są oddawane i niszczone.

W najbliższą sobotę o porozumieniu będzie dyskutować 850-osobowa Rada UUP. Trimble i jego zwolennicy nadzieje pokładają w tym, że przed rokiem 70 proc. członków UUP poparło porozumienie wielkopiątkowe. Jeżeli te rachuby zawiodą, to albo w partii dojdzie do rozłamu, albo też, by utrzymać jej jedność, Trimble ustąpi. Jego następcą może zostać Jeffrey Donaldson, czołowy jastrząb. Oba warianty niczego dobrego nie wróżą.

Z obozem katolickim sprawa przedstawia się o tyle łatwiej, że treść porozumienia generalnie uważa on za korzystną. Kolejnym krokiem po utworzeniu rządu ma być przecież powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie, a więc instytucji, która w pewnej mierze zwiąże Ulster z republiką. Gdyby nie to, IRA pewnie nie dałaby się przekonać do oddania broni, której posiadanie stanowi gwarancję, że obóz republikański będzie traktowany poważnie.

Wszyscy teraz ekscytują się rozważaniem, czy IRA, zgodnie z sugestią prowadzącego rozmowy amerykańskiego senatora George'a Mitchella, zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia tego samego dnia, gdy powstanie rząd. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA, odpowiedzialny podobno za zakupy broni, m.in. w Libii? - to też intrygujące pytanie.

A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. 
protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku. dzisiaj w półtoramilionowej Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. na początku lat dwudziestych sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. takie okrojenie kraju stało się zarzewiem konfliktu. Pod koniec lat sześćdziesiątych IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię, znowu chwyciła za broń.
Protestanci dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze wyszkolonymi i uzbrojonymi. Dla Ulsteru nastał najgorszy czas terroru. 
uzgodnienia, które przyjęto do tej pory Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="621">ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="3875" end="3876">
</span>
        <span start="4073" end="4121">protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju</span>
        <span start="4130" end="4198"> to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku</span>
        <span start="4257" end="4259">. </span>
        <span start="4567" end="4575">dzisiaj </span>
        <span start="4615" end="4684">w półtoramilionowej Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. </span>
        <span start="4727" end="4756">na początku lat dwudziestych </span>
        <span start="4862" end="4918">sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="4946" end="4968">takie okrojenie kraju </span>
        <span start="4997" end="5027">stało się zarzewiem konfliktu.</span>
        <span start="5148" end="5149"> </span>
        <span start="6157" end="6189">Pod koniec lat sześćdziesiątych </span>
        <span start="6651" end="6705">IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię</span>
        <span start="6738" end="6764">, znowu chwyciła za broń.
</span>
        <span start="6765" end="6777">Protestanci </span>
        <span start="6842" end="6890">dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze </span>
        <span start="6907" end="6935">wyszkolonymi i uzbrojonymi. </span>
        <span start="7147" end="7188">Dla Ulsteru nastał najgorszy czas terroru</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7681" end="7682">
</span>
        <span start="7944" end="7983">uzgodnienia, które przyjęto do tej pory</span>
        <span start="8069" end="8236"> Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. powstanie rządu katolicko-protestanckiego to podstawa porozumienia pokojowego. po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. Przez ostatnich 27 lat władzę w prowincji bezpośrednio sprawował Londyn, przedtem zaś przez ponad pół wieku monopol na rządy mieli protestanci. po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.

Zacznijmy od przypomnienia, jakie są źródła konfliktu północnoirlandzkiego. protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku, najchętniej na północy. Protestanci byli lojalni wobec Anglików. Asymilowali się słabo. dzisiaj w półtoramilionowej Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. gdy na początku lat dwudziestych Irlandczycy i Brytyjczycy negocjowali warunki, na jakich Irlandia miała wyzwolić się spod władzy Londynu, sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. takie okrojenie kraju stało się zarzewiem konfliktu. katolicy zawsze byli dyskryminowani przez uprzywilejowaną większość protestancką. Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. Wybuchły zamieszki. Rząd Harolda Wilsona wysłał do Ulsteru brytyjskie oddziały wojskowe. IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię, znowu chwyciła za broń.
Protestanci dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze wyszkolonymi i uzbrojonymi. Dla Ulsteru nastał najgorszy czas terroru. 

uzgodnienia, które przyjęto do tej pory Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Strony konfliktu akceptują porozumienie, jeśli wierzą, że służy ono ich celom, a nie celom drugiej strony.
Kolejnym krokiem po utworzeniu rządu ma być powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie. Gdyby nie to, IRA pewnie nie dałaby się przekonać do oddania broni.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="621">ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="1844" end="1885">powstanie rządu katolicko-protestanckiego</span>
        <span start="1957" end="1995"> to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="2576" end="2780">po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. Przez ostatnich 27 lat władzę w prowincji bezpośrednio sprawował Londyn, przedtem zaś przez ponad pół wieku monopol na rządy mieli protestanci</span>
        <span start="2850" end="2852">. </span>
        <span start="2884" end="2964">po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.</span>
        <span start="3855" end="3856">
</span>
        <span start="3875" end="3886">
Zacznijmy </span>
        <span start="3893" end="3959">od przypomnienia, jakie są źródła konfliktu północnoirlandzkiego. </span>
        <span start="4073" end="4121">protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju</span>
        <span start="4130" end="4222"> to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku, najchętniej na północy</span>
        <span start="4257" end="4298">. Protestanci byli lojalni wobec Anglików</span>
        <span start="4387" end="4412">. Asymilowali się słabo. </span>
        <span start="4567" end="4575">dzisiaj </span>
        <span start="4615" end="4684">w półtoramilionowej Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. </span>
        <span start="4723" end="4918">gdy na początku lat dwudziestych Irlandczycy i Brytyjczycy negocjowali warunki, na jakich Irlandia miała wyzwolić się spod władzy Londynu, sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="4946" end="4968">takie okrojenie kraju </span>
        <span start="4997" end="5027">stało się zarzewiem konfliktu.</span>
        <span start="5148" end="5165"> katolicy zawsze </span>
        <span start="5236" end="5302">byli dyskryminowani przez uprzywilejowaną większość protestancką. </span>
        <span start="6157" end="6208">Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy </span>
        <span start="6225" end="6270">stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. </span>
        <span start="6287" end="6327">Wybuchły zamieszki. Rząd Harolda Wilsona</span>
        <span start="6350" end="6399"> wysłał do Ulsteru brytyjskie oddziały wojskowe. </span>
        <span start="6651" end="6705">IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię</span>
        <span start="6738" end="6764">, znowu chwyciła za broń.
</span>
        <span start="6765" end="6777">Protestanci </span>
        <span start="6842" end="6890">dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze </span>
        <span start="6907" end="6935">wyszkolonymi i uzbrojonymi. </span>
        <span start="7147" end="7188">Dla Ulsteru nastał najgorszy czas terroru</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7661" end="7662">
</span>
        <span start="7681" end="7682">
</span>
        <span start="7944" end="7983">uzgodnienia, które przyjęto do tej pory</span>
        <span start="8069" end="8344"> Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Strony konfliktu akceptują porozumienie, jeśli wierzą, że służy ono ich celom, a nie celom drugiej strony.
</span>
        <span start="9790" end="9834">Kolejnym krokiem po utworzeniu rządu ma być </span>
        <span start="9843" end="9922">powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie</span>
        <span start="9990" end="10058">. Gdyby nie to, IRA pewnie nie dałaby się przekonać do oddania broni</span>
        <span start="10145" end="10146">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń. protestanci to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku. na początku lat dwudziestych sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. takie okrojenie kraju stało się zarzewiem konfliktu. uzgodnienia, które przyjęto Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="408">ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="510">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń</span>
        <span start="619" end="621">. </span>
        <span start="4073" end="4085">protestanci </span>
        <span start="4131" end="4198">to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku</span>
        <span start="4257" end="4259">. </span>
        <span start="4727" end="4756">na początku lat dwudziestych </span>
        <span start="4862" end="4918">sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="4946" end="4968">takie okrojenie kraju </span>
        <span start="4997" end="5027">stało się zarzewiem konfliktu.</span>
        <span start="5148" end="5149"> </span>
        <span start="7944" end="7972">uzgodnienia, które przyjęto </span>
        <span start="8070" end="8236">Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Irlandia Północna wreszcie ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny. Faktyczny - bo po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. I psychologiczny - bo widać, że po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.
A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="261">Irlandia Północna wreszcie</span>
        <span start="331" end="757"> ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</span>
        <span start="2470" end="2638">
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny. Faktyczny - bo po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. </span>
        <span start="2852" end="2964">I psychologiczny - bo widać, że po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.</span>
        <span start="10515" end="10516">
</span>
        <span start="10517" end="10843">A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.
Rozmowy na temat rozbrojenia organizacji paramilitarnych, wśród których najważniejsza jest katolicka IRA, były bardzo długie i bardzo trudne. Stanowiska protestantów i katolików od początku bowiem były nie do pogodzenia, a nadzieja na porozumienie więcej niż nikła.
David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły. Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?
Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Żadnej z partii nie może zabraknąć. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się w odległą przyszłość. Oczywiście nikt nie chciał, by to na niego spadło odium za załamanie procesu pokojowego. 
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny. Faktyczny - bo po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. I psychologiczny - bo widać, że po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.
A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="758">Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.
</span>
        <span start="759" end="883">Rozmowy na temat rozbrojenia organizacji paramilitarnych, wśród których najważniejsza jest katolicka IRA, były bardzo długie</span>
        <span start="925" end="1067"> i bardzo trudne. Stanowiska protestantów i katolików od początku bowiem były nie do pogodzenia, a nadzieja na porozumienie więcej niż nikła.
</span>
        <span start="1092" end="1157">David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów</span>
        <span start="1221" end="1429"> został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły. </span>
        <span start="1764" end="1820">Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?
</span>
        <span start="1821" end="2272">Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Żadnej z partii nie może zabraknąć. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się w odległą przyszłość. Oczywiście nikt nie chciał, by to na niego spadło odium za załamanie procesu pokojowego. </span>
        <span start="2470" end="2638">
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny. Faktyczny - bo po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. </span>
        <span start="2852" end="2964">I psychologiczny - bo widać, że po kilku latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.</span>
        <span start="10515" end="10516">
</span>
        <span start="10517" end="10843">A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Irlandia Północna wreszcie ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="261">Irlandia Północna wreszcie</span>
        <span start="331" end="757"> ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</span>
        <span start="2470" end="2560">
W Ulsterze bez wątpienia przekroczono pewien próg - próg faktyczny i próg psychologiczny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać broń. David Trimble, który został szefem przyszłego rządu, zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein, gdy IRA zacznie oddawać broń. powstanie rządu katolicko-protestanckiego to podstawa porozumienia pokojowego. widać, że wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru. czy aspiracje społeczności katolickiej i protestanckiej dadzą się jakoś pogodzić? protestanci w tym katolickim kraju to potomkowie Szkotów. byli lojalni wobec Anglików. Asymilowali się słabo. Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.W republice protestanci stanowią zaledwie 3 proc. mieszkańców. w Irlandii Północnej są w większości. Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii. Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się. IRA znowu chwyciła za broń. nastał najgorszy czas terroru. Wszelkie uzgodnienia Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów. Warunkiem pokoju naprawdę jest zmiana sposobu myślenia. To najtrudniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="367">ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="496">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać </span>
        <span start="506" end="510">broń</span>
        <span start="619" end="621">. </span>
        <span start="1092" end="1113">David Trimble, który </span>
        <span start="1222" end="1254">został szefem przyszłego rządu, </span>
        <span start="1261" end="1320">zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein</span>
        <span start="1334" end="1360">, gdy IRA zacznie oddawać </span>
        <span start="1370" end="1376">broń. </span>
        <span start="1844" end="1885">powstanie rządu katolicko-protestanckiego</span>
        <span start="1957" end="1995"> to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="2874" end="2884">widać, że </span>
        <span start="2919" end="2964">wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.</span>
        <span start="3533" end="3589"> czy aspiracje społeczności katolickiej i protestanckiej</span>
        <span start="3613" end="3639"> dadzą się jakoś pogodzić?</span>
        <span start="3958" end="3959"> </span>
        <span start="4073" end="4090">protestanci w tym</span>
        <span start="4104" end="4121"> katolickim kraju</span>
        <span start="4130" end="4152"> to potomkowie Szkotów</span>
        <span start="4257" end="4259">. </span>
        <span start="4271" end="4298">byli lojalni wobec Anglików</span>
        <span start="4387" end="4412">. Asymilowali się słabo. </span>
        <span start="4479" end="4532">Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.</span>
        <span start="4534" end="4567">W republice protestanci stanowią </span>
        <span start="4575" end="4605">zaledwie 3 proc. mieszkańców. </span>
        <span start="4615" end="4617">w </span>
        <span start="4635" end="4669">Irlandii Północnej są w większości</span>
        <span start="4682" end="4684">. </span>
        <span start="5706" end="5796">Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii</span>
        <span start="5839" end="5841">. </span>
        <span start="6157" end="6222">Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się</span>
        <span start="6268" end="6270">. </span>
        <span start="6651" end="6654">IRA</span>
        <span start="6739" end="6763"> znowu chwyciła za broń.</span>
        <span start="6934" end="6935"> </span>
        <span start="7159" end="7188">nastał najgorszy czas terroru</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7935" end="7955">Wszelkie uzgodnienia</span>
        <span start="8069" end="8135"> Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów</span>
        <span start="8235" end="8237">. </span>
        <span start="10696" end="10721">Warunkiem pokoju naprawdę</span>
        <span start="10740" end="10774"> jest zmiana sposobu myślenia. To </span>
        <span start="10784" end="10798">najtrudniejsze</span>
        <span start="10842" end="10843">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać broń, w związku z tym partia Sinn Fein zostanie dopuszczona do udziału we władzy. Rozmowy na temat rozbrojenia organizacji paramilitarnych były bardzo trudne. David Trimble, który jako przywódca ugrupowania protestantów został szefem przyszłego rządu, zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein, gdy IRA zacznie oddawać broń. IRA przypomniała, że ma na to czas do maja 2000 roku. powstanie rządu katolicko-protestanckiego to podstawa porozumienia pokojowego. W Ulsterze po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. widać, że po latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru. czy aspiracje społeczności katolickiej i protestanckiej dadzą się jakoś pogodzić? Bez historii nie sposób zrozumieć tego, co dzieje się w Irlandii. protestanci w tym katolickim kraju to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku. byli lojalni wobec Anglików. Asymilowali się słabo. Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.W republice protestanci stanowią zaledwie 3 proc. mieszkańców. w Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. gdy Irlandczycy i Brytyjczycy negocjowali warunki, na jakich Irlandia miała wyzwolić się spod władzy Londynu, sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. takie okrojenie kraju stało się zarzewiem konfliktu. katolicy zawsze byli dyskryminowani przez uprzywilejowaną większość protestancką. Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii. Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się i stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. IRA znowu chwyciła za broń.Protestanci dysponowali kilkoma mniejszymi grupami. nastał najgorszy czas terroru - starć i zamieszek ulicznych, zamachów i eksplozji bombowych. Przez 30 lat zginęło ponad 3600 osób. Wszelkie uzgodnienia Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Warunkiem pokoju naprawdę jest zmiana sposobu myślenia. To najtrudniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="367">ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="496">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać </span>
        <span start="506" end="512">broń, </span>
        <span start="514" end="546">w związku z tym partia Sinn Fein</span>
        <span start="577" end="621"> zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="759" end="815">Rozmowy na temat rozbrojenia organizacji paramilitarnych</span>
        <span start="864" end="877"> były bardzo </span>
        <span start="935" end="943">trudne. </span>
        <span start="1092" end="1128">David Trimble, który jako przywódca </span>
        <span start="1178" end="1202">ugrupowania protestantów</span>
        <span start="1221" end="1254"> został szefem przyszłego rządu, </span>
        <span start="1261" end="1320">zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein</span>
        <span start="1334" end="1360">, gdy IRA zacznie oddawać </span>
        <span start="1370" end="1376">broń. </span>
        <span start="1449" end="1470">IRA przypomniała, że </span>
        <span start="1552" end="1585">ma na to czas do maja 2000 roku. </span>
        <span start="1844" end="1885">powstanie rządu katolicko-protestanckiego</span>
        <span start="1957" end="1995"> to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="2471" end="2482">W Ulsterze </span>
        <span start="2576" end="2638">po raz pierwszy katolicy i protestanci mają rządzić wspólnie. </span>
        <span start="2874" end="2887">widać, że po </span>
        <span start="2893" end="2964">latach względnego spokoju wszyscy najbardziej boją się powrotu terroru.</span>
        <span start="3533" end="3589"> czy aspiracje społeczności katolickiej i protestanckiej</span>
        <span start="3613" end="3639"> dadzą się jakoś pogodzić?</span>
        <span start="3958" end="3983"> Bez historii nie sposób </span>
        <span start="3990" end="4030">zrozumieć tego, co dzieje się w Irlandii</span>
        <span start="4055" end="4057">. </span>
        <span start="4073" end="4090">protestanci w tym</span>
        <span start="4104" end="4121"> katolickim kraju</span>
        <span start="4130" end="4198"> to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku</span>
        <span start="4257" end="4259">. </span>
        <span start="4271" end="4298">byli lojalni wobec Anglików</span>
        <span start="4387" end="4412">. Asymilowali się słabo. </span>
        <span start="4479" end="4532">Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.</span>
        <span start="4534" end="4567">W republice protestanci stanowią </span>
        <span start="4575" end="4605">zaledwie 3 proc. mieszkańców. </span>
        <span start="4615" end="4617">w </span>
        <span start="4635" end="4684">Irlandii Północnej są w większości - aż 54 proc. </span>
        <span start="4723" end="4727">gdy </span>
        <span start="4756" end="4918">Irlandczycy i Brytyjczycy negocjowali warunki, na jakich Irlandia miała wyzwolić się spod władzy Londynu, sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="4946" end="4968">takie okrojenie kraju </span>
        <span start="4997" end="5027">stało się zarzewiem konfliktu.</span>
        <span start="5148" end="5165"> katolicy zawsze </span>
        <span start="5236" end="5302">byli dyskryminowani przez uprzywilejowaną większość protestancką. </span>
        <span start="5706" end="5796">Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii</span>
        <span start="5839" end="5841">. </span>
        <span start="6157" end="6270">Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się i stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. </span>
        <span start="6651" end="6654">IRA</span>
        <span start="6739" end="6763"> znowu chwyciła za broń.</span>
        <span start="6765" end="6777">Protestanci </span>
        <span start="6842" end="6880">dysponowali kilkoma mniejszymi grupami</span>
        <span start="6933" end="6935">. </span>
        <span start="7159" end="7220">nastał najgorszy czas terroru - starć i zamieszek ulicznych, </span>
        <span start="7235" end="7267">zamachów i eksplozji bombowych. </span>
        <span start="7369" end="7405">Przez 30 lat zginęło ponad 3600 osób</span>
        <span start="7532" end="7534">. </span>
        <span start="7935" end="7955">Wszelkie uzgodnienia</span>
        <span start="8069" end="8237"> Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. </span>
        <span start="10696" end="10721">Warunkiem pokoju naprawdę</span>
        <span start="10740" end="10774"> jest zmiana sposobu myślenia. To </span>
        <span start="10784" end="10798">najtrudniejsze</span>
        <span start="10842" end="10843">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. David Trimble zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein, gdy IRA zacznie oddawać broń. powstanie rządu katolicko-protestanckiego to podstawa porozumienia pokojowego. protestanci to potomkowie Szkotów. Asymilowali się słabo. Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem. Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii. Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się. nastał czas terroru. Warunkiem pokoju jest zmiana sposobu myślenia.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="253">Irlandia Północna </span>
        <span start="332" end="367">ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="1092" end="1105">David Trimble</span>
        <span start="1277" end="1320"> zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein</span>
        <span start="1334" end="1360">, gdy IRA zacznie oddawać </span>
        <span start="1370" end="1376">broń. </span>
        <span start="1844" end="1885">powstanie rządu katolicko-protestanckiego</span>
        <span start="1957" end="1995"> to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="4073" end="4085">protestanci </span>
        <span start="4131" end="4152">to potomkowie Szkotów</span>
        <span start="4257" end="4259">. </span>
        <span start="4389" end="4412">Asymilowali się słabo. </span>
        <span start="4479" end="4532">Irlandczyk to katolik. Protestant jest Brytyjczykiem.</span>
        <span start="4683" end="4684"> </span>
        <span start="5706" end="5796">Przez ponad dwa stulecia rządów brytyjskich Irlandczycy byli obywatelami drugiej kategorii</span>
        <span start="5839" end="5841">. </span>
        <span start="6157" end="6222">Pod koniec lat sześćdziesiątych ulsterscy katolicy zbuntowali się</span>
        <span start="6268" end="6269">.</span>
        <span start="6934" end="6935"> </span>
        <span start="7159" end="7166">nastał </span>
        <span start="7176" end="7188">czas terroru</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="10696" end="10713">Warunkiem pokoju </span>
        <span start="10741" end="10770">jest zmiana sposobu myślenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły. Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="757">Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</span>
        <span start="1092" end="1428">David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły.</span>
        <span start="1763" end="1819"> Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?</span>
        <span start="1821" end="1994">Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły. Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Żadnej z partii nie może zabraknąć. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się w odległą przyszłość. Oczywiście nikt nie chciał, by to na niego spadło odium za załamanie procesu pokojowego. Dlatego właśnie IRA zdobyła się na precedensowe oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały, a David Trimble zadowolił się mglistą obietnicą, że IRA na pewno to zrobi.Wszelkie uzgodnienia, które przyjęto do tej pory, włącznie z porozumieniem wielkopiątkowym, mają w gruncie rzeczy charakter taktyczny. Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Strony konfliktu akceptują porozumienie, jeśli wierzą, że służy ono ich celom, a nie celom drugiej strony.W najbliższą sobotę o porozumieniu będzie dyskutować 850-osobowa Rada UUP. Trimble i jego zwolennicy nadzieje pokładają w tym, że przed rokiem 70 proc. członków UUP poparło porozumienie wielkopiątkowe. Jeżeli te rachuby zawiodą, to albo w partii dojdzie do rozłamu, albo też, by utrzymać jej jedność, Trimble ustąpi.Z obozem katolickim sprawa przedstawia się o tyle łatwiej, że treść porozumienia generalnie uważa on za korzystną.A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="757">Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</span>
        <span start="1092" end="1428">David Trimble, który jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu, z góry zapowiedział, że zgodzi się na udział ministrów z Sinn Fein dopiero wtedy, gdy IRA zacznie oddawać posiadaną broń. Warunek ten IRA i Sinn Fein kategorycznie odrzuciły.</span>
        <span start="1763" end="1819"> Dlaczego zatem obie strony poszły w końcu na ustępstwa?</span>
        <span start="1821" end="2449">Przyczyna jest prosta: powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Żadnej z partii nie może zabraknąć. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się w odległą przyszłość. Oczywiście nikt nie chciał, by to na niego spadło odium za załamanie procesu pokojowego. Dlatego właśnie IRA zdobyła się na precedensowe oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały, a David Trimble zadowolił się mglistą obietnicą, że IRA na pewno to zrobi.</span>
        <span start="7935" end="8343">Wszelkie uzgodnienia, które przyjęto do tej pory, włącznie z porozumieniem wielkopiątkowym, mają w gruncie rzeczy charakter taktyczny. Mają ułatwić zbliżenie społeczności, lecz nie zmieniają ich celów: zjednoczenia Irlandii dla katolików, pozostania w obrębie Zjednoczonego Królestwa dla protestantów. Strony konfliktu akceptują porozumienie, jeśli wierzą, że służy ono ich celom, a nie celom drugiej strony.</span>
        <span start="9254" end="9570">W najbliższą sobotę o porozumieniu będzie dyskutować 850-osobowa Rada UUP. Trimble i jego zwolennicy nadzieje pokładają w tym, że przed rokiem 70 proc. członków UUP poparło porozumienie wielkopiątkowe. Jeżeli te rachuby zawiodą, to albo w partii dojdzie do rozłamu, albo też, by utrzymać jej jedność, Trimble ustąpi.</span>
        <span start="9675" end="9789">Z obozem katolickim sprawa przedstawia się o tyle łatwiej, że treść porozumienia generalnie uważa on za korzystną.</span>
        <span start="10517" end="10843">A perspektywa pokoju? Na dobre mógłby on zapanować dopiero wtedy, gdyby protestanci byli gotowi żyć w zjednoczonej Irlandii, a katolicy pogodzili się ze zwierzchnością brytyjską. Warunkiem pokoju naprawdę, a nie na papierze jest zmiana sposobu myślenia. To nie tylko najtrudniejsze, ale i, na razie, bardzo mało prawdopodobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="757">Irlandia Północna wreszcie, w półtora roku po wyborach do lokalnego Zgromadzenia Autonomicznego, ma szansę na własny rząd, w którym wspólnie zasiądą protestanci i katolicy. Rząd taki będzie mógł powstać, ponieważ Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, a w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. To przykład kompromisu, który na stronach konfliktu gotowych zawrzeć porozumienie, ale tylko na własnych warunkach, właściwie wymuszono.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. David Trimble, jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu.  powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Bez Sinn Fein nie będzie rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się. Dlatego IRA zdobyła się na oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały. powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie zwiąże Ulster z republiką. Wszyscy ekscytują się rozważaniem, czy IRA, zgodnie z sugestią prowadzącego rozmowy amerykańskiego senatora George'a Mitchella, zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia tego samego dnia, gdy powstanie rząd. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA?</body>
      <spans>
        <span start="235" end="252">Irlandia Północna</span>
        <span start="331" end="367"> ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="512">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, </span>
        <span start="514" end="621">w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="1092" end="1107">David Trimble, </span>
        <span start="1113" end="1252">jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu</span>
        <span start="1374" end="1376">. </span>
        <span start="1843" end="1995"> powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="2031" end="2056">Bez Sinn Fein nie będzie </span>
        <span start="2061" end="2160">rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się</span>
        <span start="2181" end="2183">. </span>
        <span start="2272" end="2280">Dlatego </span>
        <span start="2288" end="2306">IRA zdobyła się na</span>
        <span start="2319" end="2373"> oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały</span>
        <span start="2448" end="2449">.</span>
        <span start="9328" end="9329"> </span>
        <span start="9843" end="9922">powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie</span>
        <span start="9964" end="9992"> zwiąże Ulster z republiką. </span>
        <span start="10148" end="10156">Wszyscy </span>
        <span start="10162" end="10429">ekscytują się rozważaniem, czy IRA, zgodnie z sugestią prowadzącego rozmowy amerykańskiego senatora George'a Mitchella, zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia tego samego dnia, gdy powstanie rząd. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA</span>
        <span start="10484" end="10485">?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. 
David Trimble, jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu.  powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się. Dlatego IRA zdobyła się na oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały.
 Przez ostatnich 27 lat władzę w prowincji bezpośrednio sprawował Londyn, przedtem zaś przez ponad pół wieku monopol na rządy mieli protestanci. protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku. byli lojalni wobec Anglików, którzy pod koniec XVII wieku zakończyli podbój Irlandii. Asymilowali się słabo. Isześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. katolicy byli dyskryminowani. Pod koniec lat sześćdziesiątych katolicy zbuntowali się i stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. Wybuchły zamieszki. IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię i która nigdy się nie rozwiązała, chwyciła za broń.
Protestanci dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze zorganizowanymi, wyszkolonymi i uzbrojonymi. Dla Ulsteru nastał czas terroru. Przez 30 lat zginęło ponad 3600 osób. Wszelkie uzgodnienia, które przyjęto do tej pory, włącznie z porozumieniem wielkopiątkowym, mają charakter taktyczny. Mają ułatwić zbliżenie społeczności, nie zmieniają ich celów. 
W najbliższą sobotę o porozumieniu będzie dyskutować Rada UUP. powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie zwiąże Ulster z republiką. .
Wszyscy ekscytują się rozważaniem, czy IRA, zgodnie z sugestią prowadzącego rozmowy amerykańskiego senatora George'a Mitchella, zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia tego samego dnia, gdy powstanie rząd. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA?</body>
      <spans>
        <span start="235" end="252">Irlandia Północna</span>
        <span start="331" end="367"> ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="512">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać posiadaną broń, </span>
        <span start="514" end="621">w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="757" end="758">
</span>
        <span start="1092" end="1107">David Trimble, </span>
        <span start="1113" end="1252">jako przywódca Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), największego ugrupowania protestantów i całej prowincji, został szefem przyszłego rządu</span>
        <span start="1374" end="1376">. </span>
        <span start="1843" end="1995"> powstanie rządu katolicko-protestanckiego, w którym każda z dużych partii będzie mieć określoną liczbę ministrów, to podstawa porozumienia pokojowego. </span>
        <span start="2031" end="2160">Bez Sinn Fein nie będzie więc rządu. A jeśli nie będzie rządu, perspektywa rozwiązania konfliktu północnoirlandzkiego odsunie się</span>
        <span start="2181" end="2183">. </span>
        <span start="2272" end="2280">Dlatego </span>
        <span start="2288" end="2306">IRA zdobyła się na</span>
        <span start="2319" end="2373"> oświadczenie, że jest gotowa zlikwidować swe arsenały</span>
        <span start="2448" end="2450">.
</span>
        <span start="2637" end="2780"> Przez ostatnich 27 lat władzę w prowincji bezpośrednio sprawował Londyn, przedtem zaś przez ponad pół wieku monopol na rządy mieli protestanci</span>
        <span start="2850" end="2852">. </span>
        <span start="4073" end="4121">protestanci w tym stuprocentowo katolickim kraju</span>
        <span start="4130" end="4198"> to potomkowie Szkotów, którzy osiedlali się w Irlandii w XVII wieku</span>
        <span start="4257" end="4258">.</span>
        <span start="4270" end="4311"> byli lojalni wobec Anglików, którzy pod </span>
        <span start="4315" end="4359">koniec XVII wieku zakończyli podbój Irlandii</span>
        <span start="4387" end="4412">. Asymilowali się słabo. </span>
        <span start="4635" end="4636">I</span>
        <span start="4862" end="4918">sześć hrabstw Ulsteru pozostało przy Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="5149" end="5157">katolicy</span>
        <span start="5235" end="5255"> byli dyskryminowani</span>
        <span start="5354" end="5356">. </span>
        <span start="6157" end="6189">Pod koniec lat sześćdziesiątych </span>
        <span start="6199" end="6270">katolicy zbuntowali się i stworzyli ruch w obronie praw obywatelskich. </span>
        <span start="6287" end="6307">Wybuchły zamieszki. </span>
        <span start="6651" end="6740">IRA, która powstała, by walczyć o niepodległą Irlandię i która nigdy się nie rozwiązała, </span>
        <span start="6746" end="6764">chwyciła za broń.
</span>
        <span start="6765" end="6777">Protestanci </span>
        <span start="6842" end="6935">dysponowali kilkoma mniejszymi grupami - dobrze zorganizowanymi, wyszkolonymi i uzbrojonymi. </span>
        <span start="7147" end="7166">Dla Ulsteru nastał </span>
        <span start="7176" end="7188">czas terroru</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7369" end="7405">Przez 30 lat zginęło ponad 3600 osób</span>
        <span start="7532" end="7534">. </span>
        <span start="7935" end="8031">Wszelkie uzgodnienia, które przyjęto do tej pory, włącznie z porozumieniem wielkopiątkowym, mają</span>
        <span start="8048" end="8107"> charakter taktyczny. Mają ułatwić zbliżenie społeczności, </span>
        <span start="8112" end="8135">nie zmieniają ich celów</span>
        <span start="8235" end="8237">. </span>
        <span start="8343" end="8344">
</span>
        <span start="9254" end="9307">W najbliższą sobotę o porozumieniu będzie dyskutować </span>
        <span start="9319" end="9329">Rada UUP. </span>
        <span start="9843" end="9922">powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie</span>
        <span start="9964" end="9992"> zwiąże Ulster z republiką. </span>
        <span start="10145" end="10146">.</span>
        <span start="10147" end="10156">
Wszyscy </span>
        <span start="10162" end="10429">ekscytują się rozważaniem, czy IRA, zgodnie z sugestią prowadzącego rozmowy amerykańskiego senatora George'a Mitchella, zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia tego samego dnia, gdy powstanie rząd. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA</span>
        <span start="10484" end="10485">?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Irlandia Północna ma szansę na własny rząd, w którym zasiądą protestanci i katolicy. Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać broń, w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. David Trimble, Partii Ulsterskich Unionistów (UUP), został szefem przyszłego rządu. powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie zwiąże Ulster z republiką. czy IRAzechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA?</body>
      <spans>
        <span start="235" end="252">Irlandia Północna</span>
        <span start="331" end="367"> ma szansę na własny rząd, w którym </span>
        <span start="376" end="408">zasiądą protestanci i katolicy. </span>
        <span start="448" end="496">Irlandzka Armia Republikańska jest gotowa oddać </span>
        <span start="506" end="512">broń, </span>
        <span start="514" end="621">w związku z tym partia Sinn Fein, reprezentacja polityczna IRA, zostanie dopuszczona do udziału we władzy. </span>
        <span start="1092" end="1107">David Trimble, </span>
        <span start="1128" end="1164">Partii Ulsterskich Unionistów (UUP),</span>
        <span start="1221" end="1252"> został szefem przyszłego rządu</span>
        <span start="1374" end="1376">. </span>
        <span start="9843" end="9922">powołanie ulstersko-irlandzkiej Rady Ministerialnej z udziałem rządu w Dublinie</span>
        <span start="9964" end="9992"> zwiąże Ulster z republiką. </span>
        <span start="10189" end="10196">czy IRA</span>
        <span start="10282" end="10326">zechce mianować pełnomocnika ds. rozbrojenia</span>
        <span start="10363" end="10429">. Czy zostanie nim Brian Keenan, członek ścisłego kierownictwa IRA</span>
        <span start="10484" end="10485">?</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
