<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912300029">
  <date>1999-12-30</date>
  <title>Sposób na przetrwanie</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jacek Marczyński</authors>
  <body>BUDŻET 2000

Ile dają na kulturę samorządy wojewódzkie

Sposób na przetrwanie

RAFAŁ KLIMKIEWICZ

Kilkanaście dni temu w Muzeum Zamkowym w Pszczynie otwarto dla publiczności zrekonstruowane apartamenty cesarskie Wilhelma I i Wilhelma II. Dyrektor Janusz Ziembiński liczy, że przysporzą one Pszczynie rozgłosu i pieniędzy.

Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy to oznacza, że dzięki temu kultura będzie miała lepiej?

Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. Wybraliśmy różne regiony, takie jak Małopolska i Wielkopolska, w których działają instytucje znane w całym kraju i takie jak Zachodniopomorskie czy Warmia i Mazury, gdzie kultura ma wymiar bardziej lokalny, co nie oznacza wszakże, iż z tego powodu winna klepać biedę.

Rewolucji nie będzie

Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W województwie zachodniopomorskim na przykład o ponad 10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich stanowczo za mało. W operze i operetce zabrakło nawet na płace dla zespołu. W kwietniu zamrożono wszystkie podwyżki poborów, a 70 pracowników posłano na przymusowe dwumiesięczne urlopy. Jednocześnie zrezygnowano z części planów repertuarowych. W Teatrze Polskim w Szczecinie w 1999 roku dotacja wystarczyła jedynie na płace i regulacje wobec ZUS oraz Zakładu Energetycznego. Z kolei dyrektor Książnicy Pomorskiej, Stanisław Krzywicki uważa, że jeśli dotacja na rok przyszły nie wzrośnie o 30 procent (biblioteka otrzymała kilka miesięcy temu nowy gmach, którego pełne wyposażenie wymaga dodatkowych środków), nie będzie pieniędzy na zakup wydawnictw i czasopism naukowych oraz na konserwację zbiorów.

W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. - Jesteśmy ostatnią instytucją w województwie, która obecnie wypłaca pracownikom zaległe pensje - mówi na przykład Danuta Krełowska, zastępca dyrektora Wojewódzkiej Biblioteki i Książnicy Miejskiej w Toruniu. - To świadczy o naszej kondycji finansowej.

Kłopotliwy prezent

Nawet więc jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nie skrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Samorządowi województwa śląskiego od stycznia 1999 roku podlega 17 instytucji kultury i jedna filmowa. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. Dotyczy to na przykład znanego w całym kraju Teatru Rozrywki w Chorzowie czy Muzeum Górnośląskiego w Bytomiu. Oszczędności szuka się też dążąc od pół roku do połączenia Biblioteki Śląskiej i Wojewódzkiej Biblioteki Publicznej.

Konsekwencje ubiegłorocznych decyzji związanych z reformą ponosi też sejmik dolnośląski. Żadna z dolnośląskich instytucji, mimo że są wśród nich placówki o znaczeniu ponadregionalnym (np. wrocławskie Muzeum Narodowe), nie została wówczas podporządkowana Ministerstwu Kultury. Sejmikowi Dolnośląskiem przydzielono natomiast aż trzy filharmonie (we Wrocławiu, Wałbrzychu i Jeleniej Górze), co jest fenomenem w skali krajowej. Z filharmonią w Jeleniej Górze sejmik przejął budowę nowej sali koncertowej, na której ukończenie nie ma pieniędzy. - Sejmikowi przypisano także wałbrzyski Teatr Dramatyczny, a teatry w Jeleniej Górze i Legnicy przekazano zaś samorządom grodzkim, które teraz oczekują równego traktowania ośrodków subregionalnych i domagają się od nas dotacji - mówi Grzegorz Roman, członek zarządu sejmiku dolnośląskiego.

Trochę optymizmu

Czy w tej sytuacji można więc znaleźć jakieś pozytywy? Okazuje się jednak, że tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową, choć ciągle jest to kropla w morzu potrzeb - powiedział "Rz" Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. - W projekcie budżetu na 2000 rok samorząd zaproponował na działalność bieżącą Opery Nova dotację w wysokości 6 mln 512 tys. zł, zaś na dalszą budowę gmachu 7 mln zł.

- Objąłem teatr w trudnej sytuacji finansowej - mówi Krzysztof Orzechowski, nowy dyrektor Teatru im. Juliusza Słowackiego w Krakowie. - Na początku 1999 roku miał on nie doszacowaną dotację w wysokości 3360 tys. zł, a ponadto kryzys artystyczny spowodował mniejsze wpływy własne. Ale władze wojewódzkie dołożyły trochę pieniędzy. W roku 2000 mamy dostać 4,4 mln zł. Ta kwota pozwoli już na realistyczne planowanie. Instytucje małopolskie są jednak w dość szczęśliwej sytuacji. W projekcie całego budżetu województwa małopolskiego na rok 2000 zaplanowano większe kwoty: prawie 39 mln zł. Np. Teatr im. Słowackiego ma dostać 4,4 mln zł, opera i operetka 7,3 mln zł, Filharmonia Krakowska 5,5 mln zł, Muzeum Archeologiczne 2,2 mln zł, Muzeum Etnograficzne 1,8 mln zł, Wojewódzka Biblioteka Publiczna 3,2 mln zł, Wojewódzki Ośrodek Kultury w Krakowie 1,7 mln zł, a w Nowym Sączu 1 mln zł.

Z kolei dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że choć będzie miał o 20 proc. mniej pieniędzy, to jednak najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie: - Wiadomo przynajmniej, na co nas stać. Do tej pory otrzymywaliśmy zaliczkę i zapowiedź, że cały budżet będzie znany gdzieś w połowie roku. I wtedy okazywało się, że zaliczka była praktycznie wszystkim, na co mogła liczyć filharmonia. A poza tym trzeba wierzyć, że znajdzie się sponsorów. W 1999 roku udało się wygospodarować ponad 60 proc. tego typu środków w stosunku do otrzymanej dotacji.

Próba innego podziału

Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się więc na przykład struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. - Dyrektorzy będą musieli wykazywać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych, będą musieli bardziej stać się menedżerami niż administratorami - zapowiada Mira Mossakowska, rzeczniczka Pomorskiego Urzędu Marszałkowskiego. Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają (ale tylko nieoficjalnie), że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest nawet dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko do zera.

W województwie śląskim na wtorkowej sesji budżetowej radni do planowanych 27 milionów złotych dodali w ostatniej chwili 800 tysięcy z przeznaczeniem na remont Opery Śląskiej, której budynek znajduje się w bardzo złym stanie. W Wielkopolsce, gdzie potrzeby kultury w roku 2000 oszacowano na 62,77 mln zł, a samorząd przeznaczył ostatecznie ponad 47,86 mln zł (tyle samo, co na drogi i dwa razy więcej niż na ochronę zdrowia), ponad 7,7 proc. tej kwoty przeznaczonej zostanie na wydatki inwestycyjne. Najwięcej, bo 3,5 mln zł otrzyma z tej puli poznański Teatr Nowy, mieszczący się w zabytkowym, wymagającym remontu obiekcie. Teatr poddawany jest przebudowie i modernizacji od kilku lat, w roku 2000 planowane są m.in. rozbudowa i nadbudowa nowej sceny, pod którą powstanie zaplecze techniczne placówki, a która mieścić będzie widownię na 145 osób. W sumie w wydatkach na wielkopolską kulturę największą pozycję stanowi pięć teatrów i opera (52 proc.) oraz osiem muzeów (20 proc.). Bardzo niewiele, bo zaledwie 324,5 tys. zł (0,7 proc.) zarząd chce przeznaczyć na ochronę zabytków. Na działalność bieżącą placówki otrzymają praktycznie tyle samo, co w tym roku plus planowany wskaźnik inflacji; w większości planuje się bardzo niewielkie podwyżki płac.

Ryzykowny eksperyment

Nie wszystkie pomysły samorządowców są wszakże udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne (ogółem 16) otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa celowa w wysokości 6,3 mln zł zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.

- 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie opery, ponieważ w 1999 roku aż 82,5 proc. budżetu pochłaniały koszty osobowe - komentuje to rozwiązanie Ewa Michnik, dyrektor Opery Wrocławskiej. Jej zdaniem, jeśli opera nie otrzyma więcej pieniędzy, to jej działalność ograniczy się do czterech spektakli miesięcznie, konieczne będzie zrezygnowanie z premier i redukcja zatrudnienia o 20 procent. Teatr Polski podjął z kolei decyzję o rezygnacji ze Sceny na Świebodzkim, którą jednak wspólnie chcą uratować władze wojewódzkie i miejskie. W budżecie sejmiku zwiększone zostały jedynie dotacje na ochronę zabytków (z 1,1 mln zł do 1,7 mln zł) oraz stowarzyszenia muzyczne i kulturalne (z 433 tys. zł do 503 tys. zł).

Kłopoty dodatkowe

Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób. W województwie warmińsko-mazurskim środki przeznaczone na ten cel będą o połowę mniejsze niż w 1999 roku.

Można oczywiście po raz kolejny przypominać, że kultura jest niedofinansowana, biedna i zaniedbana, a przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu. Można też apelować do tych, którzy układają budżet, by nie zapominali o artystach i twórcach, bo od poziomu naszej kultury zależy pomyślność i państwa, i społeczeństwa. Czy jednak takie apele odniosą skutek? Może więc zamiast podsumowania warto przytoczyć słowa dyrektora Romana Peruckiego z Filharmonii Bałtyckiej: - Cóż, na całym świecie kultura jest niedoinwestowana. Tylko nieliczne zespoły orkiestrowe oraz filharmonie same się finansują i zarabiają. W Polsce władza ma problemy z rolnikami, górnikami, służbą zdrowia, ZUS... Gdyby jeszcze orkiestra wyszła na ulicę z trąbami, ludzie powiedzieliby: może nareszcie wzięlibyście się do roboty, zamiast protestować.

Opracował Jacek Marczyński

WSPÓŁPRACA: D.L.-C., A.O., G.R., I.T., P.AD., R.B., EKI, J.SAD.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 tylko w nielicznych przypadkach zostały podwyższone, na ogół pozostają na niezmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. Samorządowcy twierdzą, że nie tylko mają za mało pieniędzy do podziało, ale w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym władzom. Sen z powiek dyrektorom instytucji kulturalnych spędza przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria nawet o około 30 procent. Instytucje kultury są niedofinansowane. Może należałoby zaapelować do tych, którzy układają budżet, by nie zapominali o artystach i twórcach, bo od poziomu naszej kultury zależy pomyślność i państwa, i społeczeństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Nakłady na kulturę w nielicznych tylko przypadkach zostały podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową - powiedział dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Instytucje małopolskie są w szczęśliwej sytuacji. dyrektor Filharmonii Bałtyckiej twierdzi, że najważniejsze jest to, że budżet znany jest tak wcześnie. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się na przykład struktura finansowania kultury. Dyrektorzy będą musieli wykazywać się inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych. martwi dyrektorów instytucji kulturalnych przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych. przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="609">dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1115" end="1134">Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1146" end="1186">w nielicznych tylko przypadkach zostały </span>
        <span start="1202" end="1283">podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2622" end="2799">dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału</span>
        <span start="2878" end="2880">, </span>
        <span start="2883" end="2960">w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="4319" end="4387">Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową</span>
        <span start="4431" end="4444"> - powiedział</span>
        <span start="4463" end="4498"> dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5081" end="5107">Instytucje małopolskie są </span>
        <span start="5114" end="5116">w </span>
        <span start="5121" end="5142">szczęśliwej sytuacji.</span>
        <span start="5252" end="5253"> </span>
        <span start="5560" end="5592">dyrektor Filharmonii Bałtyckiej </span>
        <span start="5606" end="5619">twierdzi, że </span>
        <span start="5674" end="5700">najważniejsze jest to, że </span>
        <span start="5716" end="5746">budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="5786" end="5788">. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6243">w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się </span>
        <span start="6248" end="6290">na przykład struktura finansowania kultury</span>
        <span start="6336" end="6338">. </span>
        <span start="6411" end="6449">Dyrektorzy będą musieli wykazywać się </span>
        <span start="6465" end="6514">inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych</span>
        <span start="6657" end="6659">. </span>
        <span start="9385" end="9426">martwi dyrektorów instytucji kulturalnych</span>
        <span start="9439" end="9503"> przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych</span>
        <span start="9705" end="9707">. </span>
        <span start="10057" end="10129">przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na niezmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Zdarza się, że pracownicy są wysyłani na przymusowe urlopy. Nawet więc jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. W całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nieskrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom.
Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Trzeba będzie  wykazać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych. Sen z powiek dyrektorom instytucji kulturalnych spędza przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria nawet o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób. Instytucje kultury są niedofinansowane. Może należałoby zaapelować do tych, którzy układają budżet, by nie zapominali o artystach i twórcach, bo od poziomu naszej kultury zależy pomyślność i państwa, i społeczeństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Czy dzięki temu kultura będzie miała lepiej?Jedno wydaje się pewne. Nakłady na kulturę w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W województwie zachodniopomorskim na przykład o ponad 10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich stanowczo za mało. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału. To także wyraz opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Żadna z dolnośląskich instytucji nie została podporządkowana Ministerstwu Kultury. Sejmikowi Dolnośląskiem przydzielono natomiast aż trzy filharmonie. Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową - powiedział dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Instytucje małopolskie są w szczęśliwej sytuacji. W projekcie całego budżetu województwa na rok 2000 zaplanowano większe kwoty. dyrektor Filharmonii Bałtyckiej twierdzi, że choć będzie miał o 20 proc. mniej pieniędzy, to jednak najważniejsze jest to, że budżet znany jest tak wcześnie. trzeba wierzyć, że znajdzie się sponsorów. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się więc na przykład struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Dyrektorzy będą musieli wykazywać się inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych. W województwie śląskim radni dodali 800 tysięcy na remont Opery Śląskiej. W wydatkach na wielkopolską kulturę największą pozycję stanowi pięć teatrów i opera oraz osiem muzeów. Na działalność bieżącą placówki otrzymają tyle samoco w tym roku. martwi dyrektorów instytucji kulturalnych przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która nakłada na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło. kultura jest niedofinansowana, a przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu. od poziomu kultury zależy pomyślność państwa i społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="613">dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="628" end="668">dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="1050" end="1056">Jedno </span>
        <span start="1064" end="1082">wydaje się pewne. </span>
        <span start="1115" end="1134">Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1146" end="1401">w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W województwie zachodniopomorskim na przykład o ponad 10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich stanowczo za mało. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2608" end="2799">w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału</span>
        <span start="2818" end="2835">. To także wyraz </span>
        <span start="2872" end="2960">opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="3474" end="3506">Żadna z dolnośląskich instytucji</span>
        <span start="3602" end="3615"> nie została </span>
        <span start="3623" end="3727">podporządkowana Ministerstwu Kultury. Sejmikowi Dolnośląskiem przydzielono natomiast aż trzy filharmonie</span>
        <span start="3807" end="3809">. </span>
        <span start="4319" end="4387">Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową</span>
        <span start="4431" end="4444"> - powiedział</span>
        <span start="4463" end="4498"> dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5081" end="5107">Instytucje małopolskie są </span>
        <span start="5114" end="5116">w </span>
        <span start="5121" end="5182">szczęśliwej sytuacji. W projekcie całego budżetu województwa </span>
        <span start="5196" end="5233">na rok 2000 zaplanowano większe kwoty</span>
        <span start="5251" end="5253">. </span>
        <span start="5560" end="5592">dyrektor Filharmonii Bałtyckiej </span>
        <span start="5606" end="5700">twierdzi, że choć będzie miał o 20 proc. mniej pieniędzy, to jednak najważniejsze jest to, że </span>
        <span start="5716" end="5746">budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="5786" end="5788">. </span>
        <span start="5994" end="6037">trzeba wierzyć, że znajdzie się sponsorów. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6338">w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się więc na przykład struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. </span>
        <span start="6411" end="6449">Dyrektorzy będą musieli wykazywać się </span>
        <span start="6465" end="6514">inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych</span>
        <span start="6657" end="6659">. </span>
        <span start="6901" end="6924">W województwie śląskim </span>
        <span start="6954" end="6960">radni </span>
        <span start="6995" end="7002">dodali </span>
        <span start="7021" end="7033">800 tysięcy </span>
        <span start="7050" end="7074">na remont Opery Śląskiej</span>
        <span start="7124" end="7125">.</span>
        <span start="7747" end="7750"> W </span>
        <span start="7758" end="7839">wydatkach na wielkopolską kulturę największą pozycję stanowi pięć teatrów i opera</span>
        <span start="7850" end="7868"> oraz osiem muzeów</span>
        <span start="7879" end="7881">. </span>
        <span start="7981" end="8023">Na działalność bieżącą placówki otrzymają </span>
        <span start="8035" end="8044">tyle samo</span>
        <span start="8046" end="8059">co w tym roku</span>
        <span start="8150" end="8151">.</span>
        <span start="9384" end="9426"> martwi dyrektorów instytucji kulturalnych</span>
        <span start="9439" end="9511"> przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która </span>
        <span start="9519" end="9526">nakłada</span>
        <span start="9527" end="9604"> na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło</span>
        <span start="9705" end="9707">. </span>
        <span start="10003" end="10034">kultura jest niedofinansowana, </span>
        <span start="10055" end="10130">a przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu. </span>
        <span start="10227" end="10238">od poziomu </span>
        <span start="10245" end="10271">kultury zależy pomyślność </span>
        <span start="10273" end="10280">państwa</span>
        <span start="10281" end="10298"> i społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Budżet na rok 2000 po raz pierwszy został przygotowany przez samorządowców. Nakłady przeznaczone na kulturę tylko w nielicznych przypadkach zostały podwyższone, na ogół pozostają na niezmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. Samorządowcy twierdzą, że nie tylko mają za mało pieniędzy do podziało, ale w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Sen z powiek dyrektorom podobnych placówek spędza przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, a to oznacza zwiększenie funduszu płac za honoraria.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Nakłady na kulturę na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy, w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się struktura finansowania kultury. przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="609">dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1115" end="1134">Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1215" end="1259">na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie</span>
        <span start="1281" end="1283">. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2709" end="2787">Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy</span>
        <span start="2878" end="2880">, </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6243">w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się </span>
        <span start="6260" end="6290">struktura finansowania kultury</span>
        <span start="6336" end="6338">. </span>
        <span start="10057" end="10129">przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Budżet na rok 2000 został samodzielnie przygotowany przez samorządy, jednak podobnie jak za czasów, kiedy pieniądze rozdawał rząd centralny, pieniędzy na kulturę jest wciąż za mało. Nakłady na kulturę w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na podobnym poziomie lub wręcz je obniżono.
W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Nawet więc jeśli tu i ówdzie wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Dominuje jednak opinia, że proponowany budżet jest budżetem przetrwania. 
Pozytywnym skutkiem reformy jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie, instytucje kultury mogą więc konkretnie planować swoją działalność. Pojawiają się również lepsze (oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania) i gorsze (wszystkie instytucje kulturalne w regionie otrzymują 80 procent dotacji z roku 1999, a wygospodarowana rezerwa zostanie rozdzielona na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia kulturalne) pomysły dotyczące podziału samorządowych pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Czy kultura będzie miała lepiej? Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w nielicznych przypadkach zostały podwyższone. dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. To wyraz nie skrywanej przez samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Czy można znaleźć jakieś pozytywy? tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową - powiedział Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że najważniejsze jest, że budżet znany jest tak wcześnie. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić środki. Zmieni się struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana rezerwa zostanie rozdzielona na najlepsze przedsięwzięcia. martwi dyrektorów instytucji kulturalnych nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="613">dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="640" end="668">kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="1019" end="1020"> </span>
        <span start="1082" end="1134">Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1146" end="1160">w nielicznych </span>
        <span start="1166" end="1186">przypadkach zostały </span>
        <span start="1202" end="1213">podwyższone</span>
        <span start="1281" end="1283">. </span>
        <span start="2622" end="2709">dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. </span>
        <span start="2820" end="2823">To </span>
        <span start="2829" end="2855">wyraz nie skrywanej przez </span>
        <span start="2862" end="2914">samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im </span>
        <span start="2924" end="2960">zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="4234" end="4238">Czy </span>
        <span start="4253" end="4259">można </span>
        <span start="4264" end="4289">znaleźć jakieś pozytywy? </span>
        <span start="4312" end="4387">tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową</span>
        <span start="4431" end="4445"> - powiedział </span>
        <span start="4450" end="4498">Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5560" end="5619">dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że </span>
        <span start="5674" end="5692">najważniejsze jest</span>
        <span start="5695" end="5700">, że </span>
        <span start="5716" end="5746">budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="6035" end="6037">. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6216">w inny sposób dzielić </span>
        <span start="6224" end="6243">środki. Zmieni się </span>
        <span start="6260" end="6322">struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu</span>
        <span start="6336" end="6409">. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. </span>
        <span start="8230" end="8346">Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne </span>
        <span start="8358" end="8416">otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana </span>
        <span start="8428" end="8436">rezerwa </span>
        <span start="8466" end="8487">zostanie rozdzielona </span>
        <span start="8512" end="8515">na </span>
        <span start="8543" end="8568">najlepsze przedsięwzięcia</span>
        <span start="8610" end="8611">.</span>
        <span start="9384" end="9426"> martwi dyrektorów instytucji kulturalnych</span>
        <span start="9454" end="9604"> nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło</span>
        <span start="9705" end="9706">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Budżet na rok 2000 został samodzielnie przygotowany przez samorządy, jednak podobnie jak za czasów, kiedy pieniądze rozdawał rząd centralny, pieniędzy na kulturę jest wciąż za mało. Nakłady na kulturę w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na podobnym poziomie lub wręcz je obniżono.
Na przykład w województwie zachodniopomorskim obniżono nakłady o ponad 10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich stanowczo za mało. W operze i operetce zabrakło nawet na płace dla zespołu, ucierpi Teatr Polski w Szczecinie i Książnica Pomorska. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Nawet więc jeśli tu i ówdzie wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Tylko instytucje małopolskie są w dość szczęśliwej sytuacji, bo w projekcie całego budżetu województwa małopolskiego zaplanowano większe kwoty na kulturę.
Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. Uważa się również, że w wyniku reformy przypisano samorządom zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. 
Pozytywnym skutkiem reformy jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie, instytucje kultury mogą więc konkretnie planować swoją działalność. Pojawiają się również lepsze i gorsze pomysły dotyczące podziału samorządowych pieniędzy. Na przykład w strukturze finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego nastąpi oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania, co uznawane jest za pozytywną zmianę.
Nie wszystkie pomysły samorządowców są wszakże udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne (ogółem 16) otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa zostanie rozdzielona na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne. Jednak 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie pozostałych placówek, gdzie tyle wynoszą koszty osobowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Czy kultura będzie miała lepiej? Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w nielicznych przypadkach zostały podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub je obniżono. W województwie zachodniopomorskim o 10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich za mało. W operze i operetce zabrakło na płace dla zespołu. W wielu regionach dotacje dla teatrów czy orkiestr wystarczają jedynie na płace i bieżące świadczenia. Nawet jeśli w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to jej kondycji. dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. To wyraz nie skrywanej przez samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Żadna z dolnośląskich instytucji nie została podporządkowana Ministerstwu Kultury. 

Czy można znaleźć jakieś pozytywy? tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową - powiedział Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Instytucje małopolskie są w szczęśliwej sytuacji. W projekcie budżetu województwa małopolskiego na rok 2000 zaplanowano większe kwoty. dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie. 

Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić środki. Zmieni się struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Dyrektorzy placówek stwierdzają, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest dobrym rozwiązaniem. W województwie śląskim radni dodali 800 tysięcy na remont Opery Śląskiej. Nie wszystkie pomysły samorządowców są udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana rezerwa zostanie rozdzielona na najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.- 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie opery - komentuje Ewa Michnik, dyrektor Opery Wrocławskiej. jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="613">dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="640" end="668">kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="1019" end="1020"> </span>
        <span start="1082" end="1134">Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1146" end="1160">w nielicznych </span>
        <span start="1166" end="1186">przypadkach zostały </span>
        <span start="1202" end="1264">podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub </span>
        <span start="1270" end="1317">je obniżono. W województwie zachodniopomorskim </span>
        <span start="1329" end="1331">o </span>
        <span start="1337" end="1382">10 procent, mimo że już w 1999 roku było ich </span>
        <span start="1392" end="1430">za mało. W operze i operetce zabrakło </span>
        <span start="1436" end="1458">na płace dla zespołu. </span>
        <span start="2084" end="2121">W wielu regionach dotacje dla teatrów</span>
        <span start="2132" end="2169"> czy orkiestr wystarczają jedynie na </span>
        <span start="2176" end="2205">płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2479" end="2485">Nawet </span>
        <span start="2490" end="2496">jeśli </span>
        <span start="2508" end="2564">w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to </span>
        <span start="2583" end="2597">jej kondycji. </span>
        <span start="2622" end="2709">dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. </span>
        <span start="2820" end="2823">To </span>
        <span start="2829" end="2855">wyraz nie skrywanej przez </span>
        <span start="2862" end="2914">samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im </span>
        <span start="2924" end="2960">zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="3474" end="3506">Żadna z dolnośląskich instytucji</span>
        <span start="3602" end="3615"> nie została </span>
        <span start="3623" end="3661">podporządkowana Ministerstwu Kultury. </span>
        <span start="4232" end="4238">

Czy </span>
        <span start="4253" end="4259">można </span>
        <span start="4264" end="4289">znaleźć jakieś pozytywy? </span>
        <span start="4312" end="4387">tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową</span>
        <span start="4431" end="4445"> - powiedział </span>
        <span start="4450" end="4498">Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5081" end="5107">Instytucje małopolskie są </span>
        <span start="5114" end="5116">w </span>
        <span start="5121" end="5155">szczęśliwej sytuacji. W projekcie </span>
        <span start="5162" end="5233">budżetu województwa małopolskiego na rok 2000 zaplanowano większe kwoty</span>
        <span start="5251" end="5253">. </span>
        <span start="5560" end="5619">dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że </span>
        <span start="5674" end="5746">najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="6035" end="6037">. </span>
        <span start="6163" end="6190">

Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6216">w inny sposób dzielić </span>
        <span start="6224" end="6243">środki. Zmieni się </span>
        <span start="6260" end="6409">struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. </span>
        <span start="6659" end="6670">Dyrektorzy </span>
        <span start="6681" end="6690">placówek </span>
        <span start="6703" end="6714">stwierdzają</span>
        <span start="6740" end="6808">, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest </span>
        <span start="6814" end="6835">dobrym rozwiązaniem. </span>
        <span start="6901" end="6924">W województwie śląskim </span>
        <span start="6954" end="6960">radni </span>
        <span start="6995" end="7002">dodali </span>
        <span start="7021" end="7033">800 tysięcy </span>
        <span start="7050" end="7074">na remont Opery Śląskiej</span>
        <span start="7124" end="7126">. </span>
        <span start="8176" end="8215">Nie wszystkie pomysły samorządowców są </span>
        <span start="8223" end="8346">udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne </span>
        <span start="8358" end="8416">otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana </span>
        <span start="8428" end="8436">rezerwa </span>
        <span start="8466" end="8487">zostanie rozdzielona </span>
        <span start="8512" end="8515">na </span>
        <span start="8543" end="8611">najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.</span>
        <span start="8613" end="8693">- 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie opery</span>
        <span start="8764" end="8777"> - komentuje </span>
        <span start="8792" end="8834">Ewa Michnik, dyrektor Opery Wrocławskiej. </span>
        <span start="9377" end="9426">jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych</span>
        <span start="9454" end="9663"> nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria</span>
        <span start="9705" end="9706">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Budżet na rok 2000 został samodzielnie przygotowany przez samorządy, jednak w dziedzinie kultury nie da się zauważyć zmiany na lepsze w porównaniu z tym, kiedy pieniądze rozdawał rząd centralny. Nakłady na kulturę w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na podobnym poziomie lub wręcz je obniżono. 
Samorządy szukają jednak nowych możliwości podziału pieniędzy pomiędzy instytucje kultury, które im przypadły, a budżet na rok 2000 uważany jest za budżet przejściowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w nielicznych przypadkach zostały podwyższone. dominuje opinia, że proponowany budżet jest budżetem przetrwania. To wyraz nie skrywanej przez samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Czy można znaleźć pozytywy? tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową - powiedział dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić środki. Zmieni się struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu. zwiększono nakłady na inwestycje.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="609">dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1082" end="1134">Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę </span>
        <span start="1146" end="1160">w nielicznych </span>
        <span start="1166" end="1186">przypadkach zostały </span>
        <span start="1202" end="1213">podwyższone</span>
        <span start="1281" end="1283">. </span>
        <span start="2622" end="2654">dominuje opinia, że proponowany </span>
        <span start="2663" end="2670">budżet </span>
        <span start="2682" end="2709">jest budżetem przetrwania. </span>
        <span start="2820" end="2823">To </span>
        <span start="2829" end="2855">wyraz nie skrywanej przez </span>
        <span start="2862" end="2914">samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im </span>
        <span start="2924" end="2960">zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="4234" end="4238">Czy </span>
        <span start="4253" end="4259">można </span>
        <span start="4264" end="4272">znaleźć </span>
        <span start="4279" end="4289">pozytywy? </span>
        <span start="4312" end="4387">tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową</span>
        <span start="4431" end="4445"> - powiedział </span>
        <span start="4464" end="4498">dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6216">w inny sposób dzielić </span>
        <span start="6224" end="6243">środki. Zmieni się </span>
        <span start="6260" end="6322">struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu</span>
        <span start="6336" end="6338">. </span>
        <span start="6365" end="6397">zwiększono nakłady na inwestycje</span>
        <span start="6407" end="6408">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na niezmienionym poziomie lub wręcz je obniżono.
W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia.
Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału. To także wyraz nieskrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym władzom.
Wiele samorządów kosztem wydatków bieżących zwiększa nakłady na inwestycje i remonty, co sprawia, że dyrektorzy placówek kulturalnych będą musieli wykazywać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych, będąc bardziej menedżerami niż administratorami.
Nie wszystkie pomysły samorządowców są wszakże udane, jak zaproponowane przez Sejmik Województwa Dolnośląskiego finansowanie w drodze konkursu.
Dyrektorów instytucji kulturalnych martwi też przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która nakładałaby na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od wszystkich typów umów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rok temu brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Rewolucji nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym władzom. Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="331">Rok temu</span>
        <span start="368" end="504"> brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze</span>
        <span start="563" end="609">. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1082" end="1092">Rewolucji </span>
        <span start="1103" end="1283">nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2663" end="2820">budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="3063" end="3124">Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym</span>
        <span start="3125" end="3126"> </span>
        <span start="3148" end="3157">władzom. </span>
        <span start="9374" end="9706">Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono.
W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia.
Nawet więc jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nieskrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom.
Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. Kosztem wydatków bieżących zwiększa się nakłady na inwestycje i remonty, co sprawia, że dyrektorzy placówek kulturalnych będą musieli wykazywać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych, będą musieli bardziej stać się menedżerami niż administratorami. Niektórzy dyrektorzy stwierdzają nieoficjalnie, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest nawet dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko do zera.
Nie wszystkie pomysły samorządowców są wszakże udane, jak zaproponowane przez Sejmik Województwa Dolnośląskiego eksperymentalne zasady finansowania, wg których wszystkie instytucje kulturalne (ogółem 16) otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Reszta zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.
Dyrektorów instytucji kulturalnych martwi też przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Nawet jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nie skrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Dyrektorzy będą musieli wykazywać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych. 
Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób. Można po raz kolejny przypominać, że kultura jest niedofinansowana, a przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu. Można też apelować do tych, którzy układają budżet, by nie zapominali o artystach i twórcach, bo od poziomu naszej kultury zależy pomyślność i państwa, i społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="504">Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze</span>
        <span start="563" end="609">. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1050" end="1092">Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji </span>
        <span start="1103" end="1283">nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2479" end="2485">Nawet </span>
        <span start="2490" end="2913">jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nie skrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="3063" end="3157">Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. </span>
        <span start="6165" end="6232">Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. </span>
        <span start="6338" end="6409">Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. </span>
        <span start="6411" end="6514">Dyrektorzy będą musieli wykazywać się jeszcze większą inicjatywą w pozyskiwaniu środków pozabudżetowych</span>
        <span start="6657" end="6659">. </span>
        <span start="9373" end="9848">
Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób. </span>
        <span start="9955" end="9961">Można </span>
        <span start="9972" end="10034">po raz kolejny przypominać, że kultura jest niedofinansowana, </span>
        <span start="10055" end="10298">a przejście wielu instytucji pod opiekę samorządów nie poprawiło ich losu. Można też apelować do tych, którzy układają budżet, by nie zapominali o artystach i twórcach, bo od poziomu naszej kultury zależy pomyślność i państwa, i społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Nakłady przeznaczone przez samorządy na kulturę w roku 2000 na ogół pozostają na niezmienionym poziomie lub wręcz je obniżono.
W wielu regionach dotacje wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia.
Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, ale także, że w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych.
Wiele samorządów kosztem wydatków bieżących zwiększa nakłady na inwestycje i remonty.
Dyrektorów instytucji kulturalnych martwi też przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rok temu brak pieniędzy na kulturę można było zrzucić na centralę. Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Rewolucji nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria o około 30 procent.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="331">Rok temu</span>
        <span start="368" end="395"> brak pieniędzy na kulturę </span>
        <span start="425" end="457">można było zrzucić na centralę. </span>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="609">dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1082" end="1092">Rewolucji </span>
        <span start="1103" end="1186">nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały </span>
        <span start="1202" end="1283">podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2752" end="2820">samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="9440" end="9503">przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych</span>
        <span start="9608" end="9664"> może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria </span>
        <span start="9687" end="9706">o około 30 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy w budżecie na rok 2000 samorządy zadecydują, a nie centrala, o przydzieleniu środków na kulturę. Czy to oznacza, że kultura będzie miała lepiej? Pewne jest, że rewolucji finansowej nie będzie - w większości województw dotacje będą takie same jak w ubiegłym roku lub niższe. Nieliczne instytucje, którym zwiększono dotacje, patrzą na zmiany optymistycznie. Poza wysokością dotacji zwraca się uwagę na fakt, że samorządom przypisano zbyt wiele instytucji, w tym te o charakterze ponadregionalnym, które samorządy muszą sfinansować. Chwalony jest pomysł rodzielenia wydatków na bieżącą działalność i inwestycje, w ten sposób zabezpieczone są wydatki inwestycyjne. Niektóre województwa wprowadziły eksperymentalny sposób finansowania kultury, niekorzystny dla niektórych ośrodków. Przykladowo dolnośląskie instytucje otrzymają jedynie 80 proc. ubiegłorocznej dotacji, a wygospodarowana rezerwa zostanie rozdzielona instytucjom na przedsięwzięcia w drodze konkursu. Oprócz reformy samorządowej dyrektorów instytucji kulturalnych martwi planowana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. Czy dzięki temu kultura będzie miała lepiej?
Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. 
Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko .
 Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa celowa zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.
Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="613">dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="628" end="668">dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="1049" end="1050">
</span>
        <span start="1115" end="1283">Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2752" end="2820">samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="6164" end="6190">
Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6232">w inny sposób dzielić skromne środki. </span>
        <span start="6659" end="6714">Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają</span>
        <span start="6740" end="6807">, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest</span>
        <span start="6813" end="6891"> dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko </span>
        <span start="6898" end="6899">.</span>
        <span start="8175" end="8176">
</span>
        <span start="8229" end="8346"> Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne </span>
        <span start="8358" end="8442">otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa celowa</span>
        <span start="8465" end="8611"> zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.</span>
        <span start="9373" end="9604">
Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło</span>
        <span start="9705" end="9706">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy w budżecie na rok 2000 samorządy zadecydują, a nie centrala, o przydzieleniu środków na kulturę. Czy to oznacza, że kultura będzie miała lepiej?

Pewne jest, że rewolucji finansowej nie będzie - w większości województw dotacje będą takie same jak w ubiegłym roku lub niższe. Obniżono środki w Zachodniopomorskiem o ponad 10 proc., chociaż w zeszłym roku wielu instytucjom starczało jedynie na wypłaty dla pracowników. 

Poza wysokością dotacji zwraca się uwagę na to, że w reformie samorządom przypisano zbyt wiele instytucji kulturalnych. Samorządowi województwa śląskiego od stycznia 1999 roku podlega 17 instytucji kultury i jedna filmowa. W województwie dolnośląskim żadna z instytucji kultury o charakterze ponadregionalnym nie została podporządkowana Ministerstwu Kultury.

Niektóre instytucje patrzą optymistycznie na zmiany wprowadzone reformą samorządową. Taka instytucją jest Opera Nova w Bydgoszczy, na której działalność bieżącą w budżecie 2000 przeznaczono ponad 6 mln zł, a na dalszą budowę gmachu - 7 mln. W dobrej sytuacji są również ośrodki małopolskie, ponieważ na ich działalność zwiększono kwoty. Podkreśla się również, że w nowym budżecie ważne jest to, że jest on znany wcześnie, co pozwala zaplanować wydatki.

Wiele samorządów próbuje też w inny sposób dzielić skromne środki. W Pomorskiem kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Chwalony jest pomysł rodzielenia wydatków na bieżącą działalność i inwestycje, w ten sposób zabezpieczone są wydatki inwestycyjne. Na Śląsku samorządowcy ustalili kwoty na remont Opery Śląskiej, w Wielkopolsce zostanie wyremontowany m.in. Teatr Nowy. 

Nie wszystkie pomysły samorządowców są udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zadecydował, że wszystkie instytucje kulturalne otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa zostanie rozdzielona na wyłonione w drodze konkursu przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne. Podkreśla się, że 80 proc. ubiegłorocznej dotacji niektórym instytucjom nie pozwoli na normalne funkcjonowanie.

Oprócz reformy samorządowej dyrektorów instytucji kulturalnych martwi planowana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować znaczne zwiększenie funduszu płac za honoraria, np. w teatrach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rok temu brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy dzięki temu kultura będzie miała lepiej?

Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. 

- Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową, choć ciągle jest to kropla w morzu potrzeb - powiedział Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Z kolei dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie. 

Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się więc na przykład struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko do zera.

Nie wszystkie pomysły samorządowców są udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa celowa zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.
- 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie opery - komentuje to rozwiązanie Ewa Michnik, dyrektor Opery Wrocławskiej.

Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="331">Rok temu</span>
        <span start="368" end="457"> brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. </span>
        <span start="565" end="613">Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="628" end="668">dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="1027" end="1028">
</span>
        <span start="1049" end="1050">
</span>
        <span start="1115" end="1283">Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2752" end="2820">samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="3063" end="3157">Trwają więc starania o przekazanie niektórych z nich lokalnym, najczęściej miejskim, władzom. </span>
        <span start="4215" end="4216">
</span>
        <span start="4233" end="4234">
</span>
        <span start="4317" end="4445">- Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową, choć ciągle jest to kropla w morzu potrzeb - powiedział </span>
        <span start="4450" end="4498">Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5552" end="5619">Z kolei dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że </span>
        <span start="5674" end="5746">najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="5786" end="5788">. </span>
        <span start="6141" end="6142">
</span>
        <span start="6164" end="6190">
Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6409">w inny sposób dzielić skromne środki. Zmieni się więc na przykład struktura finansowania kultury z budżetu pomorskiego samorządu wojewódzkiego. Kosztem wydatków bieżących zwiększono nakłady na inwestycje i remonty. </span>
        <span start="6659" end="6714">Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają</span>
        <span start="6740" end="6807">, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest</span>
        <span start="6813" end="6899"> dobrym rozwiązaniem. Inaczej związki zawodowe wyciągnęłyby na płace wszystko do zera.</span>
        <span start="8152" end="8153">
</span>
        <span start="8175" end="8215">
Nie wszystkie pomysły samorządowców są </span>
        <span start="8223" end="8346">udane. Sejmik Województwa Dolnośląskiego zaproponował eksperymentalne zasady finansowania. Wszystkie instytucje kulturalne </span>
        <span start="8358" end="8442">otrzymają 80 procent dotacji z roku 1999. Wygospodarowana dzięki temu rezerwa celowa</span>
        <span start="8465" end="8611"> zostanie rozdzielona przez zarząd województwa na wyłonione w drodze konkursu najlepsze przedsięwzięcia zaproponowane przez instytucje kulturalne.</span>
        <span start="8612" end="8693">
- 80 procent ubiegłorocznej dotacji nie pozwoli na normalne funkcjonowanie opery</span>
        <span start="8764" end="8833"> - komentuje to rozwiązanie Ewa Michnik, dyrektor Opery Wrocławskiej.</span>
        <span start="9354" end="9355">
</span>
        <span start="9373" end="9706">
Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Po reformie samorządowej o wydatkach na kulturę po raz pierwszy zadecydują samorządy. Zadowolone ze zmian są zwłaszcza instytucje, którym zwiększono dotacje. W większości województw wyniosą one jednak tyle samo, co ubiegłoroczne. Wskazuje się, że niektórym województwom przydzielono za dużo instytucji do sfinansowania. Chwalony jest pomysł rodzielenia wydatków na bieżącą działaność i na inwestycje. Ryzykowne może być otrzymana przez samorządy swoboda w decydowaniu o sposobie finansowania kultury. Działaczy kultury martwią również plany rządu, zobowiązujące pracodawcę do odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Budżet 2000 jest dziełem samorządowców. 
Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. w wyniku reformy przypisano im zbyt wiele instytucji kulturalnych. Wiele samorządów próbuje w inny sposób dzielić skromne środki. Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest dobrym rozwiązaniem.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="582">Budżet 2000 jest </span>
        <span start="586" end="609">dziełem samorządowców. </span>
        <span start="1049" end="1050">
</span>
        <span start="1115" end="1283">Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone, na ogół pozostają na nie zmienionym poziomie lub wręcz je obniżono. </span>
        <span start="2752" end="2820">samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. </span>
        <span start="2883" end="2913">w wyniku reformy przypisano im</span>
        <span start="2923" end="2960"> zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="6165" end="6190">Wiele samorządów próbuje </span>
        <span start="6194" end="6232">w inny sposób dzielić skromne środki. </span>
        <span start="6659" end="6714">Dyrektorzy niektórych placówek kulturalnych stwierdzają</span>
        <span start="6740" end="6807">, że oddzielenie środków na inwestycje od bieżącego utrzymania jest</span>
        <span start="6813" end="6834"> dobrym rozwiązaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Po reformie samorządowej budżety poszczególnych województw tworzą samorządowcy. Nakłady na kulturę raczej się nie zwiększą, w niektórych województwach zmniejszone dotacje wystarczą jedynie na pokrycie bieżących wydatków placówek kulturalnych.  
Samorządowcy wojewódzcy uważają, że w wyniku reformy przypisano im zbyt dużo instytucji, np. sejmikowi dolnośląskiemu przydzielono aż trzy filharmonie; za finanse żadnej z placówek nie odpowiada Ministerstwo Kultury. 
Reforma poprawiła jednak sytuację finansową niektórych instytucji, zwłaszcza w województwie małopolskim, gdzie radni przeznaczyli na kulturę większe środki. Niektórzy dyrektorzy cieszą się, budżet jest znany wcześnie i mają czas na szukanie sponsorów. Wiele samorządów zmienia strukturę finansowania kultury, rozdziela wydatki bieżące i nakłady na inwestycje, zachęca kierownictwo placówek do pozyskiwania środków pozabudżetowych. Nieudanym pomysłem jest np. przyznawanie placówkom kulturalnym 80% zaszłorocznych dotacji. 
Dyrektorzy wielu instytucji obawiają się także propozycji wprowadzenia obowiązkowych składek od umów zleceń oraz o dzieło. Kultura jest niedofinansowana, chociaż od jej poziomu zależy kondycja społeczeństwa. Tylko nieliczne instytucje na świecie są w stanie same na siebie zarabiać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy to oznacza, że dzięki temu kultura będzie miała lepiej?Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="668">Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy to oznacza, że dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="670" end="759">Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. </span>
        <span start="1050" end="1213">Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone</span>
        <span start="1281" end="1283">. </span>
        <span start="2597" end="2819">Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb.</span>
        <span start="5982" end="5983"> </span>
        <span start="9374" end="9663">Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria</span>
        <span start="9705" end="9706">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Po reformie samorządowej budżety poszczególnych województw są dziełami samorządowców. Czy dzięki temu poprawi się sytuacja kultury w poszczególnych regionach kraju? 
Poza nielicznymi wyjątkami nakłady na kulturę raczej się nie zwiększą. W województwie zachodniopomorskim zostaną wręcz zmniejszone, na czym ucierpią szczególnie Teatr Polski w Szczecinie, opera i operetka oraz Książnica Pomorska. W wielu regionach dotacje wystarczą jedynie na pokrycie bieżących wydatków placówek kulturalnych.  
W całym kraju dominuje opinia, że kulturze proponuje się budżet przetrwania. Samorządowcy wojewódzcy uważają, że w wyniku reformy przypisano im zbyt dużo instytucji do finansowania. Szukając oszczędności, przekazują niektóre instytucje władzom lokalnym. Żadna z instytucji kulturalnych na Dolnym Śląsku nie została przypisana Ministerstwu Kultury, za to sejmikowi przydzielono do finansowania trzy filharmonie. Kilka teatrów przekazano samorządom grodzkim. 
Dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy przyznaje, że reforma poprawiła sytuację finansową jego placówki: będą pieniądze na działalność bieżącą i dalszą rozbudowę. Instytucje w województwie małopolskim, m.in. Teatr im. Juliusza Słowackiego, również są w dobrej sytuacji, bo tamtejszy samorząd przeznacza na kulturę więcej środków. Dyrektor Filharmoniii Bałtyckiej z kolei cieszy się, że budżet - choć mały - poznał wcześnie i ma czas na szukanie sponsorów. 
Wiele samorządów zmienia strukturę finansowania kultury, rozdziela wydatki bieżące i nakłady na inwestycje, zachęca kierownictwo placówek do pozyskiwania środków pozabudżetowych. Radni z województwa śląskiego przeznaczają dodatkowe pieniądze na remonty i modernizacje starych obiektów, środki na wydatki bieżące wielkopolskich placówek pozostaną bez zmian. Samorządowcy mają też nieudane pomysły, np. oszczędności poprzez przyznawanie 80% zaszłorocznych dotacji. Takie środki nie pozwolą na pokrycie bieżących kosztów wielu instytucji, doprowadzą do ograniczenia repertuaru teatrów i oper oraz do zwolnień. 
Dyrektorzy placówek kulturalnych obawiają się propozycji wprowadzenia obowiązkowych składek od umów zleceń oraz o dzieło. Niepewni przyszłości są także organizatorzy różnych imprez i wydarzeń kulturalnych. Na całym świecie kultura jest niedofinansowana, chociaż od jej poziomu zależy kondycja społeczeństwa. Tylko nieliczne instytucje są w stanie same na siebie zarabiać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy to oznacza, że dzięki temu kultura będzie miała lepiej?Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone. W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. Nawet więc jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nie skrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. Czy w tej sytuacji można więc znaleźć jakieś pozytywy? Okazuje się jednak, że tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową, choć ciągle jest to kropla w morzu potrzeb - powiedział "Rz" Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. Z kolei dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że choć będzie miał o 20 proc. mniej pieniędzy, to jednak najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie. Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób.</body>
      <spans>
        <span start="323" end="668">Rok temu, gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy to oznacza, że dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="670" end="759">Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. </span>
        <span start="1050" end="1213">Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone</span>
        <span start="1281" end="1283">. </span>
        <span start="2084" end="2205">W wielu regionach dotacje dla teatrów, bibliotek czy orkiestr wystarczają jedynie na niskie płace i bieżące świadczenia. </span>
        <span start="2479" end="2960">Nawet więc jeśli tu i ówdzie w roku 2000 wzrosną nakłady na kulturę, nie polepszy to w radykalny sposób jej kondycji. Generalnie w całym kraju dominuje opinia, że proponowany kulturze budżet na rok 2000 jest budżetem przetrwania. Sytuacja taka wynika nie tylko z faktu, iż samorządowcy mają za mało pieniędzy do podziału, a za dużo potrzeb. To także wyraz nie skrywanej przez liczne samorządy opinii, że w wyniku reformy przypisano im po prostu zbyt wiele instytucji kulturalnych. </span>
        <span start="4234" end="4498">Czy w tej sytuacji można więc znaleźć jakieś pozytywy? Okazuje się jednak, że tak. - Przejście pod samorząd wojewódzki poprawiło naszą sytuację finansową, choć ciągle jest to kropla w morzu potrzeb - powiedział "Rz" Maciej Figas, dyrektor Opery Nova w Bydgoszczy. </span>
        <span start="5552" end="5746">Z kolei dyrektor Filharmonii Bałtyckiej Roman Perucki twierdzi, że choć będzie miał o 20 proc. mniej pieniędzy, to jednak najważniejsze jest to, że po raz pierwszy budżet znany jest tak wcześnie</span>
        <span start="5981" end="5983">. </span>
        <span start="9374" end="9847">Co jeszcze martwi dyrektorów instytucji kulturalnych? Z pewnością przygotowywana nowelizacja ustawy o ubezpieczeniach społecznych, która miałaby nakładać na pracodawcę obowiązek odprowadzania składki od umów-zleceń i umów o dzieło, co może spowodować zwiększenie funduszu płac za honoraria na przykład w teatrach o około 30 procent. W niepewności żyją też organizatorzy rozmaitych imprez i wydarzeń kulturalnych, bo pieniądze na ten cel traktowane są w bardzo różny sposób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Po reformie samorządowej budżety województw tworzą samorządowcy. Nakłady na kulturę raczej się nie zwiększą. Samorządowcy uważają, że przypisano im zbyt dużo instytucji do finansowania. Reforma poprawiła sytuację finansową instytucji w województwie małopolskim, wczesne ustalenie budżetu daje czas na szukanie sponsorów. Samorządy zmieniają strukturę finansowania kultury, rozdzielają wydatki bieżące i nakłady na inwestycje, zachęcają dyrektorów do pozyskiwania środków pozabudżetowych. Ci zaś obawiają się obowiązkowych składek od umów zleceń oraz o dzieło. Nie tylko w Polsce kultura jest niedofinansowana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy dzięki temu kultura będzie miała lepiej?Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="613">gdy startowała reforma samorządowa, brak pieniędzy na kulturę w budżetach nowych województw można było zrzucić na centralę. To ona wówczas faktycznie rozdzielała pieniądze i zapominała z reguły o teatrach, muzeach czy bibliotekach. Budżet 2000 jest już dziełem samorządowców. Czy </span>
        <span start="628" end="668">dzięki temu kultura będzie miała lepiej?</span>
        <span start="670" end="759">Odpowiedzi na to pytanie reporterzy "Rzeczpospolitej" poszukiwali w ośmiu województwach. </span>
        <span start="1050" end="1213">Jedno od razu wydaje się pewne. Rewolucji finansowej nie będzie. Nakłady na kulturę w roku 2000 w nielicznych tylko przypadkach zostały przez samorządy podwyższone</span>
        <span start="1281" end="1282">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
