<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901270120">
  <date>1999-01-27</date>
  <title>Dobrodziejstwo potopu</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof Kowalski</authors>
  <body>GEOLOGIA

Morze Śródziemne wlało się do Morza Czarnego

Dobrodziejstwo potopu

RYS. MAREK KONECKI

KRZYSZTOF KOWALSKI

"Był tedy potop przez czterdzieści dni na ziemi (...) Piętnaście łokci wezbrały wody (...) Zaginęło tedy wszelkie ciało ruchające się na ziemi, i z ptaków, i z bydła, i z zwierząt, i z wszelkiej gadziny płazającej po ziemi, i wszyscy ludzie (...) I trwały wody nad ziemią sto i pięćdziesiąt dni (Genesis, VII: 17-24)." Tak brzmi wersja biblijna. A co na to współczesna nauka?

Mitologia

Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o gigantycznych, totalnych katastrofach, legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. Znana jest wśród ludów we wszystkich częściach świata, w Indiach, Egipcie, Chinach, Mezopotamii, Grecji, Persji, Peru, Meksyku, Ziemi Ognistej, Kolumbii, Arktyce, Australii, na Litwie, Nowej Gwinei, Malajach, Karaibach.

Jej rdzeń, wszędzie, nie różni się w zasadzie od przekazu biblijnego: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, w tym celu sięga po jedyny skuteczny sposób - zsyła powszechny potop. Ratuje się z niego para lub kilkoro ludzi; środkiem ocalenia niezmiennie jest łódź, korab, jakaś arka. Po opadnięciu wód uratowani dają początek nowej ludzkości. Praojciec Noe ma wielu kolegów.

Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec, a to wydarzenie geofizyczne miało miejsce mniej więcej 10 000 lat temu, proces ten trwał jakiś czas, około dwóch tysiącleci. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów, szacuje się, że mniej więcej o 60 m. Jednak, proces błyskawiczny w skali geologicznej, w skali życia człowieka był na tyle powolny, że trudno go było dostrzec. Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. Skąd zatem powszechny mit o potopie?

Geofizyka

I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades (stan Nowy Jork). Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili - po prostu - scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku wspólnie z Rosjanami w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym - Arka Noego wylądowała przecież na górze Ararat.

Ryan i Pitman twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.

Rzecz w tym, że Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. Podobnie zresztą Bałtyk nie od razu był morzem, początkowo, po stopnieniu lodowca, stał się ogromnym jeziorem jeszcze bez połączenia z Morzem Północnym. Ale właśnie w tym okresie gwałtownie dobiegała końca epoka lodowcowa, czasza lądolodu na półkuli północnej tajała, poziom oceanów i mórz rósł, dosłownie, z dnia na dzień.

I właśnie około 7500 lat temu, gdy wody Atlantyku (Morza Północnego) przelały się przez Kattegat i Skagerrak do Bałtyku, podobne wydarzenie nastąpiło w rejonie Bosforu, gdzie wezbrane Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.

Określenie "wlało się" jest eufemizmem, powstał fantastyczny wodospad, kilka razy większy od Niagary. Według obliczeń amerykańskich geofizyków, poziom jeziora rósł od 30 do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. Przez ten czas zalanych zostało 100 000 kilometrów kwadratowych ziem wokół jeziora. To był najprawdziwszy potop. Łoskot, grzmot, ryk niebywałego wodospadu, według obliczeń akustyków, mógł być słyszalny w promieniu stu kilometrów.

Ludzie egzystujący w tamtym rejonie musieli go słyszeć, musieli o wszystkim wiedzieć, musieli widzieć ląd zalewany przez wodę, z godziny na godzinę. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach, przekazach; toteż znalazło, czego dowodem mitologia Mezopotamii: mit o potopie zawarty jest w eposie "Gilgamesz", z niego wywodzi się biblijny przekaz o potopie. Jednym słowem, 7500 lat temu w tamtym rejonie rzeczywiście zaistniały warunki, aby jakiś Noe zbudował arkę.

Geologia

Wiercenia geologiczne dokonane w dnie Morza Czarnego, u wybrzeży Ukrainy, na wysokości Półwyspu Krymskiego, wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. W warstwie tej znaleziono pozostałości korzeni roślin i ślimaków słodkowodnych. Jest to niepodważalny dowód jeziorowej przeszłości Morza Czarnego.

Przeprowadzono również wiercenia w pasie wód o głębokości od 120 do 50 m. W odwiertach stwierdzono szczątki morskiego gatunku mięczaka "Cardium edule", występującego pospolicie w Morzu Śródziemnym.

Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem, i nie to stanowi rewelację. Lecz dotychczas sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli i - w związku z tym - powoli i regularnie tworzyły się nowe osady denne, i że ślimaki znajdowane głębiej są starsze od tych znajdowanych bliżej powierzchni.

Tymczasem wiek "Cardium edule" określony metodą węgla radioaktywnego C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości: 7500 lat. Wytłumaczenie tego faktu, zdaniem Amerykanów, jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. To był potop.

Archeologia

Ale, jak twierdzą Ryan i Pitman, skutki potopu, okazały się w dłuższej perspektywie czasu dobroczynne, ponieważ potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. Owszem, potop spowodował zagładę, na zalanych terenach, pierwszych neolitycznych, rolniczych pól, gospodarstw, wiosek na eksploatowanych żyznych brzegach wielkiego jeziora. Ale potop zmusił także tych ludzi, którzy przeżyli kataklizm, do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia. Ryan i Pitman nie są zdziwieni, że właśnie w tym mniej więcej czasie, 7400 lat temu na terenach dzisiejszej Armenii, Gruzji, Rumunii pojawia się pług oraz irygacja pól.

Potop był potężnym impulsem do wędrówki ludów. Rolnicze plemiona wędrowały wzdłuż dolin wielkich europejskich rzek, docierały w V tysiącleciu p.n.e. na tereny Niemiec, Austrii, Czech, Polski. Są na to bardzo liczne i niepodważalne archeologiczne dowody. W V tysiącleciu przez przełęcze karpackie docierały na południe Polski i osiadały w pasie lessów małopolskich gromady rolników znad Dunaju, szerząc nowy, rewelacyjny i rewolucyjny tryb życia. Następnie, dolinami Wisły i Odry wędrowały na północ, docierały do Ziemi Pyrzyckiej i na Kujawy.

Środowiska naukowe nie uznały hipotezy Ryana i Pitmana za absurdalną. Jednak zdaniem przeważającej liczby badaczy, potop był tylko jednym z wielu czynników światowej ekspansji rolnictwa, jedynie przyspieszył działanie mechanizmu, który już wcześniej "sam z siebie" funkcjonował.

A jeśli tak, potop zdaje się potwierdzać porzekadło, że nie ma tego złego co by na dobre nie wyszło; wprawdzie jesteśmy przywiązani do mitu o złych, katastrofalnych skutkach potopu, ale nauka nie potwierdziła dotychczas jego szkodliwości, wprost przeciwnie, istnieją przesłanki - tak twierdzą Amerykanie - do traktowania potopu jako dobrodziejstwa.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Mity o potopie występują praktycznie na całym świecie i zgodne są z przekazem biblijnym – Bóg zesłał potop, by ukarać ludzkość, a garstka uratowanych dała początek nowej ludzkości. Dwójka amerykańskich geofizyków przedstawiła swój scenariusz potopu. Około 7500 lat temu, gdy Morze Czarne było jeszcze jeziorem, wlały się do niego wezbrane wskutek topnienia lodowców wody Morza Śródziemnego. Poziom wód rósł z dnia na dzień. Geofizycy twierdzą, że w dłuższej perspektywie skutki potopu okazały się dobroczynne, gdyż rozkwitło rolnictwo, jako że ludzie zmuszeni zostali do migrowania i szerzenia rolniczego trybu życia. Środowiska naukowe nie uważają tej hipotezy za absurdalną, ale twierdzą, że potop był tylko jednym z wielu czynników światowej ekspansji rolnictwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>mity o potopie Występują na całym świecie, rdzeń nie różni się w zasadzie od przekazu biblijnego: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg zsyła powszechny potop. Mit sięga czasów, gdy topniał lodowiec, mniej więcej 10 000 lat temu. amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty Podczas kongresu w San Francisco przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku nad Morzem Czarnym. Wiercenia geologiczne na wysokości Półwyspu Krymskiego wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. zmusił także  ludzi do migrowania.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="564">mity o potopie</span>
        <span start="565" end="576"> Występują </span>
        <span start="591" end="609">na całym świecie, </span>
        <span start="955" end="960">rdzeń</span>
        <span start="971" end="1078"> nie różni się w zasadzie od przekazu biblijnego: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg </span>
        <span start="1161" end="1185">zsyła powszechny potop. </span>
        <span start="1380" end="1384">Mit </span>
        <span start="1409" end="1445">sięga czasów, gdy topniał lodowiec, </span>
        <span start="1487" end="1515">mniej więcej 10 000 lat temu</span>
        <span start="1568" end="1570">. </span>
        <span start="2065" end="2164">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty </span>
        <span start="2194" end="2211">Podczas kongresu </span>
        <span start="2225" end="2254">w San Francisco przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2351">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku </span>
        <span start="2421" end="2439">nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="4264" end="4265"> </span>
        <span start="4282" end="4304">Wiercenia geologiczne </span>
        <span start="4356" end="4388">na wysokości Półwyspu Krymskiego</span>
        <span start="4389" end="4566"> wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. </span>
        <span start="5687" end="5731">potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. </span>
        <span start="5914" end="5927">zmusił także </span>
        <span start="5931" end="5937"> ludzi</span>
        <span start="5965" end="5979"> do migrowania</span>
        <span start="6037" end="6038">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Mity o potopie występują praktycznie na całym świecie i są najbardziej rozpowszechnione spośród wszystkich mitów. Ich rdzenie są zgodne z przekazem biblijnym – ludzkość nie postępowała właściwie, więc Bóg postanowił zgładzić nieudany rodzaj. Z potopu uratowała się garstka ludzi, a środkiem ocalenia była łódź. Uratowani dali początek nowej ludzkości. Mit ten sięga czasów około 10 000 lat temu, gdy topniał lodowiec, a poziom wód podniósł się o około 60 metrów. Był to jednak proces na tyle powolny, że nie mogli dostrzec go ludzie. Dwójka amerykańskich geofizyków przedstawiła swój scenariusz potopu w oparciu o badania przeprowadzone wspólnie z Rosjanami w 1993 roku nad Morzem Czarnym, czyli w miejscu biblijnego potopu. Około 7500 lat temu, gdy Morze Czarne było jeszcze jeziorem, wezbrane wskutek topnienia lodowców Morze Śródziemne wlało się do dzisiejszego Morza Czarnego. Poziom wody rósł do 60 cm na dobę, a zjawisko przypominało prawdziwy potop, gdyż zalane zostały ogromne połacie lądu. Ludzie żyjący w tamtym regionie byli świadkami tego wydarzenia. Geofizycy twierdzą, że w dłuższej perspektywie skutki potopu okazały się dobroczynne, gdyż rozkwitło rolnictwo, jako że ludzie zmuszeni zostali do migrowania i szerzenia rewolucyjnego, rolniczego trybu życia. Środowiska naukowe nie uważają tej hipotezy za absurdalną, ale twierdzą, że potop był tylko jednym z wielu czynników światowej ekspansji rolnictwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>mity o potopie Występują na całym świecie, rdzeń nie różni się w zasadzie od przekazu biblijnego: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, w tym celu zsyła powszechny potop. Ratuje się z niego para lub kilkoro ludzi; środkiem ocalenia niezmiennie jest łódź, jakaś arka. Po opadnięciu wód uratowani dają początek nowej ludzkości. Mit o potopie sięga czasów, gdy topniał lodowiec, a to miało miejsce mniej więcej 10 000 lat temu. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów. amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku wspólnie z Rosjanami w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym. Wiercenia geologiczne w dnie Morza Czarnego, na wysokości Półwyspu Krymskiego, wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. zmusił także tych ludzi, którzy przeżyli kataklizm, do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia. Potop był potężnym impulsem do wędrówki ludów.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="564">mity o potopie</span>
        <span start="565" end="576"> Występują </span>
        <span start="591" end="609">na całym świecie, </span>
        <span start="955" end="960">rdzeń</span>
        <span start="971" end="1126"> nie różni się w zasadzie od przekazu biblijnego: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, w tym celu </span>
        <span start="1161" end="1269">zsyła powszechny potop. Ratuje się z niego para lub kilkoro ludzi; środkiem ocalenia niezmiennie jest łódź, </span>
        <span start="1276" end="1347">jakaś arka. Po opadnięciu wód uratowani dają początek nowej ludzkości. </span>
        <span start="1380" end="1394">Mit o potopie </span>
        <span start="1409" end="1450">sięga czasów, gdy topniał lodowiec, a to </span>
        <span start="1473" end="1515">miało miejsce mniej więcej 10 000 lat temu</span>
        <span start="1568" end="1673">. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów</span>
        <span start="1710" end="1712">. </span>
        <span start="2065" end="2164">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty </span>
        <span start="2194" end="2254">Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2439">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku wspólnie z Rosjanami w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="4264" end="4265"> </span>
        <span start="4282" end="4304">Wiercenia geologiczne </span>
        <span start="4313" end="4336">w dnie Morza Czarnego, </span>
        <span start="4356" end="4566">na wysokości Półwyspu Krymskiego, wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. </span>
        <span start="5427" end="5547">Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. </span>
        <span start="5687" end="5731">potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. </span>
        <span start="5914" end="6039">zmusił także tych ludzi, którzy przeżyli kataklizm, do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia. </span>
        <span start="6209" end="6255">Potop był potężnym impulsem do wędrówki ludów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Dwójka amerykańskich geofizyków przedstawiła swój scenariusz pochodzenia mitu o potopie. Przed 7500 laty do będącego jeszcze jeziorem Morza Czarnego wlały się wezbrane wskutek topnienia lodowców wody Morza Śródziemnego. Geofizycy twierdzą, że dzięki temu rozkwitło rolnictwo, bo ludzie musieli migrować i szerzyć rolniczy tryb życia. Środowiska naukowe twierdzą jednak, że potop był tylko jednym z czynników ekspansji rolnictwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty Podczas kongresu w San Francisco przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych nad Morzem Czarnym. Wiercenia na wysokości Półwyspu Krymskiego wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora.</body>
      <spans>
        <span start="2065" end="2164">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty </span>
        <span start="2194" end="2211">Podczas kongresu </span>
        <span start="2225" end="2254">w San Francisco przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2339">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych </span>
        <span start="2421" end="2439">nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="4264" end="4265"> </span>
        <span start="4282" end="4292">Wiercenia </span>
        <span start="4356" end="4388">na wysokości Półwyspu Krymskiego</span>
        <span start="4389" end="4565"> wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Mity o potopie występują na całym świecie i zawierają wspólny rdzeń. Potop zostaje zesłany przez Boga za grzechy pierwszych ludzi. Ratuje się para, która daje początek nowej ludzkości.Mit ten sięga czasów topnienia lodowca, wskutek czego podnosił się poziom wód na ziemi. Było to jednak niezauważalne dla ludziu. Geofizycy William Ryan i Walter Pitman zaprezentowali, oparty na badanich, scenariusz potopu. 7 500 lat temu wody Morza Śródziemnego gwałtownie wlały się do Morza Czarnego i przekształciły je w morze, co znalazło oddżwięk w legendach.Wiercenia w dnie Morza Czarnego udowodniły jego jeziorową przeszłość, zaskakujące było jednak tempo przemian. Według Ryana i Pitmana w dłuższej perspektywie skutki potopu okazały się dobroczynne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie. Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów, szacuje się, że mniej więcej o 60 m. Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. Skąd zatem powszechny mit o potopie?
I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman. Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili scenariusz potopu. Ryan i Pitman twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="607">Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="1380" end="1443">Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec</span>
        <span start="1568" end="1712">. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów, szacuje się, że mniej więcej o 60 m. </span>
        <span start="1835" end="1988">Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. Skąd zatem powszechny mit o potopie?</span>
        <span start="2000" end="2115">
I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman</span>
        <span start="2192" end="2253">. Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili</span>
        <span start="2267" end="2287"> scenariusz potopu. </span>
        <span start="2491" end="2573">Ryan i Pitman twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Etnografowie i religioznawcy skatologowali mity o potopie, występujące na całym świecie. Przekaz większości jest zbliżony  - by ukarać pierwszych ludzi Bóg zsyła potop. Ratuje się najczęściej para, która daje początek nowej ludzkości. Mit o potopie sięga czasów topnienia lodowca (ok. 10 000 lat temu), gdy podniósł się poziom wód na ziemi. Było to jednak zjawisko niezauważalne dla ludzi. Skąd zatem mit o potopie? Amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades  przedstawili scenariusz potopu, oparty na badanich w rejonie Morza Czarnego. Twierdzą oni, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7 500 lat temu. Wtedy to wezbrane Morze Śródziemne zwaliło barierę skalną i wlało się do Morza Czarnego, które w tym okresie było zbiornikiem słodkiej wody. Poziom wody w jeziorze rósł przez rok bardzo gwałtownie, zalane zostało też 100 000 km kwadratowych wokół akwenu. Wydarzenie to musiała słyszeć i widzieć okoliczna ludność, co znalazło odzwierciedlenie w legendach. Wiercenia geologiczne w dnie Morza Czarnego udowodniły jeziorową przeszłość tego zbiornika. Nowością jest odkrycie, że Morze Śródziemne nie wlewało się do jeziora stopniowo, lecz w ciągu roku przekształciło je w morze. Ryan i Pitman twierdzą, że w dłuższej perspektywie skutki potopu okazały się dobroczynne, przyczyniając się do rozwoju rolnictwa i migracji ludności. Naukowcy nie uznali teorii Ryana I pitmana za absurdalną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie. Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec, a to wydarzenie geofizyczne miało miejsce mniej więcej 10 000 lat temu, proces ten trwał jakiś czas, około dwóch tysiącleci. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów, szacuje się, że mniej więcej o 60 m. Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. Skąd zatem powszechny mit o potopie?
I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman. Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili scenariusz potopu. Ryan i Pitman twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu. właśnie około 7500 lat temu, gdy wody Atlantyku przelały się przez Kattegat i Skagerrak do Bałtyku, podobne wydarzenie nastąpiło w rejonie Bosforu.Określenie "wlało się" jest eufemizmem, powstał fantastyczny wodospad, kilka razy większy od Niagary. Ludzie egzystujący w tamtym rejonie musieli go słyszeć, musieli o wszystkim wiedzieć, musieli widzieć ląd zalewany przez wodę, z godziny na godzinę. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach, przekazach. Jednym słowem, 7500 lat temu w tamtym rejonie rzeczywiście zaistniały warunki, aby jakiś Noe zbudował arkę.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="607">Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="1380" end="1712">Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec, a to wydarzenie geofizyczne miało miejsce mniej więcej 10 000 lat temu, proces ten trwał jakiś czas, około dwóch tysiącleci. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów, szacuje się, że mniej więcej o 60 m. </span>
        <span start="1835" end="1988">Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. Skąd zatem powszechny mit o potopie?</span>
        <span start="2000" end="2115">
I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman</span>
        <span start="2192" end="2253">. Podczas kongresu geofizycznego w San Francisco przedstawili</span>
        <span start="2267" end="2287"> scenariusz potopu. </span>
        <span start="2491" end="2573">Ryan i Pitman twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.</span>
        <span start="3042" end="3090"> właśnie około 7500 lat temu, gdy wody Atlantyku</span>
        <span start="3109" end="3208"> przelały się przez Kattegat i Skagerrak do Bałtyku, podobne wydarzenie nastąpiło w rejonie Bosforu</span>
        <span start="3332" end="3333">.</span>
        <span start="3335" end="3437">Określenie "wlało się" jest eufemizmem, powstał fantastyczny wodospad, kilka razy większy od Niagary. </span>
        <span start="3788" end="4011">Ludzie egzystujący w tamtym rejonie musieli go słyszeć, musieli o wszystkim wiedzieć, musieli widzieć ląd zalewany przez wodę, z godziny na godzinę. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach, przekazach</span>
        <span start="4161" end="4270">. Jednym słowem, 7500 lat temu w tamtym rejonie rzeczywiście zaistniały warunki, aby jakiś Noe zbudował arkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Mity o potopie występują na cały świecie. Geofizycy zaprezentowali hipotezę, udowadniającą, że potop był wydarzeniem rzeczywistym: wody Morza Śródziemnego wlały się do Morza Czarnego, przekształcając je ze zbiornika słodkowodnego w morze. Gwałtowne to wydarzenie znalazlo odzwierciedlenie w legendach. Badania naukowe potwierdzają jeziorową przeszłość Morza Czarnego i tempo zmian. Według naukowców potop miał skutki dobroczynne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów. Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy.</body>
      <spans>
        <span start="1380" end="1443">Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec</span>
        <span start="1568" end="1673">. Na skutek tego wydarzenia w dziejach planety, poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów</span>
        <span start="1710" end="1712">. </span>
        <span start="1835" end="1952">Potop polodowcowy z całą, naukową pewnością, miał miejsce, ale najprawdopodobniej został przez ludzkość przegapiony. </span>
        <span start="2001" end="2086">I oto pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy</span>
        <span start="2192" end="2193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Mity o potopie znane są wśród ludów we wszystkich częściach świata i wszędzie wygląda podobnie: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj i zsyła powszechny potop. Geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades przedstawili scenariusz potopu. Naukowcy twierdzą, że katastrofa rzeczywiście miała miejsce, około 7500 lat temu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym. Rzecz w tym, że Morze Czarne nie zawsze było morzem. Wiercenia geologiczne dokonane u wybrzeży Ukrainy, na wysokości Półwyspu Krymskiego, wykazały, że pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>geofizycy przedstawili scenariusz potopu. twierdzą, że katastrofa nastąpiła około 7500 lat temu. Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił zbiornik słodkiej wody. dobiegała końca epoka lodowcowa. wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora. Wiercenia geologiczne Morza Czarnego wykazały istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki. znaleziono pozostałości roślin słodkowodnych. stwierdzono szczątki mięczaka "Cardium edule", występującego w Morzu Śródziemnym.wiek "Cardium edule" okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości: 7500 lat. zdaniem Amerykanów jezioro w ciągu jednego roku przeistoczyło się w morze. skutki potopu okazały się dobroczynne, ponieważ zmusił ludzi do migrowania i szerzenia rolniczego trybu życia.</body>
      <spans>
        <span start="2077" end="2087">geofizycy </span>
        <span start="2241" end="2253">przedstawili</span>
        <span start="2267" end="2287"> scenariusz potopu. </span>
        <span start="2505" end="2529">twierdzą, że katastrofa </span>
        <span start="2542" end="2551">nastąpiła</span>
        <span start="2552" end="2573"> około 7500 lat temu.</span>
        <span start="2590" end="2670"> Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił </span>
        <span start="2692" end="2716">zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="2906" end="2937">dobiegała końca epoka lodowcowa</span>
        <span start="3038" end="3039">.</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3293">wlało się do jeziora</span>
        <span start="3332" end="3333">.</span>
        <span start="3989" end="3990"> </span>
        <span start="4282" end="4304">Wiercenia geologiczne </span>
        <span start="4320" end="4334">Morza Czarnego</span>
        <span start="4389" end="4399"> wykazały </span>
        <span start="4441" end="4543">istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki</span>
        <span start="4564" end="4566">. </span>
        <span start="4581" end="4605">znaleziono pozostałości </span>
        <span start="4613" end="4619">roślin</span>
        <span start="4630" end="4646"> słodkowodnych. </span>
        <span start="4801" end="4822">stwierdzono szczątki </span>
        <span start="4840" end="4880">mięczaka "Cardium edule", występującego </span>
        <span start="4891" end="4911">w Morzu Śródziemnym.</span>
        <span start="5246" end="5267">wiek "Cardium edule" </span>
        <span start="5309" end="5368">okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości: 7500 lat. </span>
        <span start="5394" end="5412">zdaniem Amerykanów</span>
        <span start="5473" end="5482"> jezioro </span>
        <span start="5498" end="5518">w ciągu jednego roku</span>
        <span start="5519" end="5547"> przeistoczyło się w morze. </span>
        <span start="5608" end="5621">skutki potopu</span>
        <span start="5622" end="5635"> okazały się </span>
        <span start="5665" end="5686">dobroczynne, ponieważ</span>
        <span start="5730" end="5731"> </span>
        <span start="5914" end="5921">zmusił </span>
        <span start="5932" end="5937">ludzi</span>
        <span start="5965" end="5982"> do migrowania i </span>
        <span start="5990" end="6000">szerzenia </span>
        <span start="6015" end="6038">rolniczego trybu życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Mity o potopie znane są wśród ludów we wszystkich częściach świata i wszędzie wygląda podobnie: Pierwsza ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj i zsyła powszechny potop. Ratuje się z niego para lub kilkoro ludzi; środkiem ocalenia niezmiennie jest łódź, korab, jakaś arka. Geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades przedstawili - po prostu - scenariusz potopu. Naukowcy twierdzą, że katastrofa rzeczywiście miała miejsce, około 7500 lat temu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym. Rzecz w tym, że Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. Wiercenia geologiczne dokonane w dnie Morza Czarnego, u wybrzeży Ukrainy, na wysokości Półwyspu Krymskiego, wykazały na głębokości 140 m pod powierzchnią wody istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki do wielkiego jeziora. Potop był potężnym impulsem do wędrówki ludów. Rolnicze plemiona wędrowały wzdłuż dolin wielkich europejskich rzek, docierały w V tysiącleciu p.n.e. na tereny Niemiec, Austrii, Czech, Polski. Jednak zdaniem przeważającej liczby badaczy, potop był tylko jednym z wielu czynników światowej ekspansji rolnictwa, jedynie przyspieszył działanie mechanizmu, który już wcześniej "sam z siebie" funkcjonował.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. Jej rdzeń, wszędzie, nie różni się od przekazu biblijnego: ludzkość upada pod względem etycznym, Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, zsyła potop. Ratuje się kilkoro ludzi. uratowani dają początek nowej ludzkości. Skąd powszechny mit o potopie?

amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades przedstawili scenariusz potopu. twierdzą, że katastrofa nastąpiła około 7500 lat temu. Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił zbiornik słodkiej wody. gwałtownie dobiegała końca epoka lodowcowa. wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora.poziom jeziora rósł od 30 do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach. 

Wiercenia geologiczne Morza Czarnego wykazały istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki. znaleziono pozostałości roślin słodkowodnych. to dowód jeziorowej przeszłości Morza Czarnego. również stwierdzono szczątki mięczaka "Cardium edule", występującego w Morzu Śródziemnym.wiek "Cardium edule" okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości: 7500 lat. zdaniem Amerykanów jezioro w ciągu jednego roku przeistoczyło się w morze. 

skutki potopu okazały się dobroczynne, ponieważ przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. zmusił ludzi do migrowania i szerzenia rolniczego trybu życia. Rolnicze plemiona wędrowały wzdłuż europejskich rzek, docierały w V tysiącleciu p.n.e. na tereny Niemiec, Austrii, Czech, Polski.</body>
      <spans>
        <span start="677" end="730">legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. </span>
        <span start="951" end="986">Jej rdzeń, wszędzie, nie różni się </span>
        <span start="997" end="1021">od przekazu biblijnego: </span>
        <span start="1030" end="1068">ludzkość upada pod względem etycznym, </span>
        <span start="1074" end="1115">Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, </span>
        <span start="1161" end="1167">zsyła </span>
        <span start="1178" end="1196">potop. Ratuje się </span>
        <span start="1213" end="1226">kilkoro ludzi</span>
        <span start="1286" end="1288">. </span>
        <span start="1306" end="1347">uratowani dają początek nowej ludzkości. </span>
        <span start="1952" end="1957">Skąd </span>
        <span start="1963" end="1988">powszechny mit o potopie?</span>
        <span start="1999" end="2001">

</span>
        <span start="2065" end="2175">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty w Palisades</span>
        <span start="2240" end="2253"> przedstawili</span>
        <span start="2267" end="2287"> scenariusz potopu. </span>
        <span start="2505" end="2529">twierdzą, że katastrofa </span>
        <span start="2542" end="2551">nastąpiła</span>
        <span start="2552" end="2573"> około 7500 lat temu.</span>
        <span start="2590" end="2670"> Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił </span>
        <span start="2692" end="2716">zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="2895" end="2937">gwałtownie dobiegała końca epoka lodowcowa</span>
        <span start="3038" end="3039">.</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3293">wlało się do jeziora</span>
        <span start="3332" end="3333">.</span>
        <span start="3479" end="3557">poziom jeziora rósł od 30 do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. </span>
        <span start="3937" end="3999">Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach</span>
        <span start="4161" end="4163">. </span>
        <span start="4280" end="4304">

Wiercenia geologiczne </span>
        <span start="4320" end="4334">Morza Czarnego</span>
        <span start="4389" end="4399"> wykazały </span>
        <span start="4441" end="4543">istnienie zerodowanej warstwy gliny i żwiru, co świadczy, że znajdowała się ona niegdyś w ujściu rzeki</span>
        <span start="4564" end="4566">. </span>
        <span start="4581" end="4605">znaleziono pozostałości </span>
        <span start="4613" end="4619">roślin</span>
        <span start="4630" end="4646"> słodkowodnych. </span>
        <span start="4651" end="4654">to </span>
        <span start="4668" end="4712">dowód jeziorowej przeszłości Morza Czarnego.</span>
        <span start="4728" end="4737"> również </span>
        <span start="4801" end="4822">stwierdzono szczątki </span>
        <span start="4840" end="4880">mięczaka "Cardium edule", występującego </span>
        <span start="4891" end="4911">w Morzu Śródziemnym.</span>
        <span start="5246" end="5267">wiek "Cardium edule" </span>
        <span start="5309" end="5368">okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości: 7500 lat. </span>
        <span start="5394" end="5412">zdaniem Amerykanów</span>
        <span start="5473" end="5482"> jezioro </span>
        <span start="5498" end="5518">w ciągu jednego roku</span>
        <span start="5519" end="5547"> przeistoczyło się w morze. </span>
        <span start="5573" end="5575">

</span>
        <span start="5608" end="5621">skutki potopu</span>
        <span start="5622" end="5635"> okazały się </span>
        <span start="5665" end="5687">dobroczynne, ponieważ </span>
        <span start="5693" end="5731">przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. </span>
        <span start="5914" end="5921">zmusił </span>
        <span start="5932" end="5937">ludzi</span>
        <span start="5965" end="5982"> do migrowania i </span>
        <span start="5990" end="6000">szerzenia </span>
        <span start="6015" end="6039">rolniczego trybu życia. </span>
        <span start="6256" end="6291">Rolnicze plemiona wędrowały wzdłuż </span>
        <span start="6306" end="6400">europejskich rzek, docierały w V tysiącleciu p.n.e. na tereny Niemiec, Austrii, Czech, Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Mity o potopie znane są wśród ludów we wszystkich częściach świata i wszędzie wygląda podobnie. Geofizycy William Ryan i Walter Pitman z Obserwatorium Oceanologicznego Lamont-Doherty przedstawili scenariusz potopu. Naukowcy twierdzą, że katastrofa rzeczywiście miała miejsce, około 7500 lat temu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>geofizycy przedstawili scenariusz potopu. Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen stanowił zbiornik słodkiej wody. dobiegała końca epoka lodowcowa. wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora. stwierdzono szczątki mięczaka "Cardium edule", występującego w Morzu Śródziemnym.wiek "Cardium edule" okazuje się taki sam: 7500 lat. jezioro w ciągu jednego roku przeistoczyło się w morze.</body>
      <spans>
        <span start="2077" end="2087">geofizycy </span>
        <span start="2241" end="2253">przedstawili</span>
        <span start="2267" end="2287"> scenariusz potopu. </span>
        <span start="2591" end="2657">Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen </span>
        <span start="2661" end="2670">stanowił </span>
        <span start="2692" end="2716">zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="2906" end="2937">dobiegała końca epoka lodowcowa</span>
        <span start="3038" end="3039">.</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3293">wlało się do jeziora</span>
        <span start="3332" end="3333">.</span>
        <span start="3989" end="3990"> </span>
        <span start="4801" end="4822">stwierdzono szczątki </span>
        <span start="4840" end="4880">mięczaka "Cardium edule", występującego </span>
        <span start="4891" end="4911">w Morzu Śródziemnym.</span>
        <span start="5246" end="5267">wiek "Cardium edule" </span>
        <span start="5309" end="5329">okazuje się taki sam</span>
        <span start="5356" end="5368">: 7500 lat. </span>
        <span start="5474" end="5482">jezioro </span>
        <span start="5498" end="5518">w ciągu jednego roku</span>
        <span start="5519" end="5546"> przeistoczyło się w morze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Mity o potopie występują w zasadzie na całym świecie. Amerykańscy geofizycy, Ryan i Pitman, postanowili udowodnić, że taka zbieżność legend nie może być przypadkowa. Przedstawili scenariusz, w którym dowodzą, że potop rzeczywiście nastąpił, kiedy około 7500 lat temu Morze Śródziemne wlało się do Morza Czarnego, które wcześniej było jeziorem. Proces ten trwał około roku i był bardzo gwałtowny. Ludzie egzystujący w tamtym rejonie musieli go słyszeć, musieli o wszystkim wiedzieć, musieli widzieć ląd zalewany przez wodę. Jak twierdzą Ryan i Pitman, skutki potopu okazały się w dłuższej perspektywie czasu dobroczynne, ponieważ zmusił ludzi, którzy przeżyli kataklizm, do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>mity o potopie Występują na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o katastrofach legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym. 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. około 7500 lat temu wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej. poziom jeziora rósł do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. Ludzie musieli go słyszeć, widzieć ląd zalewany przez wodę. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="564">mity o potopie</span>
        <span start="565" end="576"> Występują </span>
        <span start="591" end="638">na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o </span>
        <span start="663" end="675">katastrofach</span>
        <span start="676" end="730"> legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. </span>
        <span start="2065" end="2116">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman </span>
        <span start="2241" end="2254">przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2339">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych </span>
        <span start="2372" end="2439">w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="2635" end="2716"> 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="3051" end="3070">około 7500 lat temu</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3333">wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.</span>
        <span start="3478" end="3499"> poziom jeziora rósł </span>
        <span start="3505" end="3557">do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. </span>
        <span start="3788" end="3795">Ludzie </span>
        <span start="3824" end="3844">musieli go słyszeć, </span>
        <span start="3882" end="3913">widzieć ląd zalewany przez wodę</span>
        <span start="3935" end="3999">. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach</span>
        <span start="4161" end="4162">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one w zasadzie na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o wielkich katastrofach legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. Amerykańscy geofizycy, Ryan i Pitman, postanowili udowodnić, że taka zbieżność legend nie może być przypadkowa. Przedstawili scenariusz, w którym dowodzą, że potop rzeczywiście nastąpił, kiedy Morze Śródziemne wlało się do Morza Czarnego. Rzecz w tym, że Morze Czarne nie zawsze było morzem, jeszcze 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. Około 7500 lat temu wezbrane Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej. Proces ten trwał około roku i był bardzo gwałtowny (co przeczy wcześniejszym hipotezom, które mówiły, że woda przelewała się bardzo powoli przez ponad dwa tysiące lat). Ludzie egzystujący w tamtym rejonie musieli go słyszeć, musieli o wszystkim wiedzieć, musieli widzieć ląd zalewany przez wodę. Jezioro w przeciągu roku zamieniło się w morze, zalewając ogromne obszary rolnicze.  Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach, toteż znalazło. A wiercenia geologiczne dokonane w dnie Morza Czarnego zdają się potwierdzać tę tezę. Jak twierdzą Ryan i Pitman, skutki potopu okazały się w dłuższej perspektywie czasu dobroczynne, ponieważ zmusił ludzi, którzy przeżyli kataklizm, do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>mity o potopie Występują na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o katastrofach legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. Jej rdzeń, wszędzie, nie różni się od przekazu biblijnego: ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, w tym celu zsyła potop. Ratuje się z niego kilkoro ludzi; środkiem ocalenia jest łódź. uratowani dają początek nowej ludzkości. Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec, mniej więcej 10 000 lat temu. Na skutek tego wydarzenia poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów. Jednak proces w skali życia człowieka był na tyle powolny, że trudno go było dostrzec. Skąd zatem mit o potopie? amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym. 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. około 7500 lat temu wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej. poziom jeziora rósł do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. Ludzie musieli go słyszeć, widzieć ląd zalewany przez wodę. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach. jak twierdzą Ryan i Pitman, skutki potopu okazały się dobroczynne, ponieważ potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="564">mity o potopie</span>
        <span start="565" end="576"> Występują </span>
        <span start="591" end="638">na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o </span>
        <span start="663" end="675">katastrofach</span>
        <span start="676" end="730"> legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. </span>
        <span start="951" end="986">Jej rdzeń, wszędzie, nie różni się </span>
        <span start="997" end="1021">od przekazu biblijnego: </span>
        <span start="1030" end="1126">ludzkość upada pod względem etycznym, toteż Bóg postanawia zgładzić nieudany rodzaj, w tym celu </span>
        <span start="1161" end="1167">zsyła </span>
        <span start="1178" end="1204">potop. Ratuje się z niego </span>
        <span start="1213" end="1246">kilkoro ludzi; środkiem ocalenia </span>
        <span start="1258" end="1267">jest łódź</span>
        <span start="1286" end="1288">. </span>
        <span start="1306" end="1347">uratowani dają początek nowej ludzkości. </span>
        <span start="1380" end="1445">Mit o potopie jest prastary, sięga czasów, gdy topniał lodowiec, </span>
        <span start="1487" end="1515">mniej więcej 10 000 lat temu</span>
        <span start="1568" end="1596">. Na skutek tego wydarzenia </span>
        <span start="1616" end="1673">poziom mórz i oceanów podniósł się o kilkadziesiąt metrów</span>
        <span start="1710" end="1718">. Jednak</span>
        <span start="1719" end="1727"> proces </span>
        <span start="1762" end="1835">w skali życia człowieka był na tyle powolny, że trudno go było dostrzec. </span>
        <span start="1952" end="1963">Skąd zatem </span>
        <span start="1974" end="1988">mit o potopie?</span>
        <span start="2064" end="2116"> amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman </span>
        <span start="2241" end="2254">przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2339">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych </span>
        <span start="2372" end="2439">w rejonie, o którym mówi przekaz biblijny, czyli nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="2635" end="2716"> 10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="3051" end="3070">około 7500 lat temu</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3333">wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.</span>
        <span start="3478" end="3499"> poziom jeziora rósł </span>
        <span start="3505" end="3557">do 60 cm w ciągu doby. Proces ten trwał około roku. </span>
        <span start="3788" end="3795">Ludzie </span>
        <span start="3824" end="3844">musieli go słyszeć, </span>
        <span start="3882" end="3913">widzieć ląd zalewany przez wodę</span>
        <span start="3935" end="3999">. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach</span>
        <span start="4161" end="4163">. </span>
        <span start="5580" end="5621">jak twierdzą Ryan i Pitman, skutki potopu</span>
        <span start="5622" end="5635"> okazały się </span>
        <span start="5665" end="5730">dobroczynne, ponieważ potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Amerykańskich naukowców zastanowiło, czemu w każdej kulturze pojawia się mit o potopie. Dwaj z nich, Ryan i Pitman, twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu, kiedy to Morze Śródziemne wlało się do Morza Czarnego. Dokonało się to gwałtownie, trwało jeden rok i zmusiło europejskie ludy do migracji i zmiany systemu rolnictwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>mity o potopie Występują na całym świecie. amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman przedstawili scenariusz potopu. 7500 lat temu wezbrane Morze Śródziemne wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej. poziom jeziora rósł do 60 cm w ciągu doby. Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="564">mity o potopie</span>
        <span start="565" end="576"> Występują </span>
        <span start="591" end="607">na całym świecie</span>
        <span start="728" end="730">. </span>
        <span start="2065" end="2116">amerykańscy geofizycy William Ryan i Walter Pitman </span>
        <span start="2241" end="2254">przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2287">scenariusz potopu. </span>
        <span start="3057" end="3070">7500 lat temu</span>
        <span start="3215" end="3242"> wezbrane Morze Śródziemne </span>
        <span start="3273" end="3333">wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.</span>
        <span start="3478" end="3499"> poziom jeziora rósł </span>
        <span start="3505" end="3528">do 60 cm w ciągu doby. </span>
        <span start="3937" end="3999">Wydarzenie tej skali nie mogło nie znaleźć odbicia w legendach</span>
        <span start="4161" end="4162">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Mit o potopie znany jest na całym świecie w wersji podobnej do przekazu biblijnego. Legenda sięga czasów, kiedy topniały lodowce i poziom wód podniósł się na Ziemi o 60 metrów, co zdaniem naukowców nie mogło być zauważony przez ludzi. Amerykańscy geofizycy stwierdzili, że potop miał miejsce 7500 lat letmu, u schyłku epoki lodowcowej, kiedy woda z Morza Śródziemnego wlewała się do zbiornika dzisiejszego Morza Czarnego i zalewała ziemię wokół. Badania geologiczne potwierdziły tę teorię. Amerykańscy badacze mówią o pozytywnych skutkach potopu, m.in. użyźnieniu gleby, rozkwicie rolnictwa i technik uprawy oraz migracji ludności. Naukowe przesłanki skłaniają do traktowania potopu jako dobrodziejstwa dla ludzkości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Skąd powszechny mit o potopie? amerykańscy geofizycy Podczas kongresu przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych  nad Morzem Czarnym. twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu. Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.
Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem, Lecz dotychczas sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli. wiek  określony metodą węgla C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości. Wytłumaczenie tego faktu jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. To był potop.</body>
      <spans>
        <span start="1952" end="1957">Skąd </span>
        <span start="1963" end="1988">powszechny mit o potopie?</span>
        <span start="2064" end="2086"> amerykańscy geofizycy</span>
        <span start="2193" end="2211"> Podczas kongresu </span>
        <span start="2241" end="2254">przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2339">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych </span>
        <span start="2420" end="2439"> nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="2504" end="2573"> twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.</span>
        <span start="3224" end="3333"> Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.</span>
        <span start="4712" end="4713">
</span>
        <span start="4913" end="4975">Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem, </span>
        <span start="5003" end="5077">Lecz dotychczas sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli</span>
        <span start="5233" end="5234">.</span>
        <span start="5245" end="5251"> wiek </span>
        <span start="5266" end="5290"> określony metodą węgla </span>
        <span start="5305" end="5356">C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości</span>
        <span start="5366" end="5392">. Wytłumaczenie tego faktu</span>
        <span start="5413" end="5560"> jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. To był potop.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Spośród przekazów o gigantycznych katastrofach mitów o potopie jest najwięcej, znane są na całym świecie. Rdzeń tej legendy nie różni się od przekazu biblijnego: Bóg postanawia zesłać na nieudany rodzaj ludzki potop, ratuje się z niego (na arce, łodzi) garstka osób, które dają początek nowej ludzkości. Mit o potopie sięga czasów, kiedy topniały lodowce i poziom wód podniósł się na Ziemi o 60 metrów. Naukowcy uważają, że ten powolny proces nie mógł być zauważony przez ludzi. Amerykańscy geofizycy, Ryan i Pitman, na podstawie badań w rejonie Morza Czarnego stwierdzili, że potop miał miejsce 7500 lat letmu, u schyłku epoki lodowcowej, kiedy woda z Morza Śródziemnego przez rok wlewała się do dzisiejszego Morza Czarnego, zalewając tysiące kilometrów kwadratowych ziemi wokół ówczesnego jeziora. Dla ludzi z tamtego rejonu to była tragedia. Badania geologiczne potwierdziły, że kiedyś Morze Czarne było jeziorem, a poziom jego wód podniósł się błyskawicznie ok. 7500 lat temu. Amerykańscy badacze mówią o dobroczynnych skutkach potopu: użyźnieniu gleby, rozkwicie rolnictwa, migracji ludności i szerzeniu nowatorskich technik uprawy roli. Rolnicze plemiona wędrowały wzdłuż rzek, docierały do Europy Środkowej, na dzisiejsze tereny Małopolski, Kujaw. Inni naukowcy są zdania, że potop był tylko jedną z wielu przyczyn światowej ekspansji rolnictwa. Naukowe przesłanki skłaniają do traktowania potopu jako dobrodziejstwa dla ludzkości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o gigantycznych katastrofach, legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. Skąd zatem powszechny mit o potopie?
pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy. Podczas kongresu geofizycznego przedstawili scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku wspólnie z Rosjanami nad Morzem Czarnym. twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.
Morze Czarne nie zawsze było morzem,10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. I właśnie około 7500 lat temu wezbrane Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.

Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem, i nie to stanowi rewelację. Lecz dotychczas sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli.
Tymczasem wiek  określony metodą węgla radioaktywnego C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości. Wytłumaczenie tego faktu, zdaniem Amerykanów, jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. To był potop.
skutki potopu, okazały się w dłuższej perspektywie czasu dobroczynne, ponieważ potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. Owszem, potop spowodował zagładę, Ale zmusił także ludzi do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="580">Etnografowie i religioznawcy skatalogowali mity o potopie. Występują one </span>
        <span start="591" end="651">na całym świecie, co więcej, wśród przekazów o gigantycznych</span>
        <span start="662" end="730"> katastrofach, legenda o potopie jest najbardziej rozpowszechniona. </span>
        <span start="1952" end="1989">Skąd zatem powszechny mit o potopie?
</span>
        <span start="2007" end="2086">pojawiła się w tej sprawie kolejna glosa. Jej autorami są amerykańscy geofizycy</span>
        <span start="2192" end="2225">. Podczas kongresu geofizycznego </span>
        <span start="2241" end="2254">przedstawili </span>
        <span start="2268" end="2371">scenariusz potopu. Swoją hipotezę oparli na badaniach przeprowadzonych w 1993 roku wspólnie z Rosjanami</span>
        <span start="2420" end="2439"> nad Morzem Czarnym</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
        <span start="2504" end="2573"> twierdzą, że katastrofa rzeczywiście nastąpiła, około 7500 lat temu.</span>
        <span start="2574" end="2575">
</span>
        <span start="2591" end="2627">Morze Czarne nie zawsze było morzem,</span>
        <span start="2636" end="2716">10000 lat temu akwen ten stanowił największy na świecie zbiornik słodkiej wody. </span>
        <span start="3041" end="3070">I właśnie około 7500 lat temu</span>
        <span start="3215" end="3334"> wezbrane Morze Śródziemne zwaliło wątłą barierę skalną i wlało się do jeziora, którego tafla leżała 150 metrów niżej.
</span>
        <span start="4712" end="4713">
</span>
        <span start="4913" end="5077">Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem, i nie to stanowi rewelację. Lecz dotychczas sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli</span>
        <span start="5233" end="5234">.</span>
        <span start="5235" end="5251">
Tymczasem wiek </span>
        <span start="5266" end="5356"> określony metodą węgla radioaktywnego C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości</span>
        <span start="5366" end="5561">. Wytłumaczenie tego faktu, zdaniem Amerykanów, jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro w mgnieniu oka, w ciągu jednego roku, przeistoczyło się w morze. To był potop.
</span>
        <span start="5608" end="5764">skutki potopu, okazały się w dłuższej perspektywie czasu dobroczynne, ponieważ potop przyczynił się do rozkwitu rolnictwa. Owszem, potop spowodował zagładę,</span>
        <span start="5903" end="5907"> Ale</span>
        <span start="5913" end="5926"> zmusił także</span>
        <span start="5931" end="5937"> ludzi</span>
        <span start="5965" end="6038"> do migrowania i zarazem szerzenia nowatorskiego, rolniczego trybu życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Mit o potopie znany jest na całym świecie. Legenda sięga czasów, kiedy topniały lodowce i stopniowo podnosił się poziom wód. Amerykańscy geofizycy stwierdzili, że potop miał miejsce 7500 lat letmu, kiedy woda z Morza Śródziemnego wlewała się do zbiornika dzisiejszego Morza Czarnego. Wskazują na dobroczynne skutki potopu: użyźnieniu gleby, rozkwit rolnictwa migrację ludności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Skąd powszechny mit o potopie? Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem Lecz sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli. wiek  określony metodą węgla C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości. Wytłumaczenie jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro przeistoczyło się w morze.</body>
      <spans>
        <span start="1952" end="1957">Skąd </span>
        <span start="1963" end="1988">powszechny mit o potopie?</span>
        <span start="2064" end="2065"> </span>
        <span start="4913" end="4973">Nauka wie nie od dziś, że Morze Czarne było niegdyś jeziorem</span>
        <span start="4974" end="4975"> </span>
        <span start="5003" end="5008">Lecz </span>
        <span start="5019" end="5077">sądzono, że Morze Śródziemne wlewało się do jeziora powoli</span>
        <span start="5233" end="5234">.</span>
        <span start="5245" end="5251"> wiek </span>
        <span start="5266" end="5290"> określony metodą węgla </span>
        <span start="5305" end="5356">C14 okazuje się taki sam, niezależnie od głębokości</span>
        <span start="5366" end="5382">. Wytłumaczenie </span>
        <span start="5414" end="5482">jest proste: Poziom wód jeziora podnosił się błyskawicznie, jezioro </span>
        <span start="5520" end="5546">przeistoczyło się w morze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
