<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912310085">
  <date>1999-12-31</date>
  <title>Po pierwsze ekspansywność</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Magdalena Ikonowicz-Gessler i Piotr Ikonowicz

Po pierwsze ekspansywność

Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku 

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

MAŁGORZATA SUBOTIĆ

Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.

"Nie ma sensu straszyć dzieci socjalizmem, bo wprawdzie wiadomo, że socjaliści zjadają dzieci na śniadanie, ale za to kapitaliści zjadają śniadanie dzieciom". (Piotr Ikonowicz, "Wprost" 1992 r.)

"Uważam, że jeśli ktoś jest zdolniejszy, to ma większe prawa. Dlaczego ma się dzielić swoimi pieniędzmi z nieudacznikami? Nie jestem przekonana, by to było właściwe". (Magda Gessler)

Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.

Kuba pachnąca  tropikiem i szczęściem

Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Dla tych, którzy nie pamiętają: w czasach PRL mieć paszport do "innego świata" to było coś. A Mirosław Ikonowicz, gdy pojechał w 1956 roku do Bułgarii, był najmłodszym korespondentem PAP w peerelowskiej historii tej Agencji. Miał wtedy dwadzieścia kilka lat. I już dwójkę dzieci. Syn był jeszcze niemowlakiem.

Ojciec Ikonowicz dziennikarską karierę rozpoczął bardzo wcześnie - dwa lata przed maturą w regionalnym "Kurierze Słupskim". Później trafił do PAP. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Z najciekawszego okresu, bo z lat 1963 - 1969. Wtedy ojciec był korespondentem. Mirosław Ikonowicz do fascynacji Kubą wprost się przyznaje, nawet dzisiaj wspomina: - Poetyka rewolucji kubańskiej to było coś niezwykłego, a na dodatek jeszcze zostały po Amerykanach dobra materialne.

Magda i Piotr jednoznacznie oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.

Magda Gessler: "Co pamiętam z Kuby? Luksus. To był pierwszy luksus, z którym zetknęłam się w życiu. Miałam służącą, była ładna pogoda, słońce, radośni ludzie. I poczucie absolutnego szczęścia, cieszyłam się z małych rzeczy. Miałam świadomość, że tak niewiele potrzeba mi do szczęścia".

Piotr Ikonowicz: "Pobyt na Kubie to był bardzo jasny okres w moim życiu. Pamiętam bardzo intensywny zapach. Gdy po latach wylądowałem w tropikach, wysiadając z samolotu, poczułem zapach dzieciństwa. A w Polsce było wtedy szaro, buro i biednie. Próbowano przedstawić życie narodu pod rządami Castro jako dramat, ale ja widziałem uśmiechnięte twarze ludzi, ich spontaniczną radość życia. Na Kubie może nie było demokracji, ale był zbiorowy entuzjazm. Nie czułem się tak bardzo uprzywilejowany. Co prawda mieszkaliśmy w ponadstumetrowym mieszkaniu, ale pod nami w taki samym mieszkaniu mieszkał robotnik inwalida".

Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.

Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. Magda Gessler zawsze zgadza się na spotkanie z dziennikarzami: "Podstawą wszystkiego jest dobra reklama, dlatego nigdy nie odmawiam wywiadów". A brat nie poprzestaje na tym, co proponują mu dziennikarze, zamieszcza własne teksty, przede wszystkim w "Trybunie".

Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.

Wspólny mianownik

Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.

Jak zgodnie twierdzą ci, którzy go znają, Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Potrafi błyskawicznie przejść z kimś na ty. Umie dbać o własny wizerunek. Uczy się języków niemal jak papuga, ma świetną pamięć. Gdy był korespondentem, miał opinię świetnego dziennikarza. Ale jak ocenia część jego kolegów, był tylko bardzo sprawnym rzemieślnikiem, dobrym kompilatorem agencyjnych depesz. W PAP do dzisiaj krążą anegdoty o tym, jak spóźniał się z przesłaniem korespondencji, a jako wytłumaczenie podawał awarię dalekopisu albo inny podobny, zmyślony kataklizm. Był dobrym kolegą, jeśli nie naruszało to jego interesów. Dzisiaj jest współpracownikiem "Przeglądu" i PAP.

Cechy osobiste - łatwość nawiązywania kontaktów i osobisty wdzięk - ułatwiły mu zawodową karierę.

Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym umiejętność szybkiej nauki języków obcych oraz tak zwaną skłonność do płci przeciwnej.

Ale także potrzebę posiadania szerszej publiczności. - Każdy dziennikarz jest próżny, chce, by jego nazwisko funkcjonowało publicznie. Miarą zawodowego powodzenia jest, czy dziennikarz jest znany - przekonywał mnie niedawno Ikonowicz senior.

Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. Łatwiej wypowiada się o córce, chociaż potwierdza, że bliższe są mu poglądy polityczne syna. "Ogromna energia i wrażliwość, fantazja tak daleko posunięta, że to, co sobie wyobraża, uznaje za prawdę" - taką podaje najkrótszą charakterystykę córki. Dodaje też, że wszystkie kobiety w jego rodzinie świetnie gotowały. Mirosław Ikonowicz zgadza się z opinią, że Piotr to mamy synek. Córka z matką mają dużo gorsze relacje. Ale gdy są razem w kuchni, nie mają sobie równych.

- Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze. Jedno i drugie potrafiło uparcie obstawać przy swoim, nie byli dziećmi plastycznymi - wspomina Ikonowicz senior.

Według relacji innych osób, we wczesnym dzieciństwie Piotr wymagał od gosposi, aby przytrzymywała mu nocniki, a Magda miała zwyczaj oświadczania, że ją zwalnia.

Magda

Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.

Wydaje się, że lubi zaklinać rzeczywistość. I jest chyba z rzeczywistością bardziej na ty niż jej brat.

Próbuje zaklinać rzeczywistość także w takiej sprawie jak własny wiek. Nie bacząc na to, że ma brata polityka, którego data urodzenia musi być znana wyborcom, i że żyje sporo osób, które znały rodzeństwo Ikonowiczów jako dzieci. Piotr Ikonowicz powiedział mi, że "pod karą chłosty bądź innych tortur" nie może podawać żadnych informacji o wieku siostry. Gdy mi to mówił, minę miał tak poważną, jak gdyby wyobrażał sobie, że jest tym torturom poddawany.

Magda - co podkreślają jej znajomi - potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, Volfhart Mueller, hiszpański korespondent niemieckiego "Spiegla", skutecznie próbowała utrzymać się na powierzchni.

- Wytrzymałam w Hiszpanii jeszcze rok po śmierci męża. Finansowo i zawodowo powodziło mi się bardzo dobrze. Zaczęłam gotować dla króla Hiszpanii, organizować przyjęcia dla dwustu, trzystu osób. Miałam tylko kierowcę, bo nie prowadzę samochodu, i gosposię. A kuchnia miała czterdzieści metrów. Przyjechałam do Polski na wakacje i stwierdziłam, że dopiero tu jest pole do popisu. W samym Madrycie jest chyba sto tysięcy restauracji. A w Polsce dziesięć lat temu nie było nic - wspomina dzisiaj.

Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała z rodzicami do Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem, mimo olbrzymiej konkurencji. Jak wspomina ojciec, już na pierwszym roku sprzedawała gliniane rzeźby, by zarobić trochę pieniędzy, a pod koniec studiów większość prac, które prezentowała na wystawach, znajdowała nabywców.

Żywot malarki w Madrycie musiał jednak nie być usłany różami, bo jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. Zapewne wiedziała, co jest jej silną stroną, bo powtarzała później wielokrotnie w licznych wywiadach, że zajmuje się malowaniem na talerzu.

O tym, że ma plastyczne zdolności, świadczą dobitnie wystroje wnętrz w restauracjach i "malarskość stołów", które przygotowuje. W rodzinie Ikonowiczów takie zdolności miał stryj ojca - Mirosław, dość znany malarz.

Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.

Magda Gessler: "Lubię realizować pewne iluzje, bajki. »Tsarina« (rosyjska restauracja na warszawskim Starym Mieście) jest taką bajką o Rosji, której nigdy nie było i nie będzie. Moje podejście do przedsięwzięć jest mało biznesowe, podchodzę do nich jak do kolejnego obrazu, który trzeba zrealizować.

Ktoś, kto wchodzi do restauracji, powinien mieć poczucie, że nie jest oszukiwany. Jedzenie musi być dopasowane do klasy wnętrza, nie może być tak, że w środku jest pięknie, a dostaje się bardzo złe jedzenie.

Bardzo ważny jest sposób, w jaki się przyjmuje gości. Staram się, by wszyscy czuli, że jestem wszechobecna. Muszę być widziana wieczorem w swoich restauracjach, a rano muszę być w kuchni. Kontroluję każdy sos, każdą rzecz, którą kucharze tworzą. Można ich przeszkolić? To jest w Polsce niemożliwe. Bardzo trudno jest utrzymać stałą jakość. Bo ludzie robią ten sam żurek od ośmiu czy dziewięciu lat, a któregoś dnia zdarzy się, że jest po prostu niejadalny. Jeśli mnie nie ma, to następnego dnia też jest niejadalny".

Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. Zdaje się to być bardzo prawdopodobne, ponieważ w szkole, jak powiedziały mi jej koleżanki, miała kłopoty z arytmetyką. Poważną trudność sprawiały jej nawet cztery podstawowe działania. Pytanie więc, kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler, który razem z bratem Adamem rozpoczął działalność restauratorską, zanim Magda wróciła do Polski. Teraz brat Adam pracuje na własny rachunek, podobnie jak pierwsza żona Piotra, Marta Gessler (właścicielka m.in. Quchni Artystycznej i autorka kulinarnych przepisów w "Wysokich Obcasach").

Magda Gessler: "Może pani w to nie uwierzy, ale żyję jedzeniem. Nie mogę dużo jeść, bo tyję, więc nie jem. Ale marzę o smakach cały dzień. Rano marzę o obiedzie, w porze obiadu o kolacji, której nie jem, bo nie mogę. Marzę więc o śniadaniu, białym serze, wspaniałej bułce. Kompozytorzy myślą o muzyce, w ten sposób ją piszą, tworzą. A ja myślę o smakach. O kolorach, o formie podania potraw, rozważam, co by było, gdyby położyć taki kwiatek, zmienić sos".

Dodaje jednak jak typowa business woman: "Miałam to szczęście, że się zaprzyjaźniłam z Hanią Suchocką, która przyprowadzała mi swoich bardzo ważnych gości, królów, królowe". W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Magda Gessler organizuje przyjęcia m.in. dla Jolanty i Aleksandra Kwaśniewskich.

Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci - siedemnastoletni syn Tadeusz z pierwszego małżeństwa (z Volfhartem Muellerem) i dziesięcioletnia Laura - mieszkają w domu pod Warszawą. Mimo że ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych, w środku wygląda niemal jak bajkowy pałac. Jest urządzony ze smakiem właściwym artystycznym duszom.

Magda Gessler: "To obrastanie w rzeczy materialne wcale szczęściu nie sprzyja. Bardzo często jest tak, że człowiek się przeprowadza z ukochaną osobą do nowego domu i wtedy szczęście znika. Nikt nie wie, dlaczego. Człowiek dąży do czegoś, osiąga swój cel i nie bardzo wtedy wie, co z tym zrobić. Bo nie można opierać swojego szczęścia na celach materialnych. Mogłabym mieszkać na trzydziestu metrach kwadratowych i też byłoby mi dobrze. Byle na wsi".

Sama przyznaje jednak, że jest hedonistką. I za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić. "Gdy jeszcze w Hiszpanii za czasów Franco proponowano mi wstąpienie do partii komunistycznej, mówiłam, że jestem czerwoną burżujką. I tak się czułam. Mogę powiedzieć, że było tak dlatego, iż mój ojciec był znakomitym dziennikarzem. Wiem też, że kobieta powinna pracować. Jeśli nie będzie pracować, to skazuje się na mężczyznę, a to nie jest dobry pomysł na życie".

Piotr

Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. Syn Karol ma kilka tygodni. Z metrażu swojego mieszkania nie jest zadowolony. Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.

Piotr Ikonowicz: "Że mówią o mnie młody zdolny, mimo iż jestem już po czterdziestce? (Ma czterdzieści trzy lata). Będę młody, nawet jak będę miał sześćdziesiąt lat. Młody duchem, czyli niedojrzały? Nie zgadzam się. Tyle w człowieku jest dziecka, ile ma zdolności dziwienia się. Inaczej staje się zgorzkniały i ma poczucie bezsilności. Świat jest taki, jaki jest, trzeba się przystosować.

Jeśli ktoś mówi, że nie ma zgody na irracjonalny kapitalizm, to nazywany jest idiotą. Tak określił mnie niedawno podczas publicznej dyskusji Janusz Lewandowski, były minister przekształceń własnościowych".

Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.

W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.

Ale wcześniej, w drugiej połowie lat siedemdziesiątych, uczył się samodzielnego życia.

Nie pojechał z rodzicami do Hiszpanii. Był w ostatniej klasie liceum. Potem studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. "Rodzice wywarli na mnie presję ekonomiczną, musiałem zarobić na siebie. Zaczynałem od łopaty, z czasem miałem lepsze zajęcia, byłem m.in. pilotem wycieczek zagranicznych. (Piotr Ikonowicz zna pięć języków).

Dlaczego nie pojechał? Relacja siostry: "Zakochał się w swojej przyszłej żonie. Mieszkał z naszą babcią, a wkrótce także ze swoją pierwszą żoną, uroczą panią".

Prowadził wtedy bujny żywot studencki. Gdy miał dużo pieniędzy, szybko je wydawał w towarzystwie. Lubił "balangować".

- Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich, czyli w drugiej połowie lat siedemdziesiątych. Uważał wtedy opowieści o Katyniu za produkt antykomunistycznej propagandy, a stalinizm za wypaczenie systemu. - wspomina Henryk Kozłowski, kolega z grupy studenckiej.

Ale zawsze stawał po stronie biednych i ciemiężonych, także w czasie stanu wojennego. A w młodzieńczych dyskusjach uprawiał demagogię. Inteligentny i bardzo ambitny. Podobno w dzieciństwie zjadł szkolną cenzurkę - tak nie podobały mu się widniejące na niej oceny.

Piotr Ikonowicz lubi wygody i komfort życiowy. "Komfort non stop jest nudny. Docenia się zmianę, na przykład pobyt w luksusowym hotelu, jeśli się wcześniej spędziło czas pod namiotem" - to opinia samego zainteresowanego.

Ale gdy w stanie wojennym wybierał się na spotkanie z robotnikami - a takie dyskusje były zazwyczaj "zakrapiane" - chciał zabrać ze sobą butelkę "Johny Walkera" i paczkę cameli. Dopiero koledzy wytłumaczyli mu, że to po prostu nie wypada. Że rozsądniej jest przynieść pół litra czystej i na przykład radomskie.

Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.

Starał się być tak zwaną duszą towarzystwa, numer jeden w dowolnej grupie. Towarzyszyła temu skłonność do koloryzowania. Opowiadał na przykład, że ubek podbił mu oko, a była to zwykła bójka w klubie studenckim. Lubi być pierwszy i znajdować się na świeczniku.

Na demonstracjach i zadymach czuł się niczym ryba w wodzie. Po 1989 roku konsekwentnie wiódł prym w manifestacjach pierwszomajowych. Zawsze miał jakąś spektakularną i demagogiczną niespodziankę. Ale równie aktywny był w stanie wojennym, gdy udział w demonstracjach groził nie tylko aresztowaniem, ale i utratą życia. Wykazywał się odwagą, a nawet brawurą. Czasami nieadekwatną do sytuacji desperacją.

W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.

Jak został socjalistą?

Jak sam mówi, podczas poznawania świata. Jeździł autostopem po Europie. Wykorzystywał rodzinny paszport. Był w Portugalii w czasie rewolucji goździków, w dwa tygodnie po przewrocie: "Chyba właśnie w Lizbonie zostałem socjalistą. Oni zapisali w konstytucji, że zrobią socjalizm, ale to nie jest takie proste. W Polsce brakowało mi demokracji, na Kubie też nie było demokracji, ale był zbiorowy entuzjazm. Okres Gierka był dla mnie koszmarem. W latach siedemdziesiątych tkwiła we mnie chęć, by coś się wreszcie zmieniło".

I gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. Współredagował Serwis Informacyjny Mazowsza. Później redagował podziemnego "Robotnika". Uważa, że nie było to prawdziwe dziennikarstwo. Byle się ukazało - to było istotne. Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu, wiódł o to spór z Janem Józefem Lipskim. Nie przeszkodziło mu to w 1993 roku zawrzeć wyborcze porozumienie z SLD. Dzięki temu trzech działaczy PPS, w tym sam Ikonowicz, znalazło się w Sejmie.

Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce, a robienie polityki poza parlamentem to zajęcie dość jałowe.

W 1990 roku w wypowiedzi dla "Rzeczpospolitej" oceniał SLD, że to "dęta, nieautentyczna lewica, która blokuje miejsca w Sejmie. Nie widzimy możliwości współpracy z formacjami postpezetpeerowskimi". Kilka lat później powiedział: "Urbana kiedyś szczerze nienawidziłem, teraz się z nim przyjaźnię". Mimo tej przyjaźni liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. Zapewne z trudem poddaje się jakiejkolwiek dyscyplinie. Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD.

Piotr Ikonowicz: "Że bywam agresywny? Mam dużo złości na nieprawość i nikczemność. Bardzo zresztą pracuję nad tym, by nie być odbieranym jako osoba agresywna. Czasami szybciej mówię, niż myślę".

Za swoje najlepsze wystąpienie sejmowe uważa głos w debacie konstytucyjnej (na początku 1997 roku). Wtedy starł się z gościnnie przemawiającym w Sejmie Marianem Krzaklewskim. Zarzucił mu, że "przyszedł z Panem Bogiem pod rękę". Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej. Chociaż niemal nikt nie pamięta, w jakiej sprawie milczał. (Było to przy okazji sejmowej debaty nad ratyfikacją konkordatu).

Brat Magdy Gessler jest bohaterem spektakularnych akcji. Po Okrągłym Stole wspiął się na gmach KC PZPR, na wysokość mniej więcej siódmego piętra, by zamocować tam transparent PPS. Przez kilkanaście minut transparent tkwił tam zamocowany. Gdy prezydent Lech Wałęsa w 1993 roku groził, że rozwiąże parlament, Piotr Ikonowicz podjechał przed Sejm żukiem załadowanym styropianem. Do gmachu udało mu się wnieść jeden kawałek, ale przekonywał dziennikarzy, że do "spania na styropianie" to mu wystarczy.

Ostatnim marzeniem Piotra Ikonowicza jest kierowanie gazetą, chciałby być redaktorem naczelnym.

Siostra i brat - interakcja

Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Tak samo myśli moja mama. Dlaczego miałby tak nie myśleć mój brat. Oni są ze sobą bardzo zżyci, bardzo się kochają. I doskonale rozumieją. Ja ich nigdy nie rozumiałam. Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda. On bardzo lubi życie, i to życie dobrej jakości. Nie bardzo rozumiem, jak to wszystko ma się do siebie. Przypuszczam, że czuje się w obowiązku pomagać ludziom, którymi nikt się teraz nie opiekuje. Ale to, co planuje, wydaje mi się utopijne. Jak można pomóc bez pieniędzy? Dlaczego nie próbuje przełożyć tego na coś praktyczniejszego. Uważam, że polityk powinien robić politykę, a nie ideologię. Będąc politykiem, nie można być do końca idealistą, to bzdura. Polityk idzie na kompromisy, by dojść do władzy. Brat więcej by zrobił, gdyby był w innej partii. Sądzę, że dużo bliższa jest mu chyba Unia Wolności, ta jej lewicowa część, niż SLD. Chociaż bardzo gwałtownie temu zaprzecza".

Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Potrafiła to, co zaobserwowała z kultury materialnej Hiszpanii, przenieść na polski grunt. Wie, jak to ma być. W jej karierze finansowej widać wiele uporczywej pracy. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy.

Nie zdarza się, byśmy rozmawiali o jej działalności gospodarczej ani mojej politycznej. Byłoby to dla nas nawzajem nudne. Widujemy się rzadko".

Nieco inaczej rodzinno-polityczne dyskusje przedstawia Magda Gessler: "Zdrowiej jest nie rozmawiać o tym. Jednak gdy jesteśmy razem na wigilii, często się zdarza, że rozmawiamy. Ale bez krzyków i awantur. Brat jest wobec mnie bardzo tolerancyjny, ale chyba jestem jedyną osobą, w stosunku do której jest tolerancyjny".

Siostra Piotra Ikonowicza nie zgadza się też ze stwierdzeniem brata, że nie interesuje jej polityka. "Jeżeli prowadzi się restaurację, to jak może człowieka nie interesować polityka. Musi wiedzieć, co dzieje się w kraju. Świat polityki jest zresztą bardzo fascynujący, choć niezbyt ładny.

Cenię prawicę - choć niekoniecznie AWS - która dobrze rządzi, w której są ludzie zamożni od urodzenia".

Gdyby Piotr i Magda zamienili się rolami, które odgrywają w życiu publiczno-zawodowym?

- Nie jestem pewien, czy byłaby dobrym politykiem. Jest dobra w promocji, a to w polityce bardzo ważne, ale jest też skoncentrowana na własnych przeżyciach - tak ocenia polityczne predyspozycje siostry brat.

Opinia Magdy Gessler: "Może Piotr miałby restaurację podobną do »Chłopskiego Jadła« w Krakowie (bardzo lubię tę restaurację). Na pewno przychodziłoby do niego wiele osób, by dyskutować o różnych sprawach. Musiałby jednak wynająć kucharkę. Ale nie wiem, czy to by się udało. Bo wydaje mi się, że Piotr nie bardzo by potrafił rządzić pieniędzmi. Zapraszałby wszystkich, rozdawałby wszystko - restauracja by splajtowała".

W przeciwieństwie do brata Magda Gessler byłaby gotowa zamienić się rolami: "Wiem, co bym robiła: byłabym ministrem turystyki. Polska nie ma pieniędzy i nie potrafi ich zrobić. A bardzo łatwo zrobić z Polski kraj, który będzie na turystyce zarabiał, tak jak Szwajcaria. Mam na to swój plan. Myślę, że wcześniej czy później go zrealizuję".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Piotr Ikonowicz - radykalny socjalista i zadymiarz. Magda Ikonowicz-Gessler Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera".Zagorzały socjalista oraz sprawna kapitalistka. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, korespondenta Polskiej Agencji Prasowej. pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu. Mają w sobie to coś, co nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd. Ekspansywność. A także skłonność do bycia osobami znanymi. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych. Ona - fascynującej estetki, która potrafi rewelacyjnie gotować. Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze. Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, Wytrzymała w Hiszpanii jeszcze rok. Zaczęła gotować dla króla, organizować przyjęcia. Przyjechała do Polski i stwierdziła, że tu jest pole do popisu. O tym, że ma plastyczne zdolności, świadczą dobitnie wystroje wnętrz w restauracjach i "malarskość stołów", które przygotowuje. Bardzo ważny jest sposób, w jaki się przyjmuje gości. Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler. W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Magda Gessler organizuje przyjęcia m.in. dla Jolanty i Aleksandra Kwaśniewskich. mieszka w domu pod Warszawą. przyznaje, że jest hedonistką. za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku w Warszawie. Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. W latach osiemdziesiątych Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego. studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. Prowadził bujny żywot studencki. Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich. zawsze stawał po stronie biednych. traktował politykę jako sposób na życie. W 1987 roku reaktywował Polską Partię Socjalistyczną. Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce.liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej przy okazji debaty nad ratyfikacją konkordatu.</body>
      <spans>
        <span start="366" end="381">Piotr Ikonowicz</span>
        <span start="412" end="415"> - </span>
        <span start="420" end="443">radykalny socjalista i </span>
        <span start="444" end="453">zadymiarz</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="513" end="536">Magda Ikonowicz-Gessler</span>
        <span start="569" end="617"> Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera"</span>
        <span start="710" end="711">.</span>
        <span start="1093" end="1113">Zagorzały socjalista</span>
        <span start="1182" end="1208"> oraz sprawna kapitalistka</span>
        <span start="1260" end="1262">. </span>
        <span start="1457" end="1503">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, </span>
        <span start="1517" end="1556">korespondenta Polskiej Agencji Prasowej</span>
        <span start="1586" end="1588">. </span>
        <span start="2448" end="2498">pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.</span>
        <span start="3511" end="3512"> </span>
        <span start="3595" end="3619">Mają w sobie to coś, co </span>
        <span start="3629" end="3666">nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd</span>
        <span start="3722" end="3760">. Ekspansywność. A także skłonność do </span>
        <span start="3793" end="3816">bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3868" end="3938">Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych</span>
        <span start="3976" end="3997">. Ona - fascynującej </span>
        <span start="4006" end="4028">estetki, która potrafi</span>
        <span start="4047" end="4070"> rewelacyjnie gotować. </span>
        <span start="4587" end="4636">Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. </span>
        <span start="5961" end="6013">Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. </span>
        <span start="6486" end="6550">Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze. </span>
        <span start="6833" end="6890">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: </span>
        <span start="6950" end="7013">Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. </span>
        <span start="7779" end="7859">potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, </span>
        <span start="7978" end="7988">Wytrzymała</span>
        <span start="7989" end="8013"> w Hiszpanii jeszcze rok</span>
        <span start="8029" end="8031">. </span>
        <span start="8084" end="8091">Zaczęła</span>
        <span start="8092" end="8110"> gotować dla króla</span>
        <span start="8120" end="8143">, organizować przyjęcia</span>
        <span start="8168" end="8170">. </span>
        <span start="8269" end="8280">Przyjechała</span>
        <span start="8281" end="8292"> do Polski </span>
        <span start="8303" end="8316">i stwierdziła</span>
        <span start="8317" end="8322">, że </span>
        <span start="8330" end="8354">tu jest pole do popisu. </span>
        <span start="9171" end="9299">O tym, że ma plastyczne zdolności, świadczą dobitnie wystroje wnętrz w restauracjach i "malarskość stołów", które przygotowuje. </span>
        <span start="10041" end="10095">Bardzo ważny jest sposób, w jaki się przyjmuje gości. </span>
        <span start="10559" end="10639">Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. </span>
        <span start="10839" end="10922">kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler</span>
        <span start="11019" end="11021">. </span>
        <span start="11842" end="12000">W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Magda Gessler organizuje przyjęcia m.in. dla Jolanty i Aleksandra Kwaśniewskich.</span>
        <span start="12161" end="12169"> mieszka</span>
        <span start="12171" end="12193"> w domu pod Warszawą. </span>
        <span start="12829" end="12838">przyznaje</span>
        <span start="12845" end="12867">, że jest hedonistką. </span>
        <span start="12869" end="12915">za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić. </span>
        <span start="13288" end="13399">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku </span>
        <span start="13426" end="13439">w Warszawie. </span>
        <span start="14303" end="14350">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. </span>
        <span start="14480" end="14506">W latach osiemdziesiątych </span>
        <span start="14541" end="14593">Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.</span>
        <span start="14609" end="14610"> </span>
        <span start="14759" end="14815">studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="15185" end="15195">Prowadził </span>
        <span start="15201" end="15224">bujny żywot studencki. </span>
        <span start="15306" end="15353">Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich</span>
        <span start="15400" end="15402">. </span>
        <span start="15574" end="15607">zawsze stawał po stronie biednych</span>
        <span start="15654" end="15656">. </span>
        <span start="16376" end="16417">traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="17130" end="17154">W 1987 roku reaktywował </span>
        <span start="17184" end="17213">Polską Partię Socjalistyczną.</span>
        <span start="17343" end="17344"> </span>
        <span start="18232" end="18295">Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce</span>
        <span start="18356" end="18357">.</span>
        <span start="18674" end="18714">liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. </span>
        <span start="19266" end="19337">Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej</span>
        <span start="19406" end="19419"> przy okazji </span>
        <span start="19428" end="19461">debaty nad ratyfikacją konkordatu</span>
        <span start="19462" end="19463">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Piotr Ikonowicz - radykalny socjalista i zadymiarz. Magda Ikonowicz-Gessler Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera".Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Magda i Piotr oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.
Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Mają w sobie to coś, co nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd. Ekspansywność. A także skłonność do bycia osobami znanymi. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych. Ona - fascynującej estetki, która potrafi rewelacyjnie gotować. Magda Gessler zawsze zgadza się na spotkanie z dziennikarzami. A brat zamieszcza własne teksty w "Trybunie".Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, sprytny. Cechy osobiste ułatwiły mu zawodową karierę.Wiele właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym potrzebę posiadania szerszej publiczności. Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. Łatwiej wypowiada się o córce, że bliższe są mu poglądy polityczne syna. Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze. Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni. Magda potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, skutecznie próbowała utrzymać się na powierzchni.Wytrzymałam w Hiszpanii jeszcze rok po śmierci męża. Zaczęłam gotować dla króla, organizować przyjęcia dla dwustu, trzystu osób. Przyjechałam do Polski i stwierdziłam, że tu jest pole do popisu. jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zajmować się organizacją przyjęć. wiedziała, co jest jej silną stroną, powtarzała, że zajmuje się malowaniem na talerzu.O tym, że ma plastyczne zdolności, świadczą dobitnie wystroje wnętrz w restauracjach i "malarskość stołów", które przygotowuje. Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię w Warszawie.
Bardzo ważny jest sposób, w jaki się przyjmuje gości. Staram się, by wszyscy czuli, że jestem wszechobecna. Bardzo trudno jest utrzymać stałą jakość. Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler. żyję jedzeniem. myślę o smakach. O kolorach, o formie podania potraw. W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Magda Gessler organizuje przyjęcia m.in. dla Jolanty i Aleksandra Kwaśniewskich.Rodzina Gesslerów mieszka w domu pod Warszawą. ma powierzchnię trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych. Jest urządzony ze smakiem.Magda Gessler przyznaje, że jest hedonistką. za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku w Warszawie. Podkreśla, że poselska pensja nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.W latach osiemdziesiątych Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego. w drugiej połowie lat siedemdziesiątych uczył się samodzielnego życia. studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. był m.in. pilotem wycieczek zagranicznych. zna pięć języków.Prowadził bujny żywot studencki. Lubił balangować. Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich. zawsze stawał po stronie biednych. Inteligentny i bardzo ambitny. Piotr Ikonowicz lubi wygody i komfort życiowy. Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Starał się być duszą towarzystwa. Na demonstracjach i zadymach czuł się niczym ryba w wodzie. Po 1989 roku konsekwentnie wiódł prym w manifestacjach pierwszomajowych. Wykazywał się odwagą, a nawet brawurą. W 1987 roku reaktywował Polską Partię Socjalistyczną. Był w Portugalii w czasie rewolucji goździków: Chyba właśnie w Lizbonie zostałem socjalistą. W Polsce brakowało mi demokracji, na Kubie też nie było demokracji, ale był zbiorowy entuzjazm. Okres Gierka był dla mnie koszmarem. Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce.liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. z trudem poddaje się jakiejkolwiek dyscyplinie. Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej przy okazji debaty nad ratyfikacją konkordatu.Gdyby Piotr i Magda zamienili się rolami?Może Piotr miałby restaurację podobną do Chłopskiego Jadła w Krakowie. Wiem, co bym robiła: byłabym ministrem turystyki.</body>
      <spans>
        <span start="366" end="381">Piotr Ikonowicz</span>
        <span start="412" end="415"> - </span>
        <span start="420" end="443">radykalny socjalista i </span>
        <span start="444" end="453">zadymiarz</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="513" end="536">Magda Ikonowicz-Gessler</span>
        <span start="569" end="617"> Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera"</span>
        <span start="710" end="711">.</span>
        <span start="1093" end="1262">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. </span>
        <span start="1457" end="1503">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, </span>
        <span start="1517" end="1588">korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. </span>
        <span start="2046" end="2124">Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. </span>
        <span start="2407" end="2421">Magda i Piotr </span>
        <span start="2435" end="2499">oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.
</span>
        <span start="3400" end="3512">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. </span>
        <span start="3595" end="3619">Mają w sobie to coś, co </span>
        <span start="3629" end="3666">nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd</span>
        <span start="3722" end="3760">. Ekspansywność. A także skłonność do </span>
        <span start="3793" end="3816">bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3868" end="3938">Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych</span>
        <span start="3976" end="3997">. Ona - fascynującej </span>
        <span start="4006" end="4028">estetki, która potrafi</span>
        <span start="4047" end="4131"> rewelacyjnie gotować. Magda Gessler zawsze zgadza się na spotkanie z dziennikarzami</span>
        <span start="4211" end="4220">. A brat </span>
        <span start="4274" end="4298">zamieszcza własne teksty</span>
        <span start="4316" end="4330"> w "Trybunie".</span>
        <span start="4587" end="4636">Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. </span>
        <span start="4763" end="4853">Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, </span>
        <span start="4879" end="4888">sprytny. </span>
        <span start="5475" end="5490">Cechy osobiste </span>
        <span start="5543" end="5572">ułatwiły mu zawodową karierę.</span>
        <span start="5574" end="5580">Wiele </span>
        <span start="5585" end="5630">właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym </span>
        <span start="5728" end="5771">potrzebę posiadania szerszej publiczności. </span>
        <span start="5961" end="6044">Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. Łatwiej wypowiada się o córce, </span>
        <span start="6064" end="6106">że bliższe są mu poglądy polityczne syna. </span>
        <span start="6486" end="6550">Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze. </span>
        <span start="6833" end="6890">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: </span>
        <span start="6950" end="7035">Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni</span>
        <span start="7105" end="7107">. </span>
        <span start="7742" end="7748">Magda </span>
        <span start="7779" end="7859">potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, </span>
        <span start="7925" end="7974">skutecznie próbowała utrzymać się na powierzchni.</span>
        <span start="7978" end="8031">Wytrzymałam w Hiszpanii jeszcze rok po śmierci męża. </span>
        <span start="8084" end="8110">Zaczęłam gotować dla króla</span>
        <span start="8120" end="8170">, organizować przyjęcia dla dwustu, trzystu osób. </span>
        <span start="8269" end="8292">Przyjechałam do Polski </span>
        <span start="8303" end="8322">i stwierdziłam, że </span>
        <span start="8330" end="8354">tu jest pole do popisu. </span>
        <span start="8929" end="8987">jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła </span>
        <span start="8996" end="9030">zajmować się organizacją przyjęć. </span>
        <span start="9038" end="9075">wiedziała, co jest jej silną stroną, </span>
        <span start="9078" end="9088">powtarzała</span>
        <span start="9130" end="9169">, że zajmuje się malowaniem na talerzu.</span>
        <span start="9171" end="9299">O tym, że ma plastyczne zdolności, świadczą dobitnie wystroje wnętrz w restauracjach i "malarskość stołów", które przygotowuje. </span>
        <span start="9386" end="9493">Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię </span>
        <span start="9517" end="9529">w Warszawie.</span>
        <span start="10039" end="10040">
</span>
        <span start="10041" end="10149">Bardzo ważny jest sposób, w jaki się przyjmuje gości. Staram się, by wszyscy czuli, że jestem wszechobecna. </span>
        <span start="10339" end="10381">Bardzo trudno jest utrzymać stałą jakość. </span>
        <span start="10559" end="10639">Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. </span>
        <span start="10839" end="10922">kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler</span>
        <span start="11019" end="11021">. </span>
        <span start="11259" end="11275">żyję jedzeniem. </span>
        <span start="11549" end="11601">myślę o smakach. O kolorach, o formie podania potraw</span>
        <span start="11665" end="11666">.</span>
        <span start="11841" end="12000"> W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Magda Gessler organizuje przyjęcia m.in. dla Jolanty i Aleksandra Kwaśniewskich.</span>
        <span start="12002" end="12019">Rodzina Gesslerów</span>
        <span start="12161" end="12169"> mieszka</span>
        <span start="12171" end="12193"> w domu pod Warszawą. </span>
        <span start="12201" end="12204">ma </span>
        <span start="12207" end="12220">powierzchnię </span>
        <span start="12228" end="12270">trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych</span>
        <span start="12313" end="12340">. Jest urządzony ze smakiem</span>
        <span start="12370" end="12371">.</span>
        <span start="12373" end="12386">Magda Gessler</span>
        <span start="12828" end="12838"> przyznaje</span>
        <span start="12845" end="12867">, że jest hedonistką. </span>
        <span start="12869" end="12915">za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić. </span>
        <span start="13288" end="13399">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku </span>
        <span start="13426" end="13439">w Warszawie. </span>
        <span start="13586" end="13615">Podkreśla, że poselska pensja</span>
        <span start="13654" end="13705"> nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.</span>
        <span start="14303" end="14364">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. </span>
        <span start="14432" end="14478">podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.</span>
        <span start="14480" end="14506">W latach osiemdziesiątych </span>
        <span start="14541" end="14593">Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.</span>
        <span start="14609" end="14649"> w drugiej połowie lat siedemdziesiątych</span>
        <span start="14650" end="14681"> uczył się samodzielnego życia.</span>
        <span start="14758" end="14815"> studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="14942" end="14945">był</span>
        <span start="14947" end="14987"> m.in. pilotem wycieczek zagranicznych. </span>
        <span start="15004" end="15020">zna pięć języków</span>
        <span start="15021" end="15022">.</span>
        <span start="15185" end="15195">Prowadził </span>
        <span start="15201" end="15224">bujny żywot studencki. </span>
        <span start="15283" end="15289">Lubił </span>
        <span start="15290" end="15300">balangować</span>
        <span start="15301" end="15302">.</span>
        <span start="15305" end="15353"> Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich</span>
        <span start="15400" end="15402">. </span>
        <span start="15574" end="15607">zawsze stawał po stronie biednych</span>
        <span start="15654" end="15656">. </span>
        <span start="15705" end="15736">Inteligentny i bardzo ambitny. </span>
        <span start="15835" end="15882">Piotr Ikonowicz lubi wygody i komfort życiowy. </span>
        <span start="16369" end="16417">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="16467" end="16482">Starał się być </span>
        <span start="16492" end="16509">duszą towarzystwa</span>
        <span start="16540" end="16542">. </span>
        <span start="16728" end="16861">Na demonstracjach i zadymach czuł się niczym ryba w wodzie. Po 1989 roku konsekwentnie wiódł prym w manifestacjach pierwszomajowych. </span>
        <span start="17045" end="17084">Wykazywał się odwagą, a nawet brawurą. </span>
        <span start="17130" end="17154">W 1987 roku reaktywował </span>
        <span start="17184" end="17213">Polską Partię Socjalistyczną.</span>
        <span start="17343" end="17389"> Był w Portugalii w czasie rewolucji goździków</span>
        <span start="17419" end="17421">: </span>
        <span start="17422" end="17468">Chyba właśnie w Lizbonie zostałem socjalistą. </span>
        <span start="17547" end="17680">W Polsce brakowało mi demokracji, na Kubie też nie było demokracji, ale był zbiorowy entuzjazm. Okres Gierka był dla mnie koszmarem. </span>
        <span start="18232" end="18295">Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce</span>
        <span start="18356" end="18357">.</span>
        <span start="18674" end="18714">liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. </span>
        <span start="18722" end="18770">z trudem poddaje się jakiejkolwiek dyscyplinie. </span>
        <span start="19266" end="19337">Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej</span>
        <span start="19406" end="19419"> przy okazji </span>
        <span start="19428" end="19461">debaty nad ratyfikacją konkordatu</span>
        <span start="19462" end="19463">.</span>
        <span start="22482" end="22522">Gdyby Piotr i Magda zamienili się rolami</span>
        <span start="22567" end="22568">?</span>
        <span start="22802" end="22843">Może Piotr miałby restaurację podobną do </span>
        <span start="22844" end="22861">Chłopskiego Jadła</span>
        <span start="22862" end="22873"> w Krakowie</span>
        <span start="22903" end="22905">. </span>
        <span start="23276" end="23325">Wiem, co bym robiła: byłabym ministrem turystyki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Piotr Ikonowicz i Magda Ikonowicz-Gessler.Zagorzały socjalista oraz sprawna kapitalistka. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, korespondenta Polskiej Agencji Prasowej. Mają w sobie to coś, co nazywa się werwą. Bardzo dbają o swój wizerunek. Wyczucie mediów mają po ojcu. Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, Wytrzymała w Hiszpanii jeszcze rok. Zaczęła gotować dla króla, organizować przyjęcia. Przyjechała do Polski i stwierdziła, że tu jest pole do popisu. przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. mieszka w domu pod Warszawą. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku w Warszawie. Jest posłem z list SLD. studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich. zawsze stawał po stronie biednych. traktował politykę jako sposób na życie. liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej przy okazji debaty nad ratyfikacją konkordatu.</body>
      <spans>
        <span start="366" end="381">Piotr Ikonowicz</span>
        <span start="412" end="413"> </span>
        <span start="441" end="443">i </span>
        <span start="513" end="536">Magda Ikonowicz-Gessler</span>
        <span start="710" end="711">.</span>
        <span start="1093" end="1113">Zagorzały socjalista</span>
        <span start="1182" end="1208"> oraz sprawna kapitalistka</span>
        <span start="1260" end="1262">. </span>
        <span start="1457" end="1503">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, </span>
        <span start="1517" end="1556">korespondenta Polskiej Agencji Prasowej</span>
        <span start="1586" end="1588">. </span>
        <span start="3595" end="3619">Mają w sobie to coś, co </span>
        <span start="3629" end="3647">nazywa się werwą. </span>
        <span start="3868" end="3899">Bardzo dbają o swój wizerunek. </span>
        <span start="4587" end="4608">Wyczucie mediów mają </span>
        <span start="4627" end="4636">po ojcu. </span>
        <span start="6833" end="6890">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: </span>
        <span start="6950" end="7013">Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. </span>
        <span start="7779" end="7859">potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, </span>
        <span start="7978" end="7988">Wytrzymała</span>
        <span start="7989" end="8013"> w Hiszpanii jeszcze rok</span>
        <span start="8029" end="8031">. </span>
        <span start="8084" end="8091">Zaczęła</span>
        <span start="8092" end="8110"> gotować dla króla</span>
        <span start="8120" end="8143">, organizować przyjęcia</span>
        <span start="8168" end="8170">. </span>
        <span start="8269" end="8280">Przyjechała</span>
        <span start="8281" end="8292"> do Polski </span>
        <span start="8303" end="8316">i stwierdziła</span>
        <span start="8317" end="8322">, że </span>
        <span start="8330" end="8354">tu jest pole do popisu. </span>
        <span start="10585" end="10639">przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. </span>
        <span start="12162" end="12169">mieszka</span>
        <span start="12171" end="12193"> w domu pod Warszawą. </span>
        <span start="13288" end="13399">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku </span>
        <span start="13426" end="13439">w Warszawie. </span>
        <span start="14303" end="14314">Jest posłem</span>
        <span start="14337" end="14350"> z list SLD. </span>
        <span start="14759" end="14814">studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="15223" end="15224"> </span>
        <span start="15306" end="15353">Lewicowe poglądy miał już w czasach studenckich</span>
        <span start="15400" end="15402">. </span>
        <span start="15574" end="15607">zawsze stawał po stronie biednych</span>
        <span start="15654" end="15656">. </span>
        <span start="16376" end="16417">traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="18674" end="18714">liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. </span>
        <span start="19266" end="19337">Najbardziej znany jest z kilkuminutowego milczenia na trybunie sejmowej</span>
        <span start="19406" end="19419"> przy okazji </span>
        <span start="19428" end="19461">debaty nad ratyfikacją konkordatu</span>
        <span start="19462" end="19463">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii.Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie.Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.
Siostra i brat - interakcja
Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda".Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy."</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1457" end="1587">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii.</span>
        <span start="6833" end="7181">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.</span>
        <span start="13288" end="13438">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie.</span>
        <span start="14303" end="14478">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.</span>
        <span start="16369" end="16466">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.
</span>
        <span start="20061" end="20089">Siostra i brat - interakcja
</span>
        <span start="20090" end="20163">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi.</span>
        <span start="20331" end="20438"> Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21124" end="21259">Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie.</span>
        <span start="21426" end="21620"> Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy.</span>
        <span start="21763" end="21764">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii.Ojciec Ikonowicz dziennikarską karierę rozpoczął bardzo wcześnie - dwa lata przed maturą w regionalnym "Kurierze Słupskim". Później trafił do PAP. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Z najciekawszego okresu, bo z lat 1963 - 1969. Wtedy ojciec był korespondentem.Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować.
Magda
Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.Magda - co podkreślają jej znajomi - potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, Volfhart Mueller, hiszpański korespondent niemieckiego "Spiegla", skutecznie próbowała utrzymać się na powierzchni.
Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała z rodzicami do Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem, mimo olbrzymiej konkurencji. Jak wspomina ojciec, już na pierwszym roku sprzedawała gliniane rzeźby, by zarobić trochę pieniędzy, a pod koniec studiów większość prac, które prezentowała na wystawach, znajdowała nabywców.
Żywot malarki w Madrycie musiał jednak nie być usłany różami, bo jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć.Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką.Dodaje jednak jak typowa business woman: "Miałam to szczęście, że się zaprzyjaźniłam z Hanią Suchocką, która przyprowadzała mi swoich bardzo ważnych gości, królów, królowe".
Piotr
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie.Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.
W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.Nie pojechał z rodzicami do Hiszpanii. Był w ostatniej klasie liceum. Potem studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.

Siostra i brat - interakcja
Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda".Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy."</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="1093" end="1417">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.
</span>
        <span start="1457" end="1587">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii.</span>
        <span start="1899" end="2203">Ojciec Ikonowicz dziennikarską karierę rozpoczął bardzo wcześnie - dwa lata przed maturą w regionalnym "Kurierze Słupskim". Później trafił do PAP. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Z najciekawszego okresu, bo z lat 1963 - 1969. Wtedy ojciec był korespondentem.</span>
        <span start="3400" end="3593">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.</span>
        <span start="3595" end="4069">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować.</span>
        <span start="6825" end="6832">
Magda
</span>
        <span start="6833" end="7181">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.</span>
        <span start="7742" end="7975">Magda - co podkreślają jej znajomi - potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy umarł jej pierwszy mąż, Volfhart Mueller, hiszpański korespondent niemieckiego "Spiegla", skutecznie próbowała utrzymać się na powierzchni.
</span>
        <span start="8470" end="8863">Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała z rodzicami do Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem, mimo olbrzymiej konkurencji. Jak wspomina ojciec, już na pierwszym roku sprzedawała gliniane rzeźby, by zarobić trochę pieniędzy, a pod koniec studiów większość prac, które prezentowała na wystawach, znajdowała nabywców.
</span>
        <span start="8864" end="9029">Żywot malarki w Madrycie musiał jednak nie być usłany różami, bo jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć.</span>
        <span start="10559" end="10638">Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką.</span>
        <span start="11668" end="11841">Dodaje jednak jak typowa business woman: "Miałam to szczęście, że się zaprzyjaźniłam z Hanią Suchocką, która przyprowadzała mi swoich bardzo ważnych gości, królów, królowe".</span>
        <span start="13280" end="13287">
Piotr
</span>
        <span start="13288" end="13438">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie.</span>
        <span start="14303" end="14479">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.
</span>
        <span start="14480" end="14593">W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.</span>
        <span start="14683" end="14814">Nie pojechał z rodzicami do Hiszpanii. Był w ostatniej klasie liceum. Potem studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="16369" end="16466">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.
</span>
        <span start="20059" end="20060">
</span>
        <span start="20061" end="20089">Siostra i brat - interakcja
</span>
        <span start="20090" end="20163">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi.</span>
        <span start="20331" end="20438"> Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21124" end="21259">Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie.</span>
        <span start="21426" end="21620"> Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy.</span>
        <span start="21763" end="21764">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.Siostra i brat - interakcja
Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda".Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy."</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="20061" end="20089">Siostra i brat - interakcja
</span>
        <span start="20090" end="20163">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi.</span>
        <span start="20331" end="20438"> Brat jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21124" end="21259">Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie.</span>
        <span start="21426" end="21620"> Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy.</span>
        <span start="21763" end="21764">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej. Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Ekspansywność. skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. dbają o swój wizerunek. 
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Wiele właściwości ojca odziedziczyły dzieci. Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. 
Magda potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała o Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem. podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie. przyznaje, że jest hedonistką. I za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić.
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie.
Jest posłem, wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. 
W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
 studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. Inteligentny i bardzo ambitny. Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. redagował podziemnego "Robotnika". Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu. Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD. Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. to, co planuje, wydaje mi się utopijne".
Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić". Magda Gessler: " Brat jest wobec mnie bardzo tolerancyjny, ale chyba jestem jedyną osobą, w stosunku do której jest tolerancyjny".</body>
      <spans>
        <span start="1093" end="1312">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. </span>
        <span start="1457" end="1556">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej</span>
        <span start="1678" end="1680">. </span>
        <span start="3595" end="3647">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. </span>
        <span start="3724" end="3739">Ekspansywność. </span>
        <span start="3747" end="3816">skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3875" end="3899">dbają o swój wizerunek. </span>
        <span start="4586" end="4636">
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. </span>
        <span start="5574" end="5580">Wiele </span>
        <span start="5585" end="5624">właściwości ojca odziedziczyły dzieci. </span>
        <span start="6833" end="6917">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. </span>
        <span start="6950" end="7013">Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. </span>
        <span start="7741" end="7748">
Magda </span>
        <span start="7779" end="7831">potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. </span>
        <span start="8470" end="8516">Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała </span>
        <span start="8529" end="8640">o Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem</span>
        <span start="8669" end="8671">. </span>
        <span start="8937" end="9030">podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. </span>
        <span start="9386" end="9529">Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.</span>
        <span start="12828" end="12838"> przyznaje</span>
        <span start="12845" end="12914">, że jest hedonistką. I za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić.</span>
        <span start="13287" end="13437">
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie</span>
        <span start="13704" end="13705">.</span>
        <span start="14302" end="14316">
Jest posłem, </span>
        <span start="14322" end="14364">wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. </span>
        <span start="14478" end="14479">
</span>
        <span start="14480" end="14594">W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
</span>
        <span start="14758" end="14814"> studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="15655" end="15656"> </span>
        <span start="15705" end="15736">Inteligentny i bardzo ambitny. </span>
        <span start="16369" end="16417">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="17130" end="17213">W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.</span>
        <span start="17762" end="17825">gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. </span>
        <span start="17878" end="17913">redagował podziemnego "Robotnika". </span>
        <span start="17997" end="18037">Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu</span>
        <span start="18078" end="18080">. </span>
        <span start="18770" end="18840">Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD.</span>
        <span start="19521" end="19522"> </span>
        <span start="20090" end="20164">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. </span>
        <span start="20362" end="20417">Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. </span>
        <span start="20641" end="20679">to, co planuje, wydaje mi się utopijne</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21123" end="21182">
Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. </span>
        <span start="21427" end="21475">Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić</span>
        <span start="21763" end="21765">".</span>
        <span start="21821" end="21838"> Magda Gessler: "</span>
        <span start="21971" end="22085"> Brat jest wobec mnie bardzo tolerancyjny, ale chyba jestem jedyną osobą, w stosunku do której jest tolerancyjny".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Piotr Ikonowicz, zaspokaja głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz".Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera".
Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. 
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej.  Mirosław Ikonowicz pojechał w 1956 roku do Bułgari. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają doskonale Hawanę. Mimo odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna.  wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.

Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Ekspansywność. skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. dbają o swój wizerunek. 
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec. Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, sprytny. miał opinię świetnego dziennikarza. Dzisiaj jest współpracownikiem "Przeglądu" i PAP.
Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym umiejętność szybkiej nauki języków obcych oraz tak zwaną skłonność do płci przeciwnej.
 także potrzebę posiadania szerszej publiczności. Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. - Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze  - wspomina Ikonowicz senior.
Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. 
Magda potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. - Wytrzymałam w Hiszpanii jeszcze rok po śmierci męża. Finansowo i zawodowo powodziło mi się bardzo dobrze.  - wspomina dzisiaj.Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała o Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem. podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. 
Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.

Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler. W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci mieszkają w domu pod Warszawą. ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrówkwadratowych.
 przyznaje, że jest hedonistką. I za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić.
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.
Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. 

W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
 studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.
Prowadził bujny żywot studencki. zawsze stawał po stronie biednych i ciemiężonych, także w czasie stanu wojennego. Inteligentny i bardzo ambitny. 
Piotr Ikonowicz lubi wygody i komfort życiowy. Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. praca na etacie nigdy go nie kusiła. Po 1989 roku konsekwentnie wiódł prym w manifestacjach pierwszomajowych. Wykazywał się odwagą, a nawet brawurą. 
W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.
 "Chyba właśnie w Lizbonie zostałem socjalistą. W latach siedemdziesiątych tkwiła we mnie chęć, by coś się wreszcie zmieniło".
 gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. redagował podziemnego "Robotnika". Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu. liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty.  Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD.
 jest bohaterem spektakularnych akcji. Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. to, co planuje, wydaje mi się utopijne".
Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Nie zdarza się, byśmy rozmawiali o jej działalności gospodarczej ani mojej politycznej". Magda Gessler: " Brat jest wobec mnie bardzo tolerancyjny, ale chyba jestem jedyną osobą, w stosunku do której jest tolerancyjny".
Opinia Magdy Gessler: "Może Piotr miałby restaurację podobną do »Chłopskiego Jadła« w Krakowie. Ale nie wiem, czy to by się udało Piotr nie bardzo by potrafił rządzić pieniędzmi. ".
W przeciwieństwie do brata Magda Gessler byłaby gotowa zamienić się rolami.</body>
      <spans>
        <span start="366" end="393">Piotr Ikonowicz, zaspokaja </span>
        <span start="397" end="454">głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz"</span>
        <span start="500" end="501">.</span>
        <span start="513" end="617">Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera"</span>
        <span start="710" end="712">.
</span>
        <span start="1093" end="1312">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. </span>
        <span start="1456" end="1556">
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej</span>
        <span start="1678" end="1680">. </span>
        <span start="1681" end="1700"> Mirosław Ikonowicz</span>
        <span start="1701" end="1702"> </span>
        <span start="1706" end="1737">pojechał w 1956 roku do Bułgari</span>
        <span start="1811" end="1813">. </span>
        <span start="2046" end="2096">Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają </span>
        <span start="2106" end="2124">doskonale Hawanę. </span>
        <span start="3400" end="3405">Mimo </span>
        <span start="3418" end="3512">odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. </span>
        <span start="3556" end="3647"> wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.

Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. </span>
        <span start="3724" end="3739">Ekspansywność. </span>
        <span start="3747" end="3816">skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3875" end="3899">dbają o swój wizerunek. </span>
        <span start="4586" end="4636">
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. </span>
        <span start="4666" end="4719">Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.</span>
        <span start="4762" end="4853"> Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, </span>
        <span start="4879" end="4888">sprytny. </span>
        <span start="5041" end="5077">miał opinię świetnego dziennikarza. </span>
        <span start="5424" end="5474">Dzisiaj jest współpracownikiem "Przeglądu" i PAP.
</span>
        <span start="5574" end="5717">Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym umiejętność szybkiej nauki języków obcych oraz tak zwaną skłonność do płci przeciwnej.
</span>
        <span start="5721" end="5771"> także potrzebę posiadania szerszej publiczności. </span>
        <span start="5961" end="6013">Pytany o dzieci, mówi o nich z lekko skrywaną dumą. </span>
        <span start="6484" end="6548">- Zarówno córka, jak i syn stwarzali ogromne kłopoty wychowawcze</span>
        <span start="6549" end="6550"> </span>
        <span start="6633" end="6662"> - wspomina Ikonowicz senior.</span>
        <span start="6832" end="6917">
Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. </span>
        <span start="6950" end="7013">Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. </span>
        <span start="7741" end="7748">
Magda </span>
        <span start="7779" end="7831">potrafi podnosić się z trudnych życiowych sytuacji. </span>
        <span start="7976" end="8084">- Wytrzymałam w Hiszpanii jeszcze rok po śmierci męża. Finansowo i zawodowo powodziło mi się bardzo dobrze. </span>
        <span start="8448" end="8468"> - wspomina dzisiaj.</span>
        <span start="8470" end="8516">Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała </span>
        <span start="8529" end="8640">o Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem</span>
        <span start="8669" end="8671">. </span>
        <span start="8937" end="9030">podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. </span>
        <span start="9385" end="9530">
Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.
</span>
        <span start="10558" end="10639">
Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. </span>
        <span start="10839" end="10922">kto odpowiada za rachunkową stronę interesów? Najprawdopodobniej mąż, Piotr Gessler</span>
        <span start="11019" end="11021">. </span>
        <span start="11842" end="11920">W jej restauracjach bywa finansowa elita i politycy z pierwszych stron gazet. </span>
        <span start="12002" end="12055">Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci </span>
        <span start="12162" end="12193">mieszkają w domu pod Warszawą. </span>
        <span start="12201" end="12257">ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów</span>
        <span start="12258" end="12270">kwadratowych</span>
        <span start="12370" end="12372">.
</span>
        <span start="12828" end="12838"> przyznaje</span>
        <span start="12845" end="12914">, że jest hedonistką. I za socjalistkę żadną miarą nie chce uchodzić.</span>
        <span start="13287" end="13439">
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. </span>
        <span start="13586" end="13705">Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.</span>
        <span start="14302" end="14364">
Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. </span>
        <span start="14478" end="14594">

W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
</span>
        <span start="14758" end="14814"> studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="15184" end="15195">
Prowadził </span>
        <span start="15201" end="15224">bujny żywot studencki. </span>
        <span start="15574" end="15656">zawsze stawał po stronie biednych i ciemiężonych, także w czasie stanu wojennego. </span>
        <span start="15705" end="15736">Inteligentny i bardzo ambitny. </span>
        <span start="15834" end="15882">
Piotr Ikonowicz lubi wygody i komfort życiowy. </span>
        <span start="16369" end="16417">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="16429" end="16465">praca na etacie nigdy go nie kusiła.</span>
        <span start="16787" end="16861"> Po 1989 roku konsekwentnie wiódł prym w manifestacjach pierwszomajowych. </span>
        <span start="17045" end="17084">Wykazywał się odwagą, a nawet brawurą. </span>
        <span start="17129" end="17214">
W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.
</span>
        <span start="17420" end="17468"> "Chyba właśnie w Lizbonie zostałem socjalistą. </span>
        <span start="17680" end="17759">W latach siedemdziesiątych tkwiła we mnie chęć, by coś się wreszcie zmieniło".
</span>
        <span start="17761" end="17825"> gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. </span>
        <span start="17878" end="17913">redagował podziemnego "Robotnika". </span>
        <span start="17997" end="18037">Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu</span>
        <span start="18078" end="18080">. </span>
        <span start="18674" end="18714">liderzy SLD mają z Ikonowiczem kłopoty. </span>
        <span start="18769" end="18841"> Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD.
</span>
        <span start="19483" end="19522"> jest bohaterem spektakularnych akcji. </span>
        <span start="20090" end="20164">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. </span>
        <span start="20362" end="20417">Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. </span>
        <span start="20641" end="20679">to, co planuje, wydaje mi się utopijne</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21123" end="21182">
Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. </span>
        <span start="21427" end="21477">Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. </span>
        <span start="21622" end="21708">Nie zdarza się, byśmy rozmawiali o jej działalności gospodarczej ani mojej politycznej</span>
        <span start="21763" end="21765">".</span>
        <span start="21821" end="21838"> Magda Gessler: "</span>
        <span start="21971" end="22085"> Brat jest wobec mnie bardzo tolerancyjny, ale chyba jestem jedyną osobą, w stosunku do której jest tolerancyjny".</span>
        <span start="22778" end="22873">
Opinia Magdy Gessler: "Może Piotr miałby restaurację podobną do »Chłopskiego Jadła« w Krakowie</span>
        <span start="22903" end="22905">. </span>
        <span start="23018" end="23051">Ale nie wiem, czy to by się udało</span>
        <span start="23073" end="23123"> Piotr nie bardzo by potrafił rządzić pieniędzmi. </span>
        <span start="23195" end="23197">".</span>
        <span start="23198" end="23273">
W przeciwieństwie do brata Magda Gessler byłaby gotowa zamienić się rolami</span>
        <span start="23536" end="23537">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów.  Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w WarszawieJest posłem, wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
 studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. Inteligentny i bardzo ambitny. Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. redagował podziemnego "Robotnika". Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu. Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD. Magda Gessler: "Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. to, co planuje, wydaje mi się utopijne".Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić".</body>
      <spans>
        <span start="1093" end="1312">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. </span>
        <span start="9029" end="9030"> </span>
        <span start="9386" end="9529">Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.</span>
        <span start="12828" end="12829"> </span>
        <span start="13288" end="13437">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie</span>
        <span start="14303" end="14316">Jest posłem, </span>
        <span start="14322" end="14364">wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. </span>
        <span start="14541" end="14594">Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
</span>
        <span start="14758" end="14814"> studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="15655" end="15656"> </span>
        <span start="15705" end="15736">Inteligentny i bardzo ambitny. </span>
        <span start="16369" end="16417">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. </span>
        <span start="17130" end="17213">W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.</span>
        <span start="17762" end="17825">gdy przyszedł Sierpień '80 zaczął działać w Regionie Mazowsze. </span>
        <span start="17878" end="17913">redagował podziemnego "Robotnika". </span>
        <span start="17997" end="18037">Kontestował porozumienia Okrągłego Stołu</span>
        <span start="18078" end="18080">. </span>
        <span start="18770" end="18840">Ostatnio, będąc liderem PPS, nie wszedł do nowo stworzonej partii SLD.</span>
        <span start="19521" end="19522"> </span>
        <span start="20090" end="20106">Magda Gessler: "</span>
        <span start="20362" end="20417">Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. </span>
        <span start="20641" end="20679">to, co planuje, wydaje mi się utopijne</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21124" end="21182">Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. </span>
        <span start="21427" end="21475">Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić</span>
        <span start="21763" end="21765">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.Jak zgodnie twierdzą ci, którzy go znają, Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Potrafi błyskawicznie przejść z kimś na ty. Umie dbać o własny wizerunek. Uczy się języków niemal jak papuga, ma świetną pamięć. Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="717" end="718"> </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1456" end="1588">
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. </span>
        <span start="2046" end="2124">Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. </span>
        <span start="3400" end="3593">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.</span>
        <span start="3595" end="4070">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. </span>
        <span start="4332" end="4566">Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.</span>
        <span start="4586" end="4719">
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.</span>
        <span start="4721" end="5017">Jak zgodnie twierdzą ci, którzy go znają, Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Potrafi błyskawicznie przejść z kimś na ty. Umie dbać o własny wizerunek. Uczy się języków niemal jak papuga, ma świetną pamięć. </span>
        <span start="5574" end="5623">Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Dla tych, którzy nie pamiętają: w czasach PRL mieć paszport do "innego świata" to było coś. Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Z najciekawszego okresu, bo z lat 1963 - 1969. Wtedy ojciec był korespondentem. Magda i Piotr jednoznacznie oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu. Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.Jak zgodnie twierdzą ci, którzy go znają, Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Potrafi błyskawicznie przejść z kimś na ty. Umie dbać o własny wizerunek. Uczy się języków niemal jak papuga, ma świetną pamięć. Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. 
Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.
Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała z rodzicami do Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem, mimo olbrzymiej konkurencji. Żywot malarki w Madrycie musiał jednak nie być usłany różami, bo jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie. Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. 
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
 Nie pojechał z rodzicami do Hiszpanii. Był w ostatniej klasie liceum. Potem studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. Prowadził wtedy bujny żywot studencki. Gdy miał dużo pieniędzy, szybko je wydawał w towarzystwie. Lubił "balangować". Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła. W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną. Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce, a robienie polityki poza parlamentem to zajęcie dość jałowe.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="717" end="718"> </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1456" end="1680">
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Dla tych, którzy nie pamiętają: w czasach PRL mieć paszport do "innego świata" to było coś. </span>
        <span start="2046" end="2204">Pobytu w Bułgarii dzieci nie pamiętają. Pamiętają natomiast doskonale Hawanę. Z najciekawszego okresu, bo z lat 1963 - 1969. Wtedy ojciec był korespondentem. </span>
        <span start="2407" end="2498">Magda i Piotr jednoznacznie oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.</span>
        <span start="2505" end="2506"> </span>
        <span start="3400" end="3593">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.</span>
        <span start="3595" end="4070">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Takimi, o których się mówi i o których pisze prasa. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. </span>
        <span start="4332" end="4566">Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.</span>
        <span start="4586" end="4719">
Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.</span>
        <span start="4721" end="5017">Jak zgodnie twierdzą ci, którzy go znają, Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Potrafi błyskawicznie przejść z kimś na ty. Umie dbać o własny wizerunek. Uczy się języków niemal jak papuga, ma świetną pamięć. </span>
        <span start="5574" end="5624">Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. </span>
        <span start="6832" end="7182">
Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Może to brak wyobraźni - zastanawiają się ci, którzy ją znają, próbując wyjaśnić ten fenomen. Ale energii, którą wkłada w swoją życiową aktywność, nikt jej nie odmawia.
</span>
        <span start="8470" end="8671">Gdy w połowie lat siedemdziesiątych wyjechała z rodzicami do Madrytu, miała za sobą nieudany start na warszawską ASP. W Madrycie do Akademii zdała za pierwszym podejściem, mimo olbrzymiej konkurencji. </span>
        <span start="8864" end="9030">Żywot malarki w Madrycie musiał jednak nie być usłany różami, bo jeszcze podczas małżeństwa z Volfhartem Muellerem zaczęła zawodowo zajmować się organizacją przyjęć. </span>
        <span start="9386" end="9529">Magda ma dwie restauracje - "Fukiera" i "Tsarinę" - oraz sklep z artykułami wnętrzarskimi, także cukiernię przy ulicy Mokotowskiej w Warszawie.</span>
        <span start="9536" end="9537"> </span>
        <span start="10559" end="10639">Siostra Piotra Ikonowicza przekonuje, że nie jest business woman, ale artystką. </span>
        <span start="13287" end="13508">
Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. </span>
        <span start="14303" end="14478">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.</span>
        <span start="14480" end="14594">W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
</span>
        <span start="14598" end="14599"> </span>
        <span start="14683" end="14815">Nie pojechał z rodzicami do Hiszpanii. Był w ostatniej klasie liceum. Potem studiował na Wydziale Prawa Uniwersytetu Warszawskiego. </span>
        <span start="15185" end="15302">Prowadził wtedy bujny żywot studencki. Gdy miał dużo pieniędzy, szybko je wydawał w towarzystwie. Lubił "balangować".</span>
        <span start="15305" end="15306"> </span>
        <span start="16369" end="16465">Zawsze traktował politykę jako sposób na życie. Jakakolwiek praca na etacie nigdy go nie kusiła.</span>
        <span start="16473" end="16474"> </span>
        <span start="17130" end="17213">W 1987 roku reaktywował razem z Janem Józefem Lipskim Polską Partię Socjalistyczną.</span>
        <span start="17218" end="17219"> </span>
        <span start="18232" end="18357">Uważa, że kompromis z SLD był niezbędny, by pozostać w polityce, a robienie polityki poza parlamentem to zajęcie dość jałowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="717" end="718"> </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1456" end="1588">
Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. </span>
        <span start="3400" end="3593">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.</span>
        <span start="3595" end="3646">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji. Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec. Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci - siedemnastoletni syn Tadeusz z pierwszego małżeństwa i dziesięcioletnia Laura - mieszkają w domu pod Warszawą. Mimo że ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych, w środku wygląda niemal jak bajkowy pałac. Jest urządzony ze smakiem właściwym artystycznym duszom. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="1075" end="1076"> </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1444" end="1445"> </span>
        <span start="1457" end="1588">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. </span>
        <span start="3595" end="3816">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3868" end="4070">Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. </span>
        <span start="4332" end="4566">Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.</span>
        <span start="4575" end="4576"> </span>
        <span start="4587" end="4719">Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.</span>
        <span start="4762" end="4825"> Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. </span>
        <span start="12002" end="12110">Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci - siedemnastoletni syn Tadeusz z pierwszego małżeństwa </span>
        <span start="12135" end="12371">i dziesięcioletnia Laura - mieszkają w domu pod Warszawą. Mimo że ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych, w środku wygląda niemal jak bajkowy pałac. Jest urządzony ze smakiem właściwym artystycznym duszom.</span>
        <span start="13271" end="13272"> </span>
        <span start="13288" end="13508">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. </span>
        <span start="13586" end="13705">Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Dla tych, którzy nie pamiętają: w czasach PRL mieć paszport do "innego świata" to było coś. Magda i Piotr jednoznacznie oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu. Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji. Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec. Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. Cechy osobiste - łatwość nawiązywania kontaktów i osobisty wdzięk - ułatwiły mu zawodową karierę.Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym umiejętność szybkiej nauki języków obcych oraz tak zwaną skłonność do płci przeciwnej.Ale także potrzebę posiadania szerszej publiczności. Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci - siedemnastoletni syn Tadeusz z pierwszego małżeństwa i dziesięcioletnia Laura - mieszkają w domu pod Warszawą. Mimo że ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych, w środku wygląda niemal jak bajkowy pałac. Jest urządzony ze smakiem właściwym artystycznym duszom. Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu. Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.
Ostatnim marzeniem Piotra Ikonowicza jest kierowanie gazetą, chciałby być redaktorem naczelnym. Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda. On bardzo lubi życie, i to życie dobrej jakości. Nie bardzo rozumiem, jak to wszystko ma się do siebie. Przypuszczam, że czuje się w obowiązku pomagać ludziom, którymi nikt się teraz nie opiekuje. Ale to, co planuje, wydaje mi się utopijne. Jak można pomóc bez pieniędzy?".Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Potrafiła to, co zaobserwowała z kultury materialnej Hiszpanii, przenieść na polski grunt. Wie, jak to ma być. W jej karierze finansowej widać wiele uporczywej pracy. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy".</body>
      <spans>
        <span start="229" end="711">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Jest restauratorką, właścicielką m.in "Fukiera", lokalu znanego nie tylko z pięknych wnętrz i znakomitej kuchni, ale także niebotycznych cen.</span>
        <span start="1075" end="1076"> </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1444" end="1445"> </span>
        <span start="1457" end="1680">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Dla tych, którzy nie pamiętają: w czasach PRL mieć paszport do "innego świata" to było coś. </span>
        <span start="2407" end="2498">Magda i Piotr jednoznacznie oceniają, że pobyt na Kubie był niezwykłym okresem w ich życiu.</span>
        <span start="3387" end="3388"> </span>
        <span start="3400" end="3593">Mimo diametralnie odmiennych ról, które odgrywają dzisiaj w życiu publicznym, ich fascynacja Kubą jest podobna. Dla nich był to niemal rajski świat. Zresztą wbrew pozorom łączy ich dużo więcej.</span>
        <span start="3595" end="3816">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3868" end="4070">Bardzo dbają o swój wizerunek. On - agresywnego obrońcy pokrzywdzonych i ciemiężonych, niemal rewolucjonisty. Ona - fascynującej kobiety, estetki, która potrafi malować, tańczyć i rewelacyjnie gotować. </span>
        <span start="4332" end="4566">Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze. Bo robią rzeczy widowiskowe, będące zaprzeczeniem małej mieszczańskiej stabilizacji.</span>
        <span start="4575" end="4576"> </span>
        <span start="4587" end="4719">Wyczucie mediów mają najprawdopodobniej po ojcu. Podobnie jak życiową energię. Jeśli szukać wspólnego mianownika, to był nim ojciec.</span>
        <span start="4762" end="4888"> Mirosław Ikonowicz to człowiek kontaktowy, dowcipny, pogodny. Z kindersztubą. Operatywny, a według niektórych także sprytny. </span>
        <span start="5475" end="5572">Cechy osobiste - łatwość nawiązywania kontaktów i osobisty wdzięk - ułatwiły mu zawodową karierę.</span>
        <span start="5574" end="5716">Wiele tych właściwości ojca odziedziczyły dzieci. W tym umiejętność szybkiej nauki języków obcych oraz tak zwaną skłonność do płci przeciwnej.</span>
        <span start="5718" end="5771">Ale także potrzebę posiadania szerszej publiczności. </span>
        <span start="6833" end="7013">Ci, którzy mieli kontakt z Magdą Gessler, mówią zgodnie: Idzie do przodu jak burza. Nie ma wahań, obaw, wątpliwości. Stwarza wrażenie osoby, dla której nie ma rzeczy niemożliwych. </span>
        <span start="12002" end="12110">Rodzina Gesslerów, Magda i jej mąż Piotr oraz dzieci - siedemnastoletni syn Tadeusz z pierwszego małżeństwa </span>
        <span start="12135" end="12371">i dziesięcioletnia Laura - mieszkają w domu pod Warszawą. Mimo że ma on powierzchnię "tylko" trzystu pięćdziesięciu metrów kwadratowych, w środku wygląda niemal jak bajkowy pałac. Jest urządzony ze smakiem właściwym artystycznym duszom.</span>
        <span start="13271" end="13272"> </span>
        <span start="13288" end="13508">Brat Magdy Gessler, jak na socjalistę przystało, mieszka na czterdziestu siedmiu metrach kwadratowych, w bloku przy ulicy Czerniakowskiej w Warszawie. Z żoną Zuzanną Dąbrowską, dziennikarką "Trybuny". I z dwójką dzieci. </span>
        <span start="13586" end="13705">Podkreśla, że poselska pensja, wbrew temu, co się na ten temat mówi, nie stwarza nadziei na rychłe zwiększenie metrażu.</span>
        <span start="14284" end="14285"> </span>
        <span start="14303" end="14478">Jest posłem, który wszedł do Sejmu z list SLD. Po raz drugi. Pierwszy raz zdecydował się na ten krok w 1993 roku. I po raz drugi podczas trwania kadencji wystąpił z Klubu SLD.</span>
        <span start="14480" end="14593">W latach osiemdziesiątych znany był jako główny "zadymiarz". Uczestniczył w wielu demonstracjach stanu wojennego.</span>
        <span start="17237" end="17238">
</span>
        <span start="19964" end="20059">Ostatnim marzeniem Piotra Ikonowicza jest kierowanie gazetą, chciałby być redaktorem naczelnym.</span>
        <span start="20070" end="20071"> </span>
        <span start="20090" end="20164">Magda Gessler: "Uważam, że Piotr jest bardzo konsekwentny w tym, co robi. </span>
        <span start="20337" end="20711">jest totalnym hedonistą. Chyba ma złudzenie, że można być hedonistą-socjalistą. Ale to jest nieprawda. On bardzo lubi życie, i to życie dobrej jakości. Nie bardzo rozumiem, jak to wszystko ma się do siebie. Przypuszczam, że czuje się w obowiązku pomagać ludziom, którymi nikt się teraz nie opiekuje. Ale to, co planuje, wydaje mi się utopijne. Jak można pomóc bez pieniędzy?</span>
        <span start="21120" end="21122">".</span>
        <span start="21124" end="21619">Piotr Ikonowicz: "Siostra jest osobą o silnej osobowości. Odkąd pamiętam, zawsze najbardziej lubiła dwie rzeczy: malowanie i gotowanie. Potrafiła to, co zaobserwowała z kultury materialnej Hiszpanii, przenieść na polski grunt. Wie, jak to ma być. W jej karierze finansowej widać wiele uporczywej pracy. Jako socjaliście trudno mi jest coś jej zarzucić. Półżartem mówiłem, że trzeba u niej założyć związki zawodowe, ale widzę, iż nie ma takiej potrzeby. Wolałem swoją siostrę, gdy malowała obrazy</span>
        <span start="21763" end="21765">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny. Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. Bardzo dbają o swój wizerunek. Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="570">Sposób, w jaki człowiek zaspokaja głód bycia ważnym, najlepiej pozwala poznać jego charakter. Tak mówią znawcy ludzkiej duszy. On, czyli Piotr Ikonowicz, zaspokaja ten głód w polityce - jako radykalny socjalista i "zadymiarz", któremu bliscy są Che Guevara i Fidel Castro. Ona, czyli Magda Ikonowicz-Gessler, syci swój głód, karmiąc innych. </span>
        <span start="1093" end="1416">Zagorzały socjalista, który chce przywrócić w polskim życiu publicznym słowo "towarzysz", oraz sprawna kapitalistka, która w artystycznej aurze zarabia spore pieniądze. Taki jest publiczny image rodzeństwa Ikonowiczów. Brat musi dbać o wyborców, a siostra o swoich gości. To determinuje ich zachowania na użytek zewnętrzny.</span>
        <span start="1444" end="1445"> </span>
        <span start="1457" end="1588">Magda i Piotr to dzieci Mirosława Ikonowicza, wieloletniego korespondenta Polskiej Agencji Prasowej, m.in. na Kubie i w Hiszpanii. </span>
        <span start="3595" end="3816">Mają w sobie to coś, co potocznie nazywa się werwą. Jakiś życiowy napęd, który nie pozwala im zakopać się w domowych pieleszach. Ekspansywność. A także skłonność do przebywania w świetle jupiterów, bycia osobami znanymi. </span>
        <span start="3868" end="3899">Bardzo dbają o swój wizerunek. </span>
        <span start="4332" end="4481">Jeśli chodzi o reklamę, to mają ułatwione zadanie. Publicznie znane fakty z ich życia mogłyby być materiałem na przynajmniej dwa filmowe scenariusze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
