<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911030040">
  <date>1999-11-03</date>
  <title>Musimy dostrzegać oczekiwania</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Solecka</authors>
  <body>ROZMOWA

Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej

Musimy dostrzegać oczekiwania

FOT. PIOTR KOWALCZYK

Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Jerzego Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu...

LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak, po dwóch latach pracy w rządzie, sądzę, a nawet wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. Prawdą jest, że wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. 

Kierowanie KSRM da Panu możliwość wpływania na prace innych poza Ministerstwem Pracy "społecznych" resortów?

Da możliwość większej koordynacji rozwiązań i decyzji wypracowywanych w tych resortach. Ministrowie kierujący resortami nie podlegają żadnemu wicepremierowi, ale bezpośrednio premierowi.

Czy to znaczy, że powierzenie Panu funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?

Absolutnie nie. Taka decyzja premiera to podkreślenie priorytetów rządu. To sygnał, że problemy społeczne - zarówno te, które próbujemy rozwiązywać  perspektywicznie, reformując np. system edukacji czy ochrony zdrowia, jak  również te bieżące są przez rząd postrzegane jako ważne. 

Co to w praktyce oznacza?

Często mówimy o problemach ekonomicznych. I dobrze, bo te dwie sfery - ekonomia i polityka społeczna - oddziałują na siebie, nakładają się na siebie. Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. 

To samo mówi drugi wicepremier rządu Jerzego Buzka...

Ja mówię więcej - problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków, aczkolwiek jest to szalenie istotne. Konieczne są jeszcze działania prowadzone m.in. przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. Musimy dostrzec oczekiwania ludzi i odpowiadać na nie.

Rząd chyba nie jest jednak w stanie zaspokoić wszystkich oczekiwań - górników, pielęgniarek, nauczycieli, rolników?

Żaden rząd na świecie nie byłby w stanie spełnić wszystkich postulatów. Mówię o czymś innym. O takim patrzeniu na rzeczywistość, które pozwoli dostrzec, że rozwiązywanie problemów ekonomicznych czy makroekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych, bo tu potrzebne są inne, dodatkowe instrumenty działania.

Na rozwiązanie problemów społecznych potrzeba pieniędzy...

Toteż musimy być realistami. Nie wydamy na osłony dla zwalnianych pracowników choćby w służbie zdrowia więcej, niż mamy, niż możemy wydać. Trzeba jednak wiedzieć, że takie wydatki ponieść musimy, a nie myśleć, że problem rozwiąże się sam, jeśli tylko zadbamy o gospodarkę. 

Rozwój gospodarczy stwarza dobre podstawy do rozwiązania problemów społecznych, ale wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy.

Według ostatniego sondażu OBOP 61 procent Polaków uważa, że najważniejszym zadaniem rządu jest tworzenie nowych miejsc pracy. W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?

Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. Myślę, że w ciągu najbliższych dwóch, trzech tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.

I co z tego wyniknie? Czy nie będzie to kolejny dokument zaakceptowany przez Radę Ministrów, który nie doczeka się przełożenia na rozwiązania prawne?

Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. Ci, którzy pracę mają i nie muszą się obawiać jej utraty, nie są w stanie wyobrazić sobie, co czuje człowiek, który wie, że może zostać zwolniony, a następnej pracy szybko nie znajdzie. 

Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.

"Narodowa strategia zatrudnienia" zwraca szczególną uwagę na przygotowanie młodzieży do wejścia na rynek pracy. Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?

Już w tej chwili, m.in. przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy stara się pomagać młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. Dwudziestolatek kończący edukację nie może myśleć o pracy jako o czymś, co mu się należy! A już zupełnie podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw. Trzeba również wpoić ludziom nawyk podnoszenia swoich kwalifikacji.

Powiedziałbym, że szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji - uczyć nowoczesnych technik komunikacji, obsługi komputera itd.

To wszystko będzie kosztować.

Tak, ale wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. Dane Krajowego Urzędu Pracy wyraźnie mówią, że ponad 70 procent bezrobotnych to osoby o bardzo niskim wykształceniu. Związek między edukacją a rynkiem pracy jest bardzo wyraźny. 

Tak samo, jak między sytuacją na rynku pracy a poziomem życia społeczeństwa.

Dokładnie. Przecież jeśli mówimy o ubóstwie, o sferach biedy, o klientach pomocy społecznej, to najczęściej sprawy te dotyczą bezrobotnych, zwłaszcza tych od wielu lat nie mających pracy. Dlatego jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów - zarówno tych społecznych, jak i ekonomicznych. To jest pole współpracy.

Wróćmy znów do początku rządu Jerzego Buzka. Mówiono wtedy, że będzie on prowadził jedną wspólną, a nie podzieloną między resorty politykę społeczną. Czy teraz będzie łatwiej realizować te zapowiedzi?

Nie można powiedzieć, by rząd Jerzego Buzka nie prowadził całościowej polityki społecznej. Rozwiązania, nad którymi pracujemy - zmiany w systemie pomocy społecznej, pomocy dla niepełnosprawnych, rozwój rynku pracy, tworzenie możliwości powstania w ciągu najbliższych lat kilku milionów miejsc pracy, walka z ubóstwem - mają dać odpowiedź na jedno podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej.

Może jakiś przykład?

Byłem kiedyś w Ostródzie, gdzie KUP prowadzi programy specjalne dla bezrobotnych. Do tej pory jestem pod wrażeniem kobiet, które przez wiele - siedem, czasem dziesięć lat - nigdzie nie pracowały. Kobiet z popegeerowskich wsi, które kończyły właśnie udział w programie. W okolicach Ostródy stopa bezrobocia jest bardzo wysoka. Mimo to te panie były pewne, że po tych kursach dadzą sobie radę w życiu. Przedstawiały pomysły, gdzie będą szukać zatrudnienia, jak będą walczyć, by znaleźć miejsce pracy. Podczas spotkania z pracodawcami przedstawiały swoje kwalifikacje, możliwości. To był wynik szkolenia prowadzonego przez urząd pracy.

Ale samo szkolenie nie wystarczy, by znaleźć pracę.

Oczywiście nie. Jeżeli nie będzie miejsc pracy, to dowolna liczba szkoleń nie pomoże bezrobotnym. Co więcej, taka sytuacja, gdy szkoli się człowieka, jak znaleźć pracę, każe mu się podnosić kwalifikacje, a mimo to dla niego zatrudnienia po prostu nie ma, bo pracodawcy nie mają warunków do tworzenia miejsc pracy - jest bardzo niebezpieczna i demoralizująca. Wiedzą o tym choćby Niemcy, bo to poważny problem w ich wschodnich landach. Konieczna jest koordynacja - szkolenia muszą odpowiadać zmieniającej się sytuacji na rynku pracy.

Skoro już jesteśmy przy szkoleniach prowadzonych przez urzędy pracy, porozmawiajmy o tym, co dzieje się w Sejmie w związku z przekazaniem ich samorządom. Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, pierwszego stycznia problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

Lobby samorządowe w Sejmie uważa, że tak właśnie powinno być. Że przez to, iż samorządy są blisko człowieka, znają lokalne warunki, łatwiej będzie walczyć z bezrobociem. 

To nieprawda?

Przyznaję, że gdy dwa lata temu obejmowałem stanowisko ministra pracy, byłem w tej kwestii zupełnie neutralny. Oba rozwiązania - utrzymanie systemu urzędów pracy jako administracji rządowej lub oddanie urzędów samorządom - wydawały mi się równorzędne. Teraz, kiedy przyjrzałem się funkcjonowaniu urzędów pracy u nas i w innych krajach, wiem, że nie powinniśmy eksperymentować. Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.

Do tego Pana zdaniem dojdzie, jeśli ustawa nie zostanie zmieniona?

Tak. A doświadczenia cywilizowanych krajów wskazują, że rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.

Samorządy nie mają żadnych zadań w tej dziedzinie?

Wręcz odwrotnie. Gdy w ubiegłym roku podpisywałem z ministrem Michałem Kuleszą, wówczas pełnomocnikiem rządu ds. spraw reform ustrojowych państwa, porozumienie, na które teraz powołują się posłowie występujący w obronie samorządów, mówiliśmy, że w 1999 roku będziemy szukali kompromisu, który pozwoli rozwiązać problem. 

Ale te poszukiwania nie były chyba zbyt intensywne...

Zapewne z winy obu stron. Chcę jednak zapewnić, że w Ministerstwie Pracy nie ma ortodoksów. Byliśmy i jesteśmy gotowi oddać część zadań i pieniędzy samorządom. 

Na przykład?

Samorządy mogłyby się zająć  organizowaniem robót publicznych. Z moich kontaktów z samorządowcami wynika, że właśnie w takich robotach upatrują często szansę na walkę z bezrobociem. Niestety, nie jest to walka skuteczna. Roboty publiczne nie tworzą miejsc pracy, nie dają zatrudnienia, nie wyrywają ludzi ze stanu bycia bezrobotnymi. Są jednak istotne  jako element polityki socjalnej. Dają możliwości zarobienia pieniędzy, osłabiają napięcie społeczne.

Co oprócz robót publicznych mogłoby przejść w ręce samorządów? 

Na pewno jest to dofinansowanie zatrudnienia młodocianych, a jeśli w przyszłości to zadanie ulegnie przekształceniu, to pieniądze te będzie można przeznaczyć na edukację. Ponadto w ramach kontraktów KUP np. z marszałkami można realizować i inne zadania ze sfery aktywnej polityki rynku pracy. Wola współpracy  z naszej strony jest bardzo duża.

Jak się skończy spór dotyczący urzędów pracy?

Tego nie wiem. Wiem jednak, że rząd nie może stracić możliwości skoncentrowanego oddziaływania na rynek pracy. Wiem też, że spór ten nie powinien przenosić się na płaszczyznę ideologiczną. Do niczego nie dojdziemy, jeżeli będziemy oskarżać ministra pracy o popełnienie zdrady stanu dlatego, że nie zgadza się na zburzenie systemu urzędów pracy. Może trzeba jeszcze trochę czasu na zbudowanie sensownego kompromisu...

Rozmawiała Małgorzata Solecka</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>LONGIN KOMOłOWSKI wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym.
powierzenie funkcji wicepremiera ds społecznych ma znaczenie symboliczne?

nie. to sygnał, że problemy społeczne są przez rząd postrzegane jako ważne. problemy, choćby bezrobocie, są efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez obniżanie podatków. Konieczne są działania prowadzone przez system urzędów pracy.
najważniejszym zadaniem rządu jest tworzenie nowych miejsc pracy. bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. strategia porusza - promocję gospodarczych podstaw tworzenia miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc w kształtowaniu kariery zawodowej.
jeśli mówimy o ubóstwie, o klientach pomocy społecznej, to najczęściej dotyczą bezrobotnych. Dlatego tworzenie miejsc pracy to nie tylko zadanie ministra pracy. skoordynować działania resortów - społecznych i ekonomicznych.
Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o przeciwdziałaniu bezrobociu, problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne. rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</body>
      <spans>
        <span start="420" end="437">LONGIN KOMOłOWSKI</span>
        <span start="438" end="439"> </span>
        <span start="652" end="721">wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego</span>
        <span start="736" end="790">, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym</span>
        <span start="805" end="806">.</span>
        <span start="1106" end="1107">
</span>
        <span start="1125" end="1137">powierzenie </span>
        <span start="1142" end="1164">funkcji wicepremiera d</span>
        <span start="1166" end="1167">s</span>
        <span start="1171" end="1197"> społecznych ma znaczenie </span>
        <span start="1204" end="1218">symboliczne?

</span>
        <span start="1229" end="1234">nie. </span>
        <span start="1256" end="1259">to </span>
        <span start="1294" end="1324">sygnał, że problemy społeczne </span>
        <span start="1461" end="1498">są przez rząd postrzegane jako ważne.</span>
        <span start="1677" end="1678"> </span>
        <span start="1685" end="1693">problemy</span>
        <span start="1703" end="1727">, choćby bezrobocie, są </span>
        <span start="1733" end="1781">efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1856" end="1907">problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez </span>
        <span start="1988" end="2006">obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2058">. Konieczne są </span>
        <span start="2066" end="2086">działania prowadzone</span>
        <span start="2092" end="2119"> przez system urzędów pracy</span>
        <span start="2197" end="2198">.</span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3277" end="3342">najważniejszym zadaniem rządu jest tworzenie nowych miejsc pracy.</span>
        <span start="3952" end="4027"> bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków.</span>
        <span start="4226" end="4245"> strategia porusza </span>
        <span start="4259" end="4261">- </span>
        <span start="4263" end="4304">promocję gospodarczych podstaw tworzenia </span>
        <span start="4311" end="4325">miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4352">pomoc </span>
        <span start="4360" end="4376">w kształtowaniu </span>
        <span start="4380" end="4398">kariery zawodowej.</span>
        <span start="5674" end="5675">
</span>
        <span start="5695" end="5720">jeśli mówimy o ubóstwie, </span>
        <span start="5737" end="5783">o klientach pomocy społecznej, to najczęściej </span>
        <span start="5793" end="5813">dotyczą bezrobotnych</span>
        <span start="5861" end="5871">. Dlatego </span>
        <span start="5892" end="5914">tworzenie miejsc pracy</span>
        <span start="5947" end="5955"> to nie </span>
        <span start="5963" end="5992">tylko zadanie ministra pracy.</span>
        <span start="5999" end="6023"> skoordynować działania </span>
        <span start="6029" end="6040">resortów - </span>
        <span start="6053" end="6064">społecznych</span>
        <span start="6069" end="6086"> i ekonomicznych.</span>
        <span start="8082" end="8083">
</span>
        <span start="8237" end="8278">Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o </span>
        <span start="8293" end="8322">przeciwdziałaniu bezrobociu, </span>
        <span start="8342" end="8393">problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy</span>
        <span start="8983" end="9057"> Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne</span>
        <span start="9111" end="9112">.</span>
        <span start="9237" end="9307"> rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>początki rozmów koalicyjnych, Zakładano, że będzie dwóch wicepremierów: szef resortu finansów i minister pracy.

LONGIN KOMOłOWSKI wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów.
Ministrowie kierujący resortami nie podlegają żadnemu wicepremierowi, ale bezpośrednio premierowi.

powierzenie funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?

nie. to podkreślenie priorytetów rządu. sygnał, że problemy społeczne są przez rząd postrzegane jako ważne. Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez obniżanie podatków. Konieczne są działania prowadzone przez system urzędów pracy.

Na rozwiązanie problemów społecznych potrzeba pieniędzy.

wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy.

61 procent Polaków uważa, że najważniejszym zadaniem rządu jest tworzenie nowych miejsc pracy.

Jerzy Buzek zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów rządu. bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. strategia porusza wiele kwestii - promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc w kształtowaniu kariery zawodowej.

Co zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał w szeregi bezrobotnych?
program "Absolwent". Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak szukać pracy. Trzeba również wpoić ludziom nawyk podnoszenia kwalifikacji.
jeśli mówimy o ubóstwie, o klientach pomocy społecznej, to najczęściej dotyczą bezrobotnych. Dlatego tworzenie miejsc pracy to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. skoordynować działania wielu resortów - społecznych i ekonomicznych.

KUP prowadzi programy specjalne dla bezrobotnych. Jeżeli nie będzie miejsc pracy, to liczba szkoleń nie pomoże bezrobotnym.

Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

Lobby samorządowe w Sejmie uważa, że tak powinno być. Że samorządy są blisko człowieka, znają lokalne warunki. nie powinniśmy eksperymentować. Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne. rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="178">początki rozmów koalicyjnych, </span>
        <span start="226" end="235">Zakładano</span>
        <span start="243" end="276">, że będzie dwóch wicepremierów: </span>
        <span start="296" end="317">szef resortu finansów</span>
        <span start="318" end="336"> i minister pracy.</span>
        <span start="418" end="437">

LONGIN KOMOłOWSKI</span>
        <span start="438" end="439"> </span>
        <span start="652" end="806">wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów.</span>
        <span start="807" end="808">
</span>
        <span start="1007" end="1107">Ministrowie kierujący resortami nie podlegają żadnemu wicepremierowi, ale bezpośrednio premierowi.

</span>
        <span start="1125" end="1137">powierzenie </span>
        <span start="1142" end="1218">funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?

</span>
        <span start="1229" end="1234">nie. </span>
        <span start="1256" end="1290">to podkreślenie priorytetów rządu.</span>
        <span start="1293" end="1324"> sygnał, że problemy społeczne </span>
        <span start="1461" end="1498">są przez rząd postrzegane jako ważne.</span>
        <span start="1677" end="1781"> Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1856" end="1907">problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez </span>
        <span start="1988" end="2006">obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2058">. Konieczne są </span>
        <span start="2066" end="2086">działania prowadzone</span>
        <span start="2092" end="2119"> przez system urzędów pracy</span>
        <span start="2197" end="2198">.</span>
        <span start="2697" end="2755">

Na rozwiązanie problemów społecznych potrzeba pieniędzy.</span>
        <span start="3032" end="3034">

</span>
        <span start="3118" end="3217">wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy.

</span>
        <span start="3248" end="3342">61 procent Polaków uważa, że najważniejszym zadaniem rządu jest tworzenie nowych miejsc pracy.</span>
        <span start="3747" end="3761">

Jerzy Buzek </span>
        <span start="3789" end="3859">zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów </span>
        <span start="3903" end="3909">rządu.</span>
        <span start="3952" end="4027"> bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków.</span>
        <span start="4226" end="4261"> strategia porusza wiele kwestii - </span>
        <span start="4263" end="4325">promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4352">pomoc </span>
        <span start="4360" end="4376">w kształtowaniu </span>
        <span start="4380" end="4400">kariery zawodowej.

</span>
        <span start="4512" end="4515">Co </span>
        <span start="4527" end="4581">zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał </span>
        <span start="4589" end="4612">w szeregi bezrobotnych?</span>
        <span start="4613" end="4614">
</span>
        <span start="4644" end="4663">program "Absolwent"</span>
        <span start="4745" end="4810">. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak </span>
        <span start="4817" end="4830">szukać pracy.</span>
        <span start="5037" end="5085"> Trzeba również wpoić ludziom nawyk podnoszenia </span>
        <span start="5092" end="5105">kwalifikacji.</span>
        <span start="5674" end="5675">
</span>
        <span start="5695" end="5720">jeśli mówimy o ubóstwie, </span>
        <span start="5737" end="5783">o klientach pomocy społecznej, to najczęściej </span>
        <span start="5793" end="5813">dotyczą bezrobotnych</span>
        <span start="5861" end="5871">. Dlatego </span>
        <span start="5892" end="5914">tworzenie miejsc pracy</span>
        <span start="5947" end="5992"> to nie jest to tylko zadanie ministra pracy.</span>
        <span start="5999" end="6040"> skoordynować działania wielu resortów - </span>
        <span start="6053" end="6064">społecznych</span>
        <span start="6069" end="6086"> i ekonomicznych.</span>
        <span start="6860" end="6862">

</span>
        <span start="6894" end="6943">KUP prowadzi programy specjalne dla bezrobotnych.</span>
        <span start="7564" end="7600"> Jeżeli nie będzie miejsc pracy, to </span>
        <span start="7608" end="7646">liczba szkoleń nie pomoże bezrobotnym.</span>
        <span start="8081" end="8083">

</span>
        <span start="8237" end="8322">Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, </span>
        <span start="8342" end="8461">problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

Lobby samorządowe w Sejmie uważa, że tak </span>
        <span start="8469" end="8485">powinno być. Że </span>
        <span start="8498" end="8550">samorządy są blisko człowieka, znają lokalne warunki</span>
        <span start="8588" end="8590">. </span>
        <span start="8952" end="9112">nie powinniśmy eksperymentować. Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</span>
        <span start="9237" end="9307"> rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>LONGIN KOMOłOWSKI problemy społeczne są przez rząd postrzegane jako ważne. są efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez obniżanie podatków. bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. strategia porusza - promocję gospodarczych podstaw tworzenia miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc w kształtowaniu kariery zawodowej.
jeśli mówimy o ubóstwie, o klientach pomocy społecznej, to najczęściej dotyczą bezrobotnych. Dlatego tworzenie miejsc pracy to nie tylko zadanie ministra pracy. skoordynować działania resortów - społecznych i ekonomicznych.</body>
      <spans>
        <span start="420" end="437">LONGIN KOMOłOWSKI</span>
        <span start="438" end="439"> </span>
        <span start="1305" end="1324">problemy społeczne </span>
        <span start="1461" end="1498">są przez rząd postrzegane jako ważne.</span>
        <span start="1677" end="1678"> </span>
        <span start="1724" end="1727">są </span>
        <span start="1733" end="1781">efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1856" end="1907">problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez </span>
        <span start="1988" end="2006">obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2044">.</span>
        <span start="3952" end="4027"> bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków.</span>
        <span start="4226" end="4245"> strategia porusza </span>
        <span start="4259" end="4261">- </span>
        <span start="4263" end="4304">promocję gospodarczych podstaw tworzenia </span>
        <span start="4311" end="4325">miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4352">pomoc </span>
        <span start="4360" end="4376">w kształtowaniu </span>
        <span start="4380" end="4398">kariery zawodowej.</span>
        <span start="5674" end="5675">
</span>
        <span start="5695" end="5720">jeśli mówimy o ubóstwie, </span>
        <span start="5737" end="5783">o klientach pomocy społecznej, to najczęściej </span>
        <span start="5793" end="5813">dotyczą bezrobotnych</span>
        <span start="5861" end="5871">. Dlatego </span>
        <span start="5892" end="5914">tworzenie miejsc pracy</span>
        <span start="5947" end="5955"> to nie </span>
        <span start="5963" end="5992">tylko zadanie ministra pracy.</span>
        <span start="5999" end="6023"> skoordynować działania </span>
        <span start="6029" end="6040">resortów - </span>
        <span start="6053" end="6064">społecznych</span>
        <span start="6069" end="6086"> i ekonomicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej
Kierowanie KSRM da Panu możliwość wpływania na prace innych poza Ministerstwem Pracy "społecznych" resortów?

Da możliwość większej koordynacji rozwiązań i decyzji wypracowywanych w tych resortach. 
W resorcie pracy powstała  "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to  jest oficjalny dokument rządowy?
Buzek wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów. 
Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?
szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji.
wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. 
jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów. Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, pierwszego stycznia problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej</span>
        <span start="808" end="1007">
Kierowanie KSRM da Panu możliwość wpływania na prace innych poza Ministerstwem Pracy "społecznych" resortów?

Da możliwość większej koordynacji rozwiązań i decyzji wypracowywanych w tych resortach. </span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3369">W resorcie pracy powstała </span>
        <span start="3388" end="3431"> "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to </span>
        <span start="3434" end="3467"> jest oficjalny dokument rządowy?</span>
        <span start="3468" end="3469">
</span>
        <span start="3755" end="3760">Buzek</span>
        <span start="3779" end="3858"> wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów</span>
        <span start="3908" end="3910">. </span>
        <span start="4399" end="4400">
</span>
        <span start="4512" end="4612">Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?</span>
        <span start="5106" end="5107">
</span>
        <span start="5125" end="5231">szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji</span>
        <span start="5295" end="5297">.
</span>
        <span start="5338" end="5417">wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. </span>
        <span start="5595" end="5596">
</span>
        <span start="5871" end="6037">jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów</span>
        <span start="6085" end="6087">. </span>
        <span start="8237" end="8420">Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, pierwszego stycznia problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

</span>
        <span start="8984" end="9112">Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej
Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóchwicepremierów szef resortu finansów, i minister pracy. 
po dwóch latach pracy w rządzie wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. 
Kierowanie KSRM da Panu możliwość wpływania na prace innych poza Ministerstwem Pracy "społecznych" resortów?

Da możliwość większej koordynacji rozwiązań i decyzji wypracowywanych w tych resortach. 
powierzenie Panu funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?
Taka decyzja premiera to podkreślenie priorytetów rządu. 
Mówię o takim patrzeniu na rzeczywistość, które pozwoli dostrzec, że rozwiązywanie problemów ekonomicznych czy makroekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych, bo tu potrzebne są inne, dodatkowe instrumenty działania.
W resorcie pracy powstała  "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to  jest oficjalny dokument rządowy?
Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. 
Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?
szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji - uczyć nowoczesnych technik komunikacji, obsługi komputera itd.

To będzie kosztować.

wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. 
jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów - zarówno tych społecznych, jak i ekonomicznych. 
Wróćmydo początku rządu Buzka. Mówiono wtedy, że będzie on prowadził jedną wspólną, a nie podzieloną między resorty politykę społeczną. Czy teraz będzie łatwiej realizować te zapowiedzi?

Nie można powiedzieć, by rząd Buzka nie prowadził całościowej polityki społecznej. 
Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, pierwszego stycznia problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne. w Ministerstwie Pracy Byliśmy i jesteśmy gotowi oddać część zadań i pieniędzy samorządom.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="82">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej
</span>
        <span start="136" end="211">Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu </span>
        <span start="219" end="260">Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch</span>
        <span start="261" end="274">wicepremierów</span>
        <span start="295" end="337"> szef resortu finansów, i minister pracy. </span>
        <span start="419" end="420">
</span>
        <span start="505" end="536">po dwóch latach pracy w rządzie</span>
        <span start="552" end="636"> wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. </span>
        <span start="808" end="1007">
Kierowanie KSRM da Panu możliwość wpływania na prace innych poza Ministerstwem Pracy "społecznych" resortów?

Da możliwość większej koordynacji rozwiązań i decyzji wypracowywanych w tych resortach. </span>
        <span start="1106" end="1107">
</span>
        <span start="1125" end="1216">powierzenie Panu funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?</span>
        <span start="1217" end="1218">
</span>
        <span start="1234" end="1291">Taka decyzja premiera to podkreślenie priorytetów rządu. </span>
        <span start="2371" end="2372">
</span>
        <span start="2444" end="2452">Mówię o </span>
        <span start="2467" end="2697">takim patrzeniu na rzeczywistość, które pozwoli dostrzec, że rozwiązywanie problemów ekonomicznych czy makroekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych, bo tu potrzebne są inne, dodatkowe instrumenty działania.</span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3369">W resorcie pracy powstała </span>
        <span start="3388" end="3431"> "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to </span>
        <span start="3434" end="3467"> jest oficjalny dokument rządowy?</span>
        <span start="3468" end="3469">
</span>
        <span start="3749" end="3910">Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. </span>
        <span start="4399" end="4400">
</span>
        <span start="4512" end="4612">Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?</span>
        <span start="5106" end="5107">
</span>
        <span start="5125" end="5301">szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji - uczyć nowoczesnych technik komunikacji, obsługi komputera itd.

To </span>
        <span start="5310" end="5329">będzie kosztować.

</span>
        <span start="5338" end="5417">wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. </span>
        <span start="5595" end="5596">
</span>
        <span start="5871" end="6087">jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów - zarówno tych społecznych, jak i ekonomicznych. </span>
        <span start="6112" end="6119">
Wróćmy</span>
        <span start="6125" end="6143">do początku rządu </span>
        <span start="6151" end="6345">Buzka. Mówiono wtedy, że będzie on prowadził jedną wspólną, a nie podzieloną między resorty politykę społeczną. Czy teraz będzie łatwiej realizować te zapowiedzi?

Nie można powiedzieć, by rząd </span>
        <span start="6353" end="6406">Buzka nie prowadził całościowej polityki społecznej. </span>
        <span start="8082" end="8083">
</span>
        <span start="8237" end="8420">Jeśli parlament nie znowelizuje ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu, pierwszego stycznia problemami rynku pracy zaczną się martwić samorządy powiatowe i wojewódzkie.

</span>
        <span start="8984" end="9112">Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</span>
        <span start="9788" end="9811"> w Ministerstwie Pracy </span>
        <span start="9830" end="9897">Byliśmy i jesteśmy gotowi oddać część zadań i pieniędzy samorządom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej
. 
W resorcie pracy powstała  "Narodowa strategia zatrudnienia". 
Buzek wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów. 
szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji.
wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej</span>
        <span start="918" end="919">
</span>
        <span start="1005" end="1007">. </span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3369">W resorcie pracy powstała </span>
        <span start="3388" end="3424"> "Narodowa strategia zatrudnienia". </span>
        <span start="3468" end="3469">
</span>
        <span start="3755" end="3760">Buzek</span>
        <span start="3779" end="3858"> wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów</span>
        <span start="3908" end="3910">. </span>
        <span start="5106" end="5107">
</span>
        <span start="5125" end="5231">szkoła oraz instytucje kształcące dorosłych muszą oferować nie tylko poszerzanie wiedzy, ale i kompetencji</span>
        <span start="5295" end="5297">.
</span>
        <span start="5338" end="5417">wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem. </span>
        <span start="5871" end="6037">jeżeli rząd mówi, że tworzenie miejsc pracy będzie w tej chwili priorytetem, to nie jest to tylko zadanie ministra pracy. Musimy skoordynować działania wielu resortów</span>
        <span start="6085" end="6086">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej: wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. te dwie sfery - ekonomia i polityka społeczna - oddziałują na siebie. rozwiązywanie problemów ekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych.

W resorcie pracy powstała "Narodowa strategia zatrudnienia". 
ta strategia porusza wiele kwestii - promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. Rozwiązania, nad którymi pracujemy mają dać odpowiedź na podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej. Konieczna jest koordynacja - szkolenia muszą odpowiadać zmieniającej się sytuacji na rynku pracy.

Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne. rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.Samorządy mogłyby się zająć  organizowaniem robót publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej</span>
        <span start="437" end="439">: </span>
        <span start="652" end="807">wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. </span>
        <span start="1583" end="1651">te dwie sfery - ekonomia i polityka społeczna - oddziałują na siebie</span>
        <span start="1676" end="1678">. </span>
        <span start="2528" end="2566">rozwiązywanie problemów ekonomicznych </span>
        <span start="2589" end="2638">nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych</span>
        <span start="2696" end="2697">.</span>
        <span start="3033" end="3034">
</span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3369">W resorcie pracy powstała </span>
        <span start="3389" end="3424">"Narodowa strategia zatrudnienia". </span>
        <span start="4215" end="4216">
</span>
        <span start="4224" end="4261">ta strategia porusza wiele kwestii - </span>
        <span start="4263" end="4325">promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4398">pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4664" end="4665"> </span>
        <span start="6406" end="6441">Rozwiązania, nad którymi pracujemy </span>
        <span start="6634" end="6656">mają dać odpowiedź na </span>
        <span start="6662" end="6838">podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej.</span>
        <span start="7564" end="7565"> </span>
        <span start="7984" end="8083">Konieczna jest koordynacja - szkolenia muszą odpowiadać zmieniającej się sytuacji na rynku pracy.

</span>
        <span start="8984" end="9112">Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</span>
        <span start="9237" end="9307"> rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</span>
        <span start="9914" end="9976">Samorządy mogłyby się zająć  organizowaniem robót publicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej: wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. To sygnał, że problemy społeczne są przez rząd postrzegane jako ważne. te dwie sfery - ekonomia i polityka społeczna - oddziałują na siebie. problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy. Konieczne są jeszcze działania prowadzone m.in. przez system urzędów pracy. rozwiązywanie problemów ekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych.

W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". 
ta strategia porusza wiele kwestii - promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. Krajowy Urząd Pracy stara się pomagać młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. wydatki na edukację są niezbędne. Związek między edukacją a rynkiem pracy jest bardzo wyraźny. 

Nie można powiedzieć, by rząd Jerzego Buzka nie prowadził całościowej polityki społecznej. Rozwiązania, nad którymi pracujemy mają dać odpowiedź na jedno podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej. Jeżeli nie będzie miejsc pracy, to dowolna liczba szkoleń nie pomoże bezrobotnym. Konieczna jest koordynacja - szkolenia muszą odpowiadać zmieniającej się sytuacji na rynku pracy.

Skoro już jesteśmy przy szkoleniach prowadzonych przez urzędy pracy, porozmawiajmy o tym, co dzieje się w Sejmie w związku z przekazaniem ich samorządom. 
Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne. rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.Samorządy mogłyby się zająć  organizowaniem robót publicznych. Ponadto w ramach kontraktów KUP np. z marszałkami można realizować i inne zadania ze sfery aktywnej polityki rynku pracy. Wola współpracy  z naszej strony jest bardzo duża.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej</span>
        <span start="437" end="439">: </span>
        <span start="652" end="807">wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. </span>
        <span start="1291" end="1324">To sygnał, że problemy społeczne </span>
        <span start="1461" end="1499">są przez rząd postrzegane jako ważne. </span>
        <span start="1583" end="1651">te dwie sfery - ekonomia i polityka społeczna - oddziałują na siebie</span>
        <span start="1676" end="1678">. </span>
        <span start="1856" end="1973">problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy</span>
        <span start="2043" end="2119">. Konieczne są jeszcze działania prowadzone m.in. przez system urzędów pracy</span>
        <span start="2197" end="2199">. </span>
        <span start="2528" end="2566">rozwiązywanie problemów ekonomicznych </span>
        <span start="2589" end="2638">nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych</span>
        <span start="2696" end="2697">.</span>
        <span start="3033" end="3034">
</span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3424">W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". </span>
        <span start="4215" end="4216">
</span>
        <span start="4224" end="4261">ta strategia porusza wiele kwestii - </span>
        <span start="4263" end="4325">promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4398">pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4664" end="4830"> Krajowy Urząd Pracy stara się pomagać młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy.</span>
        <span start="5337" end="5370"> wydatki na edukację są niezbędne</span>
        <span start="5415" end="5417">. </span>
        <span start="5534" end="5596">Związek między edukacją a rynkiem pracy jest bardzo wyraźny. 
</span>
        <span start="6314" end="6441">
Nie można powiedzieć, by rząd Jerzego Buzka nie prowadził całościowej polityki społecznej. Rozwiązania, nad którymi pracujemy </span>
        <span start="6634" end="6838">mają dać odpowiedź na jedno podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej.</span>
        <span start="7564" end="7647"> Jeżeli nie będzie miejsc pracy, to dowolna liczba szkoleń nie pomoże bezrobotnym. </span>
        <span start="7984" end="8237">Konieczna jest koordynacja - szkolenia muszą odpowiadać zmieniającej się sytuacji na rynku pracy.

Skoro już jesteśmy przy szkoleniach prowadzonych przez urzędy pracy, porozmawiajmy o tym, co dzieje się w Sejmie w związku z przekazaniem ich samorządom. </span>
        <span start="8606" end="8607">
</span>
        <span start="8984" end="9112">Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane wyłącznie przez samorządy i władze lokalne.</span>
        <span start="9237" end="9307"> rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</span>
        <span start="9914" end="9977">Samorządy mogłyby się zająć  organizowaniem robót publicznych. </span>
        <span start="10605" end="10777">Ponadto w ramach kontraktów KUP np. z marszałkami można realizować i inne zadania ze sfery aktywnej polityki rynku pracy. Wola współpracy  z naszej strony jest bardzo duża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej: ekonomia i polityka społeczna oddziałują na siebie. rozwiązywanie problemów ekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych.

W resorcie pracy powstała "Narodowa strategia zatrudnienia". 
ta strategia porusza wiele kwestii - promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. 

Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane przez samorządy. rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="81">Longin Komołowski, wicepremier oraz minister pracy i polityki społecznej</span>
        <span start="437" end="439">: </span>
        <span start="1599" end="1629">ekonomia i polityka społeczna </span>
        <span start="1631" end="1651">oddziałują na siebie</span>
        <span start="1676" end="1678">. </span>
        <span start="2528" end="2566">rozwiązywanie problemów ekonomicznych </span>
        <span start="2589" end="2638">nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych</span>
        <span start="2696" end="2697">.</span>
        <span start="3033" end="3034">
</span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3343" end="3369">W resorcie pracy powstała </span>
        <span start="3389" end="3424">"Narodowa strategia zatrudnienia". </span>
        <span start="4215" end="4216">
</span>
        <span start="4224" end="4261">ta strategia porusza wiele kwestii - </span>
        <span start="4263" end="4325">promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, </span>
        <span start="4327" end="4344">rozwój edukacji, </span>
        <span start="4346" end="4398">pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4664" end="4665"> </span>
        <span start="8081" end="8083">

</span>
        <span start="8984" end="9069">Nigdzie na świecie nie rozdzielono krajowego rynku pracy na rynki lokalne, sterowane </span>
        <span start="9079" end="9094">przez samorządy</span>
        <span start="9111" end="9112">.</span>
        <span start="9237" end="9307"> rynek pracy to domena państwa, za którą rząd ponosi odpowiedzialność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych.  problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków. Konieczne są działania prowadzone przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. 
Rozwój gospodarczy stwarza podstawy do rozwiązania problemów społecznych, ale wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy. Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, rozwój edukacji, pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. Już w tej chwili przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy pomaga młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. A podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw.</body>
      <spans>
        <span start="1678" end="1781">Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1855" end="2006"> problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2058">. Konieczne są </span>
        <span start="2066" end="2087">działania prowadzone </span>
        <span start="2093" end="2199">przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. </span>
        <span start="3032" end="3033">
</span>
        <span start="3034" end="3061">Rozwój gospodarczy stwarza </span>
        <span start="3067" end="3215">podstawy do rozwiązania problemów społecznych, ale wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy.</span>
        <span start="3909" end="4028"> Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. </span>
        <span start="4216" end="4261">Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - </span>
        <span start="4263" end="4324">promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy,</span>
        <span start="4326" end="4343"> rozwój edukacji,</span>
        <span start="4345" end="4398"> pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4580" end="4581"> </span>
        <span start="4614" end="4630">Już w tej chwili</span>
        <span start="4637" end="4685"> przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy </span>
        <span start="4695" end="4701">pomaga</span>
        <span start="4702" end="4831"> młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. </span>
        <span start="4921" end="4922">A</span>
        <span start="4935" end="5037"> podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>

Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych.  problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków. Konieczne są działania prowadzone m.in. przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. Musimy dostrzec oczekiwania ludzi i odpowiadać na nie. Mówię O takim patrzeniu na rzeczywistość, które pozwoli dostrzec, że rozwiązywanie problemów ekonomicznych czy makroekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych, bo tu potrzebne są inne, dodatkowe instrumenty działania. Nie wydamy na osłony dla zwalnianych pracowników więcej, niż mamy, niż możemy wydać. Trzeba jednak wiedzieć, że takie wydatki ponieść musimy, a nie myśleć, że problem rozwiąże się sam, jeśli tylko zadbamy o gospodarkę. 
Rozwój gospodarczy stwarza dobre podstawy do rozwiązania problemów społecznych, ale wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy. Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. Już w tej chwili, m.in. przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy pomaga młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. Dwudziestolatek kończący edukację nie może myśleć o pracy jako o czymś, co mu się należy! A już zupełnie podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw. 
 Rozwiązania, nad którymi pracujemy - zmiany w systemie pomocy społecznej, pomocy dla niepełnosprawnych, rozwój rynku pracy, tworzenie możliwości powstania w ciągu najbliższych lat kilku milionów miejsc pracy, walka z ubóstwem - mają dać odpowiedź na jedno podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="419">
</span>
        <span start="807" end="808">
</span>
        <span start="1678" end="1781">Często problemy społeczne, choćby bezrobocie, są m.in. efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1855" end="2006"> problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2058">. Konieczne są </span>
        <span start="2066" end="2253">działania prowadzone m.in. przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. Musimy dostrzec oczekiwania ludzi i odpowiadać na nie.</span>
        <span start="2443" end="2450"> Mówię </span>
        <span start="2465" end="2697">O takim patrzeniu na rzeczywistość, które pozwoli dostrzec, że rozwiązywanie problemów ekonomicznych czy makroekonomicznych nie wystarczy do uporządkowania spraw społecznych, bo tu potrzebne są inne, dodatkowe instrumenty działania.</span>
        <span start="2787" end="2837"> Nie wydamy na osłony dla zwalnianych pracowników </span>
        <span start="2862" end="3033">więcej, niż mamy, niż możemy wydać. Trzeba jednak wiedzieć, że takie wydatki ponieść musimy, a nie myśleć, że problem rozwiąże się sam, jeśli tylko zadbamy o gospodarkę. 
</span>
        <span start="3034" end="3215">Rozwój gospodarczy stwarza dobre podstawy do rozwiązania problemów społecznych, ale wiele zależy od klimatu społecznego, np. gotowości społeczeństwa do dialogu, do wzajemnej pomocy.</span>
        <span start="3909" end="4028"> Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. </span>
        <span start="4216" end="4398">Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4580" end="4581"> </span>
        <span start="4614" end="4685">Już w tej chwili, m.in. przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy </span>
        <span start="4695" end="4701">pomaga</span>
        <span start="4702" end="5038"> młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. Dwudziestolatek kończący edukację nie może myśleć o pracy jako o czymś, co mu się należy! A już zupełnie podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw. </span>
        <span start="5105" end="5106">
</span>
        <span start="6405" end="6838"> Rozwiązania, nad którymi pracujemy - zmiany w systemie pomocy społecznej, pomocy dla niepełnosprawnych, rozwój rynku pracy, tworzenie możliwości powstania w ciągu najbliższych lat kilku milionów miejsc pracy, walka z ubóstwem - mają dać odpowiedź na jedno podstawowe pytanie: jak stworzyć warunki, które pozwolą na przeprowadzenie ludzi ubogich ze sfery zasiłków socjalnych i marginalizacji społecznej do sfery aktywności zawodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>problemy społeczne, choćby bezrobocie, są efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych.  problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków. Konieczne są działania prowadzone przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. 
 Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. Już w tej chwili przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy pomaga młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia.</body>
      <spans>
        <span start="1685" end="1727">problemy społeczne, choćby bezrobocie, są </span>
        <span start="1733" end="1781">efektem niekorzystnych rozwiązań ekonomicznych. </span>
        <span start="1855" end="2006"> problemu bezrobocia nie rozwiąże się jedynie przez stwarzanie pracodawcom lepszych warunków do tworzenia miejsc pracy, choćby przez obniżanie podatków</span>
        <span start="2043" end="2058">. Konieczne są </span>
        <span start="2066" end="2087">działania prowadzone </span>
        <span start="2093" end="2199">przez system urzędów pracy - szkolenia bezrobotnych, programy specjalne wspierające ich zatrudnianie itd. </span>
        <span start="3032" end="3033">
</span>
        <span start="3909" end="4028"> Badania opinii publicznej potwierdzają, że bezrobocie, strach przed utratą pracy to najpoważniejsze problemy Polaków. </span>
        <span start="4614" end="4630">Już w tej chwili</span>
        <span start="4637" end="4685"> przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy </span>
        <span start="4695" end="4701">pomaga</span>
        <span start="4702" end="4746"> młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Jerzego Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. Myślę, że w ciągu najbliższych tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.I co z tego wyniknie? Czy nie będzie to kolejny dokument zaakceptowany przez Radę Ministrów, który nie doczeka się przełożenia na rozwiązania prawne?Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="416">Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Jerzego Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.</span>
        <span start="420" end="503">LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak</span>
        <span start="537" end="538"> </span>
        <span start="553" end="636">wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. </span>
        <span start="3343" end="3467">W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?</span>
        <span start="3469" end="3537">Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. Myślę, że w ciągu najbliższych </span>
        <span start="3551" end="3596">tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.</span>
        <span start="3598" end="3747">I co z tego wyniknie? Czy nie będzie to kolejny dokument zaakceptowany przez Radę Ministrów, który nie doczeka się przełożenia na rozwiązania prawne?</span>
        <span start="3749" end="3910">Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. </span>
        <span start="4216" end="4398">Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Jerzego Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak, po dwóch latach pracy w rządzie, wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. Prawdą jest, że wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów. Czy to znaczy, że powierzenie Panu funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?Absolutnie nie. Taka decyzja premiera to podkreślenie priorytetów rządu. To sygnał, że problemy społeczne są przez rząd postrzegane jako ważne. W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. Myślę, że w ciągu najbliższych tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.I co z tego wyniknie? Czy nie będzie to kolejny dokument zaakceptowany przez Radę Ministrów, który nie doczeka się przełożenia na rozwiązania prawne?Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej. Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?Już w tej chwili, m.in. przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy stara się pomagać młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw. Trzeba również wpoić ludziom nawyk podnoszenia swoich kwalifikacji. To wszystko będzie kosztować.Tak, ale wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="416">Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych, poprzedzających utworzenie rządu Jerzego Buzka? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.</span>
        <span start="420" end="538">LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak, po dwóch latach pracy w rządzie, </span>
        <span start="553" end="806">wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. Prawdą jest, że wicepremier, minister finansów kieruje pracami Komitetu Ekonomicznego Rady Ministrów, a wicepremier, minister pracy - Komitetem Społecznym Rady Ministrów.</span>
        <span start="1093" end="1094"> </span>
        <span start="1107" end="1216">Czy to znaczy, że powierzenie Panu funkcji wicepremiera do spraw społecznych ma znaczenie czysto symboliczne?</span>
        <span start="1218" end="1324">Absolutnie nie. Taka decyzja premiera to podkreślenie priorytetów rządu. To sygnał, że problemy społeczne </span>
        <span start="1461" end="1498">są przez rząd postrzegane jako ważne.</span>
        <span start="2686" end="2687"> </span>
        <span start="3343" end="3467">W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?</span>
        <span start="3469" end="3537">Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. Myślę, że w ciągu najbliższych </span>
        <span start="3551" end="3596">tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.</span>
        <span start="3598" end="3747">I co z tego wyniknie? Czy nie będzie to kolejny dokument zaakceptowany przez Radę Ministrów, który nie doczeka się przełożenia na rozwiązania prawne?</span>
        <span start="3749" end="3910">Jerzy Buzek kilka tygodni temu wyraźnie zapowiedział, że poszerzanie rynku pracy będzie jednym z  priorytetów w następnych miesiącach funkcjonowania tego rządu. </span>
        <span start="4216" end="4398">Dlatego ta strategia porusza wiele kwestii - i promocję gospodarczych podstaw tworzenia nowych miejsc pracy, i rozwój edukacji, i pomoc ludziom w kształtowaniu ich kariery zawodowej.</span>
        <span start="4511" end="4612"> Co powinno się zmienić, by młody człowiek kończąc szkołę nie trafiał od razu w szeregi bezrobotnych?</span>
        <span start="4614" end="4831">Już w tej chwili, m.in. przez program "Absolwent", Krajowy Urząd Pracy stara się pomagać młodym ludziom w poszukiwaniu zatrudnienia. Chodzi jednak o to, by mogli oni już w szkole nauczyć się, jak należy szukać pracy. </span>
        <span start="4936" end="5105">podstawowa sprawa to odejście od kształcenia w zawodach, które nie dają młodzieży żadnych perspektyw. Trzeba również wpoić ludziom nawyk podnoszenia swoich kwalifikacji.</span>
        <span start="5291" end="5292"> </span>
        <span start="5298" end="5327">To wszystko będzie kosztować.</span>
        <span start="5329" end="5416">Tak, ale wydatki na edukację są niezbędne, jeśli chcemy być nowoczesnym społeczeństwem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. w ciągu najbliższych tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="176">Pamięta Pan początki rozmów koalicyjnych</span>
        <span start="224" end="416">? Zakładano wówczas, że będzie dwóch wicepremierów: Leszek Balcerowicz, szef resortu finansów, i minister pracy. Miało to zagwarantować równowagę ekonomicznych i społecznych priorytetów rządu.</span>
        <span start="420" end="503">LONGIN KOMOłOWSKI: Tak, wtedy rzeczywiście myślano takimi kategoriami. Teraz jednak</span>
        <span start="537" end="538"> </span>
        <span start="553" end="636">wiem, że przypisywanie funkcji wicepremiera nadzwyczajnych możliwości jest błędem. </span>
        <span start="3343" end="3467">W resorcie pracy powstała kilka miesięcy temu "Narodowa strategia zatrudnienia". Czy to już jest oficjalny dokument rządowy?</span>
        <span start="3469" end="3506">Trwają ostatnie prace w KERM i KSRM. </span>
        <span start="3516" end="3537">w ciągu najbliższych </span>
        <span start="3551" end="3596">tygodni rząd będzie mógł zająć się strategią.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
