<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907270004">
  <date>1999-07-27</date>
  <title>Zmieniaj, kiedy chcesz</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Adam Jamiołkowski</authors>
  <body>TECHNOLOGIE

Automatyczne skrzynie biegów z możliwością wyboru

Zmieniaj, kiedy chcesz

ARCHIWUM

ADAM JAMIOŁKOWSKI

Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych z trudem zbliża się do 10 proc., podczas gdy w USA przekracza 90 proc. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. 

Trudno podać racjonalne przyczyny niechęci do przekładni automatycznych. Wprawdzie Europa to nie Kalifornia, ale kryzys paliwowy dawno już odszedł w niepamięć i różnica w kosztach eksploatacji między wersjami ze skrzynką automatyczną i manualną jest w gruncie rzeczy znikoma. 

Kijkiem w podłodze

Pozostaje więc przyznać, że po prostu nie lubimy "tramwajów", uważając je za samochody dla kierowców "niedzielnych" - ofermowatych, niedouczonych i leniwych. Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając w dodatku - i to jest po części prawdą - na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. Wolimy "grzebać kijkiem w podłodze", nie wiedząc, że nawet kierowcy Formuły I tylko czasami sami zmieniają biegi. Posługując się przy tym przyciskami na kierownicy, które wymuszają tylko odpowiednie zachowanie przekładni będącej w gruncie rzeczy sportową przekładnią automatyczną. 

Jednak mimo wszystko cały czas obserwuje się tendencję wzrostową - każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. Co sprawia, że powoli, ale jednak przekonujemy się do nich? Wydaje się, że przede wszystkim nowoczesne rozwiązania techniczne, które sprawiają, że także mając sportowe ambicje można korzystać z "automatu" bez przykrości.  

Najbardziej interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną, i to o wyraźnie rajdowym image'u. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora (wybieraka) przekładni automatycznej. Patrząc na nią w pierwszej chwili nie zobaczymy nic nadzwyczajnego - widać normalne położenia Parking, Neutral, Drive   Jednak w położeniu Drive można przechylić dźwignię w bok, tak by znalazła się w polu oznaczonym symbolami "+" i "-". Jeśli zrobimy to podczas jazdy, auto będzie nadal poruszać się na tym biegu, na którym jechało wcześniej. Przekładnia przestaje jednak działać jako automatyczna - aby zmienić bieg na wyższy, trzeba pchnąć dźwignię do przodu, w kierunku znaku "+", redukcję biegu uzyskuję się zaś przyciągając ją do siebie.

Jak rajdowiec

W sumie działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej dość powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. Trzeba wprawdzie przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale jest to dość łatwe do opanowania. A system jest naprawdę nieoceniony, gdy przed ciasnym zakrętem trzeba nagle przejść z "piątki" na "dwójkę". Trzy krótkie pociągnięcia dźwigni i po wszystkim  To się chyba w Europie spodobało, bowiem coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.

Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. Technologia została ponoć zapożyczona z wytwarzanego przez siostrzaną firmę samochodu Ferrari 355 F1. W tym rozwiązaniu biegi zmieniać można zarówno za pomocą drążka selektora, jak też i przycisków na kierownicy.

Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic, dostępna w modelu 166 z dwoma najmocniejszymi silnikami. Nawet największy leniuch może dzięki niej poczuć się sportowcem. Oto dźwignia selektora skrzyni biegów ma aż trzy ważne położenia. Po przesunięciu jej w prawo, samochód jest normalnym autem z automatyczną skrzynią biegów. Zmianą przełożeń kieruje wyłącznie układ elektroniczny, który dostosowuje sposób pracy do stylu jazdy kierowcy. Jeśli jedzie on spokojnie, auto przeistacza się w dostojną limuzynę. Gdy zdecydowanie operuje pedałem gazu, przełączanie biegów odbywa się w sposób bliski sportowemu.  Zdecydowanie sportowy tryb jazdy można wybrać przesuwając dźwignię w położenie środkowe. Samochód jest nadal "automatem", ale o typowo sportowym trybie zmiany przełożeń. Na tym jednak nie koniec - przesuwając dźwignię dalej w lewo włączamy ręczne sterowanie zmianą biegów, które odbywa się w opisany już sposób sekwencyjny: krótkie popchnięcie dźwigni do przodu powoduje włączenie biegu wyższego, a przyciągnięcie jej do siebie - redukcję przełożenia. 

Na początku było Porsche

Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się jeszcze na początku lat 90. i jest nieustannie udoskonalany. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy. Trzeba zań dopłacić - bagatela - 2500 dolarów w wypadku modelu Boxster i ok. 2800 dolarów w wypadku modelu 911. Jednak dla kupujących auta Porsche nie są to chyba zbyt wielkie pieniądze, skoro - według komunikatu producenta - na automat z ręcznym sterowaniem decyduje się prawie co piąty nabywca. 

Koncern Audi wprowadził system Tiptronic do swego pakietu opcji w roku 1994. Oferowany jest w ponad 40 modelach aut, począwszy od serii A4 po serię A8. Standardowo system ten montuje się do wozów Audi z silnikami ośmiocylindrowymi. Inni nabywcy muszą dopłacić około 2100 dolarów za wersję sterowaną ruchami dźwigni selektora. Aby sterować przekładnią przyciskami na kierownicy, trzeba zapłacić dodatkowo 200-350 dolarów za odpowiednio wyposażone, sportowe koło sterowe. Za zbliżoną cenę, Volkswagen, macierzysty koncern firmy Audi, oferuje również system Tiptronic we flagowym modelu Passat. 

Własne rozwiązanie, określane jako Steptronic zaproponowała swym klientom w 1995 roku firma BMW. Automatyczną skrzynię z możliwością sterowania sekwencyjnego dźwignią selektora można zamówić we wszystkich modelach serii od 300 do 700 za sumę od 1900 do 2300 dolarów. W samochodach BMW z najwyższej półki - począwszy od modelu 735i - inteligentna przekładnia montowana jest jako wyposażenie standardowe. 

Jako rozwiązanie alternatywne w modelu M3 bawarski producent proponuje układ określany skrótem SMG, pozwalający na zmianę biegów za pomocą przycisków na kierownicy. Jak informuje BMW, około połowy wszystkich nabywców sportowych "trójek" zdecydowało się na tę opcję kosztującą 2300 dolarów, tak więc układ SMG będzie na pewno oferowany w kolejnych modelach.

Lepiej poczekać

Trudno wyliczyć wszystkich producentów mających w ofercie to zarazem wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy flagowego modelu Volvo o oznaczeniu S80 z silnikiem sześciocylindrowym. Proponuje ją też Chrysler w modelu 300M, a nawet koreański Hyundai w swym najlepszym aucie oznaczonym XG 30. 

Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać. Przykład dał maleńki Smart. Jego konstruktorzy od początku zrezygnowali z ręcznej zmiany biegów i wyposażyli auto w sześciobiegową przekładnię automatyczną o sterowaniu sekwencyjnym. Wprawdzie Smart to raczej ekskluzywny "maluch", ale na pewno śladem jego producenta pójdą niedługo inni. To przecież ogromnie przyjemne - móc zmieniać biegi tylko wtedy, kiedy ma się na to ochotę </body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Europejczycy nie darzą samochodów z automatyczną skrzynią biegów wielką miłością. Powodów upatruje się w podejściu kierowców Starego Kontynentu do tradycji i przekonania, że automatyczna skrzynia jest symbolem nieumiejętności prowadzenia „prawdziwego samochodu”. Ta sytuacja ma się zmienić po tym, jak wiodące marki (m.in. Porsche, Audi, BMW, Ferrari ) wprowadziły na rynek samochody ze skrzynkami automatycznymi, które będzie można błyskawicznie przełączyć na ręczne sterowanie. W sumie działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej dość powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. Za takie ułatwienie należy jednak słono dopłacić. Chętni na nabycie tańszych wozów z takim rozwiązaniem technicznym z pewnością doczekają się też wersji dla siebie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. po prostu nie lubimy by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. mimo wszystko  obserwuje się tendencję wzrostową .interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej powszechnie w autach rajdowych. Trzeba przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale system jest naprawdę nieoceniony.
Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic Porsche, który jest nieustannie udoskonalany. Obecnie Trudno wyliczyć producentów mających w ofercie to  wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="947" end="967">po prostu nie lubimy</span>
        <span start="1088" end="1155"> by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając </span>
        <span start="1196" end="1243">na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika.</span>
        <span start="1533" end="1548"> mimo wszystko </span>
        <span start="1557" end="1592"> obserwuje się tendencję wzrostową </span>
        <span start="1678" end="1679">.</span>
        <span start="1916" end="2021">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2056">.</span>
        <span start="2733" end="2800"> działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2805" end="2835">powszechnie w autach rajdowych</span>
        <span start="2851" end="2860">. Trzeba </span>
        <span start="2870" end="2927">przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale </span>
        <span start="2963" end="2995">system jest naprawdę nieoceniony</span>
        <span start="3067" end="3068">.</span>
        <span start="4584" end="4585">
</span>
        <span start="4611" end="4676">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic </span>
        <span start="4682" end="4696">Porsche, który</span>
        <span start="4738" end="4778"> jest nieustannie udoskonalany. Obecnie </span>
        <span start="6544" end="6559">Trudno wyliczyć</span>
        <span start="6570" end="6605"> producentów mających w ofercie to </span>
        <span start="6612" end="6668"> wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Europejczycy, w przeciwieństwie do Amerykanów, nie darzą samochodów z automatyczną skrzynią biegów wielką miłością. Powodów upatruje się w podejściu kierowców Starego Kontynentu do tradycji i przekonania, że automatyczna skrzynia jest symbolem nieumiejętności prowadzenia "prawdziwego samochodu", a kierowców z niej korzystających uważa się za drogowych nieudaczników. Ta sytuacja ma się zmienić po tym, jak wiodące marki wprowadziły na rynek samochody ze skrzynkami automatycznymi, które będzie można błyskawicznie przełączyć na ręczne sterowanie. W sumie działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej dość powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. Trzeba wprawdzie przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale jest to dość łatwe do opanowania. Trudno wyliczyć wszystkich producentów mających w ofercie to zarazem wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów. Jako pierwsza, na początku lat 90., samochód z tą formułą wypuściła na rynek luksusowa firma Porsche, która wciąż ją udoskonala i obecnie panuje trend sterownia skrzynią sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy. Za takie ułatwienie należy jednak słono dopłacić. W ślad za Porsche również inne marki wprowadziły własne rozwiązania. Między innymi  Audi, BMW, Ferrari zachęcają do nabycia samochodów w wersji z automatyczną skrzynią. Chętni na nabycie tańszych wozów z takim rozwiązaniem technicznym z pewnością doczekają się też wersji dla siebie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami z trudem zbliża się do 10 proc. w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian za sprawą wynalazków dopasowanych do aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. 

po prostu nie lubimy by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. mimo wszystko  obserwuje się tendencję wzrostową aut ze skrzynią automatyczną. Wydaje się, że nowoczesne rozwiązania techniczne sprawiają, że można korzystać z "automatu" bez przykrości. interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej powszechnie w autach rajdowych. Trzeba przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale system jest naprawdę nieoceniony. To się chyba w Europie spodobało, coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody. 

Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic Porsche, który jest nieustannie udoskonalany. Obecnie proponuje skrzynię sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy.

Trudno wyliczyć producentów mających w ofercie to  wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów. Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać. To przecież ogromnie przyjemne - móc zmieniać biegi tylko wtedy, kiedy ma się na to ochotę</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="239">nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami </span>
        <span start="276" end="307">z trudem zbliża się do 10 proc.</span>
        <span start="353" end="403"> w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian</span>
        <span start="417" end="455"> za sprawą wynalazków dopasowanych do </span>
        <span start="468" end="518">aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi </span>
        <span start="535" end="621">o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. 

</span>
        <span start="947" end="967">po prostu nie lubimy</span>
        <span start="1088" end="1155"> by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając </span>
        <span start="1196" end="1243">na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika.</span>
        <span start="1533" end="1548"> mimo wszystko </span>
        <span start="1557" end="1592"> obserwuje się tendencję wzrostową </span>
        <span start="1607" end="1635">aut ze skrzynią automatyczną</span>
        <span start="1678" end="1679">.</span>
        <span start="1739" end="1755"> Wydaje się, że </span>
        <span start="1772" end="1805">nowoczesne rozwiązania techniczne</span>
        <span start="1812" end="1826"> sprawiają, że</span>
        <span start="1855" end="1900"> można korzystać z "automatu" bez przykrości.</span>
        <span start="1915" end="2021"> interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2056">.</span>
        <span start="2733" end="2800"> działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2805" end="2835">powszechnie w autach rajdowych</span>
        <span start="2851" end="2860">. Trzeba </span>
        <span start="2870" end="2927">przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale </span>
        <span start="2963" end="2995">system jest naprawdę nieoceniony</span>
        <span start="3067" end="3068">.</span>
        <span start="3118" end="3152"> To się chyba w Europie spodobało,</span>
        <span start="3159" end="3218"> coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</span>
        <span start="4582" end="4585"> 

</span>
        <span start="4611" end="4676">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic </span>
        <span start="4682" end="4696">Porsche, który</span>
        <span start="4738" end="4778"> jest nieustannie udoskonalany. Obecnie </span>
        <span start="4786" end="4805">proponuje skrzynię </span>
        <span start="4820" end="4870">sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy.</span>
        <span start="5168" end="5169">
</span>
        <span start="6526" end="6527">
</span>
        <span start="6544" end="6559">Trudno wyliczyć</span>
        <span start="6570" end="6605"> producentów mających w ofercie to </span>
        <span start="6612" end="6669"> wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów. </span>
        <span start="6898" end="6956">Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać.</span>
        <span start="7244" end="7335"> To przecież ogromnie przyjemne - móc zmieniać biegi tylko wtedy, kiedy ma się na to ochotę</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Europejczycy nie przepadają za automatycznymi skrzyniami biegów. Niechęć ta tłumaczona jest skojarzeniami z niezdarnością kierowców korzystających z automatycznych skrzyń, którzy w opinii Europejczyka nie potrafią dobrze jeździć posługując się "normalną techniką". Ma się to zmienić po wprowadzeniu na Stary Kontynent skrzynek automatycznych, które będzie można błyskawicznie przełączyć na ręczne sterowanie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. nie lubimy by automat decydował za nas o zmianie przełożenia. mimo wszystko  obserwuje się tendencję wzrostową .interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej powszechnie w autach rajdowych.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="957" end="967">nie lubimy</span>
        <span start="1088" end="1138"> by automat decydował za nas o zmianie przełożenia</span>
        <span start="1242" end="1243">.</span>
        <span start="1533" end="1548"> mimo wszystko </span>
        <span start="1557" end="1592"> obserwuje się tendencję wzrostową </span>
        <span start="1678" end="1679">.</span>
        <span start="1916" end="2021">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2056">.</span>
        <span start="2733" end="2800"> działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2805" end="2835">powszechnie w autach rajdowych</span>
        <span start="2851" end="2852">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie są popularne w Europie, w przeciwieństwie do Ameryki. Ale to się powoli zmienia dzięki zastosowaniu  nowoczesnych rozwiązań technicznych. Najbardziej interesujący jest system pozwalający błyskawicznie przełączyć skrzynię automatyczną na manualną. Ręczne sterowanie realizuje się  za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. W zależności od wybranego położenia dźwigni, przekładnia będzie działać jako automatyczna lub manualna. Takie rozwiązanie oferuje Alfa Romeo w modelu 156 (system Selespeed)  lub w modelu 166 (system Sportronic). Protoplastą tego typu rozwiazań była firma Porche, która wprowadziła system Triptronic już w latach 90. Obecnie podobne systemy oferuje Audi, Volkswagen i inne koncerny. Takie wyposażenie auta jest zazwyczaj dodatkowo płatne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. możemy spodziewać się zmian. Chodzi o skrzynki automatyczne, które przełączyć można na ręczne sterowanie. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. działa to podobnie do sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej w autach rajdowych czy wyścigowych.Alfa Romeo proponuje przekładnię Selespeed. Inne rozwiązanie Alfy to Sportronic. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba Tiptronic firmy Porsche. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kierownicy.Koncern Audi wprowadził Tiptronic. Volkswagen oferuje Tiptronic. Steptronic zaproponowała firma BMW. Jako rozwiązanie alternatywne proponuje SMG. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy Volvo. Chrysler, Hyundai. Smart.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="376" end="403">możemy spodziewać się zmian</span>
        <span start="509" end="518">. Chodzi </span>
        <span start="535" end="566">o skrzynki automatyczne, które </span>
        <span start="580" end="619">przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="2057" end="2128">Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora</span>
        <span start="2140" end="2166"> przekładni automatycznej.</span>
        <span start="2733" end="2756"> działa to podobnie do </span>
        <span start="2761" end="2800">sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2817" end="2852">w autach rajdowych czy wyścigowych.</span>
        <span start="3220" end="3231">Alfa Romeo </span>
        <span start="3244" end="3266">proponuje przekładnię </span>
        <span start="3294" end="3305">Selespeed. </span>
        <span start="3519" end="3544">Inne rozwiązanie Alfy to </span>
        <span start="3560" end="3570">Sportronic</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4611" end="4658">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba</span>
        <span start="4665" end="4689"> Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4854">. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na </span>
        <span start="4859" end="4870">kierownicy.</span>
        <span start="5170" end="5193">Koncern Audi wprowadził</span>
        <span start="5200" end="5210"> Tiptronic</span>
        <span start="5245" end="5247">. </span>
        <span start="5658" end="5668">Volkswagen</span>
        <span start="5701" end="5709"> oferuje</span>
        <span start="5724" end="5734"> Tiptronic</span>
        <span start="5760" end="5762">. </span>
        <span start="5799" end="5824">Steptronic zaproponowała </span>
        <span start="5850" end="5861">firma BMW. </span>
        <span start="6169" end="6199">Jako rozwiązanie alternatywne </span>
        <span start="6230" end="6240">proponuje </span>
        <span start="6264" end="6267">SMG</span>
        <span start="6332" end="6334">. </span>
        <span start="6669" end="6715">Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy </span>
        <span start="6732" end="6737">Volvo</span>
        <span start="6785" end="6787">. </span>
        <span start="6804" end="6812">Chrysler</span>
        <span start="6826" end="6828">, </span>
        <span start="6846" end="6853">Hyundai</span>
        <span start="6894" end="6895">.</span>
        <span start="6977" end="6984"> Smart.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie są popularne w Europie, w przeciwieństwie do Ameryki. Ale to się powoli zmienia. Dzięki nowoczesnym rozwiązaniom technicznym przekonujemy się do "automatów".  Najbardziej interesujący system pozwala mieć i skrzynię automatyczną, i manualną. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. Działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej w autach rajdowych czy wyścigowych.Kierowca musi przyzwyczaić się do innego sposobu zmiany przełożeń, ale jest to łatwe do opanowania. To się w Europie spodobało, bo coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody. Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. Biegi można zmieniać zarówno za pomocą drążka selektora, jak i przycisków na kierownicy. Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic, dostępna w modelu 166. Po przesunięciu dźwigni selektora w prawo, samochód jest autem z automatyczną skrzynią biegów. Zmianą przełożeń kieruje wyłącznie układ elektroniczny, który dostosowuje sposób pracy do stylu jazdy kierowcy.Po przesunięciu dźwigni w położenie środkowe auto jest nadal automatem, ale o typowo sportowym trybie zmiany przełożeń. Przesuwając dźwignię w lewo włączamy ręczne sterowanie zmianą biegów.Protoplastą tego typu rozwiązań jest firma Porche, która już na początku lat 90. wprowadziła system Tiptronic. Obecnie podobne rozwiązania ofereuje koncern Audi, Volkswagen i inne. W większości przypadków takie wyposażenie samochodu jest dodatkowo płatne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych zbliża się do 10 proc., w USA przekracza 90 proc. możemy spodziewać się zmian za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców. Chodzi o skrzynki automatyczne, które przełączyć można na ręczne sterowanie. interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną, i to o wyraźnie rajdowym image'u. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora (wybieraka) przekładni automatycznej. działa to podobnie do sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej dość powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych.
Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię Selespeed. Technologia została ponoć zapożyczona z Ferrari 355 F1. Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kierownicy.
Koncern Audi wprowadził system Tiptronic do swego pakietu opcji w 1994. Oferowany jest w ponad 40 modelach aut. Volkswagen oferuje również system Tiptronic we modelu Passat. Własne rozwiązanie, Steptronic zaproponowała w 1995 firma BMW. Jako rozwiązanie alternatywne proponuje układ SMG, pozwalający na zmianę biegów za pomocą przycisków na kierownicy. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy Volvo S80. Chrysler 300M, Hyundai XG 30. Smart.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="276">nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych </span>
        <span start="285" end="308">zbliża się do 10 proc.,</span>
        <span start="320" end="347"> w USA przekracza 90 proc. </span>
        <span start="376" end="403">możemy spodziewać się zmian</span>
        <span start="417" end="487"> za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców</span>
        <span start="509" end="518">. Chodzi </span>
        <span start="535" end="566">o skrzynki automatyczne, które </span>
        <span start="580" end="619">przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="1916" end="2166">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną, i to o wyraźnie rajdowym image'u. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora (wybieraka) przekładni automatycznej.</span>
        <span start="2733" end="2756"> działa to podobnie do </span>
        <span start="2761" end="2852">sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej dość powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych.</span>
        <span start="3219" end="3266">
Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię </span>
        <span start="3294" end="3344">Selespeed. Technologia została ponoć zapożyczona z</span>
        <span start="3390" end="3407"> Ferrari 355 F1. </span>
        <span start="3519" end="3570">Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4854">. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na </span>
        <span start="4859" end="4870">kierownicy.</span>
        <span start="5169" end="5236">
Koncern Audi wprowadził system Tiptronic do swego pakietu opcji w </span>
        <span start="5241" end="5285">1994. Oferowany jest w ponad 40 modelach aut</span>
        <span start="5320" end="5322">. </span>
        <span start="5658" end="5668">Volkswagen</span>
        <span start="5701" end="5738"> oferuje również system Tiptronic we </span>
        <span start="5747" end="5762">modelu Passat. </span>
        <span start="5764" end="5784">Własne rozwiązanie, </span>
        <span start="5799" end="5824">Steptronic zaproponowała </span>
        <span start="5838" end="5845">w 1995 </span>
        <span start="5850" end="5861">firma BMW. </span>
        <span start="6169" end="6199">Jako rozwiązanie alternatywne </span>
        <span start="6230" end="6245">proponuje układ</span>
        <span start="6263" end="6334"> SMG, pozwalający na zmianę biegów za pomocą przycisków na kierownicy. </span>
        <span start="6669" end="6715">Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy </span>
        <span start="6732" end="6738">Volvo </span>
        <span start="6751" end="6754">S80</span>
        <span start="6785" end="6787">. </span>
        <span start="6804" end="6813">Chrysler </span>
        <span start="6822" end="6828">300M, </span>
        <span start="6846" end="6854">Hyundai </span>
        <span start="6889" end="6895">XG 30.</span>
        <span start="6977" end="6984"> Smart.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie są popularne w Europie. Ale to się zmienia. Pojawiły się skrzynie automatyczne, które błyskawicznie można przełączyć na ręczne sterowanie. W zależności od wybranego położenia dźwigni selektora, przekładnia będzie działać jako automatyczna lub manualna. Takie rozwiązanie oferuje Alfa Romeo a także inne koncerny samochodowe. Takie wyposażenie  jest zazwyczaj dodatkowo płatne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>skrzynki automatyczne, które przełączyć można na ręczne sterowanie. Alfa Romeo proponuje przekładnię Selespeed. Inne rozwiązanie Alfy to Sportronic. Za protoplastę uznać trzeba Tiptronic Porsche. Koncern Audi wprowadził Tiptronic. Volkswagen oferuje Tiptronic. Steptronic zaproponowała firma BMW. Jako rozwiązanie alternatywne proponuje SMG. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy Volvo. Chrysler, Hyundai. Smart.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="566">skrzynki automatyczne, które </span>
        <span start="580" end="619">przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="3220" end="3231">Alfa Romeo </span>
        <span start="3244" end="3266">proponuje przekładnię </span>
        <span start="3294" end="3305">Selespeed. </span>
        <span start="3519" end="3544">Inne rozwiązanie Alfy to </span>
        <span start="3560" end="3570">Sportronic</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4611" end="4626">Za protoplastę </span>
        <span start="4646" end="4658">uznać trzeba</span>
        <span start="4665" end="4676"> Tiptronic </span>
        <span start="4682" end="4689">Porsche</span>
        <span start="4768" end="4770">. </span>
        <span start="5170" end="5193">Koncern Audi wprowadził</span>
        <span start="5200" end="5210"> Tiptronic</span>
        <span start="5245" end="5247">. </span>
        <span start="5658" end="5668">Volkswagen</span>
        <span start="5701" end="5709"> oferuje</span>
        <span start="5724" end="5734"> Tiptronic</span>
        <span start="5760" end="5762">. </span>
        <span start="5799" end="5824">Steptronic zaproponowała </span>
        <span start="5850" end="5861">firma BMW. </span>
        <span start="6169" end="6199">Jako rozwiązanie alternatywne </span>
        <span start="6230" end="6240">proponuje </span>
        <span start="6264" end="6267">SMG</span>
        <span start="6332" end="6334">. </span>
        <span start="6669" end="6715">Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy </span>
        <span start="6732" end="6737">Volvo</span>
        <span start="6785" end="6787">. </span>
        <span start="6804" end="6812">Chrysler</span>
        <span start="6826" end="6828">, </span>
        <span start="6846" end="6853">Hyundai</span>
        <span start="6894" end="6895">.</span>
        <span start="6977" end="6984"> Smart.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Automatyczna skrzynia biegów zdecydowanie nie cieszy się sympatią Europejczyków,choć powoli to się zmienia.Głównie za sprawą automatycznych skrzyń biegów,które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie.To systemy podobnie działające jak sekwencyjne skrzynie biegów,stosowane w autach rajdowych czy wyścigowych.W modelu Alfa Romeo 156 system Selespeed,zapożyczony z Ferrari 355 F1 pozwala zmienić biegi za pomocą drążka selektora,jak też przycisków na kierownicy.Tiptronic firmy Porsche to protoplasta tego typu rozwiązań,stosowany w koncernie Audi,czy też Volkswagen.Steptronic i SMG to z kolej systemy  firmy BMW,ten pierwszy to automatyczna skrzynia z mozliwością sterowania sekwencyjnego a,SMG pozwala na zmianę biegów za pomocą przycisków na kierownicy.Wielu producentów oferuje to wygodne i przyjemne rozwiązanie dla zmiany biegów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia. mimo wszystko każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. nowoczesne rozwiązania techniczne sprawiają, że można korzystać z automatu bez przykrości. interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni przekładni automatycznej. system jest naprawdę nieoceniony, gdy przed ciasnym zakrętem trzeba nagle przejść z piątki na dwójkę. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="1077" end="1138">Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia</span>
        <span start="1242" end="1244">. </span>
        <span start="1534" end="1548">mimo wszystko </span>
        <span start="1594" end="1680">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. </span>
        <span start="1772" end="1805">nowoczesne rozwiązania techniczne</span>
        <span start="1812" end="1827"> sprawiają, że </span>
        <span start="1856" end="1874">można korzystać z </span>
        <span start="1875" end="1883">automatu</span>
        <span start="1884" end="1901"> bez przykrości. </span>
        <span start="1916" end="2021">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2118">. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni</span>
        <span start="2140" end="2167"> przekładni automatycznej. </span>
        <span start="2963" end="3047">system jest naprawdę nieoceniony, gdy przed ciasnym zakrętem trzeba nagle przejść z </span>
        <span start="3048" end="3054">piątki</span>
        <span start="3055" end="3059"> na </span>
        <span start="3060" end="3066">dwójkę</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4870">. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>90% aut w USA posiada automatyczną skrzynię biegów,lecz auta tego typu nie cieszą się sympatią Europejczyków.To może się zmienić za pomocą nowych rozwiązań skrzyni automatycznej,którą błyskawicznie można przełączyć na ręczne sterowanie.Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej.Działa to podobnie do tzw.sekwencyjnej skrzyni biegów.Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnie tego rodzaju określaną jako Selespeed,to technologia zapożyczona z Ferrari 355 F1.To rozwiązanie pozwala na zmianę biegów za pomocą drążka selektora,jak i też przycisków na kierownicy.Sportronic-to skrzynia biegów dostępna w modelu 166,gdzie zmianą przełożeń kieruje wyłącznie układ elektroniczny,który dostosowuje sposób pracy do stylu jazdy kierowcy.Spokojna jazda daje poczucie prowadzenia limuzyny,szybsze operowanie pedałem gazu powoduje przełączanie biegów w sposób bliski sportowemy, a przesunięcie dźwigni w położenie środkowe pozwoli na zdecydowanie sportowy automatyczny tryb zmiany przełożeń.Protoplastą tego typu rozwiązań jest system Tiptronic firmy Porsche,który pojawił się na początku lat 90.Koncern Audi ten system wprowadził w 1994r, obecnie jest on oferowany w wiekszości aut,począwszy od A4 po serię A8.Volkswagen,macierzysty koncern Audi,oferuje tiptronic we flagowym modelu Passat.Steptronic,to z kolei system inteligentnej przekładni montowanej jako wyposażenie standardowe w najwyższych modelach BMW.Jako rozwiązanie alternatywne w modelu M3 bawarski producent oferuje układ określany skrutem SMG,pozwalający na zmianę biegów  za pomocą przycisków na kierownicy.Coraz więcej producentów oferuje to wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian. Chodzi o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie.Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając w dodatku na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. mimo wszystko każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. nowoczesne rozwiązania techniczne sprawiają, że można korzystać z automatu bez przykrości. interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni przekładni automatycznej. działa to podobnie do sekwencyjnej skrzyni biegów w autach rajdowych. system jest naprawdę nieoceniony, gdy przed ciasnym zakrętem trzeba nagle przejść z piątki na dwójkę. Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię Selespeed. biegi zmieniać można zarówno za pomocą drążka selektora, jak też i przycisków na kierownicy.Inne rozwiązanie o skrzynia biegów Sportronic. dźwignia selektora skrzyni biegów ma aż trzy ważne położenia. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy. Własne rozwiązanie zaproponowała swym klientom w 1995 roku firma BMW. Automatyczną skrzynię z możliwością sterowania sekwencyjnego dźwignią selektora można zamówić we wszystkich modelach. Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="347" end="403">Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian</span>
        <span start="509" end="518">. Chodzi </span>
        <span start="535" end="618">o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie.</span>
        <span start="1077" end="1165">Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając w dodatku </span>
        <span start="1196" end="1244">na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. </span>
        <span start="1534" end="1548">mimo wszystko </span>
        <span start="1594" end="1680">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. </span>
        <span start="1772" end="1805">nowoczesne rozwiązania techniczne</span>
        <span start="1812" end="1827"> sprawiają, że </span>
        <span start="1856" end="1874">można korzystać z </span>
        <span start="1875" end="1883">automatu</span>
        <span start="1884" end="1901"> bez przykrości. </span>
        <span start="1916" end="2021">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2118">. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni</span>
        <span start="2140" end="2167"> przekładni automatycznej. </span>
        <span start="2734" end="2756">działa to podobnie do </span>
        <span start="2761" end="2789">sekwencyjnej skrzyni biegów </span>
        <span start="2817" end="2835">w autach rajdowych</span>
        <span start="2851" end="2853">. </span>
        <span start="2963" end="3047">system jest naprawdę nieoceniony, gdy przed ciasnym zakrętem trzeba nagle przejść z </span>
        <span start="3048" end="3054">piątki</span>
        <span start="3055" end="3059"> na </span>
        <span start="3060" end="3066">dwójkę</span>
        <span start="3067" end="3069">. </span>
        <span start="3220" end="3266">Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię </span>
        <span start="3294" end="3305">Selespeed. </span>
        <span start="3425" end="3517">biegi zmieniać można zarówno za pomocą drążka selektora, jak też i przycisków na kierownicy.</span>
        <span start="3519" end="3536">Inne rozwiązanie </span>
        <span start="3542" end="3570">o skrzynia biegów Sportronic</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="3698" end="3760">dźwignia selektora skrzyni biegów ma aż trzy ważne położenia. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4871">. Obecnie Porsche proponuje skrzynię pięciobiegową, sterowaną za pomocą przycisków na kole kierownicy. </span>
        <span start="5764" end="5782">Własne rozwiązanie</span>
        <span start="5809" end="5977"> zaproponowała swym klientom w 1995 roku firma BMW. Automatyczną skrzynię z możliwością sterowania sekwencyjnego dźwignią selektora można zamówić we wszystkich modelach</span>
        <span start="6029" end="6031">. </span>
        <span start="6898" end="6956">Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów wciąż udoskonalane dają większą swobodę i komfort w prowadzeniu aut.Systemy Selespeed,Sportronic,Tiptronic,Steptronic czy SMG,to zaawansowane technologicznie automatyczne skrzynie biegów.Które dostosowują sposób pracu do stylu jazdy.Układ elektroniczny kierujący zmianą przełożeń,sekwencyjna zmiana biegów za pomocą drążka selektora,czy też system pozwalający na zmianę biegów za pomocą przycisków na kierownicy-to wszystko ma na celu wygodę kierowcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. mimo wszystko każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się więcej. interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną. Ręczne sterowanie realizuje się za pomocą dźwigni przekładni automatycznej. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="1534" end="1548">mimo wszystko </span>
        <span start="1594" end="1650">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się </span>
        <span start="1672" end="1680">więcej. </span>
        <span start="1916" end="2021">interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną</span>
        <span start="2055" end="2089">. Ręczne sterowanie realizuje się </span>
        <span start="2101" end="2118">za pomocą dźwigni</span>
        <span start="2140" end="2167"> przekładni automatycznej. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4769">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Wciąż niewielu Europejczyków wybiera samochody z automatyczną skrzynią biegów, która wydaje się rozwiązniem dla leniwych, "niedzielnych" kierowców. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian dzięki nowym rozwiązaniom technicznym. Pojawiły się auta z automatyczną skrzynią biegów, która w opcji Drive posiada manualną alternatywę - po przesunięciu w prawo pozwala kierowcy na przejęcie kontroli. Kierowca może bardzo dynamicznie przerzucać biegi jednym szybkim ruchem do siebie lub od siebie. To pozwala na dynamiczną jazdę i spodoba się kierowcom o sportowych ambicjach. Innym rozwiązaniem są automaty, które przerzucają biegi zgodnie ze stylem jazdy kierowcy. Na razie takie rozwiązania dostępne są w droższych autach, ale pojawienie się ich w tańszych samochodach jest tylko kwestią czasu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych z trudem zbliża się do 10 proc., podczas gdy w USA przekracza 90 proc. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. To się chyba w Europie spodobało, bowiem coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się jeszcze na początku lat 90. i jest nieustannie udoskonalany.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="619">Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych z trudem zbliża się do 10 proc., podczas gdy w USA przekracza 90 proc. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="3119" end="3218">To się chyba w Europie spodobało, bowiem coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</span>
        <span start="4611" end="4769">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się jeszcze na początku lat 90. i jest nieustannie udoskonalany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Wciąż niewielu Europejczyków wybiera samochody z automatyczną skrzynią biegów. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian. Coraz więcej producentów oferuje auta z automatyczną skrzynią biegów, którą można błyskawicznie przełączyć na manualne sterowanie.

Europejczycy nie lubią automatów, które za nich decydują o zmianie biegów. Kojarzą im się z kierowcami "niedzielnymi" - niedouczonymi i leniwymi, chociaż nawet kierowcy Formuły I korzystają z automatycznej przekładni, którą pozwalają kontrolować przyciski na kierownicy. Niechęć mieszkańców Europy powoli się przełamuje. Coraz więcej kierowców wybiera auta ze skrzynią automatyczną, również dzięki nowym rozwiązaniom technicznym.

Najciekawszym systemem jest skrzynia automatyczna, która w opcji Drive posiada manualną alternatywę - po przesunięciu w prawo pozwala kierowcy na zmianę biegu wtedy, kiedy będzie miał na to ochotę. Po przesunięciu dźwigni do przodu wskoczy na wyższy bieg, a po przyciągnięciu do siebie dokona redukcji. Takie rozwiązanie pozwala znacznie szybciej przeskoczyć z "piątki" na "dwójkę" i spodoba się szczególnie kierowcom o sportowych ambicjach. Automatczna skrzynia biegów może być też podporządkowa układowi elektronicznemu, który dostosowuje zmianę biegów do stylu jazdy kierowcy.

Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się w latach 90. Audi wykorzystało ten system w 1994 roku, a rok później BMW zaproponował własne rozwiązanie Steptronic. Podobne automaty oferują: Volvo, Chrysler czy Hyundai. Są to jednak samochody droższe, na wykorzystanie tego rozwiązania w tańszych autach trzeba trochę poczekać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych z trudem zbliża się do 10 proc., podczas gdy w USA przekracza 90 proc. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. Trudno podać racjonalne przyczyny niechęci do przekładni automatycznych. Pozostaje więc przyznać, że po prostu nie lubimy "tramwajów", uważając je za samochody dla kierowców "niedzielnych" - ofermowatych, niedouczonych i leniwych. Jednak mimo wszystko cały czas obserwuje się tendencję wzrostową. nowoczesne rozwiązania techniczne sprawiają, że także mając sportowe ambicje można korzystać z "automatu" bez przykrości. Najbardziej interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną, i to o wyraźnie rajdowym image'u. Ręczne sterowanie realizuje się za pomocą wybieraka przekładni automatycznej. To się chyba w Europie spodobało, bowiem coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.
Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się jeszcze na początku lat 90. i jest nieustannie udoskonalany. Trudno wyliczyć wszystkich producentów mających w ofercie to zarazem wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="619">Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych z trudem zbliża się do 10 proc., podczas gdy w USA przekracza 90 proc. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="621" end="694">Trudno podać racjonalne przyczyny niechęci do przekładni automatycznych. </span>
        <span start="919" end="1077">Pozostaje więc przyznać, że po prostu nie lubimy "tramwajów", uważając je za samochody dla kierowców "niedzielnych" - ofermowatych, niedouczonych i leniwych. </span>
        <span start="1527" end="1591">Jednak mimo wszystko cały czas obserwuje się tendencję wzrostową</span>
        <span start="1678" end="1680">. </span>
        <span start="1772" end="1805">nowoczesne rozwiązania techniczne</span>
        <span start="1812" end="1901"> sprawiają, że także mając sportowe ambicje można korzystać z "automatu" bez przykrości. </span>
        <span start="1904" end="2089">Najbardziej interesujący wydaje się system pozwalający mieć na co dzień skrzynię automatyczną, a od święta - manualną, i to o wyraźnie rajdowym image'u. Ręczne sterowanie realizuje się </span>
        <span start="2101" end="2111">za pomocą </span>
        <span start="2130" end="2139">wybieraka</span>
        <span start="2140" end="2167"> przekładni automatycznej. </span>
        <span start="3119" end="3219">To się chyba w Europie spodobało, bowiem coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.
</span>
        <span start="4611" end="4770">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche, który pojawił się jeszcze na początku lat 90. i jest nieustannie udoskonalany. </span>
        <span start="6544" end="6668">Trudno wyliczyć wszystkich producentów mających w ofercie to zarazem wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Nowe rozwiązania techniczne mogą zmienić niechęć Europejczyków do samochodów z automatyczną skrzynią biegów. Pojawiły się automaty, które posiadają manualną alternatywę. Pozwala ona na bardzo dynamiczną zmianę biegów, co spodoba się kierowcom o sportowych ambicjach. Pojawiły się też automaty, które przerzucają biegi zgodnie ze stylem jazdy kierowcy. Niedługo produceni wprowadzą te rozwiązania do tańszych aut.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. To się chyba w Europie spodobało.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="198">Automatyczne skrzynie biegów zdecydowanie nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="347" end="619">Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian, a to głównie za sprawą wynalazków dopasowanych do "sportowych" aspiracji kierowców ze Starego Kontynentu. Chodzi przede wszystkim o skrzynki automatyczne, które błyskawicznie przełączyć można na ręczne sterowanie. </span>
        <span start="3119" end="3151">To się chyba w Europie spodobało</span>
        <span start="3217" end="3218">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W Europie udział samochodów z automatycznymi skrzyniami biegów w całkowitej sprzedaży aut osobowych wynosi niecałe 10 proc. W najbliższych latach możemy spodziewać się zmian - głównie za sprawą skrzyń automatycznych, które przełączyć można na ręczne sterowanie (najczęściej za pomocą dźwigni selektora - wybieraka - przekładni automatycznej). Przekładnię tego rodzaju proponuje m.in. Alfa Romeo (skrzynie Selespeed i Sportronic). Protoplastą drugiego z rozwiązań jest system Tiptronic firmy Porsche. Audi wprowadziło Tiptronic w roku 1994. Oferowany jest też m.in. w Passacie Volkswagena.
Własne rozwiązanie (Steptronic) przedstawiło w 1995 roku BMW. Jako alternatywny układ proponuje SMG. Skrzynie tego typu mają w swej ofercie także Volvo, Chrysler czy Hyundai.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. Jednak każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic w modelu 166. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="1077" end="1155">Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając </span>
        <span start="1196" end="1244">na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. </span>
        <span start="1527" end="1534">Jednak </span>
        <span start="1594" end="1680">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. </span>
        <span start="2057" end="2129">Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora </span>
        <span start="2141" end="2167">przekładni automatycznej. </span>
        <span start="2734" end="2800">działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2805" end="2853">powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. </span>
        <span start="3160" end="3218">coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</span>
        <span start="3220" end="3305">Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. </span>
        <span start="3519" end="3570">Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic</span>
        <span start="3580" end="3593"> w modelu 166</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4769">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Udział samochodów z takimi przekładniami w całkowitej sprzedaży aut osobowych wynosi niecałe 10 proc. (w USA przekracza 90). Jednak w najbliższych latach możemy spodziewać się zmian - głównie za sprawą skrzyń automatycznych, które przełączyć można na ręczne sterowanie.
Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora (wybieraka) przekładni automatycznej. Działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej w autach rajdowych czy wyścigowych.
Coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody. Alfa Romeo proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. Technologia została ponoć zapożyczona z Ferrari 355 F1.
Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic. Protoplastą tego typu rozwiązań jest system Tiptronic firmy Porsche. Koncern Audi wprowadził Tiptronic w roku 1994. Oferowany jest w ponad 40 modelach aut. Volkswagen, macierzysty koncern firmy Audi, oferuje również system Tiptronic we flagowym modelu Passat. Własne rozwiązanie, określane jako Steptronic, zaproponowała swym klientom w 1995 roku firma BMW. Jako rozwiązanie alternatywne w modelu M3 bawarski producent proponuje układ oznaczany skrótem SMG. Trudno wyliczyć wszystkich producentów mających w ofercie to zarazem wygodne i przyjemne rozwiązanie problemu zmiany biegów. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy flagowego modelu Volvo o oznaczeniu S80 z silnikiem sześciocylindrowym. Proponuje ją też Chrysler w modelu 300M, a nawet koreański Hyundai.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając w dodatku na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. Jednak każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. nowoczesne rozwiązania techniczne sprawiają, że można korzystać z "automatu" bez przykrości. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.
Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic, dostępna w modelu 166. Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche. Koncern Audi wprowadził system Tiptronic do swego pakietu opcji w roku 1994. Volkswagen, macierzysty koncern firmy Audi, oferuje również system Tiptronic we flagowym modelu Passat. 
Własne rozwiązanie, określane jako Steptronic zaproponowała swym klientom firma BMW. Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy flagowego modelu Volvo o oznaczeniu S80 z silnikiem sześciocylindrowym. Proponuje ją też Chrysler w modelu 300M, a nawet koreański Hyundai w aucie oznaczonym XG 30. Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać. Przykład dał maleńki Smart. Jego konstruktorzy od początku zrezygnowali z ręcznej zmiany biegów.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="1077" end="1165">Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia, nie pozwalając w dodatku </span>
        <span start="1196" end="1244">na maksymalne wykorzystanie możliwości silnika. </span>
        <span start="1527" end="1534">Jednak </span>
        <span start="1594" end="1680">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. </span>
        <span start="1772" end="1805">nowoczesne rozwiązania techniczne</span>
        <span start="1812" end="1827"> sprawiają, że </span>
        <span start="1856" end="1901">można korzystać z "automatu" bez przykrości. </span>
        <span start="2057" end="2129">Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora </span>
        <span start="2141" end="2167">przekładni automatycznej. </span>
        <span start="2734" end="2800">działa to podobnie do tzw. sekwencyjnej skrzyni biegów stosowanej </span>
        <span start="2805" end="2853">powszechnie w autach rajdowych czy wyścigowych. </span>
        <span start="3160" end="3218">coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</span>
        <span start="3219" end="3305">
Alfa Romeo w modelu 156 proponuje przekładnię tego rodzaju określaną jako Selespeed. </span>
        <span start="3519" end="3593">Inne rozwiązanie Alfy to skrzynia biegów Sportronic, dostępna w modelu 166</span>
        <span start="3627" end="3629">. </span>
        <span start="4611" end="4689">Za protoplastę tego typu rozwiązań uznać trzeba system Tiptronic firmy Porsche</span>
        <span start="4768" end="4770">. </span>
        <span start="5170" end="5247">Koncern Audi wprowadził system Tiptronic do swego pakietu opcji w roku 1994. </span>
        <span start="5658" end="5763">Volkswagen, macierzysty koncern firmy Audi, oferuje również system Tiptronic we flagowym modelu Passat. 
</span>
        <span start="5764" end="5838">Własne rozwiązanie, określane jako Steptronic zaproponowała swym klientom </span>
        <span start="5850" end="5861">firma BMW. </span>
        <span start="6669" end="6856">Skrzynie tego typu mają do dyspozycji nabywcy flagowego modelu Volvo o oznaczeniu S80 z silnikiem sześciocylindrowym. Proponuje ją też Chrysler w modelu 300M, a nawet koreański Hyundai w </span>
        <span start="6872" end="6896">aucie oznaczonym XG 30. </span>
        <span start="6898" end="7052">Co mają zrobić nabywcy wozów tańszych? Po prostu poczekać. Przykład dał maleńki Smart. Jego konstruktorzy od początku zrezygnowali z ręcznej zmiany biegów</span>
        <span start="7138" end="7139">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W Europie samochody z automatycznymi skrzyniami biegów nie cieszą się powodzeniem. Może się to zmienić za sprawą przekładni, które przełączać można na ręczne sterowanie (najczęściej za pomocą dźwigni selektora). Takie przekładnie proponują m.in. Alfa Romeo (Selespeed i Sportronic), Audi i Volkswagen (Tiptronic), BMW (Steptronic i SMG) oraz Volvo, Chrysler czy Hyundai.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Automatyczne skrzynie biegów nie cieszą się sympatią Europejczyków. Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia. Jednak każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora przekładni automatycznej. coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="146">Automatyczne skrzynie biegów </span>
        <span start="159" end="198">nie cieszą się sympatią Europejczyków. </span>
        <span start="1077" end="1138">Nie chcemy, by automat decydował za nas o zmianie przełożenia</span>
        <span start="1242" end="1244">. </span>
        <span start="1527" end="1534">Jednak </span>
        <span start="1594" end="1680">każdego roku aut ze skrzynią automatyczną sprzedaje się o kilkanaście procent więcej. </span>
        <span start="2057" end="2129">Ręczne sterowanie realizuje się najczęściej za pomocą dźwigni selektora </span>
        <span start="2141" end="2166">przekładni automatycznej.</span>
        <span start="2788" end="2789"> </span>
        <span start="3160" end="3218">coraz więcej producentów oferuje tak wyposażone samochody.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
