<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907030059">
  <date>1999-07-03</date>
  <title>Zachód potrzebował Miloszevicia</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Bilski</authors>
  <body>ROZMOWA

Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP

Zachód potrzebował Miloszevicia

BARTłOMIEJ ZBOROWSKI

Historycy, politycy wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. Jedni eksponują powody ekonomiczne - załamanie się socjalistycznej gospodarki; drudzy źródeł nieszczęść dopatrują w waśniach narodowościowych, w dążeniu do budowy tzw. wielkiej Serbii, jeszcze inni twierdzą, że są to "wojny religijne". Dość często jako przyczynę konfliktu wymienia się brak reform demokratycznych w Serbii, a także interesy wielkich mocarstw na Bałkanach. Co pana zdaniem legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Podobnie rozpadały się imperia w wyniku podmuchu pierwszej wojny światowej. Druga wojna światowa także poważnie osłabiła lub nawet spowodowała zniknięcie wielu tych struktur. Koniec lat 80. przyniósł zaś falę ich rozpadu bez poprzedzających ją wojen.     

Jugosławia, dla człowieka mojego pokolenia, była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. W jakimś sensie stanowiła element mojej wyobraźni europejskiej. Nigdy nie traktowałem Jugosławii jako struktury imperialnej, choć jej zapowiedź stała się zauważalna jeszcze za życia Tity. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że tym razem rozpoczęła się szczególna agonia: imperium i komunizmu. 

Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić, ostatni prezydent Socjalistycznej Federacyjnej Republiki Jugosławii przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie - które też oderwie się od Jugosławii. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. Przypominał, że to Albańscy studenci pierwsi wyszli - już w marcu 1981 roku - na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. Prowincję opuściły oddziały serbskie, albańskie zdają broń. Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii? Jaka będzie przyszłość tej serbskiej prowincji? Jej status? 

Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... na długie lata. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. Współczesną tendencją jest przekazywanie przez władze centralne uprawnień społecznościom lokalnym. Słowem, przyszłość mają struktury federalne, konfederalne. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną pytania i obawy o przyszłość Kosowa.

Czy po czystkach etnicznych, po tylu wzajemnie wyrządzonych sobie krzywdach będzie możliwe wspólne życie Serbów i Albańczyków w Kosowie?

Na usta ciśnie się odpowiedź, że nie będzie to możliwe. Zachowuję jednak nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców. Nie mogę inaczej... Gdybym bowiem zaakceptował "czarny scenariusz", oznaczałoby to, że zbrodniczy system Miloszevicia zwycięża, że czerpie korzyści z czystek etnicznych. Na to nikt się nie może zgodzić. Dlatego za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.

Czy nie powinniśmy się obawiać, że po nieudanej próbie budowy "wielkiej Serbii" teraz odżyje idea budowy wielkiej Albanii? Cokolwiek by mówić, Albańczycy, choć ponieśli tak wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują też poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego, a w szczególności konfliktu kosowskiego, byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". Czy nie zabrakło obiektywizmu w ocenie sytuacji w Jugosławii, a w szczególności w Kosowie?

Nie sądzę, by diagnoza zawarta w tym pytaniu była trafna. Z moich obserwacji - poczynionych choćby w latach 1998-99 - wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. Odniosłem wrażenie, że ludność tej prowincji, która osiągnęła pewien standard życiowy, odcina się od Albanii. Kosowscy Albańczycy starali się podkreślać swoją odrębność, a może nawet wyższość. Ale gdyby nawet podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi, także dlatego, że byłby to zamysł sprzeczny z powszechną przecież tendencją do europejskiej integracji.

Przez cały ubiegły rok był pan pierwszą osobą w Europie, która usiłowała pogodzić Serbów i Albańczyków. Dlaczego to się panu nie udało? Jak pan ocenia  działania organizacji międzynarodowych (ONZ, OBWE, NATO) w celu rozwiązania jugosłowiańskiego kryzysu? 

Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.

Proponowałem polską koncepcję "okrągłego stołu". To sprawdzony sposób na przełamywanie uprzedzeń, nienawiści i podziałów. Spotkałem się z zainteresowaniem tą ideą jedynie wśród Albańczyków. Nawet serbska opozycja, która chciała obalić Miloszevicia, w sprawach Kosowa mówiła tym samym głosem co on. Świadczyło to o słabości opozycji, która nie potrafi wyjść poza doktrynę Miloszevicia.

Nie było więc warunków do sensownej debaty politycznej, która odpowiedziałaby na najważniejsze pytania dotyczące przyszłości Kosowa. Dopiero teraz - mówię o tym z goryczą - po użyciu wielkiej siły i zastosowaniu przymusu możliwa staje się poważna rozmowa o tym, jak będzie zorganizowany samorząd prowincji, jaka będzie policja, szkolnictwo...    

Serbowie mówią, że gdyby 5 milionów dolarów, którymi Ameryka zamierza nagrodzić osobę, która pomoże ująć Miloszevicia - oskarżonego o popełnienie zbrodni wojennych w Kosowie - przeznaczono po podpisaniu porozumienia w Dayton na pomoc gospodarczą dla Jugosławii, a w szczególności dla Kosowa, to nie doszłoby do tak ostrego serbsko-albańskiego konfliktu, który w dużej mierze ma podłoże gospodarcze.

Myślę, że 5 milionów dolarów by nie wystarczyło, i obawiam się, że zasiliłyby one kasę Miloszevicia i bliskich mu osób. Ale pytanie jest zasadne - choć historycy, a ja jestem przede wszystkim historykiem, bardzo nie lubią takiego pytania - co by było, gdyby było inaczej? Wyobraźmy sobie jednak... Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, gdy przez sto dni demonstrowała wyborcza koalicja "Zajedno" (Razem), zdeterminowana i zdecydowana obalić Miloszevicia - nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Była szansa. Dziś można się już tylko zastanawiać, dlaczego Zachód jej nie wykorzystał. Sądzę, że historycy zgodnie odpowiedzą, bo politykom tego zapewne mówić nie wypada, iż Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów.      

Kończy się ostra, wojenna faza konfliktu w Kosowie. Tymczasem w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. Czy nie sądzi pan, że w Czarnogórze może się powtórzyć tragiczny scenariusz kosowski?  

Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. Nadal przecież znajduje się tam 45 tysięcy żołnierzy Wojsk Jugosławii, wcześniej było tylko 8 tysięcy i to Czarnogórców, a nie Serbów. Po drugiej stronie "barykady" jest 15 tysięcy czarnogórskich policjantów. Dwie zorganizowane i stojące naprzeciw siebie siły.

Rozmawiałem niedawno w Warszawie z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki wcale nie chce odłączenia od Jugosławii. Związki Czarnogórców z Serbami są silne i wielorakie, mają głębokie korzenie. Pan Djukanović podkreślał, że jako prezydent chciałby, aby Czarnogóra pozostała w federacji, ale może się to okazać niemożliwe. Trudno sobie bowiem wyobrazić istnienie demokratycznej enklawy w totalitarnym państwie jugosłowiańskim. Gdy to mówił, przypomniałem sobie bezskuteczne wysiłki Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie wysłania do Serbii - do całej Jugosławii - w 1998 roku misji pan Felipe Gonzaleza, której zadaniem miało być inicjowanie i wspieranie reform demokratycznych. Nie znalazłem zrozumienia nie tylko w Belgradzie, ale zabrakło też zdecydowanego poparcia Zachodu, który nie był do końca przekonany o słuszności tej misji. Kiedy spotykam się z brakiem reakcji Zachodu, wtedy gdy wydaje się ona konieczna, albo gdy są to reakcje nieprawidłowe, to podejrzewam, że u podstaw takiego postępowania leży przeświadczenie, iż Bałkany to dziwna, niezrozumiała i egzotyczna kraina.         

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym ona polega? Podczas gdy w Europie znosi się granice, na Bałkanach narody chcą wytyczać nowe. Dlaczego? 

To kluczowe pytanie. Dotyka ono przede wszystkim historii. Powiadano, że Bałkany zawsze produkowały więcej historii, niż były w stanie skonsumować. Ale głównym problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne. Bałkany zostały zepchnięte na biegun ubóstwa. Krzyżowały się tam wpływy i ambicje strategiczne potęg światowych.

Jednym z niezwykle ważnych zadań jest zdjęcie z Bałkanów odium egzotyki. Trzeba potraktować je normalnie, tak jak te kraje, które wyszły z komunizmu i dostosowują się do współczesnej cywilizacji i gospodarki.

Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią, podział chrześcijaństwa na zachodnie i wschodnie. Ten podział okazał się wyjątkowo dramatyczny, bo dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale pocieszającym jest to, że u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu, współpracy. Grecja jest nie tylko członkiem Unii Europejskiej, charakteryzującej się przewagą zachodniego, katolickiego i protestanckiego chrześcijaństwa, ale jest także uczestnikiem sojuszu północnoatlantyckiego. Turcja, kraj islamu, jest członkiem NATO. Postrzegam to jako ogromną szansę pojednania. Mam nadzieję, że nadchodzące nowe stulecie powie zdecydowane "nie" zderzeniom cywilizacji, a poprze dialog.

Jaka jest doraźna i długofalowa koncepcja polskiej polityki bałkańskiej? 

W 1989 roku dokonała się u nas nie tylko wielka polityczna zmiana, ale rozpoczął się także proces o niezwykłym znaczeniu - jednoczenie Europy. Rozszerzanie Unii Europejskiej jawi się dziś zaledwie fragmentem tego, co się wówczas zaczęło. 

Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów, nie szukamy tam źródeł surowcowych, nie szukamy sfer wpływów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. Bułgarii i Rumunii udzieliliśmy jednoznacznego poparcia w ich dążeniu do NATO. Polacy darzą wielką sympatią Serbów - wspomnę chociażby okres drugiej wojny światowej, jak wiele łączyło wówczas Serbów i Polaków w oporze wobec hitlerowskich Niemiec. Dziś Polska - ze swoim udanym wyjściem z komunizmu - może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  

Jak interwencja NATO w Kosowie - już z Polską, Czechami i Węgrami jako pełnoprawnymi członkami sojuszu - wpłynęła na pozycję tych państw we wspólnocie międzynarodowej, a w szczególności w NATO?

- Nie spodziewaliśmy się wówczas, 12 marca, gdy nas przyjmowano do NATO, że niemalże na drugi dzień staniemy przed takim problemem. W moim przekonaniu tę próbę przeszliśmy pozytywnie. Podkreśliłbym rozumną reakcję polskiego społeczeństwa. Nie było ono stronnicze, nie wypowiadało się za Albańczykami a przeciw Serbom. Nie przeczę, że pokazywane w telewizji obrazy - samoloty bombardujące Jugosławię - nie wzbudzały sympatii, ale gdy zobaczyliśmy mordy dokonywane przez serbską policję i serbskie oddziały paramilitarne na Albańczykach, wówczas poparcie dla akcji NATO stało się powszechne.  

Ostatnie dni to narastająca fala protestów w Serbii skierowanych przeciw reżimowi. Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta. To już kolejna - chyba trzecia poważna - próba obalenia Miloszevicia. Gdyby się powiodła, jakie mogłyby być jej następstwa dla Jugosławii, dla Bałkanów, dla Europy?

Niezwykle trudno odpowiedzieć na to pytanie. Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak zatem obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny, że mogą dojść do głosu nostalgiczni, faszyzujący politycy.

Chciałbym jednak wierzyć w to, że tragiczne doświadczenie kosowskie i odejście Miloszevicia otworzą drogę powrotu Serbii i Jugosławii do Europy. 

Rozmawiał Ryszard Bilski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Historycy wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. Co legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: rozpad struktury imperialnej. szczególna agonia: imperium i komunizmu. Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?

Kosowo stanie się protektoratem międzynarodowym na długie lata. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną obawy o przyszłość Kosowa.

Zachowuję nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości.
był pan pierwszą osobą w Europie, która usiłowała pogodzić Serbów i Albańczyków. Dlaczego się nie udało? Jak pan ocenia  działania organizacji międzynarodowych? 

przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym polega?

problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, dokonało się przemieszanie etniczne, bez autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.
narasta fala protestów w Serbii przeciw reżimowi. To kolejna próba obalenia Miloszevicia. Gdyby się powiodła, jakie mogłyby być jej następstwa dla Jugosławii, dla Bałkanów, dla Europy?

Opozycja jest rozbita, nie ma programu. Nie brak obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Historycy</span>
        <span start="135" end="213"> wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. </span>
        <span start="586" end="589">Co </span>
        <span start="602" end="658">legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: </span>
        <span start="698" end="727">rozpad struktury imperialnej.</span>
        <span start="1397" end="1438"> szczególna agonia: imperium i komunizmu.</span>
        <span start="2019" end="2069"> Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?</span>
        <span start="2130" end="2132">

</span>
        <span start="2160" end="2191">Kosowo stanie się protektoratem</span>
        <span start="2194" end="2210"> międzynarodowym</span>
        <span start="2250" end="2266"> na długie lata.</span>
        <span start="2517" end="2518"> </span>
        <span start="2569" end="2626">Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną </span>
        <span start="2636" end="2663">obawy o przyszłość Kosowa.
</span>
        <span start="2800" end="2801">
</span>
        <span start="2858" end="2868">Zachowuję </span>
        <span start="2875" end="2945">nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości</span>
        <span start="2971" end="2972">.</span>
        <span start="4443" end="4444">
</span>
        <span start="4467" end="4557">był pan pierwszą osobą w Europie, która usiłowała pogodzić Serbów i Albańczyków. Dlaczego </span>
        <span start="4560" end="4564">się </span>
        <span start="4569" end="4634">nie udało? Jak pan ocenia  działania organizacji międzynarodowych</span>
        <span start="4697" end="4701">? 

</span>
        <span start="4798" end="4846">przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4873">konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4974" end="5072">, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="8771" end="8828">

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym </span>
        <span start="8832" end="8839">polega?</span>
        <span start="8931" end="8933">

</span>
        <span start="9093" end="9180">problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, </span>
        <span start="9183" end="9196">dokonało się </span>
        <span start="9213" end="9237">przemieszanie etniczne, </span>
        <span start="9240" end="9244">bez </span>
        <span start="9252" end="9325">autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.</span>
        <span start="12109" end="12110">
</span>
        <span start="12126" end="12133">narasta</span>
        <span start="12137" end="12162"> fala protestów w Serbii </span>
        <span start="12175" end="12193">przeciw reżimowi. </span>
        <span start="12246" end="12249">To </span>
        <span start="12253" end="12260">kolejna</span>
        <span start="12286" end="12412"> próba obalenia Miloszevicia. Gdyby się powiodła, jakie mogłyby być jej następstwa dla Jugosławii, dla Bałkanów, dla Europy?

</span>
        <span start="12520" end="12550">Opozycja jest rozbita, nie ma </span>
        <span start="12561" end="12580">programu. Nie brak </span>
        <span start="12586" end="12658">obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Historycy wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. Co legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: rozpad struktury imperialnej. Koniec lat 80. przyniósł falę rozpadu bez poprzedzających ją wojen.

Jugosławia była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego.  W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że rozpoczęła się szczególna agonia: imperium i komunizmu. Stipe Mesić, ostatni prezydent SFRJ przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie - które też oderwie sięi. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. jest już po wojnie. Prowincję opuściły oddziały serbskie, albańskie zdają broń. Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?

Kosowo stanie się protektoratem międzynarodowym na długie lata. przyszłość mają struktury federalne. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną obawy o przyszłość Kosowa.

Czy po czystkach etnicznych będzie możliwe wspólne życie Serbów i Albańczyków w Kosowie?

Zachowuję nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa.

był pan pierwszą osobą w Europie, która usiłowała pogodzić Serbów i Albańczyków. Dlaczego to się nie udało? Jak pan ocenia  działania organizacji międzynarodowych? 

przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii. Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy demonstrowała wyborcza koalicja "Zajedno" , zdecydowana obalić Miloszevicia - nadeszła pomoc z Zachodu, to może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów.

w Czarnogórze może się powtórzyć tragiczny scenariusz kosowski?  

Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. prezydent Czarnogóry Milo Djukanovic Zapewnia, że społeczeństwo tej republiki nie chce odłączenia od Jugosławii. Związki Czarnogórców z Serbami są silne i  mają głębokie korzenie.

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym ona polega?

problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, dokonało się przemieszanie etniczne, bez autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.
Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów. Mamy poczucie historycznej bliskości.

Ostatnie dni narasta fala protestów w Serbii przeciw reżimowi. To kolejna próba obalenia Miloszevicia. Gdyby się powiodła, jakie mogłyby być jej następstwa dla Jugosławii, dla Bałkanów, dla Europy?

Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Historycy</span>
        <span start="135" end="213"> wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. </span>
        <span start="586" end="589">Co </span>
        <span start="602" end="658">legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: </span>
        <span start="698" end="727">rozpad struktury imperialnej.</span>
        <span start="902" end="928"> Koniec lat 80. przyniósł </span>
        <span start="932" end="937">falę </span>
        <span start="941" end="978">rozpadu bez poprzedzających ją wojen.</span>
        <span start="983" end="995">

Jugosławia</span>
        <span start="1028" end="1128"> była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. </span>
        <span start="1315" end="1373"> W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że </span>
        <span start="1383" end="1438">rozpoczęła się szczególna agonia: imperium i komunizmu.</span>
        <span start="1544" end="1577"> Stipe Mesić, ostatni prezydent S</span>
        <span start="1592" end="1593">F</span>
        <span start="1605" end="1606">R</span>
        <span start="1615" end="1616">J</span>
        <span start="1625" end="1702"> przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie - które też oderwie się</span>
        <span start="1715" end="1768">i. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu.</span>
        <span start="1939" end="2069"> jest już po wojnie. Prowincję opuściły oddziały serbskie, albańskie zdają broń. Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?</span>
        <span start="2130" end="2132">

</span>
        <span start="2160" end="2191">Kosowo stanie się protektoratem</span>
        <span start="2194" end="2210"> międzynarodowym</span>
        <span start="2250" end="2266"> na długie lata.</span>
        <span start="2517" end="2553"> przyszłość mają struktury federalne</span>
        <span start="2567" end="2626">. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną </span>
        <span start="2636" end="2691">obawy o przyszłość Kosowa.

Czy po czystkach etnicznych</span>
        <span start="2739" end="2802"> będzie możliwe wspólne życie Serbów i Albańczyków w Kosowie?

</span>
        <span start="2858" end="2868">Zachowuję </span>
        <span start="2875" end="2952">nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa</span>
        <span start="2971" end="2972">.</span>
        <span start="4442" end="4444">

</span>
        <span start="4467" end="4564">był pan pierwszą osobą w Europie, która usiłowała pogodzić Serbów i Albańczyków. Dlaczego to się </span>
        <span start="4569" end="4634">nie udało? Jak pan ocenia  działania organizacji międzynarodowych</span>
        <span start="4697" end="4701">? 

</span>
        <span start="4798" end="4846">przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4873">konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4974" end="5072">, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="6505" end="6540"> Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, </span>
        <span start="6576" end="6580">gdy </span>
        <span start="6594" end="6636">demonstrowała wyborcza koalicja "Zajedno" </span>
        <span start="6643" end="6645">, </span>
        <span start="6662" end="6725">zdecydowana obalić Miloszevicia - nadeszła pomoc z Zachodu, to </span>
        <span start="6729" end="6770">może mielibyśmy już demokratyczną Serbię.</span>
        <span start="6945" end="7018"> Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów.</span>
        <span start="7024" end="7026">

</span>
        <span start="7241" end="7356">w Czarnogórze może się powtórzyć tragiczny scenariusz kosowski?  

Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. </span>
        <span start="7653" end="7662">prezydent</span>
        <span start="7664" end="7691"> Czarnogóry Milo Djukanovic</span>
        <span start="7695" end="7704"> Zapewnia</span>
        <span start="7710" end="7743">, że społeczeństwo tej republiki </span>
        <span start="7749" end="7826">nie chce odłączenia od Jugosławii. Związki Czarnogórców z Serbami są silne i </span>
        <span start="7837" end="7861"> mają głębokie korzenie.</span>
        <span start="8771" end="8839">

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym ona polega?</span>
        <span start="8931" end="8933">

</span>
        <span start="9093" end="9180">problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, </span>
        <span start="9183" end="9196">dokonało się </span>
        <span start="9213" end="9237">przemieszanie etniczne, </span>
        <span start="9240" end="9244">bez </span>
        <span start="9252" end="9325">autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.</span>
        <span start="10718" end="10790">
Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów</span>
        <span start="10852" end="10859">. Mamy </span>
        <span start="10863" end="10895">poczucie historycznej bliskości.</span>
        <span start="12108" end="12123">

Ostatnie dni </span>
        <span start="12126" end="12133">narasta</span>
        <span start="12137" end="12162"> fala protestów w Serbii </span>
        <span start="12175" end="12193">przeciw reżimowi. </span>
        <span start="12246" end="12249">To </span>
        <span start="12253" end="12260">kolejna</span>
        <span start="12286" end="12412"> próba obalenia Miloszevicia. Gdyby się powiodła, jakie mogłyby być jej następstwa dla Jugosławii, dla Bałkanów, dla Europy?

</span>
        <span start="12520" end="12580">Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak </span>
        <span start="12586" end="12658">obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Co legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: rozpad struktury imperialnej. szczególna agonia: imperium i komunizmu. Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?

Kosowo stanie się protektoratem międzynarodowym na długie lata. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, znikną obawy o przyszłość Kosowa.
przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym polega?

problemem Bałkanów jest , że wymieszały się tam dziedzictwa wielkich imperiów, przemieszanie etniczne, bez autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.</body>
      <spans>
        <span start="586" end="589">Co </span>
        <span start="602" end="658">legło u podstaw rozpadu Jugosławii?

BRONISŁAW GEREMEK: </span>
        <span start="698" end="727">rozpad struktury imperialnej.</span>
        <span start="1397" end="1438"> szczególna agonia: imperium i komunizmu.</span>
        <span start="2019" end="2069"> Jak pan ocenia szansę pozostania Kosowa w Serbii?</span>
        <span start="2130" end="2132">

</span>
        <span start="2160" end="2191">Kosowo stanie się protektoratem</span>
        <span start="2194" end="2210"> międzynarodowym</span>
        <span start="2250" end="2266"> na długie lata.</span>
        <span start="2517" end="2518"> </span>
        <span start="2569" end="2616">Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, </span>
        <span start="2619" end="2626">znikną </span>
        <span start="2636" end="2663">obawy o przyszłość Kosowa.
</span>
        <span start="4798" end="4846">przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4873">konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4974" end="5072">, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="8771" end="8828">

O Bałkanach mówi się, że mają swoją specyfikę. Na czym </span>
        <span start="8832" end="8839">polega?</span>
        <span start="8931" end="8933">

</span>
        <span start="9093" end="9117">problemem Bałkanów jest </span>
        <span start="9119" end="9155">, że wymieszały się tam dziedzictwa </span>
        <span start="9161" end="9180">wielkich imperiów, </span>
        <span start="9213" end="9237">przemieszanie etniczne, </span>
        <span start="9240" end="9244">bez </span>
        <span start="9252" end="9325">autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... Z moich obserwacji wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.

Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. Rozmawiałem niedawno z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki nie chce odłączenia od Jugosławii. problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnejj władzy współżycie stawało się trudne. u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu. 

Polska postrzega Bałkany bez ukrytych interesów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak zatem obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1316" end="1373">W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1439">agonia: imperium i komunizmu. </span>
        <span start="2132" end="2251">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... </span>
        <span start="3862" end="3881">Z moich obserwacji </span>
        <span start="3922" end="4006">wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. </span>
        <span start="4701" end="4846">Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4873">konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4964" end="5072">. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="7024" end="7026">

</span>
        <span start="7308" end="7356">Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. </span>
        <span start="7618" end="7639">Rozmawiałem niedawno </span>
        <span start="7651" end="7743">z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki </span>
        <span start="7749" end="7784">nie chce odłączenia od Jugosławii. </span>
        <span start="9093" end="9264">problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnej</span>
        <span start="9276" end="9308">j władzy współżycie stawało się </span>
        <span start="9318" end="9326">trudne. </span>
        <span start="9938" end="9991">u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu</span>
        <span start="10003" end="10005">. </span>
        <span start="10402" end="10404">

</span>
        <span start="10719" end="10744">Polska postrzega Bałkany </span>
        <span start="10768" end="10790">bez ukrytych interesów</span>
        <span start="10852" end="10896">. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. </span>
        <span start="12467" end="12658">dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak zatem obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Jugosławia była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. Nigdy nie traktowałem Jugosławii jako struktury imperialnej, choć jej zapowiedź stała się zauważalna jeszcze za życia Tity. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. 

Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. 

Z moich obserwacji wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. Odniosłem wrażenie, że ludność tej prowincji odcina się od Albanii. gdyby nawet podjęto próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi.

Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie i nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.

Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. Rozmawiałem niedawno z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki nie chce odłączenia od Jugosławii. podkreślał, że jako prezydent chciałby, aby Czarnogóra pozostała w federacji, ale może się to okazać niemożliwe. 

problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnejj władzy współżycie stawało się trudne. Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - podział chrześcijaństwa na zachodnie i wschodnie. Ten podział okazał się dramatyczny. u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu. 

Polska postrzega Bałkany bez ukrytych interesów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. Bułgarii i Rumunii udzieliliśmy poparcia w ich dążeniu do NATO. Polacy darzą wielką sympatią Serbów. Dziś Polska może zaproponować swoje doświadczenia państwom bałkańskim, by mogły one dołączyć do Europy. 

Jak interwencja NATO w Kosowie - już z Polską, Czechami jako pełnoprawnymi członkami sojuszu - wpłynęła na pozycję tych państw we wspólnocie międzynarodowej? W moim przekonaniu tę próbę przeszliśmy pozytywnie. Podkreśliłbym rozumną reakcję polskiego społeczeństwa. 

Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak zatem obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="985" end="995">Jugosławia</span>
        <span start="1028" end="1128"> była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. </span>
        <span start="1192" end="1373">Nigdy nie traktowałem Jugosławii jako struktury imperialnej, choć jej zapowiedź stała się zauważalna jeszcze za życia Tity. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1441">agonia: imperium i komunizmu. 

</span>
        <span start="2132" end="2251">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... </span>
        <span start="2267" end="2411">Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. </span>
        <span start="3292" end="3294">

</span>
        <span start="3862" end="3881">Z moich obserwacji </span>
        <span start="3922" end="4050">wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. Odniosłem wrażenie, że ludność tej prowincji</span>
        <span start="4092" end="4116"> odcina się od Albanii. </span>
        <span start="4203" end="4223">gdyby nawet podjęto </span>
        <span start="4230" end="4337">próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi</span>
        <span start="4441" end="4444">.

</span>
        <span start="4701" end="4846">Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4876">konfliktu w Kosowie i </span>
        <span start="4887" end="5072">nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="7024" end="7026">

</span>
        <span start="7308" end="7356">Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. </span>
        <span start="7618" end="7639">Rozmawiałem niedawno </span>
        <span start="7651" end="7743">z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki </span>
        <span start="7749" end="7784">nie chce odłączenia od Jugosławii. </span>
        <span start="7877" end="7990">podkreślał, że jako prezydent chciałby, aby Czarnogóra pozostała w federacji, ale może się to okazać niemożliwe. </span>
        <span start="8771" end="8773">

</span>
        <span start="9093" end="9264">problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnej</span>
        <span start="9276" end="9308">j władzy współżycie stawało się </span>
        <span start="9318" end="9326">trudne. </span>
        <span start="9650" end="9709">Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - </span>
        <span start="9728" end="9801">podział chrześcijaństwa na zachodnie i wschodnie. Ten podział okazał się </span>
        <span start="9811" end="9822">dramatyczny</span>
        <span start="9906" end="9908">. </span>
        <span start="9938" end="9991">u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu</span>
        <span start="10003" end="10005">. </span>
        <span start="10402" end="10404">

</span>
        <span start="10719" end="10744">Polska postrzega Bałkany </span>
        <span start="10768" end="10790">bez ukrytych interesów</span>
        <span start="10852" end="10928">. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. Bułgarii i Rumunii udzieliliśmy </span>
        <span start="10943" end="11010">poparcia w ich dążeniu do NATO. Polacy darzą wielką sympatią Serbów</span>
        <span start="11141" end="11155">. Dziś Polska </span>
        <span start="11196" end="11234">może zaproponować swoje doświadczenia </span>
        <span start="11249" end="11273">państwom bałkańskim, by </span>
        <span start="11289" end="11319">mogły one dołączyć do Europy. </span>
        <span start="11320" end="11378">

Jak interwencja NATO w Kosowie - już z Polską, Czechami </span>
        <span start="11388" end="11488">jako pełnoprawnymi członkami sojuszu - wpłynęła na pozycję tych państw we wspólnocie międzynarodowej</span>
        <span start="11514" end="11515">?</span>
        <span start="11648" end="11756"> W moim przekonaniu tę próbę przeszliśmy pozytywnie. Podkreśliłbym rozumną reakcję polskiego społeczeństwa. </span>
        <span start="12108" end="12110">

</span>
        <span start="12457" end="12658">Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Nie brak zatem obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu konfliktu w Kosowie. Niestety, nie zdołałem rozbudzić poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii. problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez autorytarnejj władzy współżycie stawało się trudne. dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. Nie brak obaw, że może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1316" end="1373">W momencie rozpadu federacji w 1991 roku zrozumiałem, że </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1439">agonia: imperium i komunizmu. </span>
        <span start="4701" end="4846">Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu </span>
        <span start="4854" end="4873">konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4964" end="4999">. Niestety, nie zdołałem rozbudzić </span>
        <span start="5012" end="5072">poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="7783" end="7784"> </span>
        <span start="9093" end="9244">problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez </span>
        <span start="9252" end="9264">autorytarnej</span>
        <span start="9276" end="9308">j władzy współżycie stawało się </span>
        <span start="9318" end="9326">trudne. </span>
        <span start="12467" end="12508">dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. </span>
        <span start="12571" end="12580">Nie brak </span>
        <span start="12586" end="12595">obaw, że </span>
        <span start="12614" end="12658">może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. gdyby podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa się temu sprzeciwi.

Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Sądzę, że Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów. 

Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią. Ten podział okazał się wyjątkowo dramatyczny, bo dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu. Polska - ze swoim udanym wyjściem z komunizmu - może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  

Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. Nie brak obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="59">Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP</span>
        <span start="656" end="728">: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="2132" end="2210">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym</span>
        <span start="2265" end="2411">. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. </span>
        <span start="4203" end="4209">gdyby </span>
        <span start="4215" end="4308">podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa </span>
        <span start="4319" end="4337">się temu sprzeciwi</span>
        <span start="4441" end="4442">.</span>
        <span start="5807" end="5808">
</span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="6506" end="6576">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, </span>
        <span start="6696" end="6771">nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. </span>
        <span start="6859" end="6869">Sądzę, że </span>
        <span start="6946" end="7019">Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów. </span>
        <span start="8771" end="8772">
</span>
        <span start="8932" end="8933">
</span>
        <span start="9650" end="9726">Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią</span>
        <span start="9776" end="9912">. Ten podział okazał się wyjątkowo dramatyczny, bo dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale </span>
        <span start="9938" end="9991">u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu</span>
        <span start="10003" end="10005">. </span>
        <span start="11148" end="11320">Polska - ze swoim udanym wyjściem z komunizmu - może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  </span>
        <span start="11321" end="11322">
</span>
        <span start="12411" end="12412">
</span>
        <span start="12457" end="12508">Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. </span>
        <span start="12571" end="12580">Nie brak </span>
        <span start="12586" end="12658">obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. w 1991 roku rozpoczęła się szczególna agonia: imperium i komunizmu. Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. Zachowuję nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców. 

Z moich obserwacji wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. Ale gdyby nawet podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi.

Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności.

Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Sądzę, że Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów. 

Czy nie sądzi pan, że w Czarnogórze może się powtórzyć tragiczny scenariusz kosowski?  
Rozmawiałem z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki wcale nie chce odłączenia od Jugosławii. 

głównym problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez autorytarnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne. Jednym z niezwykle ważnych zadań jest zdjęcie z Bałkanów odium egzotyki. Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią. Ten podział okazał się wyjątkowo dramatyczny, bo dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu. Polska - ze swoim udanym wyjściem z komunizmu - może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  

Jak interwencja NATO w Kosowie - już z Polską, Czechami i Węgrami jako pełnoprawnymi członkami sojuszu - wpłynęła na pozycję tych państw we wspólnocie międzynarodowej?
W moim przekonaniu tę próbę przeszliśmy pozytywnie. 

Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. Nie brak obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="59">Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP</span>
        <span start="656" end="728">: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1345" end="1357">w 1991 roku </span>
        <span start="1383" end="1439">rozpoczęła się szczególna agonia: imperium i komunizmu. </span>
        <span start="2132" end="2210">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym</span>
        <span start="2265" end="2411">. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. </span>
        <span start="2858" end="2868">Zachowuję </span>
        <span start="2875" end="2973">nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców. </span>
        <span start="3293" end="3294">
</span>
        <span start="3803" end="3804">
</span>
        <span start="3862" end="3881">Z moich obserwacji </span>
        <span start="3922" end="4006">wynika, że idea tak zwanej wielkiej Albanii nie trafiła w Kosowie na podatny grunt. </span>
        <span start="4199" end="4337">Ale gdyby nawet podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi</span>
        <span start="4441" end="4442">.</span>
        <span start="4443" end="4444">
</span>
        <span start="4700" end="4873">
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie</span>
        <span start="4964" end="5038">. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności</span>
        <span start="5071" end="5072">.</span>
        <span start="5807" end="5808">
</span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="6506" end="6576">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, </span>
        <span start="6696" end="6771">nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. </span>
        <span start="6859" end="6869">Sądzę, że </span>
        <span start="6946" end="7019">Zachód wówczas potrzebował jeszcze Miloszevicia jako partnera do rozmów. </span>
        <span start="7024" end="7026">

</span>
        <span start="7219" end="7306">Czy nie sądzi pan, że w Czarnogórze może się powtórzyć tragiczny scenariusz kosowski?  </span>
        <span start="7617" end="7630">
Rozmawiałem </span>
        <span start="7651" end="7784">z prezydentem Czarnogóry Milo Djukanoviciem. Zapewniał mnie, że społeczeństwo tej republiki wcale nie chce odłączenia od Jugosławii. </span>
        <span start="8771" end="8772">
</span>
        <span start="8932" end="8933">
</span>
        <span start="9085" end="9244">głównym problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez </span>
        <span start="9252" end="9264">autorytarnej</span>
        <span start="9277" end="9326"> władzy współżycie stawało się niezwykle trudne. </span>
        <span start="9440" end="9513">Jednym z niezwykle ważnych zadań jest zdjęcie z Bałkanów odium egzotyki. </span>
        <span start="9650" end="9726">Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią</span>
        <span start="9776" end="9912">. Ten podział okazał się wyjątkowo dramatyczny, bo dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale </span>
        <span start="9938" end="9991">u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu</span>
        <span start="10003" end="10005">. </span>
        <span start="11148" end="11488">Polska - ze swoim udanym wyjściem z komunizmu - może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  

Jak interwencja NATO w Kosowie - już z Polską, Czechami i Węgrami jako pełnoprawnymi członkami sojuszu - wpłynęła na pozycję tych państw we wspólnocie międzynarodowej</span>
        <span start="11514" end="11515">?</span>
        <span start="11516" end="11517">
</span>
        <span start="11649" end="11701">W moim przekonaniu tę próbę przeszliśmy pozytywnie. </span>
        <span start="12109" end="12110">
</span>
        <span start="12411" end="12412">
</span>
        <span start="12457" end="12508">Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. </span>
        <span start="12571" end="12580">Nie brak </span>
        <span start="12586" end="12658">obaw, że zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym. 
Gdyby na przełomie lat 1996 - 97 nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. 
Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią. Ten podział dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu. 
Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="59">Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP</span>
        <span start="656" end="728">: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="2132" end="2210">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym</span>
        <span start="2265" end="2267">. </span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="6506" end="6538">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97</span>
        <span start="6575" end="6576"> </span>
        <span start="6696" end="6771">nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. </span>
        <span start="8932" end="8933">
</span>
        <span start="9650" end="9726">Europa dziedziczy spadek z początków naszego tysiąclecia - schizmę wschodnią</span>
        <span start="9776" end="9790">. Ten podział </span>
        <span start="9827" end="9912">dotyczył nie tylko wiary, ale i kultury, społecznych struktur, sposobu myślenia. Ale </span>
        <span start="9938" end="9991">u schyłku XX wieku można dostrzec perspektywę dialogu</span>
        <span start="10003" end="10005">. </span>
        <span start="11321" end="11322">
</span>
        <span start="12457" end="12508">Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. </span>
        <span start="12595" end="12658">zamiast demokracji może się pojawić radykalizm nacjonalistyczny</span>
        <span start="12717" end="12718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jugosławia była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. Albańscy studenci pierwsi wyszli - już w marcu 1981 roku - na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.Albańczycy, choć ponieśli tak wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". Gdyby na przełomie lat 1996 - 97nadeszła pomoc z Zachodu, może mielibyśmy demokratyczną Serbię. w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. Bałkany zostały zepchnięte na biegun ubóstwa.Krzyżowały się tam wpływy i ambicje strategiczne potęg światowych. Trzeba potraktować je tak jak te kraje, które wyszły z komunizmu i dostosowują się do współczesnej cywilizacji i gospodarki.Ostatnie dni to narastająca fala protestów w Serbii. Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta. Opozycja nie ma sensownego programu.</body>
      <spans>
        <span start="985" end="995">Jugosławia</span>
        <span start="1028" end="1128"> była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. </span>
        <span start="1316" end="1357">W momencie rozpadu federacji w 1991 roku </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1439">agonia: imperium i komunizmu. </span>
        <span start="1788" end="1960">Albańscy studenci pierwsi wyszli - już w marcu 1981 roku - na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. </span>
        <span start="3184" end="3292">za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.</span>
        <span start="3437" end="3528">Albańczycy, choć ponieśli tak wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują </span>
        <span start="3532" end="3614">poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="3656" end="3712"> byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". </span>
        <span start="6506" end="6538">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97</span>
        <span start="6696" end="6722">nadeszła pomoc z Zachodu, </span>
        <span start="6729" end="6745">może mielibyśmy </span>
        <span start="6749" end="6771">demokratyczną Serbię. </span>
        <span start="7088" end="7219">w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. </span>
        <span start="9326" end="9371">Bałkany zostały zepchnięte na biegun ubóstwa.</span>
        <span start="9372" end="9438">Krzyżowały się tam wpływy i ambicje strategiczne potęg światowych.</span>
        <span start="9512" end="9534"> Trzeba potraktować je</span>
        <span start="9545" end="9648"> tak jak te kraje, które wyszły z komunizmu i dostosowują się do współczesnej cywilizacji i gospodarki.</span>
        <span start="12110" end="12161">Ostatnie dni to narastająca fala protestów w Serbii</span>
        <span start="12191" end="12246">. Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta. </span>
        <span start="12520" end="12529">Opozycja </span>
        <span start="12543" end="12570">nie ma sensownego programu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Historycy, politycy wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. BRONISŁAW GEREMEK: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Jugosławia była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. W momencie rozpadu federacji w 1991 roku rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. 
Stipe Mesić, ostatni prezydent Socjalistycznej Federacyjnej Republiki Jugosławii przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie - które też oderwie się od Jugosławii. Albańscy studenci pierwsi wyszli - już w marcu 1981 roku - na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem z obecnością sił międzynarodowych na długie lata. Współczesną tendencją jest przekazywanie przez władze centralne uprawnień społecznościom lokalnym. Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną pytania i obawy o przyszłość Kosowa. za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.Albańczycy, choć ponieśli tak wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". gdyby podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi.
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, Proponowałem polską koncepcję "okrągłego stołu". Spotkałem się z zainteresowaniem tą ideą jedynie wśród Albańczyków. Nawet serbska opozycja, która chciała obalić Miloszevicia, w sprawach Kosowa mówiła tym samym głosem co on. Gdyby na przełomie lat 1996 - 97nadeszła pomoc z Zachodu, może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. Sytuacja jest trudna i wybuchowa. Bałkany zawsze produkowały więcej historii, niż były w stanie skonsumować. Bałkany zostały zepchnięte na biegun ubóstwa. Krzyżowały się tam wpływy i ambicje strategiczne potęg światowych. Trzeba potraktować je normalnie, tak jak te kraje, które wyszły z komunizmu i dostosowują się do współczesnej cywilizacji i gospodarki.Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. Ostatnie dni to narastająca fala protestów w Serbii skierowanych przeciw reżimowi. Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta. Opozycja nie ma sensownego programu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="213">Historycy, politycy wymieniają różne przyczyny konfliktu jugosłowiańskiego, a teraz kosowskiego. </span>
        <span start="639" end="728">BRONISŁAW GEREMEK: Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="985" end="995">Jugosławia</span>
        <span start="1028" end="1128"> była tworem powstałym po pierwszej wojnie, po rozpadzie imperiów tureckiego i austro-węgierskiego. </span>
        <span start="1316" end="1357">W momencie rozpadu federacji w 1991 roku </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1440">agonia: imperium i komunizmu. 
</span>
        <span start="1545" end="1718">Stipe Mesić, ostatni prezydent Socjalistycznej Federacyjnej Republiki Jugosławii przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie - które też oderwie się od Jugosławii. </span>
        <span start="1788" end="1960">Albańscy studenci pierwsi wyszli - już w marcu 1981 roku - na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. </span>
        <span start="2132" end="2191">Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem</span>
        <span start="2213" end="2247"> z obecnością sił międzynarodowych</span>
        <span start="2250" end="2267"> na długie lata. </span>
        <span start="2411" end="2510">Współczesną tendencją jest przekazywanie przez władze centralne uprawnień społecznościom lokalnym. </span>
        <span start="2569" end="2662">Jeśli Serbia stanie się krajem demokratycznym, to znikną pytania i obawy o przyszłość Kosowa.</span>
        <span start="3183" end="3292"> za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.</span>
        <span start="3437" end="3528">Albańczycy, choć ponieśli tak wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują </span>
        <span start="3532" end="3614">poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="3656" end="3712"> byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". </span>
        <span start="4203" end="4209">gdyby </span>
        <span start="4215" end="4337">podjęto jakieś próby wskrzeszenia idei budowy "wielkiej Albanii", to obecność międzynarodowa skutecznie się temu sprzeciwi</span>
        <span start="4441" end="4443">.
</span>
        <span start="4701" end="4798">Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, </span>
        <span start="5074" end="5123">Proponowałem polską koncepcję "okrągłego stołu". </span>
        <span start="5196" end="5372">Spotkałem się z zainteresowaniem tą ideą jedynie wśród Albańczyków. Nawet serbska opozycja, która chciała obalić Miloszevicia, w sprawach Kosowa mówiła tym samym głosem co on. </span>
        <span start="6506" end="6538">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97</span>
        <span start="6696" end="6722">nadeszła pomoc z Zachodu, </span>
        <span start="6729" end="6771">może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. </span>
        <span start="7088" end="7219">w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. </span>
        <span start="7308" end="7317">Sytuacja </span>
        <span start="7331" end="7356">jest trudna i wybuchowa. </span>
        <span start="9006" end="9081">Bałkany zawsze produkowały więcej historii, niż były w stanie skonsumować. </span>
        <span start="9326" end="9438">Bałkany zostały zepchnięte na biegun ubóstwa. Krzyżowały się tam wpływy i ambicje strategiczne potęg światowych.</span>
        <span start="9512" end="9648"> Trzeba potraktować je normalnie, tak jak te kraje, które wyszły z komunizmu i dostosowują się do współczesnej cywilizacji i gospodarki.</span>
        <span start="10719" end="10790">Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów</span>
        <span start="10852" end="10896">. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. </span>
        <span start="12110" end="12246">Ostatnie dni to narastająca fala protestów w Serbii skierowanych przeciw reżimowi. Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta. </span>
        <span start="12520" end="12529">Opozycja </span>
        <span start="12543" end="12570">nie ma sensownego programu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jugosławia była tworem powstałym po pierwszej wojniew 1991 roku rozpoczęła się agonia: imperium i komunizmu. Albańscy studenci wyszli już w marcu 1981 na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. Albańczycy ponieśli wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. w Serbii Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta.</body>
      <spans>
        <span start="985" end="995">Jugosławia</span>
        <span start="1028" end="1070"> była tworem powstałym po pierwszej wojnie</span>
        <span start="1345" end="1357">w 1991 roku </span>
        <span start="1383" end="1398">rozpoczęła się </span>
        <span start="1409" end="1439">agonia: imperium i komunizmu. </span>
        <span start="1788" end="1806">Albańscy studenci </span>
        <span start="1814" end="1821">wyszli </span>
        <span start="1823" end="1839">już w marcu 1981</span>
        <span start="1846" end="1960"> na ulice Prisztiny i zażądali przekształcenia autonomicznej prowincji w republikę. W Kosowie jest już po wojnie. </span>
        <span start="3437" end="3447">Albańczycy</span>
        <span start="3453" end="3463"> ponieśli </span>
        <span start="3467" end="3528">wielkie ofiary i straty, są teraz silniejsi jednością, czują </span>
        <span start="3532" end="3614">poparcie międzynarodowej wspólnoty. Serbowie od początku kryzysu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="3656" end="3712"> byli postrzegani przez Zachód jako "główni winowajcy". </span>
        <span start="7088" end="7219">w Czarnogórze coraz powszechniejsze staje się żądanie przeprowadzenia referendum w sprawie odłączenia tej republiki od Jugosławii. </span>
        <span start="12153" end="12161">w Serbii</span>
        <span start="12192" end="12245"> Opozycja żąda odejścia jugosłowiańskiego prezydenta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. 
Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... na długie lata. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. Zachowuję jednak nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców.
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.
Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów, nie szukamy tam źródeł surowcowych, nie szukamy sfer wpływów. Dziś Polska może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1441" end="1556">Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić</span>
        <span start="1625" end="1678"> przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie</span>
        <span start="1716" end="1769">. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. </span>
        <span start="2131" end="2411">
Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... na długie lata. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. </span>
        <span start="2858" end="2972">Zachowuję jednak nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców.</span>
        <span start="4700" end="5072">
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="10719" end="10854">Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów, nie szukamy tam źródeł surowcowych, nie szukamy sfer wpływów. </span>
        <span start="11143" end="11154">Dziś Polska</span>
        <span start="11195" end="11318"> może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. 
Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... na długie lata. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. Zachowuję jednak nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców. za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.
Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, gdy przez sto dni demonstrowała wyborcza koalicja "Zajedno" - nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Była szansa. 
Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. Pan Djukanović podkreślał, że jako prezydent chciałby, aby Czarnogóra pozostała w federacji, ale może się to okazać niemożliwe. Trudno sobie bowiem wyobrazić istnienie demokratycznej enklawy w totalitarnym państwie jugosłowiańskim. 
Powiadano, że Bałkany zawsze produkowały więcej historii, niż były w stanie skonsumować. Ale głównym problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne. 
Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów, nie szukamy tam źródeł surowcowych, nie szukamy sfer wpływów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. Dziś Polska może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  
Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. Chciałbym jednak wierzyć w to, że tragiczne doświadczenie kosowskie i odejście Miloszevicia otworzą drogę powrotu Serbii i Jugosławii do Europy.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1441" end="1556">Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić</span>
        <span start="1625" end="1678"> przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie</span>
        <span start="1716" end="1769">. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. </span>
        <span start="2131" end="2411">
Wszystko wskazuje na to, że Kosowo stanie się protektoratem... międzynarodowym... z obecnością sił międzynarodowych... na długie lata. Wtedy nie będzie już pytania o to, czy Kosowo ma należeć do Serbii, ale - czy Kosowo widzi możliwość uczestnictwa w federacji jugosłowiańskiej. </span>
        <span start="2858" end="2973">Zachowuję jednak nadzieję, że nienawiść i chęć odwetu nie będą decydowały o przyszłości Kosowa i jego mieszkańców. </span>
        <span start="3184" end="3292">za zadanie równie ważne - obok odbudowy Kosowa - uważam utrzymanie wieloetnicznego charakteru tej prowincji.</span>
        <span start="4700" end="5072">
Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
        <span start="6207" end="6208">
</span>
        <span start="6506" end="6635">Gdyby na przełomie lat 1996 - 97, gdy manifestowali serbscy studenci, gdy przez sto dni demonstrowała wyborcza koalicja "Zajedno"</span>
        <span start="6693" end="6784"> - nadeszła pomoc z Zachodu, to być może mielibyśmy już demokratyczną Serbię. Była szansa. </span>
        <span start="7307" end="7356">
Sytuacja w Czarnogórze jest trudna i wybuchowa. </span>
        <span start="7862" end="8094">Pan Djukanović podkreślał, że jako prezydent chciałby, aby Czarnogóra pozostała w federacji, ale może się to okazać niemożliwe. Trudno sobie bowiem wyobrazić istnienie demokratycznej enklawy w totalitarnym państwie jugosłowiańskim. </span>
        <span start="8932" end="8933">
</span>
        <span start="8992" end="9326">Powiadano, że Bałkany zawsze produkowały więcej historii, niż były w stanie skonsumować. Ale głównym problemem Bałkanów jest to, że wymieszały się tam dziedzictwa dwóch wielkich imperiów, że dokonało się tak daleko idące przemieszanie etniczne, iż bez mocnej, autorytarnej, imperialnej władzy współżycie stawało się niezwykle trudne. </span>
        <span start="10718" end="10896">
Polska postrzega Bałkany bez żadnych podtekstów, bez ukrytych interesów, nie szukamy tam źródeł surowcowych, nie szukamy sfer wpływów. Mamy zaś poczucie historycznej bliskości. </span>
        <span start="11143" end="11154">Dziś Polska</span>
        <span start="11195" end="11320"> może zaproponować swoje doświadczenia Serbii i innym państwom bałkańskim, by jak najszybciej mogły one dołączyć do Europy.  </span>
        <span start="12411" end="12412">
</span>
        <span start="12457" end="12571">Sądzę, że dobiegają końca dni reżimu Miloszevicia. A co potem? Opozycja jest rozbita, nie ma sensownego programu. </span>
        <span start="12720" end="12864">Chciałbym jednak wierzyć w to, że tragiczne doświadczenie kosowskie i odejście Miloszevicia otworzą drogę powrotu Serbii i Jugosławii do Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</body>
      <spans>
        <span start="658" end="728">Traktuję proces rozpadu Jugosławii jako rozpad struktury imperialnej. </span>
        <span start="1441" end="1556">Gdy w 1991 roku doszło do secesji Słowenii i Chorwacji, a następnie Bośni i Hercegowiny oraz Macedonii, Stipe Mesić</span>
        <span start="1625" end="1678"> przewidywał, że wojna zakończy się dopiero w Kosowie</span>
        <span start="1716" end="1769">. Według niego właśnie tam tkwią korzenie konfliktu. </span>
        <span start="4701" end="5072">Kiedy w 1997 roku obejmowałem przewodnictwo w Organizacji Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie, przestrzegałem przed niebezpieczeństwem wybuchu ostrego konfliktu w Kosowie i szczególny nacisk kładłem na konieczność prewencyjnych działań wspólnoty międzynarodowej. Niestety, nie zdołałem rozbudzić powszechnego poczucia odpowiedzialności, by można było zapobiec tragedii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
