<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004120022">
  <date>2000-04-12</date>
  <title>Nasza orientacja proeuropejska jest jasna</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bogumił Luft</authors>
  <body>ROZMOWA

Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii

Nasza orientacja proeuropejska jest jasna

FOT. ARCHIWUM

Jak ocenia pan okres swej prezydentury po ponad trzech latach i w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich, które odbędą się jesienią?

PETRU LUCINSCHI: - Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana jak jedna wielka hala fabryczna, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.

Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.

Jeśli tak, to jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?

Pańskie pytanie zdaje się logiczne, ale pomija pewne elementy rzeczywistości. WNP jest organizacją regionalną, podobnie jak Współpraca Gospodarcza Krajów Morza Czarnego (BSEC), w której też aktywnie działamy i nikt nam w tej sprawie nie zadaje podobnych pytań. WNP widziana jest za bardzo pod kątem politycznym. My uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty, a nie na przykład wojskowym - tego porozumienia nie ratyfikowaliśmy. Zwracamy uwagę, by dokumenty WNP, które podpisujemy, nie były przeszkodą w integracji z Europą. Problem raczej w tym, że Europa nie może się zdecydować ani w sprawie Mołdawii, ani w sprawie Ukrainy...

My też mamy z tym pewne problemy...

Wy nie macie żadnych problemów, bo jesteście już objęci integracją, podobnie jak kraje bałtyckie. W sprawie krajów bałtyckich Europa zadecydowała, że są one jej integralną częścią. A więc pytanie należy postawić Unii Europejskiej. My robimy, co możemy. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.

Polska też handluje z tymi krajami, a nie jest członkiem WNP. Jakie są konkretne korzyści ze statusu członka Wspólnoty?

68 proc. naszego handlu to handel z nimi. Potrzebujemy kontaktów z ludźmi, którzy mają tam duże interesy. Są też ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się. I tyle. Polska też z pewnością potrzebuje współpracy z Rosją. Ale nawiasem mówiąc, zanim Mołdawia miała związki z Rosją, miała je z Polską - już w czternastym wieku.

Pod koniec ubiegłego roku upadł rząd Iona Sturzy, który był postrzegany na Zachodzie jako reformatorski. Jaki charakter ma rząd jego następcy, Dumitru Braghisa?

Rząd Sturzy był oparty na ścisłym podziale tek między ugrupowaniami koalicji będącej konglomeratem wielu partii. Gdy utracił większość parlamentarną, można było rozpisać przedterminowe wybory. Większość deputowanych zdecydowała się jednak poprzeć rząd zbudowany nie na zasadzie podziału stanowisk pomiędzy partie. Właśnie mija 100 dni urzędowania rządu Braghisa, który kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, a jednocześnie zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. Rząd Sturzy zajęty był bardziej makroekonomią, stosunkami z międzynarodowymi instytucjami finansowymi itd.

Czy parlament jest równie reformatorski?

Tam jest wiele dziecinady. Rząd zwrócił się ostatnio do parlamentu o zgodę na prywatyzację strategicznych dziedzin naszej gospodarki: produkcji wina i tytoniu. Partie, które wspierały gabinet Sturzy i które mają prywatyzację w swoim programie, nie chcą głosować za tym, bo to nie ich rząd. Interes kraju nie liczy się. Domagają się natomiast, by frakcja komunistyczna, która głosowała za rządem Braghisa, głosowała też za prywatyzacją. A komunistom z kolei przeszkadza w tym doktryna. To wszystko jest godne ubolewania.

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?

System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne zmieniające się u steru władzy w wyniku wyborów. U nas jest konglomerat ugrupowań. Niby jest jakaś prawica, lewica i centrum, ale są i partie trudne do określenia. Jak z tego zbudować większość? Była koalicja większościowa i po siedmiu miesiącach rozpadła się. Tymczasem mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje? A więc może należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.

Istnieje forma demokracji z silną władzą prezydenta. Jest przy tym niezależne sądownictwo, Trybunał Konstytucyjny, parlament. Do niedawna było tak na przykład w Finlandii, która teraz, gdy jej sytuacja w pełni ustabilizowała się, stała się republiką parlamentarną. Silny prezydent jest też na Cyprze, którego sytuacja jest trochę analogiczna do naszej, bo tak jak u nich północ kraju, tak u nas Naddniestrze to separatystyczne republiki utworzone siłą i nieuznawane przez społeczność międzynarodową. Inny przykład to Chorwacja za rządów Tudjmana.

Chorwacja Tudjmana nie była w pełni demokratyczna.

Wiem, chcę tylko powiedzieć, że silne rządy prezydenckie wynikały z sytuacji tego kraju, dopóki nie umocnił swej państwowości. Myśmy natomiast przyjęli system będący kompilacją różnych elementów demokracji europejskiej i po sześciu latach wszystkie siły polityczne są zgodne, że trzeba to jakoś zreformować. Pracujemy nad tym otwarcie, we współpracy m. in. z Radą Europy.

Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...

Jednak w 1918 roku Besarabia weszła w skład Rumunii...

Na niewiele ponad dwadzieścia lat. A czy Austria nie była przez kilka lat częścią Niemiec? Podobna jest sytuacja między Mołdawią a Rumunią. Proszę zwrócić uwagę, że choćby w ostatnich dziesięcioleciach rozrosły się tu miasta, do których napłynęli Rosjanie, Ukraińcy. Coś się tu zmieniło. Niezależnie jednak od tego jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.

Moje pytanie nie tyle dotyczyło perspektyw zjednoczenia, ile raczej wiązało się z faktem, że Rumunia, tak z wami związana kulturowo, jest waszym sąsiadem bardziej zaawansowanym na drodze integracji europejskiej i w przyszłości granica z nią może się okazać waszą granicą z Unią Europejską, jak dla Polski obecnie granica z Niemcami.

My też chcielibyśmy graniczyć z Unią przez Niemcy, ale cóż robić. Mówiąc jednak poważnie: staramy się w pełni wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.

Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?

Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii. Mam nadzieję, że wraz z prezydenturą Władimira Putina to się zrealizuje. Zdajemy sobie sprawę, że trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. Wszystko zależy od polityki rosyjskiej, częściowo ukraińskiej, a poza tym od stanowiska Europy, OBWE, nawet ONZ. My w żadnym razie nie chcemy konfliktu zbrojnego, tylko rozwiązania pokojowego. A do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.

Rozmawiał w Kiszyniowie  Bogumił Luft

Republika Mołdawii leżąca między Prutem a Dniestrem to historyczna Besarabia, wschodnia część niegdysiejszego Hospodarstwa Mołdawskiego, jednej z trzech struktur państwowych, w których przez wieki kształtował się naród rumuński. Besarabia nie weszła jednak w skład państwa rumuńskiego powstałego w połowie XIX wieku ze zjednoczenia Mołdawii i Wołoszczyzny, bo wcześniej, w 1812 roku, została zagarnięta przez Rosję. Do Rumunii przyłączyła się dopiero w 1918 roku. Moskwa zajęła ją powtórnie w 1940 roku na mocy paktu Ribbentrop - Mołotow. By ją odbić, Rumunia przystąpiła u boku Niemiec do wojny przeciw ZSRR. Po wojnie Stalin utworzył na terenie Besarabii Mołdawską Socjalistyczną Republikę Radziecką. W chwili rozpadu ZSRR republika ta proklamowała niepodległość.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana, w gospodarkę rynkową. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. 
mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje? należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.

Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych... 

Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza?
trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. A do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="319" end="372">mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane</span>
        <span start="432" end="505"> i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. </span>
        <span start="516" end="570">przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana</span>
        <span start="620" end="644">, w gospodarkę rynkową. </span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1918" end="1919"> </span>
        <span start="2411" end="2549">Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.</span>
        <span start="4417" end="4482">

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. </span>
        <span start="4492" end="4493">
</span>
        <span start="4846" end="4918">mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje? </span>
        <span start="4930" end="4980">należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.
</span>
        <span start="5998" end="6107">
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...</span>
        <span start="6452" end="6453"> </span>
        <span start="6572" end="6573">
</span>
        <span start="7101" end="7156">
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza</span>
        <span start="7197" end="7199">?
</span>
        <span start="7404" end="7488">trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. </span>
        <span start="7681" end="7752">A do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE</span>
        <span start="7792" end="7793">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana, w gospodarkę rynkową. Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów. Natomiast Nasza orientacja proeuropejska jest jasna. Zwracamy uwagę, by dokumenty WNP, które podpisujemy, nie były przeszkodą w integracji z Europą. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.

Właśnie mija 100 dni urzędowania rządu Braghisa, który kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, a jednocześnie zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. 
Czy parlament jest równie reformatorski?
Tam jest wiele dziecinady. Interes kraju nie liczy się. 

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. 
System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne zmieniające się u steru władzy w wyniku wyborów. U nas jest konglomerat ugrupowań. Jak z tego zbudować większość? mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje? może należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.

Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych... Niezależnie jednak od tego jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. 

Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza?
trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. A do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="306" end="372">Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane</span>
        <span start="432" end="570"> i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana</span>
        <span start="620" end="644">, w gospodarkę rynkową. </span>
        <span start="1036" end="1119">Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów</span>
        <span start="1172" end="1184">. Natomiast </span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1918" end="2015"> Zwracamy uwagę, by dokumenty WNP, które podpisujemy, nie były przeszkodą w integracji z Europą. </span>
        <span start="2411" end="2549">Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.</span>
        <span start="2550" end="2551">
</span>
        <span start="3175" end="3176">
</span>
        <span start="3490" end="3748">Właśnie mija 100 dni urzędowania rządu Braghisa, który kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, a jednocześnie zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. </span>
        <span start="3855" end="3896">
Czy parlament jest równie reformatorski?</span>
        <span start="3897" end="3925">
Tam jest wiele dziecinady. </span>
        <span start="4188" end="4217">Interes kraju nie liczy się. </span>
        <span start="4417" end="4482">

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. </span>
        <span start="4492" end="4658">
System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne zmieniające się u steru władzy w wyniku wyborów. U nas jest konglomerat ugrupowań. </span>
        <span start="4739" end="4770">Jak z tego zbudować większość? </span>
        <span start="4846" end="4918">mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje? </span>
        <span start="4925" end="4980">może należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.
</span>
        <span start="5998" end="6107">
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...</span>
        <span start="6452" end="6534"> Niezależnie jednak od tego jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. </span>
        <span start="6572" end="6573">
</span>
        <span start="7101" end="7156">
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza</span>
        <span start="7197" end="7199">?
</span>
        <span start="7404" end="7488">trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. </span>
        <span start="7681" end="7763">A do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule</span>
        <span start="7792" end="7793">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: Nasza orientacja proeuropejska jest jasna. 
Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. 
mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje?
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych... 
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza?
trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1918" end="1919"> </span>
        <span start="4418" end="4482">
Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. </span>
        <span start="4492" end="4493">
</span>
        <span start="4846" end="4917">mamy kryzys. Jak z niego wyjść, jeśli władza państwowa nie funkcjonuje?</span>
        <span start="5998" end="6107">
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...</span>
        <span start="6452" end="6453"> </span>
        <span start="7101" end="7156">
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza</span>
        <span start="7197" end="7199">?
</span>
        <span start="7404" end="7487">trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan okres swej prezydentury w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich?

PETRU LUCINSCHI Stoimy wciąż przed trzema problemami. nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. przekształcamy gospodarkę w gospodarkę rynkową. jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego.
Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.

jak pogodzić udział w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?

WNP jest organizacją regionalną. uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym.

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?

System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne. U nas jest konglomerat ugrupowań. należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.

Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych. staramy się wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="153">Jak ocenia pan okres swej prezydentury </span>
        <span start="178" end="219">w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich</span>
        <span start="246" end="264">?

PETRU LUCINSCHI</span>
        <span start="267" end="306"> Stoimy wciąż przed trzema problemami. </span>
        <span start="435" end="505">nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. </span>
        <span start="516" end="541">przekształcamy gospodarkę</span>
        <span start="621" end="643"> w gospodarkę rynkową.</span>
        <span start="852" end="853"> </span>
        <span start="862" end="936">jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="1033" end="1034">.</span>
        <span start="1035" end="1036">
</span>
        <span start="1270" end="1314">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.

</span>
        <span start="1328" end="1332">jak </span>
        <span start="1341" end="1350">pogodzić </span>
        <span start="1361" end="1367">udział</span>
        <span start="1368" end="1480"> w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?

</span>
        <span start="1558" end="1589">WNP jest organizacją regionalną</span>
        <span start="1790" end="1792">. </span>
        <span start="1795" end="1838">uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym</span>
        <span start="1917" end="1918">.</span>
        <span start="4417" end="4574">

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?

System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne</span>
        <span start="4622" end="4657">. U nas jest konglomerat ugrupowań.</span>
        <span start="4929" end="4979"> należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.</span>
        <span start="5952" end="5999">

Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

</span>
        <span start="6009" end="6105">mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych.</span>
        <span start="6452" end="6453"> </span>
        <span start="6997" end="7009">staramy się </span>
        <span start="7017" end="7100">wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan okres swej prezydentury w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich, które odbędą się jesienią?

PETRU LUCINSCHI Stoimy wciąż przed trzema problemami. mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana, w gospodarkę rynkową. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego.
Przemiany nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.

jak pan chce pogodzić udział w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?

WNP jest organizacją regionalną. uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym. pytanie należy postawić Unii Europejskiej.

Jakie są konkretne korzyści ze statusu członka Wspólnoty?

ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się.

Czy parlament jest reformatorski?

jest wiele dziecinady. Interes kraju nie liczy się. Domagają się , by frakcja komunistycznagłosowała za prywatyzacją. To wszystko jest godne ubolewania.

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?

System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne. U nas jest konglomerat ugrupowań. należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.

Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych. Niezależnie od tego jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. staramy się w pełni wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.

Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?

Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii. trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. My chcemy rozwiązania pokojowego.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="153">Jak ocenia pan okres swej prezydentury </span>
        <span start="178" end="264">w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich, które odbędą się jesienią?

PETRU LUCINSCHI</span>
        <span start="267" end="306"> Stoimy wciąż przed trzema problemami. </span>
        <span start="319" end="372">mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane</span>
        <span start="432" end="505"> i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. </span>
        <span start="516" end="588">przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="620" end="643">, w gospodarkę rynkową.</span>
        <span start="852" end="936"> Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="1033" end="1034">.</span>
        <span start="1035" end="1046">
Przemiany </span>
        <span start="1065" end="1119">nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów</span>
        <span start="1172" end="1174">. </span>
        <span start="1270" end="1314">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.

</span>
        <span start="1328" end="1350">jak pan chce pogodzić </span>
        <span start="1361" end="1367">udział</span>
        <span start="1368" end="1480"> w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?

</span>
        <span start="1558" end="1589">WNP jest organizacją regionalną</span>
        <span start="1790" end="1792">. </span>
        <span start="1795" end="1838">uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym</span>
        <span start="1917" end="1918">.</span>
        <span start="2345" end="2388"> pytanie należy postawić Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2549" end="2551">

</span>
        <span start="2613" end="2672">Jakie są konkretne korzyści ze statusu członka Wspólnoty?

</span>
        <span start="2785" end="2846">ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się.</span>
        <span start="3854" end="3875">

Czy parlament jest </span>
        <span start="3882" end="3898">reformatorski?

</span>
        <span start="3902" end="3925">jest wiele dziecinady. </span>
        <span start="4188" end="4230">Interes kraju nie liczy się. Domagają się </span>
        <span start="4239" end="4265">, by frakcja komunistyczna</span>
        <span start="4303" end="4312">głosowała</span>
        <span start="4316" end="4333"> za prywatyzacją.</span>
        <span start="4382" end="4574"> To wszystko jest godne ubolewania.

Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?

System parlamentarny funkcjonuje dobrze, gdy są dwie alternatywne siły polityczne</span>
        <span start="4622" end="4657">. U nas jest konglomerat ugrupowań.</span>
        <span start="4929" end="4979"> należy wzmocnić konstytucyjnie władzę wykonawczą.</span>
        <span start="5952" end="6105">

Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych.</span>
        <span start="6452" end="6465"> Niezależnie </span>
        <span start="6472" end="6533">od tego jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią.</span>
        <span start="6996" end="7305"> staramy się w pełni wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.

Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?

Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii.</span>
        <span start="7403" end="7487"> trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii.</span>
        <span start="7600" end="7604"> My </span>
        <span start="7623" end="7629">chcemy</span>
        <span start="7656" end="7680"> rozwiązania pokojowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan okres swej prezydentury w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich?

PETRU LUCINSCHI Stoimy wciąż przed trzema problemami. nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. przekształcamy gospodarkę w rynkową. jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego.
Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

mamy wspólny język, tradycje i obyczaje. staramy się wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="153">Jak ocenia pan okres swej prezydentury </span>
        <span start="178" end="219">w obliczu kolejnych wyborów prezydenckich</span>
        <span start="246" end="264">?

PETRU LUCINSCHI</span>
        <span start="267" end="306"> Stoimy wciąż przed trzema problemami. </span>
        <span start="435" end="505">nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. </span>
        <span start="516" end="541">przekształcamy gospodarkę</span>
        <span start="621" end="624"> w </span>
        <span start="635" end="643">rynkową.</span>
        <span start="852" end="853"> </span>
        <span start="862" end="936">jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="1033" end="1034">.</span>
        <span start="1035" end="1036">
</span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="5953" end="5999">
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?

</span>
        <span start="6009" end="6048">mamy wspólny język, tradycje i obyczaje</span>
        <span start="6104" end="6105">.</span>
        <span start="6452" end="6453"> </span>
        <span start="6997" end="7009">staramy się </span>
        <span start="7017" end="7100">wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii
- Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.
jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?
uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty. 
Jaki charakter ma rząd Dumitru Braghisa?
kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?
Istnieje forma demokracji z silną władzą prezydenta. 
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?
 jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?
do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="55">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii
</span>
        <span start="266" end="268">- </span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1313" end="1314">
</span>
        <span start="1328" end="1478">jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?</span>
        <span start="1479" end="1480">
</span>
        <span start="1795" end="1848">uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty</span>
        <span start="1917" end="1919">. </span>
        <span start="3013" end="3014">
</span>
        <span start="3119" end="3142">Jaki charakter ma rząd </span>
        <span start="3157" end="3174">Dumitru Braghisa?</span>
        <span start="3175" end="3176">
</span>
        <span start="3545" end="3599">kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, </span>
        <span start="3614" end="3748">zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. </span>
        <span start="4419" end="4491">Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?</span>
        <span start="4492" end="4493">
</span>
        <span start="4981" end="5034">Istnieje forma demokracji z silną władzą prezydenta. </span>
        <span start="5953" end="5997">
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?</span>
        <span start="5998" end="5999">
</span>
        <span start="6479" end="6571"> jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.</span>
        <span start="7101" end="7198">
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?</span>
        <span start="7199" end="7200">
</span>
        <span start="7683" end="7793">do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii

 - Stoimy wciąż przed trzema problemami. mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane. przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana, w gospodarkę rynkową. jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych. 
Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.
jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?
uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty, a nie na przykład wojskowym. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.68 proc. naszego handlu to handel z nimi. 
Jaki charakter ma rząd Dumitru Braghisa?
kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. 
Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?
Istnieje forma demokracji z silną władzą prezydenta. Jest przy tym niezależne sądownictwo, Trybunał Konstytucyjny, parlament. 
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...
 jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.staramy się w pełni wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?

Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii. Mam nadzieję, że wraz z prezydenturą Władimira Putina to się zrealizuje. do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="55">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii
</span>
        <span start="248" end="249">
</span>
        <span start="265" end="306"> - Stoimy wciąż przed trzema problemami. </span>
        <span start="319" end="372">mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane</span>
        <span start="503" end="504">.</span>
        <span start="515" end="588"> przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="620" end="644">, w gospodarkę rynkową. </span>
        <span start="862" end="964">jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1034" end="1035">
</span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1313" end="1314">
</span>
        <span start="1328" end="1478">jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?</span>
        <span start="1479" end="1480">
</span>
        <span start="1795" end="1877">uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty, a nie na przykład wojskowym</span>
        <span start="1917" end="1919">. </span>
        <span start="2411" end="2549">Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.</span>
        <span start="2672" end="2714">68 proc. naszego handlu to handel z nimi. </span>
        <span start="3013" end="3014">
</span>
        <span start="3119" end="3142">Jaki charakter ma rząd </span>
        <span start="3157" end="3174">Dumitru Braghisa?</span>
        <span start="3175" end="3176">
</span>
        <span start="3545" end="3599">kontynuuje politykę reform i integracji europejskiej, </span>
        <span start="3614" end="3748">zaczął się zajmować codzienną rzeczywistością ekonomiczną i zwrócił większą uwagę na problemy korupcji i przestępczości gospodarczej. </span>
        <span start="4418" end="4491">
Chce pan zmian w konstytucji wzmacniających władzę prezydenta. Dlaczego?</span>
        <span start="4492" end="4493">
</span>
        <span start="4981" end="5107">Istnieje forma demokracji z silną władzą prezydenta. Jest przy tym niezależne sądownictwo, Trybunał Konstytucyjny, parlament. </span>
        <span start="5953" end="5997">
Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?</span>
        <span start="5998" end="6107">
Z Rumunią mamy wspólny język, tradycje i obyczaje, ale zawsze żyliśmy w odrębnych strukturach państwowych...</span>
        <span start="6163" end="6164">
</span>
        <span start="6479" end="6571"> jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.</span>
        <span start="6997" end="7100">staramy się w pełni wykorzystywać sąsiedztwo z Rumunią, również w perspektywie integracji europejskiej.</span>
        <span start="7101" end="7379">
Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza i wycofania stamtąd rosyjskiej XIV Armii?

Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii. Mam nadzieję, że wraz z prezydenturą Władimira Putina to się zrealizuje. </span>
        <span start="7683" end="7793">do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii- Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?
uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty. Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?
 jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza?
do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="266" end="268">- </span>
        <span start="1270" end="1312">Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1408" end="1478">Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?</span>
        <span start="1479" end="1480">
</span>
        <span start="1795" end="1848">uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty</span>
        <span start="1917" end="1919">. </span>
        <span start="5954" end="5997">Jak wyglądają stosunki mołdawsko-rumuńskie?</span>
        <span start="5998" end="5999">
</span>
        <span start="6479" end="6571"> jesteśmy za jak najściślejszymi stosunkami z Rumunią. I mamy je w bardzo wielu dziedzinach.</span>
        <span start="7102" end="7156">Jakie są perspektywy rozwiązania problemu Naddniestrza</span>
        <span start="7197" end="7198">?</span>
        <span start="7199" end="7200">
</span>
        <span start="7683" end="7793">do wyprowadzenia XIV Armii Rosja zobowiązała się podczas szczytu OBWE w Stambule w listopadzie ubiegłego roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="268" end="588">Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="620" end="862">, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie </span>
        <span start="867" end="1034">kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.</span>
        <span start="1036" end="1119">Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów</span>
        <span start="1172" end="1312">. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana jak jedna wielka hala fabryczna, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.
jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?
WNP widziana jest za bardzo pod kątem politycznym. My uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty. Zwracamy uwagę, by dokumenty WNP, które podpisujemy, nie były przeszkodą w integracji z Europą. Problem raczej w tym, że Europa nie może się zdecydować ani w sprawie Mołdawii. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji. 68 proc. naszego handlu to handel z nimi. Są też ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="268" end="1034">Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana jak jedna wielka hala fabryczna, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.</span>
        <span start="1036" end="1312">Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="1313" end="1314">
</span>
        <span start="1328" end="1479">jak pan chce pogodzić dążenie do udziału w integracji europejskiej z faktem, że Republika Mołdawii pozostaje członkiem Wspólnoty Niepodległych Państw?
</span>
        <span start="1741" end="1848">WNP widziana jest za bardzo pod kątem politycznym. My uczestniczymy tylko w wymiarze gospodarczym Wspólnoty</span>
        <span start="1917" end="2093">. Zwracamy uwagę, by dokumenty WNP, które podpisujemy, nie były przeszkodą w integracji z Europą. Problem raczej w tym, że Europa nie może się zdecydować ani w sprawie Mołdawii</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2410" end="2549"> Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.</span>
        <span start="2557" end="2558"> </span>
        <span start="2672" end="2714">68 proc. naszego handlu to handel z nimi. </span>
        <span start="2778" end="2846">Są też ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii: Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana, w gospodarkę rynkową. Wreszcie kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="54">Petru Lucinschi, prezydent Republiki Mołdawii</span>
        <span start="264" end="266">: </span>
        <span start="268" end="588">Stoimy wciąż przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="620" end="644">, w gospodarkę rynkową. </span>
        <span start="853" end="862">Wreszcie </span>
        <span start="867" end="1004">kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Stoimy przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="268" end="275">Stoimy </span>
        <span start="281" end="588">przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="621" end="1005"> w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. </span>
        <span start="1036" end="1269">Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Stoimy przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana jak jedna wielka hala fabryczna, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna. W sprawie krajów bałtyckich Europa zadecydowała, że są one jej integralną częścią. My robimy, co możemy. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.68 proc. naszego handlu to handel z nimi. Potrzebujemy kontaktów z ludźmi, którzy mają tam duże interesy. Są też ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się. Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii.  Zdajemy sobie sprawę, że trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. Wszystko zależy od polityki rosyjskiej, częściowo ukraińskiej, a poza tym od stanowiska Europy, OBWE, nawet ONZ.</body>
      <spans>
        <span start="268" end="275">Stoimy </span>
        <span start="281" end="1034">przed trzema problemami. Po pierwsze, mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. Po drugie, przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana jak jedna wielka hala fabryczna, w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami. Wreszcie jest kwestia procesów demokratycznych, budowy społeczeństwa obywatelskiego i obyczajów demokratycznych na różnych poziomach życia społecznego. Tu również brak nam tradycji.</span>
        <span start="1036" end="1312">Przemiany w tych dziedzinach nie przyniosły jeszcze odczuwalnych dobrych rezultatów, choć w bieżącym roku powinny już być one zauważalne. Natomiast gdy chodzi o naszą pozycję w świecie, to Mołdawia stała się bardziej znana w Europie. Nasza orientacja proeuropejska jest jasna.</span>
        <span start="2255" end="2339"> W sprawie krajów bałtyckich Europa zadecydowała, że są one jej integralną częścią. </span>
        <span start="2389" end="2549">My robimy, co możemy. Jeśli mamy dobre stosunki gospodarcze z Ukrainą, Rosją, a nawet Białorusią, to dlatego, że znajdujemy tam zbyt na wyroby naszej produkcji.</span>
        <span start="2672" end="2847">68 proc. naszego handlu to handel z nimi. Potrzebujemy kontaktów z ludźmi, którzy mają tam duże interesy. Są też ułatwienia celne, konsularne, większa wolność poruszania się. </span>
        <span start="7200" end="7306">Rosja zajmuje jasne stanowisko, gdy chodzi o konieczność zachowania integralności terytorialnej Mołdawii. </span>
        <span start="7378" end="7600"> Zdajemy sobie sprawę, że trzeba określić szeroką autonomię tego terytorium, ale w ramach Republiki Mołdawii. Wszystko zależy od polityki rosyjskiej, częściowo ukraińskiej, a poza tym od stanowiska Europy, OBWE, nawet ONZ.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa. przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami.</body>
      <spans>
        <span start="319" end="504">mołdawskie tradycje państwowe zostały dawno przerwane, a ostatnich kilkadziesiąt lat żyliśmy w Związku Radzieckim i nie mamy doświadczeń pomocnych przy formowaniu samodzielnego państwa.</span>
        <span start="515" end="588"> przekształcamy gospodarkę, która była skolektywizowana i scentralizowana</span>
        <span start="621" end="852"> w gospodarkę rynkową. Jednocześnie, od ogłoszenia niepodległości nasze związki gospodarcze ukierunkowane dawniej wyłącznie na wschód przestały funkcjonować tak jak dawniej, bo na wschodzie spadło zainteresowanie współpracą z nami.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
