<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012110075">
  <date>2000-12-11</date>
  <title>Wróbel w garści</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Stefan Szczepłek</authors>
  <body>ROZMOWA

Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu

Wróbel w garści

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Rz: Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.

Dlaczego? Nie tak grali, jak pan oczekiwał?

Nie. Do zawodników nie mogę mieć najmniejszych pretensji. Niczego im nie zarzucam. Początek mieliśmy dobry, ale potem z każdym meczem było coraz trudniej. Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi, kiedy walczyliśmy o mistrzostwo. Nie zdążyliśmy odpocząć podczas krótkiej przerwy letniej, a już musieliśmy stanąć do walki o Ligę Mistrzów. Bardzo nam zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt, ponieważ gwarantowało to grę o Puchar UEFA. Liga Mistrzów była kolejnym wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło też umiejętności czysto piłkarskich.

Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo, który odbył się w Płocku, nie była dobra. Nie tak walczy się o Ligę Mistrzów.

Mówiąc wprost - była słaba. Rumunii grali zdecydowanie lepiej od nas, a my, co może wydać się komuś dziwne, byliśmy sparaliżowani możliwością utraty szansy awansu po zwycięstwie w Bukareszcie. Dinamo prowadziło 1:0 i gdyby strzeliło drugą bramkę, trudno byłoby nam to odrobić. Kiedy już przeszliśmy Rumunów, nastąpiło pewne rozluźnienie, ulga, że jesteśmy co najmniej w Pucharze UEFA.

Czyli znaleźliście się w sytuacji Polaka, który osiągnął wprawdzie sukces, ale chociaż ma szansę na większy, to zadowala się tym, ze ma wróbla w garści. Tak myślą polscy piłkarze?

Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. To nie jest polskie podejście, ale raczej wschodnie. Bo na Zachodzie jak się zarobi pierwszy milion, to robi się wszystko, żeby zarobić drugi i następne. A u nas, jak się zarobi pierwszy, to z tego miliona zaczyna się żyć, nie myśląc, co będzie, kiedy pieniądze się skończą. Polscy piłkarze nie są na ogół pazerni, w dobrym znaczeniu tego słowa.

Może klub za dużo im płacił? Może mają za dobrze?

Za przejście Panathinaikosu ustalono premie odpowiednie do rangi meczu. Nie będę ujawniał ich wysokości, bo to w końcu nasza sprawa wewnętrzna, klubowa. Ale powtarzam panu, że to nie o pieniądze chodzi. One są bardzo ważne, jako czynnik motywacyjny, ale w czasie gry nikt o nich nie myśli.

No dobrze, ale mając w perspektywie ten zarobek, nie tylko przecież dla was, ale i dla klubu, nie zrobiliście nic, żeby stanąć do walki o Ligę Mistrzów silniejsi niż w lidze polskiej. Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. Nie wzmocniliście się. Nie wydaliście miliona, żeby potem, dzięki grze w Lidze Mistrzów, zarobić pięć razy tyle. Komuś zabrakło wyobraźni czy kasa była pusta?

Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie jest najbogatszym klubem w Polsce i nie stać jej na kupienie każdego gracza. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. Ale nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników, ich klubów lub menedżerów. Chcieliśmy w związku z tym wypożyczyć ich, przynajmniej na okres gry w pucharach. Korzyści z tego mieliby wszyscy - Polonia, sami zawodnicy, mogący się wypromować, ich kluby. Ale właśnie te kluby nie były zainteresowane naszą propozycją. Ostatecznie trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen, mający stanowić alternatywę dla tych, którzy już u nas byli.

Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. Skoro jednak wyznaczył pan Wyciszkiewiczowi, z natury defensywnemu pomocnikowi, rolę obrońcy kryjącego, między innymi Warzychę, to trudno się dziwić, że sobie nie poradził. Nie było innych rozwiązań?

Akurat w meczu z Dinamo w Bukareszcie Wyciszkiewicz w drugiej połowie też grał jako obrońca kryjący i radził sobie bardzo dobrze. A po jego akcji padła nawet bramka dla Polonii. Ale Gucio Warzycha to jest klasa międzynarodowa, a Wyciszkiewicz nie. W tym meczu rzeczywiście nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. Zwłaszcza w defensywie. W dodatku w Płocku bardzo solidny Pawlak, najlepszy zawodnik na wiosnę, zrobił w krótkim czasie nieoczekiwanie tyle błędów, że musiałem zdjąć go z boiska dla dobra i jego, i drużyny. Przyzna pan, że rzadko zmienia się stopera po trzydziestu minutach. Ale nie było wyjścia.

Miejsce Pawlaka zajął Malinowski i grał bardzo dobrze. Wydawało się, że zdobył miejsce w drużynie, ale w następnym meczu posadził go pan na ławce. Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. Czy pan się w tym wszystkim nie pogubił? Zaczął pan karierę trenerską od tytułu mistrza Polski i teraz ocenia się pana przez pryzmat pierwszego miejsca.

Inaczej ocenia zawodników trener, który jest blisko, zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. Poza tym roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. Z szerokiej kadry zrobiła się wąska. Jeśli jesteśmy przy Malinowskim w meczu z Panathinaikosem, to można odnieść wrażenie, że jego wejście ustabilizowało grę w obronie. Malinowski wszedł przy wyniku 0:2, my nie mieliśmy nic do stracenia i zaczęliśmy grać. Skończyło się na 2:2 i to nie jest zasługą jednego stopera, który na dwadzieścia kilka podań miał szesnaście czy osiemnaście strat, tylko całego zespołu. A że powstrzymał kilka akcji? Zgoda, taka jest rola stopera. Ja jednak dużo więcej wymagam od ostatniego obrońcy. Wracając zaś do Wyciszkiewicza, to jego najbardziej żałuję, ponieważ był solidny, pracowity, a nigdy nie zagrał na swojej pozycji defensywnego pomocnika. Był Kaliszan, Ekwueme, później doszedł Scherfchen. Na kogoś musiałem się zdecydować.

Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata? Coś pan tu po sobie zostawi?

Uważam, że wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Jednym to się podobało, innym nie. Uważano nas za brutali, chociaż to nieprawda. My po prostu walczyliśmy. Jest to sport męski, gra kontaktowa, trafia się w piłkę, czasami w nogę, ale bez złośliwości. Tym elementem przewyższaliśmy inne drużyny. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. Podczas dziesięciu lat występów na Wyspach Brytyjskich nauczono mnie, że nie ma straconych piłek. Tak dzisiaj gra cała Europa. I jest lepsza od Polaków.

Ale walka powinna być tylko środkiem do celu. To jest zaledwie jedna z umiejętności, chyba nawet nie najważniejsza. Większy problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. Zgodzi się pan z taką oceną?

Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku, tak w obronie, jak i w ataku. I z tym się zgadzam. Ale zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego najlepszym przykładem.

Pamięta pan Deynę?

Oczywiście, że pamiętam. On zanim dostał piłkę, już wiedział, co z nią zrobić. Wiedział również, co zamierza przeciwnik.

Podobno Kasparow jest w stanie przewidzieć siedemnaście ruchów na szachownicy. Dlaczego nie ma w Polsce szachistów boiska piłkarskiego? Kto pana uczył myślenia na boisku?

Ja nie wymagam, aby piłkarze grali jak Kasparow w szachy, ale żeby przynajmniej przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika. Dlaczego tego nie robią? Bo przeskoczyli pewien etap. Od trampkarza szybko do juniorów, gdzie ich nie uczono, ponieważ trenerów rozliczano nie z nauki, tylko z wyników. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. Mój pierwszy trener, Adam Brzozowski, zaczynał uczyć od przepisów gry. Potem tłumaczył, czym jest technika i taktyka. Dopiero później przychodził czas na zajęcia praktyczne. Dziś brakuje nawet schematu, na którym można by oprzeć nauczanie.

Oglądając Polonię jesienią, miewałem wrażenie, że w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać, nie dlatego, że nie umieli, ale że mają już wszystkiego dość. Czy nie sądzi pan, że mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? Coś w rodzaju strajku włoskiego?

Może nie strajku, bo przecież każdy mecz grali o określone premie, które wcześniej czy później wypłacano. Ale na pewno nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników.

To był prawdziwy problem czy wyolbrzymiony?

To był pewien problem.

Z jakim opóźnieniem otrzymywaliście pieniądze?

Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali jednak regularnie pensje, wynikające z umów o pracę.

Czyli, że jak piłkarz mistrza Polski czeka na premię kilka miesięcy, to nie oznacza, że nie ma z czego żyć?

Na pewno nie. Ale mieli prawo być niezadowoleni, czekając na to, co im się należało i na co zapracowali. Z drugiej strony - przecież nikt nie wstrzymywał tych wypłat na złość piłkarzom i trenerom. W pewnym okresie po prostu nie było pieniędzy.

Mówiliśmy o transferach piłkarzy będących na pańskiej liście życzeń, której nie można było zrealizować. A czy nie ma pan wrażenia, że klub nie tylko pod względem sportowym nie wykorzystał tytułu mistrza kraju? Ilu nowych sponsorów pozyskał po zdobyciu mistrzostwa? Żadnego. Jednego nawet stracił. Coś, co mogło być marketingowym samograjem, również zostało przegrane.

Nie wiem. Ja się tym nie zajmowałem. Zdjęcia, plakaty, szaliki i inne gadżety mamy dzięki firmie Fenix Auto Parts, która wydaje na ten cel swoje pieniądze i jeszcze umożliwia zorganizowanym przez siebie grupom dzieci ze szkół podstawowych oglądanie meczów, ucząc ich kulturalnego dopingu. Ale ludzi z tej firmy nie ma w zarządzie klubu i nikt ich o to nie prosi. Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.

O jeszcze jedno chciałem pana spytać. Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. Potraktowano to jak nietakt.

Odczułem to. Ale dlaczego miałbym wypierać się swoich przekonań? Zrobiłem to z własnej woli, ponieważ uważałem tę kandydaturę za najlepszą. Przyczepiono się do mnie, że nagrania dokonano na stadionie Polonii, a to już nie była moja prywatna sprawa. Nagle poczułem, że niektórzy patrzą na mnie jak na obcego człowieka. Nie przejmowałem się tym. Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny, a nie poglądy polityczne. Nikt o nie nie pytał, kiedy mnie przyjmowano do pracy.

Myśli pan, że w Płocku nie będzie takich problemów jak w Warszawie?

Nie wiem, ale pora spróbować w innym klubie, mieście, warunkach. To jest zaleta mojego zawodu.

Dziękuję za rozmowę.

Rozmawiał Stefan Szczepłek</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>odejść z Polonii Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, ale potem było coraz trudniej. Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo była słaba. Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie jest najbogatszym klubem i nie stać jej na kupienie każdego gracza. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen. w meczu z Dinamo w Bukareszcie nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. w Płocku solidny Pawlak zrobił tyle błędów, że musiałem zdjąć go z boiska. roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku. wymagam, aby piłkarze przewidywali konsekwencje każdego zagrania. Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</body>
      <spans>
        <span start="122" end="138">odejść z Polonii</span>
        <span start="158" end="222"> Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="352" end="387">Początek mieliśmy dobry, ale potem </span>
        <span start="403" end="424">było coraz trudniej. </span>
        <span start="697" end="716">Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="786">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. </span>
        <span start="833" end="883">Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo</span>
        <span start="979" end="992"> była słaba. </span>
        <span start="2728" end="2790">Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie jest najbogatszym klubem </span>
        <span start="2799" end="2842">i nie stać jej na kupienie każdego gracza. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3672" end="3704"> w meczu z Dinamo w Bukareszcie </span>
        <span start="3939" end="3986">nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. </span>
        <span start="4020" end="4029">w Płocku </span>
        <span start="4036" end="4050">solidny Pawlak</span>
        <span start="4081" end="4089"> zrobił </span>
        <span start="4121" end="4163">tyle błędów, że musiałem zdjąć go z boiska</span>
        <span start="4191" end="4193">. </span>
        <span start="4921" end="4981">roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. </span>
        <span start="5828" end="5904">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="6149" end="6191">Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. </span>
        <span start="6603" end="6731">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku</span>
        <span start="6761" end="6763">. </span>
        <span start="7218" end="7240">wymagam, aby piłkarze </span>
        <span start="7291" end="7333">przewidywali konsekwencje każdego zagrania</span>
        <span start="7356" end="7358">. </span>
        <span start="9684" end="9814">Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>odejść z Polonii Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, ale potem było coraz trudniej. Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo była słaba. byliśmy sparaliżowani możliwością utraty szansy awansu po zwycięstwie w Bukareszcie. Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. 

Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie jest najbogatszym klubem i nie stać jej na kupienie każdego gracza. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. Ale nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen. w meczu z Dinamo w Bukareszcie nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. w Płocku solidny Pawlak zrobił tyle błędów, że musiałem zdjąć go z boiska. Miejsce Pawlaka zajął Malinowski i grał dobrze. w następnym meczu posadził go pan na ławce. Zarzucano panu brak konsekwencji. Inaczej ocenia zawodników trener, a inaczej kibice i dziennikarze. Poza tym roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. 

wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Jednym to się podobało, innym nie. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku. wymagam, aby piłkarze przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika. Dlaczego tego nie robią? Bo przeskoczyli pewien etap. Od trampkarza szybko do juniorów, gdzie ich nie uczono. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. Oglądając Polonię jesienią, miewałem wrażenie, że piłkarzom nie chciało się grać. mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach. Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali jednak regularnie pensje.

Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy. Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii. Potraktowano to jak nietakt.Odczułem to. Zrobiłem to z własnej woli, ponieważ uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</body>
      <spans>
        <span start="122" end="138">odejść z Polonii</span>
        <span start="158" end="222"> Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="352" end="387">Początek mieliśmy dobry, ale potem </span>
        <span start="403" end="424">było coraz trudniej. </span>
        <span start="697" end="716">Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="786">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. </span>
        <span start="833" end="883">Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo</span>
        <span start="979" end="992"> była słaba. </span>
        <span start="1072" end="1157">byliśmy sparaliżowani możliwością utraty szansy awansu po zwycięstwie w Bukareszcie. </span>
        <span start="1531" end="1636">Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. </span>
        <span start="2726" end="2790">

Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie jest najbogatszym klubem </span>
        <span start="2799" end="3013">i nie stać jej na kupienie każdego gracza. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. Ale nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników</span>
        <span start="3040" end="3042">. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3672" end="3704"> w meczu z Dinamo w Bukareszcie </span>
        <span start="3939" end="3986">nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. </span>
        <span start="4020" end="4029">w Płocku </span>
        <span start="4036" end="4050">solidny Pawlak</span>
        <span start="4081" end="4089"> zrobił </span>
        <span start="4121" end="4163">tyle błędów, że musiałem zdjąć go z boiska</span>
        <span start="4191" end="4193">. </span>
        <span start="4284" end="4324">Miejsce Pawlaka zajął Malinowski i grał </span>
        <span start="4331" end="4339">dobrze. </span>
        <span start="4387" end="4463">w następnym meczu posadził go pan na ławce. Zarzucano panu brak konsekwencji</span>
        <span start="4617" end="4619">. </span>
        <span start="4773" end="4807">Inaczej ocenia zawodników trener, </span>
        <span start="4879" end="4981">a inaczej kibice i dziennikarze. Poza tym roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. </span>
        <span start="5743" end="5745">

</span>
        <span start="5828" end="5939">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Jednym to się podobało, innym nie. </span>
        <span start="6149" end="6191">Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. </span>
        <span start="6603" end="6731">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku</span>
        <span start="6761" end="6763">. </span>
        <span start="7218" end="7240">wymagam, aby piłkarze </span>
        <span start="7291" end="7466">przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika. Dlaczego tego nie robią? Bo przeskoczyli pewien etap. Od trampkarza szybko do juniorów, gdzie ich nie uczono</span>
        <span start="7525" end="7593">. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7834" end="7884">Oglądając Polonię jesienią, miewałem wrażenie, że </span>
        <span start="7905" end="7935">piłkarzom nie chciało się grać</span>
        <span start="7997" end="7999">. </span>
        <span start="8021" end="8070">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach</span>
        <span start="8210" end="8212">. </span>
        <span start="8405" end="8568">Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali jednak regularnie pensje</span>
        <span start="8595" end="8596">.</span>
        <span start="8950" end="8952">

</span>
        <span start="9684" end="9814">Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</span>
        <span start="9853" end="9953"> Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii</span>
        <span start="9995" end="10025">. Potraktowano to jak nietakt.</span>
        <span start="10027" end="10040">Odczułem to. </span>
        <span start="10092" end="10166">Zrobiłem to z własnej woli, ponieważ uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>odejść z Polonii Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, ale potem było coraz trudniej. Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo była słaba. wprowadziliśmy do polskiej piłki walkę. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</body>
      <spans>
        <span start="122" end="138">odejść z Polonii</span>
        <span start="158" end="222"> Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="352" end="387">Początek mieliśmy dobry, ale potem </span>
        <span start="403" end="424">było coraz trudniej. </span>
        <span start="697" end="716">Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="786">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. </span>
        <span start="833" end="883">Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo</span>
        <span start="979" end="992"> była słaba. </span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5897" end="5904">walkę. </span>
        <span start="6149" end="6191">Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski. </span>
        <span start="6603" end="6682">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="9684" end="9814">Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, to uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Musiał pan odejść z Polonii?
DARIUSZ WDOWCZYK: świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Kiedy przeszliśmy Rumunów, nastąpiło pewne rozluźnienie, ulga, że jesteśmy co najmniej w Pucharze UEFA.

Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. 
Polonia nie jest najbogatszym klubem w Polsce. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. Ostatecznie trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.

niektórzy piłkarze choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. 
Inaczej ocenia zawodników trener, który zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. 

wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. 

miewałem wrażenie, że w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać. Czy mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? 
na pewno nie wpływało to dobrze na samopoczucie zawodników.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="111">Rz: Musiał pan </span>
        <span start="122" end="139">odejść z Polonii?</span>
        <span start="140" end="159">
DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="177" end="222">świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="1241" end="1247">Kiedy </span>
        <span start="1251" end="1348">przeszliśmy Rumunów, nastąpiło pewne rozluźnienie, ulga, że jesteśmy co najmniej w Pucharze UEFA.</span>
        <span start="2323" end="2325">

</span>
        <span start="2509" end="2568">Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. </span>
        <span start="2727" end="2736">
Polonia </span>
        <span start="2761" end="2798">nie jest najbogatszym klubem w Polsce</span>
        <span start="2840" end="2942">. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. </span>
        <span start="3280" end="3357">Ostatecznie trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3665" end="3666">
</span>
        <span start="4282" end="4283">
</span>
        <span start="4467" end="4486">niektórzy piłkarze </span>
        <span start="4515" end="4619">choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. </span>
        <span start="4772" end="4813">
Inaczej ocenia zawodników trener, który </span>
        <span start="4826" end="4912">zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. </span>
        <span start="5743" end="5744">
</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5904">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7832" end="7834">

</span>
        <span start="7862" end="7935">miewałem wrażenie, że w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać</span>
        <span start="7997" end="8003">. Czy </span>
        <span start="8021" end="8072">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? </span>
        <span start="8105" end="8106">
</span>
        <span start="8216" end="8264">na pewno nie wpływało to dobrze na samopoczucie </span>
        <span start="8275" end="8286">zawodników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Musiał pan odejść z Polonii?
DARIUSZ WDOWCZYK: świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Byliśmy zmęczeni meczami. Bardzo nam zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt. Kiedy przeszliśmy Rumunów, nastąpiło pewne rozluźnienie, ulga, że jesteśmy co najmniej w Pucharze UEFA.

Czyli znaleźliście się w sytuacji Polaka, który zadowala się tym, ze ma wróbla w garści. 
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. 

Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. 
Polonia nie jest najbogatszym klubem w Polsce. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. Ostatecznie trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.

Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. 
w meczu z Dinamo w Bukareszcie nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. 

niektórzy piłkarze choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. 
Inaczej ocenia zawodników trener, który zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. 

Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata? 
wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. 

polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. Zgodzi się pan?
Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. 

miewałem wrażenie, że w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać. Czy mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? 
na pewno nie wpływało to dobrze na samopoczucie zawodników. Z drugiej strony - przecież nikt nie wstrzymywał tych wypłat na złość piłkarzom i trenerom. W pewnym okresie po prostu nie było pieniędzy.

czy nie ma pan wrażenia, że klub nie tylko pod względem sportowym nie wykorzystał tytułu mistrza kraju? Coś, co mogło być marketingowym samograjem, również zostało przegrane.
uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.

Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. 
Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny, a nie poglądy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="111">Rz: Musiał pan </span>
        <span start="122" end="139">odejść z Polonii?</span>
        <span start="140" end="159">
DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="177" end="222">świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="424" end="448">Byliśmy zmęczeni meczami</span>
        <span start="492" end="494">. </span>
        <span start="602" end="651">Bardzo nam zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt</span>
        <span start="695" end="696">.</span>
        <span start="1240" end="1247"> Kiedy </span>
        <span start="1251" end="1398">przeszliśmy Rumunów, nastąpiło pewne rozluźnienie, ulga, że jesteśmy co najmniej w Pucharze UEFA.

Czyli znaleźliście się w sytuacji Polaka, który </span>
        <span start="1462" end="1503">zadowala się tym, ze ma wróbla w garści. </span>
        <span start="1530" end="1579">
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. </span>
        <span start="2323" end="2325">

</span>
        <span start="2509" end="2568">Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. </span>
        <span start="2727" end="2736">
Polonia </span>
        <span start="2761" end="2798">nie jest najbogatszym klubem w Polsce</span>
        <span start="2840" end="2942">. Na mojej liście życzeń byli między innymi - Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. </span>
        <span start="3280" end="3357">Ostatecznie trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3465">.

Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. </span>
        <span start="3665" end="3666">
</span>
        <span start="3673" end="3704">w meczu z Dinamo w Bukareszcie </span>
        <span start="3939" end="3986">nie było dużych możliwości ustawienia drużyny. </span>
        <span start="4282" end="4284">

</span>
        <span start="4467" end="4486">niektórzy piłkarze </span>
        <span start="4515" end="4619">choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. </span>
        <span start="4772" end="4813">
Inaczej ocenia zawodników trener, który </span>
        <span start="4826" end="4912">zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. </span>
        <span start="5743" end="5787">

Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata? </span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5904">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="6343" end="6345">

</span>
        <span start="6487" end="6587">polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. Zgodzi się pan</span>
        <span start="6600" end="6601">?</span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7832" end="7834">

</span>
        <span start="7862" end="7935">miewałem wrażenie, że w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać</span>
        <span start="7997" end="8003">. Czy </span>
        <span start="8021" end="8072">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? </span>
        <span start="8105" end="8106">
</span>
        <span start="8216" end="8264">na pewno nie wpływało to dobrze na samopoczucie </span>
        <span start="8275" end="8286">zawodników.</span>
        <span start="8811" end="8952"> Z drugiej strony - przecież nikt nie wstrzymywał tych wypłat na złość piłkarzom i trenerom. W pewnym okresie po prostu nie było pieniędzy.

</span>
        <span start="9058" end="9162">czy nie ma pan wrażenia, że klub nie tylko pod względem sportowym nie wykorzystał tytułu mistrza kraju? </span>
        <span start="9249" end="9320">Coś, co mogło być marketingowym samograjem, również zostało przegrane.
</span>
        <span start="9738" end="9816">uważam, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.

</span>
        <span start="9854" end="9997">Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. </span>
        <span start="10026" end="10027">
</span>
        <span start="10371" end="10444">Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny, a nie poglądy polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Musiał pan odejść z Polonii?
DARIUSZ WDOWCZYK: świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. 

Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. 
Polonia nie jest najbogatszym klubem w Polsce. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.

Inaczej ocenia zawodników trener, który zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. wprowadziliśmy do polskiej piłki element, którego brakowało - walkę. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="111">Musiał pan </span>
        <span start="122" end="139">odejść z Polonii?</span>
        <span start="140" end="159">
DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="177" end="222">świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="2323" end="2325">

</span>
        <span start="2509" end="2568">Te transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. </span>
        <span start="2727" end="2736">
Polonia </span>
        <span start="2761" end="2798">nie jest najbogatszym klubem w Polsce</span>
        <span start="2840" end="2842">. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="4282" end="4283">
</span>
        <span start="4772" end="4813">
Inaczej ocenia zawodników trener, który </span>
        <span start="4826" end="4912">zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze. </span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5868" end="5904">element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="7527" end="7592">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, potem z każdym meczem było coraz trudniej. Liga Mistrzów była kolejnym wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany.
Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. Zaczął pan karierę trenerską od tytułu mistrza Polski.
Inaczej ocenia zawodników trener, który wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze.
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki element, którego brakowało - walkę. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.
Ale walka powinna być tylko środkiem do celu. polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.
Wielu pierwszoligowców nie ma podstawowych umiejętności technicznych. z tym się zgadzam.
wymagam, aby piłkarze przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki to słabości naszej piłki.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="222">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="326">pretensji.</span>
        <span start="351" end="377"> Początek mieliśmy dobry, </span>
        <span start="381" end="423">potem z każdym meczem było coraz trudniej.</span>
        <span start="696" end="785"> Liga Mistrzów była kolejnym wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany.</span>
        <span start="4283" end="4284">
</span>
        <span start="4431" end="4551">Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, </span>
        <span start="4560" end="4618">nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko.</span>
        <span start="4659" end="4713"> Zaczął pan karierę trenerską od tytułu mistrza Polski</span>
        <span start="4770" end="4771">.</span>
        <span start="4772" end="4813">
Inaczej ocenia zawodników trener, który </span>
        <span start="4841" end="4911">wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze.</span>
        <span start="5744" end="5786">
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5868" end="5903">element, którego brakowało - walkę.</span>
        <span start="6148" end="6190"> Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.</span>
        <span start="6344" end="6390">
Ale walka powinna być tylko środkiem do celu.</span>
        <span start="6468" end="6469"> </span>
        <span start="6487" end="6572">polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.</span>
        <span start="6602" end="6626">
Wielu pierwszoligowców </span>
        <span start="6635" end="6682">nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="6765" end="6783">z tym się zgadzam.</span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7218" end="7240">wymagam, aby piłkarze </span>
        <span start="7291" end="7357">przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika.</span>
        <span start="7526" end="7565"> Brak podstaw teorii, techniki, taktyki</span>
        <span start="7566" end="7592"> to słabości naszej piłki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, potem z każdym meczem było coraz trudniej. Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi, kiedy walczyliśmy o mistrzostwo. zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt, ponieważ gwarantowało to grę o Puchar UEFA. Liga Mistrzów była kolejnym wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Rumunii grali zdecydowanie lepiej od nas, a my byliśmy sparaliżowani możliwością utraty szansy awansu po zwycięstwie w Bukareszcie.
Tak myślą polscy piłkarze?
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. nie o pieniądze chodzi. One są ważne jako czynnik motywacyjny, ale w czasie gry nikt o nich nie myśli.

Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. Zaczął pan karierę trenerską od tytułu mistrza Polski i teraz ocenia się pana przez pryzmat pierwszego miejsca.
Inaczej ocenia zawodników trener, który jest blisko, zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze.

Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Jest to sport męski, gra kontaktowa, trafia się w piłkę, czasami w nogę, ale bez złośliwości. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.

Ale walka powinna być tylko środkiem do celu. problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. z tym się zgadzam. Ale walką, samodyscypliną można osiągnąć wiele. Polonia jest tego przykładem.

wymagam, aby piłkarze przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki to słabości naszej piłki.

piłkarzom nie chciało się grać. mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach?

mieli prawo być niezadowoleni, czekając na to, co im się należało. nikt nie wstrzymywał tych wypłat na złość piłkarzom i trenerom. po prostu nie było pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="222">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="326">pretensji.</span>
        <span start="351" end="377"> Początek mieliśmy dobry, </span>
        <span start="381" end="493">potem z każdym meczem było coraz trudniej. Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi, kiedy walczyliśmy o mistrzostwo.</span>
        <span start="612" end="785"> zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt, ponieważ gwarantowało to grę o Puchar UEFA. Liga Mistrzów była kolejnym wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany.</span>
        <span start="991" end="1038"> Rumunii grali zdecydowanie lepiej od nas, a my</span>
        <span start="1071" end="1156"> byliśmy sparaliżowani możliwością utraty szansy awansu po zwycięstwie w Bukareszcie.</span>
        <span start="1349" end="1350">
</span>
        <span start="1503" end="1529">Tak myślą polscy piłkarze?</span>
        <span start="1530" end="1635">
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej.</span>
        <span start="2212" end="2244"> nie o pieniądze chodzi. One są </span>
        <span start="2251" end="2256">ważne</span>
        <span start="2257" end="2324"> jako czynnik motywacyjny, ale w czasie gry nikt o nich nie myśli.
</span>
        <span start="4283" end="4284">
</span>
        <span start="4431" end="4551">Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, </span>
        <span start="4560" end="4618">nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko.</span>
        <span start="4659" end="4771"> Zaczął pan karierę trenerską od tytułu mistrza Polski i teraz ocenia się pana przez pryzmat pierwszego miejsca.</span>
        <span start="4772" end="4911">
Inaczej ocenia zawodników trener, który jest blisko, zna piłkarzy i wie, czy realizują zadania taktyczne, a inaczej kibice i dziennikarze.</span>
        <span start="5743" end="5786">

Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5903">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę.</span>
        <span start="6010" end="6104"> Jest to sport męski, gra kontaktowa, trafia się w piłkę, czasami w nogę, ale bez złośliwości.</span>
        <span start="6148" end="6190"> Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.</span>
        <span start="6343" end="6390">

Ale walka powinna być tylko środkiem do celu.</span>
        <span start="6468" end="6572"> problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.</span>
        <span start="6602" end="6682">
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="6765" end="6788">z tym się zgadzam. Ale </span>
        <span start="6804" end="6841">walką, samodyscypliną można osiągnąć </span>
        <span start="6848" end="6873">wiele. Polonia jest tego </span>
        <span start="6884" end="6896">przykładem.
</span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7218" end="7240">wymagam, aby piłkarze </span>
        <span start="7291" end="7357">przewidywali konsekwencje każdego zagrania, swojego i przeciwnika.</span>
        <span start="7526" end="7565"> Brak podstaw teorii, techniki, taktyki</span>
        <span start="7566" end="7592"> to słabości naszej piłki.</span>
        <span start="7832" end="7834">

</span>
        <span start="7905" end="7935">piłkarzom nie chciało się grać</span>
        <span start="7997" end="7999">. </span>
        <span start="8021" end="8071">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach?</span>
        <span start="8705" end="8707">

</span>
        <span start="8725" end="8790">mieli prawo być niezadowoleni, czekając na to, co im się należało</span>
        <span start="8810" end="8812">. </span>
        <span start="8840" end="8904">nikt nie wstrzymywał tych wypłat na złość piłkarzom i trenerom. </span>
        <span start="8921" end="8950">po prostu nie było pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie. Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry, potem było coraz trudniej.
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki element, którego brakowało - walkę. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.
Ale walka powinna być tylko środkiem do celu. polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.z tym się zgadzam. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki to słabości naszej piłki.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="222">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?

DARIUSZ WDOWCZYK: Nie musiałem, ale świadomość, że powinienem, narastała we mnie.</span>
        <span start="273" end="302"> Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="326">pretensji.</span>
        <span start="351" end="377"> Początek mieliśmy dobry, </span>
        <span start="381" end="387">potem </span>
        <span start="403" end="423">było coraz trudniej.</span>
        <span start="5744" end="5786">
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5868" end="5903">element, którego brakowało - walkę.</span>
        <span start="6148" end="6190"> Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.</span>
        <span start="6344" end="6390">
Ale walka powinna być tylko środkiem do celu.</span>
        <span start="6468" end="6469"> </span>
        <span start="6487" end="6572">polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów.</span>
        <span start="6765" end="6783">z tym się zgadzam.</span>
        <span start="7526" end="7565"> Brak podstaw teorii, techniki, taktyki</span>
        <span start="7566" end="7592"> to słabości naszej piłki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>DARIUSZ WDOWCZYK: Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi . Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło też umiejętności piłkarskich.  transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników, ich klubów lub menedżerów. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. wprowadziliśmy do polskiej piłki element, którego brakowało - walkę. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku. Ilu nowych sponsorów pozyskał po zdobyciu mistrzostwa? Żadnego. Przed kamerą poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii. Potraktowano to jak nietakt.Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny. pora spróbować w innym klubie.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="159">DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="424" end="459">Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi</span>
        <span start="460" end="461"> </span>
        <span start="492" end="494">. </span>
        <span start="697" end="716">Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="812">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło też umiejętności </span>
        <span start="819" end="831">piłkarskich.</span>
        <span start="1540" end="1541"> </span>
        <span start="2511" end="2568"> transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. </span>
        <span start="2946" end="3042">nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników, ich klubów lub menedżerów. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3421" end="3465">Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. </span>
        <span start="4431" end="4619">Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. </span>
        <span start="4921" end="4981">roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. </span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5868" end="5904">element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="6603" end="6731">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku</span>
        <span start="6761" end="6763">. </span>
        <span start="9162" end="9226">Ilu nowych sponsorów pozyskał po zdobyciu mistrzostwa? Żadnego. </span>
        <span start="9854" end="9867">Przed kamerą </span>
        <span start="9879" end="9953">poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii</span>
        <span start="9995" end="10025">. Potraktowano to jak nietakt.</span>
        <span start="10371" end="10417">Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny</span>
        <span start="10443" end="10445">. </span>
        <span start="10584" end="10613">pora spróbować w innym klubie</span>
        <span start="10633" end="10634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>DARIUSZ WDOWCZYK: Do zawodników nie mogę mieć pretensji. Początek mieliśmy dobry. Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi, kiedy walczyliśmy o mistrzostwo. musieliśmy stanąć do walki o Ligę Mistrzów. zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt, ponieważ gwarantowało to grę o Puchar UEFA. Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło też umiejętności piłkarskich. mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. Polscy piłkarze nie są na ogół pazerni, w dobrym znaczeniu tego słowa.
 transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. Komuś zabrakło wyobraźni czy kasa była pusta?Na mojej liście życzeń byli Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników, ich klubów lub menedżerów. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.
Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. Z szerokiej kadry zrobiła się wąska. wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku. zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. brakuje nawet schematu, na którym można by oprzeć nauczanie.Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali jednak regularnie pensje, wynikające z umów o pracę. Ilu nowych sponsorów pozyskał po zdobyciu mistrzostwa? Żadnego. Jednego nawet stracił. Zdjęcia, plakaty, szaliki i inne gadżety mamy dzięki firmie Fenix Auto Parts. Przed kamerą poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. Potraktowano to jak nietakt.Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny, a nie poglądy polityczne. pora spróbować w innym klubie.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="159">DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="274" end="302">Do zawodników nie mogę mieć </span>
        <span start="316" end="327">pretensji. </span>
        <span start="352" end="375">Początek mieliśmy dobry</span>
        <span start="422" end="494">. Byliśmy zmęczeni meczami wiosennymi, kiedy walczyliśmy o mistrzostwo. </span>
        <span start="558" end="602">musieliśmy stanąć do walki o Ligę Mistrzów. </span>
        <span start="613" end="716">zależało na pokonaniu Dinama Bukareszt, ponieważ gwarantowało to grę o Puchar UEFA. Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="812">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło też umiejętności </span>
        <span start="819" end="831">piłkarskich.</span>
        <span start="1540" end="1636"> mentalność wielu polskich zawodników. Zadowalają się tym, co mają, i nie próbują sięgać wyżej. </span>
        <span start="1911" end="1982">Polscy piłkarze nie są na ogół pazerni, w dobrym znaczeniu tego słowa.
</span>
        <span start="2511" end="2568"> transfery, których dokonał klub latem, były bardzo złe. </span>
        <span start="2681" end="2726">Komuś zabrakło wyobraźni czy kasa była pusta?</span>
        <span start="2842" end="2870">Na mojej liście życzeń byli </span>
        <span start="2886" end="2942">Mosór, Mięciel, Szymkowiak, Gęsior, Klimek, Grzybowski. </span>
        <span start="2946" end="3042">nie byliśmy w stanie sprostać wymaganiom finansowym tych zawodników, ich klubów lub menedżerów. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3420" end="3465">
Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. </span>
        <span start="4431" end="4619">Zarzucano panu brak konsekwencji, a niektórzy piłkarze mieli powody do frustracji - choćby zagrali nie wiem jak dobrze, to i tak nie mogli mieć pewności, że za tydzień wybiegną na boisko. </span>
        <span start="4921" end="5018">roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. Z szerokiej kadry zrobiła się wąska. </span>
        <span start="5828" end="5904">wprowadziliśmy do polskiej piłki pewien element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="6149" end="6190">Dzięki walce zostaliśmy mistrzami Polski.</span>
        <span start="6603" end="6731">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku</span>
        <span start="6761" end="6763">. </span>
        <span start="6788" end="6855">zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. </span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7772" end="7832">brakuje nawet schematu, na którym można by oprzeć nauczanie.</span>
        <span start="8405" end="8596">Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali jednak regularnie pensje, wynikające z umów o pracę.</span>
        <span start="9161" end="9249"> Ilu nowych sponsorów pozyskał po zdobyciu mistrzostwa? Żadnego. Jednego nawet stracił. </span>
        <span start="9358" end="9434">Zdjęcia, plakaty, szaliki i inne gadżety mamy dzięki firmie Fenix Auto Parts</span>
        <span start="9608" end="9610">. </span>
        <span start="9854" end="9867">Przed kamerą </span>
        <span start="9879" end="10025">poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. Potraktowano to jak nietakt.</span>
        <span start="10371" end="10445">Wolałbym, żeby oceniano mnie za wyniki drużyny, a nie poglądy polityczne. </span>
        <span start="10584" end="10613">pora spróbować w innym klubie</span>
        <span start="10633" end="10634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>DARIUSZ WDOWCZYK: Liga Mistrzów była wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło umiejętności piłkarskich.  transfery były złe. Zarzucano panu brak konsekwencji. roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. wprowadziliśmy do polskiej piłki element, którego brakowało - walkę. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku. Przed kamerą poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii. Potraktowano to jak nietakt. pora spróbować w innym klubie.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="159">DARIUSZ WDOWCZYK: </span>
        <span start="697" end="716">Liga Mistrzów była </span>
        <span start="725" end="795">wyzwaniem, na które zespół psychicznie nie był przygotowany. Zabrakło </span>
        <span start="799" end="812">umiejętności </span>
        <span start="819" end="831">piłkarskich.</span>
        <span start="1540" end="1541"> </span>
        <span start="2511" end="2521"> transfery</span>
        <span start="2550" end="2556"> były </span>
        <span start="2563" end="2568">złe. </span>
        <span start="4431" end="4463">Zarzucano panu brak konsekwencji</span>
        <span start="4617" end="4619">. </span>
        <span start="4921" end="4981">roszady musiały następować ze względu na kartki i kontuzje. </span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5868" end="5904">element, którego brakowało - walkę. </span>
        <span start="6603" end="6731">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. Mają problemy z przewidywaniem wydarzeń na boisku</span>
        <span start="6761" end="6763">. </span>
        <span start="9854" end="9867">Przed kamerą </span>
        <span start="9879" end="9953">poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii</span>
        <span start="9995" end="10025">. Potraktowano to jak nietakt.</span>
        <span start="10444" end="10445"> </span>
        <span start="10584" end="10613">pora spróbować w innym klubie</span>
        <span start="10633" end="10634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu
Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
Nie musiałem. Do zawodników nie mogę mieć najmniejszych pretensji. 

Zarzucano panu brak konsekwencji. Czy pan się w tym wszystkim nie pogubił? 
Inaczej ocenia zawodników trener, inaczej kibice i dziennikarze. 
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki  walkę. 
problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. 
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego przykładem.
Dlaczego nie ma w Polsce szachistów boiska piłkarskiego?
Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. 
w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać,  że mają już wszystkiego dość. Czy mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? 
nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników. 
Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, w klubie o prawicowych tradycjach. 
Zrobiłem to z własnej woli, uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="50">Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu</span>
        <span start="95" end="96">
</span>
        <span start="100" end="140">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
</span>
        <span start="159" end="171">Nie musiałem</span>
        <span start="221" end="222">.</span>
        <span start="237" end="238"> </span>
        <span start="274" end="327">Do zawodników nie mogę mieć najmniejszych pretensji. </span>
        <span start="832" end="833">
</span>
        <span start="2324" end="2325">
</span>
        <span start="4431" end="4463">Zarzucano panu brak konsekwencji</span>
        <span start="4617" end="4660">. Czy pan się w tym wszystkim nie pogubił? </span>
        <span start="4772" end="4807">
Inaczej ocenia zawodników trener, </span>
        <span start="4881" end="4912">inaczej kibice i dziennikarze. </span>
        <span start="5744" end="5786">
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5896" end="5904"> walkę. </span>
        <span start="6344" end="6345">
</span>
        <span start="6469" end="6573">problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. </span>
        <span start="6602" end="6682">
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="6788" end="6873">zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego </span>
        <span start="6884" end="6895">przykładem.</span>
        <span start="7038" end="7039">
</span>
        <span start="7118" end="7174">Dlaczego nie ma w Polsce szachistów boiska piłkarskiego?</span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7833" end="7834">
</span>
        <span start="7884" end="7937">w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać, </span>
        <span start="7968" end="8003"> że mają już wszystkiego dość. Czy </span>
        <span start="8021" end="8072">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? </span>
        <span start="8105" end="8106">
</span>
        <span start="8225" end="8286">nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników.</span>
        <span start="8346" end="8347"> </span>
        <span start="9815" end="9816">
</span>
        <span start="9854" end="9955">Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, </span>
        <span start="9962" end="9997">w klubie o prawicowych tradycjach. </span>
        <span start="10025" end="10026">
</span>
        <span start="10092" end="10120">Zrobiłem to z własnej woli, </span>
        <span start="10129" end="10166">uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu
Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
Nie musiałem.
Nie tak grali, jak pan oczekiwał?

Do zawodników nie mogę mieć najmniejszych pretensji. 
Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo nie była dobra. 
była słaba. 
znaleźliście się w sytuacji Polaka, który osiągnął sukces, ale chociaż ma szansę na większy, to zadowala się tym, ze ma wróbla w garści. 
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. 
Może klub za dużo im płacił? 
nie o pieniądze chodzi. 
 nie zrobiliście nic, żeby stanąć do walki o Ligę Mistrzów silniejsi niż w lidze polskiej. 
Polonia zdobyła mistrzostwo, ale nie stać jej na kupienie każdego gracza. trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen.
Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. Zarzucano panu brak konsekwencji. Czy pan się w tym wszystkim nie pogubił? 
Inaczej ocenia zawodników trener, inaczej kibice i dziennikarze. 
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki  walkę. 
problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. 
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego przykładem.
Pamięta pan Deynę?

On zanim dostał piłkę, wiedział, co z nią zrobić. 
Dlaczego nie ma w Polsce szachistów boiska piłkarskiego?
Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. 
w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać,  że mają już wszystkiego dość. Czy mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? 
nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników. Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali regularnie pensje, wynikające z umów o pracę.
czy nie ma pan wrażenia, że klub nie tylko pod względem sportowym nie wykorzystał tytułu mistrza kraju? 
Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.
Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. 

Zrobiłem to z własnej woli, ponieważ uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="50">Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu</span>
        <span start="95" end="96">
</span>
        <span start="100" end="140">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
</span>
        <span start="159" end="171">Nie musiałem</span>
        <span start="221" end="222">.</span>
        <span start="223" end="224">
</span>
        <span start="234" end="269">Nie tak grali, jak pan oczekiwał?

</span>
        <span start="274" end="327">Do zawodników nie mogę mieć najmniejszych pretensji. </span>
        <span start="832" end="883">
Pierwsza połowa meczu rewanżowego Polonii z Dinamo</span>
        <span start="910" end="927"> nie była dobra. </span>
        <span start="962" end="963">
</span>
        <span start="980" end="992">była słaba. </span>
        <span start="1349" end="1350">
</span>
        <span start="1356" end="1407">znaleźliście się w sytuacji Polaka, który osiągnął </span>
        <span start="1417" end="1503">sukces, ale chociaż ma szansę na większy, to zadowala się tym, ze ma wróbla w garści. </span>
        <span start="1530" end="1579">
Taka jest mentalność wielu polskich zawodników. </span>
        <span start="1982" end="2012">
Może klub za dużo im płacił? </span>
        <span start="2032" end="2033">
</span>
        <span start="2213" end="2237">nie o pieniądze chodzi. </span>
        <span start="2324" end="2325">
</span>
        <span start="2418" end="2509"> nie zrobiliście nic, żeby stanąć do walki o Ligę Mistrzów silniejsi niż w lidze polskiej. </span>
        <span start="2726" end="2727">
</span>
        <span start="2728" end="2761">Polonia zdobyła mistrzostwo, ale </span>
        <span start="2801" end="2842">nie stać jej na kupienie każdego gracza. </span>
        <span start="3292" end="3357">trafili do nas - Wyciszkiewicz, Kościuk, Kaczorowski i Scherfchen</span>
        <span start="3418" end="3419">.</span>
        <span start="3420" end="3465">
Żaden z nich nie zagrał przyzwoitego meczu. </span>
        <span start="4431" end="4463">Zarzucano panu brak konsekwencji</span>
        <span start="4617" end="4660">. Czy pan się w tym wszystkim nie pogubił? </span>
        <span start="4772" end="4807">
Inaczej ocenia zawodników trener, </span>
        <span start="4881" end="4912">inaczej kibice i dziennikarze. </span>
        <span start="5744" end="5786">
Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5896" end="5904"> walkę. </span>
        <span start="6344" end="6345">
</span>
        <span start="6469" end="6573">problem w tym, że polscy piłkarze mają ubogą wyobraźnię, kiepską technikę, czasami nie znają przepisów. </span>
        <span start="6602" end="6682">
Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="6788" end="6873">zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego </span>
        <span start="6884" end="6895">przykładem.</span>
        <span start="6896" end="6917">
Pamięta pan Deynę?

</span>
        <span start="6942" end="6965">On zanim dostał piłkę, </span>
        <span start="6969" end="6996">wiedział, co z nią zrobić. </span>
        <span start="7038" end="7039">
</span>
        <span start="7118" end="7174">Dlaczego nie ma w Polsce szachistów boiska piłkarskiego?</span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7833" end="7834">
</span>
        <span start="7884" end="7937">w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać, </span>
        <span start="7968" end="8003"> że mają już wszystkiego dość. Czy </span>
        <span start="8021" end="8072">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? </span>
        <span start="8105" end="8106">
</span>
        <span start="8225" end="8286">nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników.</span>
        <span start="8346" end="8347"> </span>
        <span start="8405" end="8544">Premie za mistrzostwo Polski i udział w rozgrywkach o europejskie puchary zostały wypłacone pod koniec października. Zawodnicy otrzymywali </span>
        <span start="8551" end="8596">regularnie pensje, wynikające z umów o pracę.</span>
        <span start="8951" end="8952">
</span>
        <span start="9058" end="9162">czy nie ma pan wrażenia, że klub nie tylko pod względem sportowym nie wykorzystał tytułu mistrza kraju? </span>
        <span start="9320" end="9321">
</span>
        <span start="9684" end="9735">Co do sportowego wykorzystania mistrzostwa Polski, </span>
        <span start="9746" end="9814">że zarząd zrobił niewiele, aby w klubie pojawili się nowi sponsorzy.</span>
        <span start="9815" end="9816">
</span>
        <span start="9854" end="9997">Przed kamerą telewizyjną poparł pan kandydaturę prezydenta Kwaśniewskiego i zrobił pan to w Polonii, a więc w klubie o prawicowych tradycjach. </span>
        <span start="10025" end="10027">

</span>
        <span start="10092" end="10166">Zrobiłem to z własnej woli, ponieważ uważałem tę kandydaturę za najlepszą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu
Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
Nie musiałem. Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?
wprowadziliśmy do polskiej piłki  walkę. Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego przykładem.Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać. Czy mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? 
nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="50">Dariusz Wdowczyk, trener Polonii i Orlenu</span>
        <span start="95" end="96">
</span>
        <span start="100" end="140">Musiał pan czy chciał odejść z Polonii?
</span>
        <span start="159" end="171">Nie musiałem</span>
        <span start="221" end="222">.</span>
        <span start="237" end="238"> </span>
        <span start="5745" end="5786">Czego nauczył pan Polonię przez dwa lata?</span>
        <span start="5816" end="5817">
</span>
        <span start="5828" end="5861">wprowadziliśmy do polskiej piłki </span>
        <span start="5896" end="5904"> walkę. </span>
        <span start="6603" end="6682">Wielu pierwszoligowców w Polsce nie ma podstawowych umiejętności technicznych. </span>
        <span start="6788" end="6873">zaangażowaniem, walką, samodyscypliną można osiągnąć bardzo wiele. Polonia jest tego </span>
        <span start="6884" end="6895">przykładem.</span>
        <span start="7527" end="7593">Brak podstaw teorii, techniki, taktyki, to słabości naszej piłki. </span>
        <span start="7884" end="7935">w niektórych meczach piłkarzom nie chciało się grać</span>
        <span start="7997" end="8003">. Czy </span>
        <span start="8021" end="8072">mogło to mieć związek z zaległościami w wypłatach? </span>
        <span start="8105" end="8106">
</span>
        <span start="8225" end="8286">nie wpływało to dobrze na samopoczucie i psychikę zawodników.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
