<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003110047">
  <date>2000-03-11</date>
  <title>Europaradoksy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>UE - POLSKA

Frazesy o zagarnianiu polskiej ziemi przez Niemców są tak samo głupie jak slogany o zabieraniu pracy Niemcom przez polskich robotników

Europaradoksy

RYS. PAWEŁ GAŁKA

JANUSZ A. MAJCHEREK

Po nadspodziewanie ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego komisarze i funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks i przejaw zagubienia w poczynaniach unijnych władz.

Polityka i logika

W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć przesadną, ich zdaniem, kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów, przy obojętności na współrządzenie innymi krajami UE przez partie komunistyczne. Okazuje się jednak, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".

To paradoks, ale niekoniecznie zaskakujący. Niemiecka SPD rozpoczęła rządy z zielonymi od deklaracji "większego realizmu" w polityce poszerzania UE, co wywołało w Polsce poważne zaniepokojenie. Obecnie duńscy socjaldemokraci forsują ustawodawstwo antyimigracyjne przekraczające postulaty Haidera. Gaullista Jacques Chirac czy chadek Helmut Kohl mogli śmiało obiecywać Polakom przyłączenie do UE w 2000 r. nie tylko dlatego, że nic ich to nie kosztowało, ale ponieważ niczym nie groziło - ich akurat nie podejrzewano, że mogą niedostatecznie uwzględniać narodowe interesy swych państw. Socjaldemokraci i socjaliści najwyraźniej boją się, że takie zarzuty mogą im być postawione; czynią więc gesty mające je oddalić. Organizując bojkot rządu z udziałem ksenofobów w Austrii, chcą jednocześnie uniknąć narażania się ksenofobom w swoich własnych krajach.

Co to ma wspólnego z zamysłami ojców-założycieli europejskiej wspólnoty i jej deklarowanymi ideałami? Najpierw trzeba by ustalić, co to ma wspólnego z elementarną logiką.

Kto jest lepszym  demokratą

Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.

Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii, zaniepokojonych domniemaną perspektywą podzielenia się swoim dobrobytem z nowymi krajami członkowskimi, są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków i tyluż obywateli innych krajów kandydackich, którym po raz kolejny daje się do zrozumienia, że obecnością w granicach UE mogą rozdrażnić nacjonalistów i szowinistów w kilku krajach Unii. Głosowanie lub choćby tylko groźba głosowania tychże na partię Haidera i jemu podobnych jest argumentem przeciwko uznaniu za równych - im, pełnoprawnym Europejczykom - obywateli kraju, w którym żadna partia ekstremistyczna, radykalna czy populistyczna nie ma szans na wejście do parlamentu. Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.

Beneficjenci i winowajcy

Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu i rozpadzie sowieckiego imperium, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy - otwarcie, choć oględnie mówiąc - nieszczególnie się do nich przyczynili. Będąc uznanymi za pełnoprawnych członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie pod tym względem nieco - określając to znów delikatnie - większe przysługi.

Ciekawe, czy ktoś w Brukseli lub Berlinie zastanawia się, jak to może wpłynąć na stosunki polsko-niemieckie, systematycznie od lat poprawiające się, a teraz zagrożone niepewnością i powiększaniem dystansu, akurat po przeniesieniu niemieckiej stolicy blisko polskiej granicy.

Przy tym wszystkim główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny, co wykazały przykłady Portugalii i Hiszpanii, którym również narzucono wieloletnie okresy ograniczeń w dostępie do tego rynku; okazały się one zbędne. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich, lecz polityką ekonomiczną i socjalną samej Unii. Stany Zjednoczone przyjmują tłumy imigrantów z całego świata i mają bezrobocie dwa razy niższe od unijnego. Różnice widać na przykładzie losów europejskiej waluty, systematycznie tracącej w stosunku do dolara. Zamiast szukać i wyjaśniać swoim obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej, co mogłoby wzmóc niezadowolenie z polityki gospodarczej UE, lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. Tymczasem wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że to polscy konsumenci utrzymują co najmniej kilkaset tysięcy miejsc pracy w krajach UE, tracąc je u siebie, choć jednocześnie osiągają od niemal dziesięciu lat wzrost gospodarczy wyższy od unijnego.

Proamerykańskie  skłonności

Odpychanie Polski przez Unię Europejską kierowałoby ją nieuchronnie w objęcia innych partnerów i patronów. W przeciwieństwie do niektórych mieszkańców tego regionu Polacy na pewno nie będą szukać sprzymierzeńców na wschodzie, lecz tradycyjnie o wiele dalej - za oceanem.

W Europie już i tak postrzega się nas jako nazbyt proamerykańskich. Według niektórych brukselskich obserwatorów to jeden z powodów rezerwy wobec aspiracji Polski do członkostwa w UE. Posądzając Polaków o nadmierne sprzyjanie interesom Stanów Zjednoczonych, polityką przymykania im drzwi do Europy w istocie popycha się ich w amerykańskie objęcia, faktycznie im miłe. Mając Polakom za złe proamerykańskość, robi się wiele, by tę skłonność jeszcze w nich rozbudzić.

Broniąc i wzbraniając

Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. Próby tworzenia militarnej reprezentacji UE oznaczają, że dopuszcza się wyłączenie Polski (oraz Czech i Węgier) z udziału w kształtowaniu wspólnej polityki obronnej krajów Unii, których jest ona militarnym sojusznikiem w ramach NATO. Polacy mogą dojść do wniosku, że Unia Europejska ma inne, osobne interesy geostrategiczne oraz odrębną, nie obejmującą Polski strategię ich obrony. Inaczej mówiąc: że w ramach NATO polskie wojsko ma zadanie bronić całego europejskiego obszaru paktu w jednakowym stopniu, a kraje UE inaczej traktować będą swoje zobowiązania sojusznicze wobec siebie niż wobec Polski.

W Brukseli mogą sobie nie zdawać sprawy, z czym takie sugestie lub podejrzenia kojarzą się Polakom, w kontekście ich historycznych doświadczeń z zachodnimi sojusznikami. Nie mówiąc o tym, że ich potwierdzenie uczyniłoby z nich jeszcze gorliwszego sprzymierzeńca i sojusznika USA. Chcąc ograniczyć amerykańską supremację w europejskiej strefie obronnej, europejscy politycy i stratedzy zmierzają do tego, by ją umocnić na wschodnioeuropejskiej flance.

Być może już tylko do czystych spekulacji można zaliczyć przypuszczenie, że usztywniając negocjacje z krajami kandydackimi, władze Unii Europejskiej chciałyby je zniechęcić i wywołać w ich społeczeństwach rozczarowanie, by móc im przypisać winę za opóźnienie tego procesu. W każdym razie skrupulatniej nasłuchuje się nastrojów wśród własnych wyborców krajowych niż opinii negocjujących kandydatów.

Nie obrażać się

Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania Unii Europejskiej zmian w polityce poszerzania.

Wymaga to wzmocnienia, a nie osłabienia wysiłków integracyjnych, które - obiektywnie przyznając - w ostatnich miesiącach osłabły. Polska ma zaległości negocjacyjne i dostosowawcze, które powinna szybko nadrabiać. Jeśli władze UE szukają pretekstu, by nasze członkostwo opóźnić, nie wolno im go dawać. Nie powinniśmy na niemieckie czy austriackie fobie skierowane przeciw polskim pracownikom, odpowiadać fobiami przeciw niemieckim inwestorom (jak to się zdarzyło ostatnio choćby przy zwiększaniu wpływów Deutsche Banku w BIG Banku Gdańskim czy w głosowaniu sejmowym nad dostosowaniem do unijnych standardów wielkości udziału zagranicznych inwestorów w mediach elektronicznych). Frazesy o zagarnianiu polskiej ziemi przez Niemców są tak samo głupie jak slogany o zabieraniu pracy Niemcom przez polskich robotników. Jeśli w Unii Europejskiej wątpią, czy zasługujemy na członkostwo, to musimy te wątpliwości rozpraszać, a nie obrażać się. 

Znacznie łatwiej byłoby tym problemom stawiać czoło nie w pojedynkę, a zatem bardzo pożądane staje się nasilenie kontaktów i współdziałania ze stojącymi wobec tych samych zagrożeń krajami wyszehradzkimi.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Okazuje się, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi". przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą lekceważyć nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy nieszczególnie się do nich przyczynili. Odpychanie Polski przez Unię Europejską kierowałoby ją nieuchronnie w objęcia innych partnerów. Polacy będą szukać sprzymierzeńców za oceanem. Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby obrażanie się.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="651">W </span>
        <span start="665" end="709">większości krajów UE rządy sprawuje lewica. </span>
        <span start="978" end="989">Okazuje się</span>
        <span start="996" end="1128">, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="1426" end="1427"> </span>
        <span start="2194" end="2343">przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą </span>
        <span start="2354" end="2364">lekceważyć</span>
        <span start="2391" end="2467"> nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3568" end="3616">Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu</span>
        <span start="3649" end="3731">, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy </span>
        <span start="3766" end="3806">nieszczególnie się do nich przyczynili. </span>
        <span start="5461" end="5555">Odpychanie Polski przez Unię Europejską kierowałoby ją nieuchronnie w objęcia innych partnerów</span>
        <span start="5566" end="5568">. </span>
        <span start="5625" end="5632">Polacy </span>
        <span start="5645" end="5673">będą szukać sprzymierzeńców </span>
        <span start="5720" end="5731">za oceanem.</span>
        <span start="6099" end="6100"> </span>
        <span start="6221" end="6304">Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. </span>
        <span start="7774" end="7935">Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby obrażanie się</span>
        <span start="8000" end="8001">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących. 

W większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Okazuje się, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi". Gaullista czy chadek mogli obiecywać Polakom przyłączenie do UE w 2000 r. - ich nie podejrzewano, że mogą niedostatecznie uwzględniać narodowe interesy swych państw. Socjaldemokraci i socjaliści boją się, że takie zarzuty mogą im być postawione. przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą lekceważyć nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.

Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy nieszczególnie się do nich przyczynili. Będąc uznanymi za członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie większe przysługi. Przy tym główny powód niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny. Odpychanie Polski przez Unię Europejską kierowałoby ją nieuchronnie w objęcia innych partnerów. Polacy będą szukać sprzymierzeńców tradycyjnie za oceanem. Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. Próby tworzenia militarnej reprezentacji UE oznaczają, że dopuszcza się wyłączenie Polski z udziału w kształtowaniu wspólnej polityki obronnej krajów Unii, których jest ona militarnym sojusznikiem w ramach NATO. 

Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby obrażanie się. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania Unii Europejskiej zmian w polityce poszerzania.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="206">Po </span>
        <span start="229" end="336">reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego </span>
        <span start="348" end="456">funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących</span>
        <span start="552" end="554">. </span>
        <span start="647" end="651">

W </span>
        <span start="665" end="709">większości krajów UE rządy sprawuje lewica. </span>
        <span start="978" end="989">Okazuje się</span>
        <span start="996" end="1128">, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="1426" end="1437"> Gaullista </span>
        <span start="1452" end="1463">czy chadek </span>
        <span start="1475" end="1481">mogli </span>
        <span start="1488" end="1534">obiecywać Polakom przyłączenie do UE w 2000 r.</span>
        <span start="1615" end="1622"> - ich </span>
        <span start="1629" end="1744">nie podejrzewano, że mogą niedostatecznie uwzględniać narodowe interesy swych państw. Socjaldemokraci i socjaliści </span>
        <span start="1757" end="1806">boją się, że takie zarzuty mogą im być postawione</span>
        <span start="1843" end="1845">. </span>
        <span start="2194" end="2343">przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą </span>
        <span start="2354" end="2364">lekceważyć</span>
        <span start="2391" end="2467"> nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3566" end="3616">

Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu</span>
        <span start="3649" end="3731">, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy </span>
        <span start="3766" end="3824">nieszczególnie się do nich przyczynili. Będąc uznanymi za </span>
        <span start="3838" end="3944">członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie </span>
        <span start="4001" end="4019">większe przysługi.</span>
        <span start="4029" end="4030"> </span>
        <span start="4297" end="4306">Przy tym </span>
        <span start="4316" end="4329">główny powód </span>
        <span start="4336" end="4447">niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny</span>
        <span start="4598" end="4600">. </span>
        <span start="5461" end="5555">Odpychanie Polski przez Unię Europejską kierowałoby ją nieuchronnie w objęcia innych partnerów</span>
        <span start="5566" end="5568">. </span>
        <span start="5625" end="5632">Polacy </span>
        <span start="5645" end="5673">będą szukać sprzymierzeńców </span>
        <span start="5692" end="5704">tradycyjnie </span>
        <span start="5720" end="5731">za oceanem.</span>
        <span start="6099" end="6100"> </span>
        <span start="6221" end="6394">Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. Próby tworzenia militarnej reprezentacji UE oznaczają, że dopuszcza się wyłączenie Polski </span>
        <span start="6416" end="6538">z udziału w kształtowaniu wspólnej polityki obronnej krajów Unii, których jest ona militarnym sojusznikiem w ramach NATO. </span>
        <span start="7772" end="7935">

Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby obrażanie się</span>
        <span start="8000" end="8115">. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania Unii Europejskiej zmian w polityce poszerzania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą lekceważyć nastrojów ksenofobicznych w Austrii i innych krajach UE.Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy nieszczególnie się do nich przyczynili. Najgorszą reakcją władz w Polsce byłoby obrażanie się.</body>
      <spans>
        <span start="2194" end="2343">przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą </span>
        <span start="2354" end="2364">lekceważyć</span>
        <span start="2391" end="2418"> nastrojów ksenofobicznych </span>
        <span start="2437" end="2467">w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3568" end="3616">Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu</span>
        <span start="3649" end="3731">, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD, którzy </span>
        <span start="3766" end="3806">nieszczególnie się do nich przyczynili. </span>
        <span start="7774" end="7798">Najgorszą reakcją władz </span>
        <span start="7818" end="7827">w Polsce </span>
        <span start="7915" end="7935">byłoby obrażanie się</span>
        <span start="8000" end="8001">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć przesadną kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów, przy obojętności na współrządzenie innymi krajami UE przez partie komunistyczne. Niemiecka SPD rozpoczęła rządy z zielonymi od deklaracji "większego realizmu" w polityce poszerzania UE, co wywołało w Polsce poważne zaniepokojenie. Komisarz i przedstawiciele władz UE czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą  prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE. Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="719">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy </span>
        <span start="734" end="783">komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć przesadną</span>
        <span start="797" end="978"> kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów, przy obojętności na współrządzenie innymi krajami UE przez partie komunistyczne. </span>
        <span start="1174" end="1324">Niemiecka SPD rozpoczęła rządy z zielonymi od deklaracji "większego realizmu" w polityce poszerzania UE, co wywołało w Polsce poważne zaniepokojenie. </span>
        <span start="2183" end="2219">Komisarz i przedstawiciele władz UE </span>
        <span start="2243" end="2343">czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą </span>
        <span start="2380" end="2467"> prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3224" end="3540"> Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego komisarze i funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks i przejaw zagubienia w poczynaniach unijnych władz.
W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć przesadną kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów, przy obojętności na współrządzenie innymi krajami UE przez partie komunistyczne. Okazuje się, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".
To paradoks. Niemiecka SPD rozpoczęła rządy z zielonymi od deklaracji "większego realizmu" w polityce poszerzania UE, co wywołało w Polsce poważne zaniepokojenie. Komisarz i przedstawiciele władz UE czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE. Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.
w dziesięć lat po upadku komunizmu i rozpadzie sowieckiego imperium, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD. Będąc uznanymi za pełnoprawnych członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie pod tym względem większe przysługi.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="206">Po </span>
        <span start="222" end="629">ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego komisarze i funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks i przejaw zagubienia w poczynaniach unijnych władz.
</span>
        <span start="649" end="783">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć przesadną</span>
        <span start="797" end="989"> kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów, przy obojętności na współrządzenie innymi krajami UE przez partie komunistyczne. Okazuje się</span>
        <span start="996" end="1128">, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="1129" end="1141">
To paradoks</span>
        <span start="1172" end="1324">. Niemiecka SPD rozpoczęła rządy z zielonymi od deklaracji "większego realizmu" w polityce poszerzania UE, co wywołało w Polsce poważne zaniepokojenie. </span>
        <span start="2183" end="2219">Komisarz i przedstawiciele władz UE </span>
        <span start="2243" end="2467">czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3224" end="3540"> Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.</span>
        <span start="3567" end="3568">
</span>
        <span start="3582" end="3722">w dziesięć lat po upadku komunizmu i rozpadzie sowieckiego imperium, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD</span>
        <span start="3804" end="3961">. Będąc uznanymi za pełnoprawnych członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie pod tym względem </span>
        <span start="4001" end="4019">większe przysługi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów przedstawiciele władz UE czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą  prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE. Im bardziej wyborcy dają poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="709">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. </span>
        <span start="821" end="895">w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów</span>
        <span start="2193" end="2219"> przedstawiciele władz UE </span>
        <span start="2243" end="2343">czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą </span>
        <span start="2380" end="2467"> prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="3224" end="3245"> Im bardziej wyborcy </span>
        <span start="3271" end="3276">dają </span>
        <span start="3286" end="3469">poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów</span>
        <span start="3539" end="3540">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Po ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks w poczynaniach unijnych władz.
Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch antyeuropejskim szowinistom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów.
Ciekawe, czy ktoś w Brukseli zastanawia się, jak to może wpłynąć na stosunki polsko-niemieckie.
Posądzając Polaków o nadmierne sprzyjanie interesom Stanów Zjednoczonych, polityką przymykania im drzwi do Europy popycha się ich w amerykańskie objęcia. 
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby rezygnowanie z własnych aspiracji.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="206">Po </span>
        <span start="222" end="336">ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego </span>
        <span start="348" end="577">funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks </span>
        <span start="598" end="628">w poczynaniach unijnych władz.</span>
        <span start="2152" end="2153">
</span>
        <span start="3225" end="3284">Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch </span>
        <span start="3295" end="3322">antyeuropejskim szowinistom</span>
        <span start="3335" end="3469">, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów</span>
        <span start="3539" end="3540">.</span>
        <span start="4020" end="4050">
Ciekawe, czy ktoś w Brukseli </span>
        <span start="4063" end="4128">zastanawia się, jak to może wpłynąć na stosunki polsko-niemieckie</span>
        <span start="4294" end="4295">.</span>
        <span start="5460" end="5461">
</span>
        <span start="5916" end="6030">Posądzając Polaków o nadmierne sprzyjanie interesom Stanów Zjednoczonych, polityką przymykania im drzwi do Europy </span>
        <span start="6040" end="6078">popycha się ich w amerykańskie objęcia</span>
        <span start="6098" end="6100">. </span>
        <span start="7773" end="7827">
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce </span>
        <span start="7857" end="7922">na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby </span>
        <span start="7967" end="8001">rezygnowanie z własnych aspiracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Po ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks w poczynaniach unijnych władz.

Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków. Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch antyeuropejskim szowinistom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów.
Ciekawe, czy ktoś w Brukseli lub Berlinie zastanawia się, jak to może wpłynąć na stosunki polsko-niemieckie.
Przy tym główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych, lecz polityką ekonomiczną i socjalną samej Unii. 

Posądzając Polaków o nadmierne sprzyjanie interesom Stanów Zjednoczonych, polityką przymykania im drzwi do Europy w istocie popycha się ich w amerykańskie objęcia. Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. Polacy mogą dojść do wniosku, że Unia Europejska ma osobne interesy geostrategiczne. 

Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby rezygnowanie z własnych aspiracji. Jeśli władze UE szukają pretekstu, by nasze członkostwo opóźnić, nie wolno im go dawać. Nie powinniśmy na niemieckie fobie skierowane przeciw polskim pracownikom odpowiadać fobiami przeciw niemieckim inwestorom.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="206">Po </span>
        <span start="222" end="336">ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego </span>
        <span start="348" end="577">funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks </span>
        <span start="598" end="628">w poczynaniach unijnych władz.</span>
        <span start="1980" end="1981">
</span>
        <span start="2152" end="2153">
</span>
        <span start="2469" end="2558">Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii</span>
        <span start="2663" end="2745"> są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="3225" end="3284">Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch </span>
        <span start="3295" end="3322">antyeuropejskim szowinistom</span>
        <span start="3335" end="3469">, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów</span>
        <span start="3539" end="3540">.</span>
        <span start="4020" end="4128">
Ciekawe, czy ktoś w Brukseli lub Berlinie zastanawia się, jak to może wpłynąć na stosunki polsko-niemieckie</span>
        <span start="4294" end="4295">.</span>
        <span start="4296" end="4306">
Przy tym </span>
        <span start="4316" end="4447">główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny</span>
        <span start="4598" end="4686">. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych</span>
        <span start="4701" end="4752">, lecz polityką ekonomiczną i socjalną samej Unii. </span>
        <span start="5431" end="5432">
</span>
        <span start="5460" end="5461">
</span>
        <span start="5916" end="6078">Posądzając Polaków o nadmierne sprzyjanie interesom Stanów Zjednoczonych, polityką przymykania im drzwi do Europy w istocie popycha się ich w amerykańskie objęcia</span>
        <span start="6098" end="6100">. </span>
        <span start="6221" end="6304">Tendencje te pogłębia poszukiwanie europejskiej tożsamości obronnej wewnątrz NATO. </span>
        <span start="6538" end="6590">Polacy mogą dojść do wniosku, że Unia Europejska ma </span>
        <span start="6596" end="6627">osobne interesy geostrategiczne</span>
        <span start="6684" end="6686">. </span>
        <span start="7756" end="7757">
</span>
        <span start="7773" end="7922">
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli Unii Europejskiej byłoby </span>
        <span start="7967" end="8002">rezygnowanie z własnych aspiracji. </span>
        <span start="8330" end="8447">Jeśli władze UE szukają pretekstu, by nasze członkostwo opóźnić, nie wolno im go dawać. Nie powinniśmy na niemieckie </span>
        <span start="8463" end="8507">fobie skierowane przeciw polskim pracownikom</span>
        <span start="8508" end="8557"> odpowiadać fobiami przeciw niemieckim inwestorom</span>
        <span start="8792" end="8793">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Po ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks w poczynaniach unijnych władz.
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce byłoby rezygnowanie z własnych aspiracji.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="206">Po </span>
        <span start="222" end="336">ostrej reakcji krajów Unii Europejskiej na włączenie przedstawicieli partii Haidera do nowego rządu austriackiego </span>
        <span start="348" end="577">funkcjonariusze Unii zasygnalizowali przyjęcie twardego stanowiska negocjacyjnego wobec krajów kandydujących, aby nie narazić się zwolennikom Jorga Haidera i jego ideowym pobratymcom w innych państwach UE. To nie jedyny paradoks </span>
        <span start="598" end="628">w poczynaniach unijnych władz.</span>
        <span start="7773" end="7827">
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce </span>
        <span start="7915" end="7922">byłoby </span>
        <span start="7967" end="8001">rezygnowanie z własnych aspiracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów. Okazuje się jednak, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".
To paradoks, ale niekoniecznie zaskakujący.Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków i tyluż obywateli innych krajów kandydackich. 
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli UE byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania UE zmian w polityce poszerzania.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="773">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć</span>
        <span start="797" end="895"> kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów</span>
        <span start="976" end="1128">. Okazuje się jednak, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="1129" end="1173">
To paradoks, ale niekoniecznie zaskakujący.</span>
        <span start="2469" end="2558">Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii</span>
        <span start="2663" end="2790"> są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków i tyluż obywateli innych krajów kandydackich</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="4020" end="4021">
</span>
        <span start="7774" end="7898">Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli U</span>
        <span start="7902" end="7903">E</span>
        <span start="7914" end="8069"> byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania U</span>
        <span start="8073" end="8074">E</span>
        <span start="8085" end="8115"> zmian w polityce poszerzania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów. Okazuje się jednak, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".
To paradoks, ale niekoniecznie zaskakujący. Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.
Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków i tyluż obywateli innych krajów kandydackich. Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.
 Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu i rozpadzie sowieckiego imperium, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD. Będąc uznanymi za pełnoprawnych członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie pod tym względem nieco większe przysługi.
Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli UE byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania UE zmian w polityce poszerzania.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="773">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć</span>
        <span start="797" end="895"> kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów</span>
        <span start="976" end="1128">. Okazuje się jednak, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="1129" end="1174">
To paradoks, ale niekoniecznie zaskakujący. </span>
        <span start="2183" end="2467">Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w Austrii i innych krajach UE.</span>
        <span start="2468" end="2558">
Wygląda na to, że frustracje kilku milionów obywateli jednego z najbogatszych państw Unii</span>
        <span start="2663" end="2790"> są dla niektórych członków władz UE ważniejsze niż frustracja 40 milionów Polaków i tyluż obywateli innych krajów kandydackich</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="3225" end="3541">Im bardziej wyborcy w niektórych krajach Unii dają posłuch i poparcie antyeuropejskim szowinistom i ksenofobom, tym bardziej stanowczo odmawia się członkostwa w tym towarzystwie społeczeństwom krajów przestrzegających demokratycznych standardów, rządzonych przez polityków w pełni respektujących europejskie wymogi.
</span>
        <span start="3554" end="3555"> </span>
        <span start="3568" end="3722">Tym sposobem, w dziesięć lat po upadku komunizmu i rozpadzie sowieckiego imperium, największymi beneficjentami tych zmian okazali się dawni mieszkańcy NRD</span>
        <span start="3804" end="3966">. Będąc uznanymi za pełnoprawnych członków wspólnoty europejskiej, mogą teraz sprzeciwiać się przyjęciu do niej tych, którzy oddali Europie pod tym względem nieco</span>
        <span start="4000" end="4019"> większe przysługi.</span>
        <span start="4020" end="4021">
</span>
        <span start="7774" end="7898">Najgorszą reakcją władz i opinii publicznej w Polsce i innych krajach kandydackich na deprymujące sugestie przedstawicieli U</span>
        <span start="7902" end="7903">E</span>
        <span start="7914" end="8069"> byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji. Polacy nie mogą swoim postępowaniem ułatwiać Haiderowi narzucania U</span>
        <span start="8073" end="8074">E</span>
        <span start="8085" end="8115"> zmian w polityce poszerzania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów. Okazuje się, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".Najgorszą reakcją w Polsce i innych krajach kandydackich byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="773">W przeważającej większości krajów UE rządy sprawuje lewica. Niektórzy obserwatorzy i komentatorzy skłonni byli tym tłumaczyć</span>
        <span start="797" end="895"> kontrakcję zastosowaną w związku z wprowadzeniem do austriackiego gabinetu prawicowych populistów</span>
        <span start="976" end="989">. Okazuje się</span>
        <span start="996" end="1128">, że europejska lewica czuje potrzebę podjęcia z prawicowymi populistami rywalizacji w ochronie narodowych interesów przed "obcymi".</span>
        <span start="7774" end="7792">Najgorszą reakcją </span>
        <span start="7818" end="7857">w Polsce i innych krajach kandydackich </span>
        <span start="7915" end="8001">byłoby obrażanie się i zniechęcanie, a w rezultacie rezygnowanie z własnych aspiracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii.
 główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich, lecz polityką ekonomiczną i socjalną Unii. Zamiast szukać i wyjaśniać obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. Tymczasem wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że polscy konsumenci utrzymują co najmniej kilkaset tysięcy miejsc pracy w krajach UE.Znacznie łatwiej byłoby tym problemom stawiać czoło nie w pojedynkę, a zatem bardzo pożądane staje się nasilenie kontaktów i współdziałania ze stojącymi wobec tych samych zagrożeń krajami wyszehradzkimi.</body>
      <spans>
        <span start="2183" end="2329">Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii</span>
        <span start="2466" end="2468">.
</span>
        <span start="4315" end="4447"> główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny</span>
        <span start="4598" end="4740">. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich, lecz polityką ekonomiczną i socjalną </span>
        <span start="4746" end="4752">Unii. </span>
        <span start="4962" end="4988">Zamiast szukać i wyjaśniać</span>
        <span start="4994" end="5066"> obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej</span>
        <span start="5127" end="5233"> lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. Tymczasem wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że </span>
        <span start="5236" end="5318">polscy konsumenci utrzymują co najmniej kilkaset tysięcy miejsc pracy w krajach UE</span>
        <span start="5429" end="5430">.</span>
        <span start="9054" end="9257">Znacznie łatwiej byłoby tym problemom stawiać czoło nie w pojedynkę, a zatem bardzo pożądane staje się nasilenie kontaktów i współdziałania ze stojącymi wobec tych samych zagrożeń krajami wyszehradzkimi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>


Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w krajach UE.




Przy tym wszystkim główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich, lecz polityką ekonomiczną i socjalną samej Unii. Zamiast szukać i wyjaśniać swoim obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej, co mogłoby wzmóc niezadowolenie z polityki gospodarczej UE, lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. Tymczasem wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że to polscy konsumenci utrzymują co najmniej kilkaset tysięcy miejsc pracy w krajach UE, choć jednocześnie osiągają od niemal dziesięciu lat wzrost gospodarczy wyższy od unijnego.





 Polska ma zaległości negocjacyjne i dostosowawcze, które powinna szybko nadrabiać. Jeśli władze UE szukają pretekstu, by nasze członkostwo opóźnić, nie wolno im go dawać. Nie powinniśmy na niemieckie czy austriackie fobie skierowane przeciw polskim pracownikom, odpowiadać fobiami przeciw niemieckim inwestorom. Frazesy o zagarnianiu polskiej ziemi przez Niemców są tak samo głupie jak slogany o zabieraniu pracy Niemcom przez polskich robotników. Jeśli w Unii Europejskiej wątpią, czy zasługujemy na członkostwo, to musimy te wątpliwości rozpraszać, a nie obrażać się. 

Znacznie łatwiej byłoby tym problemom stawiać czoło nie w pojedynkę, a zatem bardzo pożądane staje się nasilenie kontaktów i współdziałania ze stojącymi wobec tych samych zagrożeń krajami wyszehradzkimi.</body>
      <spans>
        <span start="628" end="629">
</span>
        <span start="647" end="648">
</span>
        <span start="1980" end="1981">
</span>
        <span start="2183" end="2439">Komisarz i przedstawiciele władz UE dają do zrozumienia, że czują się zmuszeni zaostrzyć wymagania wobec krajów aspirujących do członkostwa w Unii, bo nie chcą i nie mogą lekceważyć, a tym bardziej prowokować nastrojów ksenofobicznych i szowinistycznych w </span>
        <span start="2456" end="2468">krajach UE.
</span>
        <span start="3540" end="3541">
</span>
        <span start="3566" end="3567">
</span>
        <span start="4019" end="4020">
</span>
        <span start="4295" end="4296">
</span>
        <span start="4297" end="4447">Przy tym wszystkim główny powód obaw i niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny</span>
        <span start="4598" end="4752">. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich, lecz polityką ekonomiczną i socjalną samej Unii. </span>
        <span start="4962" end="5320">Zamiast szukać i wyjaśniać swoim obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej, co mogłoby wzmóc niezadowolenie z polityki gospodarczej UE, lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. Tymczasem wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że to polscy konsumenci utrzymują co najmniej kilkaset tysięcy miejsc pracy w krajach UE, </span>
        <span start="5340" end="5431">choć jednocześnie osiągają od niemal dziesięciu lat wzrost gospodarczy wyższy od unijnego.
</span>
        <span start="5731" end="5732">
</span>
        <span start="6219" end="6220">
</span>
        <span start="6904" end="6905">
</span>
        <span start="7772" end="7773">
</span>
        <span start="8115" end="8116">
</span>
        <span start="8246" end="8557"> Polska ma zaległości negocjacyjne i dostosowawcze, które powinna szybko nadrabiać. Jeśli władze UE szukają pretekstu, by nasze członkostwo opóźnić, nie wolno im go dawać. Nie powinniśmy na niemieckie czy austriackie fobie skierowane przeciw polskim pracownikom, odpowiadać fobiami przeciw niemieckim inwestorom</span>
        <span start="8792" end="9257">. Frazesy o zagarnianiu polskiej ziemi przez Niemców są tak samo głupie jak slogany o zabieraniu pracy Niemcom przez polskich robotników. Jeśli w Unii Europejskiej wątpią, czy zasługujemy na członkostwo, to musimy te wątpliwości rozpraszać, a nie obrażać się. 

Znacznie łatwiej byłoby tym problemom stawiać czoło nie w pojedynkę, a zatem bardzo pożądane staje się nasilenie kontaktów i współdziałania ze stojącymi wobec tych samych zagrożeń krajami wyszehradzkimi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>główny powód niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich. Zamiast wyjaśniać obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że polscy konsumenci utrzymują kilkaset tysięcy miejsc pracy w UE.</body>
      <spans>
        <span start="4316" end="4329">główny powód </span>
        <span start="4336" end="4447">niechęci wobec krajów kandydackich, czyli groźba zdestabilizowania europejskiego rynku pracy, jest bezpodstawny</span>
        <span start="4598" end="4701">. Bezrobocie w UE nie ma związku z podażą pracy ze strony obywateli krajów biedniejszych lub sąsiednich</span>
        <span start="4750" end="4752">. </span>
        <span start="4962" end="4970">Zamiast </span>
        <span start="4979" end="4988">wyjaśniać</span>
        <span start="4994" end="5066"> obywatelom przyczyny niezadowalającego tempa rozwoju gospodarki unijnej</span>
        <span start="5127" end="5180"> lepiej jest szukać fikcyjnych zagrożeń na zewnątrz. </span>
        <span start="5190" end="5233">wysoki deficyt handlowy Polski oznacza, że </span>
        <span start="5236" end="5263">polscy konsumenci utrzymują</span>
        <span start="5275" end="5308"> kilkaset tysięcy miejsc pracy w </span>
        <span start="5316" end="5318">UE</span>
        <span start="5429" end="5430">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
