<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010130049">
  <date>2000-10-13</date>
  <title>Uzdrawiająca chimera</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Zbigniew Wojtasiński</authors>
  <body>MEDYCYNA 

Nowa szansa dla chorych na raka krwi i niektóre nowotwory złośliwe

Uzdrawiająca chimera

ZBIGNIEW WOJTASIŃSKI

Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. - W ten sposób udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela, jeden z pionierów tej metody immunoterapii.

Inni specjaliści zalecają ostrożność. Przyznają jednak, że dla niektórych chorych pojawiła się nowa szansa skutecznej terapii. - Pomysł tej metody powstał w latach 60., ale żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji - mówi prof. Jerzy Hołowiecki, kierownik kliniki transplantacji szpiku Śląskiej Akademii Medycznej w Katowicach.

Prof. Slavin przytacza przykłady: - Terapię tę po raz pierwszy zastosowaliśmy przed 14 laty u chorego na białaczkę. Żyje on do dziś. Wtedy nikt nie chciał uwierzyć, że w strzykawkach podawaliśmy mu jedynie krwinki pobrane od dawcy. Wydawało się to zbyt proste, by było możliwe - podkreśla uczony. Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. W przypadku białaczki szpikowej wyleczalność nie przekracza 20-30 proc.

Metoda ostatniej szansy

O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę. - W nowotworowych chorobach hematologicznych wyniki, jakie dotąd uzyskaliśmy, można ocenić jako dobre: zostali uratowani chorzy, którzy musieliby umrzeć, gdyż nie pomogły im tradycyjne metody leczenia - mówi prof. Janusz Hansz z kliniki AM w Poznaniu, gdzie zabiegom takim od stycznia tego roku poddano 23 chorych na białaczki, chłoniaki i szpiczaki. W Katowicach leczonych było ośmiu chorych, spośród których żyje sześciu. Pierwsze trzy przeszczepy wykonano także w Warszawie - w klinice hematologii i onkologii Akademii Medycznej.

Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. - Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. Na podstawie dotychczasowych prób możemy powiedzieć jedynie, że można ją stosować w niektórych chorobach hematologicznych, gdy nie ma innej możliwości leczenia - uważa prof. Hansz. Nie wiadomo też, na ile miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych zastąpią klasyczne transplantacje szpiku kostnego lub komórek macierzystych szpiku. Dotychczasowe doświadczenia z użyciem tej metody są zbyt skromne - nawet w klinice prof. Slavina. W Europie dopiero planowane są większe badania, które mają wykazać jej skuteczność.

Shimon Slavin sądzi, że jest ona nadzieją w leczeniu schorzeń zarówno nowotworowych, jak i w zaburzeniach genetycznych układu odpornościowego, np. w anemii aplastycznej i niedokrwistości Fanconiego, w których również uzyskał ponad 80 proc. wyleczalności. A nawet w chorobach autoimmunologicznych, jak stwardnienie rozsiane czy reumatoidalne zapalenie stawów. Wcześniejsze niepowodzenia tego rodzaju immunoterapii powodowane były tym, że do miniprzeszczepów wykorzystywano leukocyty pobrane od chorego. To był błąd. Nie można leczyć komórkami odpornościowymi, które przecież "zdradziły" już pacjenta.

Dać nadzieję

W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego (lub komórek krwiotwórczych), jaki wykonywany jest od wielu lat. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony (chemioterapią i napromieniowaniem), lecz stopniowo - w ciągu kilku miesięcy - zastępowany komórkami z krwi dawcy. W tym czasie jego limfocyty mają zniszczyć komórki nowotworowe i odtworzyć układ krwiotwórczy.

Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje - szczególnie niebezpieczne w początkowym etapie zabiegu. Grozi jedynie  reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi", gdy komórki dawcy zaczynają atakować organizm ich biorcy. Przez pewien czas w jego organizmie utrzymuje się tzw. chimeryzm hemopoetyczny - współistnienie dwóch układów krwiotwórczych. Dlatego największą trudnością tej metody jest maksymalne zwiększenie dawki limfocytów dawcy, przy jednoczesnym zminimalizowaniu ryzyka tej niekorzystnej reakcji. 

- Ważne jest też, że stwarza ona szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku od dawcy - twierdzi prof. Wiesław W. Jędrzejczak z kliniki hematologii i onkologii warszawskiej AM. Do takich pacjentów zaliczane są osoby z niewydolnością serca, płuc, nerek, wątroby, powyżej 50. roku życia, gdyż są znacznie bardziej narażone na powikłania grożące śmiercią. W Polsce jest to szansa jedynie dla chorych  mogących znaleźć dawcę komórek - najlepiej wśród najbliższych krewnych. Koszty przekraczają 100 tys. zł.

24 miliony zł na przesiewowe badania onkologiczne

Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Przeznaczyło na nie prawie 19 milionów złotych. Uczestniczące w programach kasy chorych dołożyły jeszcze na ten cel dalsze 5 milionów złotych. Według szacunków koordynatorów programów, badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób.

Onkolodzy zwracają uwagę na znaczenie skriningu - czyli badań, którym poddają się osoby, u których nie występują żadne niepokojące objawy choroby. - Niestety, w Polsce ciągle jeszcze nie ma zwyczaju poddawania się takim badaniom - ocenia prof. Marek Nowacki, szef Centrum Onkologii.

Lekarzy niepokoi szczególnie wysoka dynamika wzrostu zachorowań na nowotwory jelita grubego. Zapada na nie 10,5 tysiąca osób rocznie, a 7,5 tysiąca - umiera. Wykrywane stany rakowe są w Polsce dwukrotnie bardziej zaawansowane (a więc dające mniejsze szanse na wyleczenie) niż na zachodzie Europy i w USA. - Rak jelita grubego to wśród chorób nowotworowych drugi zabójca - alarmują onkolodzy. Ryzyko zachorowania wzrasta po 50 roku życia. Dlatego każdy powinien poddać się między 50 a 65 rokiem życia kolonoskopii. W ramach programu badań przesiewowych lekarze pierwszego kontaktu będą mieć prawo do wystawiania skierowań na takie badanie.

Trzy pozostałe programy będą realizowane w ten sposób, że samorządy terytorialne lub placówki zdrowotne będą wysyłać zaproszenia do wybranych osób (z grup wiekowych szczególnie zagrożonych poszczególnymi nowotworami). Przedstawiciele ministerstwa i lekarze przyznają, że potrzeby są dużo większe. Ale na objęcie większej grupy osób potrzebne byłyby i większe pieniądze (których nie ma) i większa liczba ośrodków. - Od czegoś trzeba zacząć. To jest program skierowany do ludzi potencjalnie zdrowych. Jeśli ktoś zaobserwuje u siebie jakieś niepokojące objawy, bez żadnego skierowania powinien udać się do onkologa - przypomina prof. Nowacki.

W Polsce na choroby nowotworowe zapada rocznie 110 tysięcy osób. 75 tysięcy umiera. Realizacja programów wczesnego wykrywania raka może uratować - według szacunków onkologów - 10 tysięcy osób.	SOL</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych dają nową nadzieję w leczeniu chorób nowotworowych, w szczególności białaczek i chłoniaków. W Izraelu ta metoda stosowana jest rutynowo już od 6 lat, w Polsce jest ona wykorzystywana dopiero od niedawna i przynosi dobre wyniki, zwłasza w leczeniu nowotworowych chorobach hematologicznych. Trzeba jednak pamiętać, że ta metoda jest wykorzystywana jako ostatnia, wtedy kiedy nie pomogła już ani chirurgia ani radio- i chemioteramia. Metoda ta jest również bardzo kosztowna i kosztuje ponad 100 tyś. zł.
W tym roku Ministerstwo Zdrowia uruchomiło cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Chodzi o to, aby na obecność raka przebadała się jak największa liczba osób.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. - W ten sposób udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela, jeden z pionierów tej metody immunoterapii. Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="467">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. - W ten sposób udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela, jeden z pionierów tej metody immunoterapii.</span>
        <span start="1121" end="1354"> Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.</span>
        <span start="1434" end="1435"> </span>
        <span start="1453" end="1545">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych, w szczególności białaczen i chłoniaków. Chociaż jest to nowa metoda, jej pomysł powstał w latach 60. Jednakże żeby ocenić jej skuteczność potrzebny jest dłuższy okres obserwacji. W Izraelu od 6 lat stosuję się tę metodę rutynowo, w Polsce wykorzystywana jest dopiero od niedawna. Polscy lekarze mówią,że stosowana przez nich metoda pomaga przede wszystkim w nowotworowych chorobach hematologicznych. Od stycznia tego roku zabiegom tego typu poddano 23 osoby chore na białaczki, chłoniaki i szpiczaki. Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy, którą wykorzystuje się jeśli zawiedzie chirurgia, radio- i chemioterapia. Nie jest to też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe.
W miniprzeszczepach wykorzystywane są wyłącznie komórki macierzyste układu krwiotwórczego oraz komórki dojrzałych limfocytów dawców o podobnej zgodności tkankowej. Pod tym wględem metoda ta jest podobna do przeszczepu szpiku kostnego, choć jest mniej agresywna. Metoda stwarza szansę leczenia chorych, którzy do tej pory nie kwalifikowali się do klasycznej transplantacji, czyli osoby z niewydolnością serca, płuc, nerek, wątroby oraz osoby powyżej 50. roku życia. Koszty takiego zabiegu przekraczają 100 tyś. zł.
Ministerstwo Zdrowia uruchomiły w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania raka. Chodzi o to, aby regularnie badali się nawet ci, którzy nie widzą u siebie niepokojących objawów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. - W ten sposób udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela, jeden z pionierów tej metody immunoterapii. Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.
Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. 
W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy.Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje. Grozi jedynie  reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi", gdy komórki dawcy zaczynają atakować organizm ich biorcy.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="467">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. - W ten sposób udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela, jeden z pionierów tej metody immunoterapii.</span>
        <span start="1121" end="1354"> Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.</span>
        <span start="1434" end="1435"> </span>
        <span start="1453" end="1545">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.</span>
        <span start="2079" end="2190">
Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia.</span>
        <span start="2192" end="2268"> Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. </span>
        <span start="3393" end="3615">
W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3747">. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3800">, lecz stopniowo </span>
        <span start="3827" end="3862">zastępowany komórkami z krwi dawcy.</span>
        <span start="3959" end="4028">Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4204">. Grozi jedynie  reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi", gdy komórki dawcy zaczynają atakować organizm ich biorcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek rakotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. Metodę tą z powodzeniem od 6 lat stosują lekarze w Izraelu. Od niedawna stosowana jest ona również w Polsce. Jest to jednak metoda ostatniej szansy, wykorzystywana w przypadku gdy nie podziałały zabiegi chirurgiczne oraz radio- i chemioterapia. Jest to metoda bardzo kosztowna-kosztuje ponad 100 tyś. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="248">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="1122" end="1354">Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. Zdaniem prof. Shimona Slavina z Izraela w ten sposób udało się uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami. W Jerozolimie tę metodę stosuje się rutynowo od 6 lat.  W przewlekłych białaczkach szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. W przypadku białaczki szpikowej wyleczalność nie przekracza 20-30 proc. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego, jaki wykonywany jest od wielu lat. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczonylecz stopniowozastępowany komórkami z krwi dawcy.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="248">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="1122" end="1354">Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.</span>
        <span start="3394" end="3615">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3644" end="3747">, jaki wykonywany jest od wielu lat. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3785" end="3799">lecz stopniowo</span>
        <span start="3827" end="3862">zastępowany komórkami z krwi dawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. Zdaniem jednego z pionierów tej metody prof. Shimona Slavina z Izraela w ten sposób udało się uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z wyjątkowo trudnym do leczenia rakiem nerki z przerzutami. W Jerozolimie tę metodę stosuje się rutynowo od 6 lat.  W przewlekłych białaczkach szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. W przypadku białaczki szpikowej wyleczalność nie przekracza 20-30 proc. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.
Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. Według prof. Shavina może jednak pomóc również w leczeniu zaburzeń genetycznych układu odpornościowego. 
Miniprzeszczep różni się od tradycyjnego przeszczepu głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy. Grozi jedynie niekorzystną reakcją wynikającą ze współistnienia dwóch układów krwiotwórczych. 
Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Przeznaczono na nie 24 miliony złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. W przypadku białaczki szpikowej wyleczalność nie przekracza 20-30 proc.O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.W Katowicach leczonych było ośmiu chorych, spośród których żyje sześciu. Pierwsze trzy przeszczepy wykonano także w Warszawie - w klinice hematologii i onkologii Akademii Medycznej.Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia.Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe.Nie wiadomo też, na ile miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych zastąpią klasyczne transplantacje szpiku kostnego lub komórek macierzystych szpiku. Dotychczasowe doświadczenia z użyciem tej metody są zbyt skromne. W Europie dopiero planowane są większe badania, które mają wykazać jej skuteczność.
W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego (lub komórek krwiotwórczych), jaki wykonywany jest od wielu lat. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony (chemioterapią i napromieniowaniem), lecz stopniowo - w ciągu kilku miesięcy - zastępowany komórkami z krwi dawcy.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="248">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="1122" end="1426">Od 6 lat tę metodę stosuje się w Jerozolimie rutynowo. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. W przypadku białaczki szpikowej wyleczalność nie przekracza 20-30 proc.</span>
        <span start="1453" end="1545">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści, którzy od niedawna również stosują tę metodę.</span>
        <span start="1897" end="2078">W Katowicach leczonych było ośmiu chorych, spośród których żyje sześciu. Pierwsze trzy przeszczepy wykonano także w Warszawie - w klinice hematologii i onkologii Akademii Medycznej.</span>
        <span start="2080" end="2190">Trzeba jednak pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia.</span>
        <span start="2193" end="2267">Nie jest też panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe.</span>
        <span start="2449" end="2660">Nie wiadomo też, na ile miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych zastąpią klasyczne transplantacje szpiku kostnego lub komórek macierzystych szpiku. Dotychczasowe doświadczenia z użyciem tej metody są zbyt skromne</span>
        <span start="2692" end="2778">. W Europie dopiero planowane są większe badania, które mają wykazać jej skuteczność.
</span>
        <span start="3394" end="3862">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego (lub komórek krwiotwórczych), jaki wykonywany jest od wielu lat. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony (chemioterapią i napromieniowaniem), lecz stopniowo - w ciągu kilku miesięcy - zastępowany komórkami z krwi dawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. W przewlekłych białaczkach szpikowych skuteczność tej metody sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby.  O podobnych efektach mówią także polscy specjaliści.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="248">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="3394" end="3615">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Metoda ta jest zatem podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3747">. Różni się głównie tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3861" end="3862">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją dla chorych na nowotwory. W białaczce szpikowej jej skuteczność sięga 80%. Lekarze z Izraela sądzą, że może być ona skuteczna także w leczeniu zaburzeń genetycznych układu odpornościowego. W Poznaniu dzięki zabiegom miniprzeszczepów komórek nadal żyje 23 chorych, którym nie pomogły tradycyjne metody leczenia. Przy miniprzeszczepach szpik chorego jest stopniowo zastępowany komórkami dawcy. Takie leczenie jest mniej toksyczne i możliwe także u osób z niewydolnością serca, płuc czy nerek. Aby ocenić skuteczność nowej metody, trzeba przeprowadzić dokładniejsze badania. Ministerstwo Zdrowia i kasy chorych przeznaczyły 24 miliony złotych na programy wczesnego wykrywania nowotworów, w tym raka jelita grubego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.W przewlekłych białaczka szpikowych skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. to metoda ostatniej szansy. używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o  zgodności tkankowej. szpik chorego jest  w ciągu kilku miesięcy zastępowany komórkami z krwi dawcy. W tym czasie jego limfocyty mają zniszczyć komórki nowotworowe i odtworzyć układ krwiotwórczy.Taka metoda jest mniej toksyczna. Grozi reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi". stwarza szansę leczenia chorych niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji .</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="248">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="1177" end="1213">W przewlekłych białaczka szpikowych </span>
        <span start="1217" end="1355">skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. </span>
        <span start="2112" end="2138">to metoda ostatniej szansy</span>
        <span start="2189" end="2191">. </span>
        <span start="3414" end="3513">używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o </span>
        <span start="3521" end="3543"> zgodności tkankowej. </span>
        <span start="3707" end="3720">szpik chorego</span>
        <span start="3724" end="3730"> jest </span>
        <span start="3801" end="3825"> w ciągu kilku miesięcy </span>
        <span start="3827" end="3957">zastępowany komórkami z krwi dawcy. W tym czasie jego limfocyty mają zniszczyć komórki nowotworowe i odtworzyć układ krwiotwórczy.</span>
        <span start="3959" end="3991">Taka metoda jest mniej toksyczna</span>
        <span start="4085" end="4093">. Grozi </span>
        <span start="4102" end="4145">reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi"</span>
        <span start="4203" end="4205">. </span>
        <span start="4516" end="4524">stwarza </span>
        <span start="4528" end="4552">szansę leczenia chorych </span>
        <span start="4558" end="4610">niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji </span>
        <span start="4652" end="4653">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją dla chorych na białaczkę i inne nowotwory. Dzięki tej metodzie, zastosowanej pierwszy raz 14 lat temu, w Izraelu udało się uzyskać remisję u kilku pacjentów. W białaczce szpikowej jej skuteczność sięga 80%. 
Polscy specjaliści przyznają, że nowa terapia może być skuteczna, ale wymaga jeszcze obserwacji. W Poznaniu dzięki zabiegom miniprzeszczepów komórek nadal żyje 23 chorych na białaczki, chłoniaki i szpiczaki, którym nie pomogły tradycyjne metody leczenia. Jest to metoda ostatniej szansy i pomaga tylko w niektórych chorobach hematologicznych. Lekarze z Izraela sądzą, że może być ona skuteczna także w leczeniu zaburzeń genetycznych układu odpornościowego i chorób autoimmunologicznych. Jednak aby ocenić nową metodę, trzeba przeprowadzić dokładniejsze badania. Miniprzeszczepy różnią się od tradycyjnego przeszczepu szpiku tym, że szpik chorego nie jest niszczony od razu, lecz stopniowo zastępowany komórkami dawcy - przez pewien czas w organizmie chorego współistnieją dwa układy krwiotwórcze. Takie leczenie jest mniej toksyczne i możliwe także u osób z niewydolnością serca, płuc czy nerek. Trzeba tylko znaleźć dawcę komórek. 
Ministerstwo Zdrowia i kasy chorych przeznaczyły 24 miliony złotych na programy wczesnego wykrywania nowotworów, w tym raka jelita grubego i piersi. Badania przesiewowe mają objąć 415 tysięcy osób, ale potrzeby są dużo większe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków. Pomysł tej metody powstał w latach 60., ale żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacjiTerapię tę po raz pierwszy zastosowaliśmy przed 14 laty u chorego na białaczkę. Żyje on do dziś. w strzykawkach podawaliśmy mu jedynie krwinki pobrane od dawcy. W przewlekłych białaczka szpikowych skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści. jest to metoda ostatniej szansy. można ją stosować w niektórych chorobach hematologicznych. W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o  zgodności tkankowej. szpik chorego nie jest od razu niszczony - w ciągu kilku miesięcy - zastępowany komórkami z krwi dawcy. W tym czasie jego limfocyty mają zniszczyć komórki nowotworowe i odtworzyć układ krwiotwórczy.Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza podatność na infekcje. Grozi jedynie  reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi", gdy komórki dawcy zaczynają atakować organizm ich biorcy. stwarza ona szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku od dawcy. Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów. może uratować 10 tysięcy osób.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="248">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - szczególnie białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="597" end="710"> Pomysł tej metody powstał w latach 60., ale żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji</span>
        <span start="861" end="958">Terapię tę po raz pierwszy zastosowaliśmy przed 14 laty u chorego na białaczkę. Żyje on do dziś. </span>
        <span start="993" end="1057">w strzykawkach podawaliśmy mu jedynie krwinki pobrane od dawcy. </span>
        <span start="1177" end="1213">W przewlekłych białaczka szpikowych </span>
        <span start="1217" end="1355">skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. Gorsze rezultaty uzyskuje się jedynie w ostrych postaciach choroby. </span>
        <span start="1453" end="1498">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści</span>
        <span start="1544" end="1546">. </span>
        <span start="2107" end="2138">jest to metoda ostatniej szansy</span>
        <span start="2189" end="2191">. </span>
        <span start="2332" end="2389">można ją stosować w niektórych chorobach hematologicznych</span>
        <span start="2447" end="2449">. </span>
        <span start="3394" end="3513">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o </span>
        <span start="3521" end="3543"> zgodności tkankowej. </span>
        <span start="3707" end="3748">szpik chorego nie jest od razu niszczony </span>
        <span start="3800" end="3957">- w ciągu kilku miesięcy - zastępowany komórkami z krwi dawcy. W tym czasie jego limfocyty mają zniszczyć komórki nowotworowe i odtworzyć układ krwiotwórczy.</span>
        <span start="3959" end="4002">Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza</span>
        <span start="4006" end="4028"> podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4205">. Grozi jedynie  reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi", gdy komórki dawcy zaczynają atakować organizm ich biorcy. </span>
        <span start="4516" end="4625">stwarza ona szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku od dawcy</span>
        <span start="4652" end="4654">. </span>
        <span start="5095" end="5185">Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów</span>
        <span start="5282" end="5284">. </span>
        <span start="7178" end="7192">może uratować </span>
        <span start="7223" end="7239">10 tysięcy osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją dla chorych na nowotwory, zwłaszcza na białaczkę i chłoniaki. W Polsce miniprzeszczepy stosuje się od niedawna. Szpik chorego jest stopniowo zastępowany komórkami dawcy, leczenie jest mniej toksyczne. Aby ocenić skuteczność nowej metody, trzeba przeprowadzić dokładniejsze badania. Przesiewowe badania onkologiczne są w Polsce bardzo potrzebne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu białaczek i chłoniaków. używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o  zgodności tkankowej. szpik chorego jest  w ciągu kilku miesięcy zastępowany komórkami z krwi dawcy. Taka metoda jest mniej toksyczna. stwarza szansę leczenia chorych niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="190">nadzieją w leczeniu </span>
        <span start="225" end="248">białaczek i chłoniaków.</span>
        <span start="2190" end="2191"> </span>
        <span start="3414" end="3513">używa się wyłącznie komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy o </span>
        <span start="3521" end="3543"> zgodności tkankowej. </span>
        <span start="3707" end="3720">szpik chorego</span>
        <span start="3724" end="3730"> jest </span>
        <span start="3801" end="3825"> w ciągu kilku miesięcy </span>
        <span start="3827" end="3863">zastępowany komórkami z krwi dawcy. </span>
        <span start="3959" end="3991">Taka metoda jest mniej toksyczna</span>
        <span start="4085" end="4087">. </span>
        <span start="4516" end="4524">stwarza </span>
        <span start="4528" end="4552">szansę leczenia chorych </span>
        <span start="4558" end="4609">niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji</span>
        <span start="4652" end="4653">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Niektórzy specjaliści są zdania, że nową nadzieją w leczeniu niektórych chorób nowotworowych są miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych. Miniprzeszczepy stosuje się rutynowo od kilku lat w Jerozolimie, a od niedawna także w Polsce. Uzyskane do tej pory wyniki są dobre – udało się uratować chorych, którym nie pomogły tradycyjne metody leczenia. Od tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego miniprzeszczepy różnią się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy. Metoda ta jest mniej toksyczna i zmniejsza podatność na infekcje. Jedynym zagrożeniem jest sytuacja, w której komórki dawcy zaczynają atakować organizm biorcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści. Trzeba pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy. Nie jest panaceum na wszystkie choroby nowotworowe. W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych. Metoda ta jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo. Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje. Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="210">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych</span>
        <span start="247" end="249">. </span>
        <span start="1177" end="1245">W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., </span>
        <span start="1247" end="1287">w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. </span>
        <span start="1453" end="1498">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści</span>
        <span start="1895" end="1897">. </span>
        <span start="2080" end="2087">Trzeba </span>
        <span start="2094" end="2138">pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy</span>
        <span start="2189" end="2190">.</span>
        <span start="2192" end="2202"> Nie jest </span>
        <span start="2206" end="2228">panaceum na wszystkie </span>
        <span start="2247" end="2268">choroby nowotworowe. </span>
        <span start="3394" end="3455">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych</span>
        <span start="3541" end="3558">. Metoda ta jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3691">. Różni się </span>
        <span start="3699" end="3747">tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3799">, lecz stopniowo</span>
        <span start="3861" end="3863">. </span>
        <span start="3959" end="4028">Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
        <span start="4716" end="4717"> </span>
        <span start="5095" end="5235">Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Niektórzy specjaliści są zdania, że nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych –  szczególnie białaczek i chłoniaków – są miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych. Inni przyznają, że dla niektórych pacjentów miniprzeszczepy są szansą skutecznej terapii, ale zalecają ostrożność. Aby ocenić skuteczność tej metody, trzeba bowiem obserwować jej wyniki przez dłuższy czas. Miniprzeszczepy stosuje się rutynowo od kilku lat w Jerozolimie, a od niedawna także w Polsce. Uzyskane do tej pory wyniki są dobre – udało się uratować chorych, którym nie pomogły tradycyjne metody leczenia. W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych układu krwiotwórczego i dojrzałych limfocytów dawcy o podobnej zgodności tkankowej. Od tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego miniprzeszczepy różnią się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony chemioterapią lub napromieniowaniem, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy. Metoda ta jest mniej toksyczna i zmniejsza podatność na infekcje. Jedynym zagrożeniem jest sytuacja, w której komórki dawcy zaczynają atakować organizm biorcy. Największym wyzwaniem jest więc maksymalne zwiększenie dawki limfocytów dawcy przy jednoczesnym zminimalizowaniu ryzyka niekorzystnej reakcji. W tym roku Ministerstwo Zdrowia uruchomiło cztery programy wykrywania różnych rodzajów nowotworów, na które przeznaczyło 19 milionów złotych. Kasy chorych wyłożyły kolejne 5 milionów. Według szacunków badaniom przesiewowym poddane zostanie około 415 osób.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - białaczek i chłoniaków. W ten sposób udało się uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Slavin. Pomysł tej metody powstał w latach 60., ale żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji. W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. O podobnych efektach mówią polscy specjaliści. Trzeba pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy. Nie jest panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. Slavin sądzi, że jest ona nadzieją w leczeniu schorzeń nowotworowych, w zaburzeniach genetycznych układu odpornościowego i w chorobach autoimmunologicznych. W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych. Metoda ta jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo. Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje. stwarza szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku od dawcy. Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Przeznaczyło na nie prawie 19 milionów złotych. W Polsce na choroby nowotworowe zapada rocznie 110 tysięcy osób. 75 tysięcy umiera.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="213">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych - </span>
        <span start="225" end="249">białaczek i chłoniaków. </span>
        <span start="251" end="274">W ten sposób udało się </span>
        <span start="278" end="325">uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z </span>
        <span start="355" end="399">rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. </span>
        <span start="406" end="412">Slavin</span>
        <span start="466" end="467">.</span>
        <span start="597" end="710"> Pomysł tej metody powstał w latach 60., ale żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji</span>
        <span start="822" end="823">.</span>
        <span start="1176" end="1287"> W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. </span>
        <span start="1453" end="1498">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści</span>
        <span start="1895" end="1897">. </span>
        <span start="2080" end="2087">Trzeba </span>
        <span start="2094" end="2138">pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy</span>
        <span start="2189" end="2190">.</span>
        <span start="2192" end="2202"> Nie jest </span>
        <span start="2206" end="2268">panaceum na wszystkie oporne na leczenie choroby nowotworowe. </span>
        <span start="2786" end="2840">Slavin sądzi, że jest ona nadzieją w leczeniu schorzeń</span>
        <span start="2848" end="2864"> nowotworowych, </span>
        <span start="2870" end="2920">w zaburzeniach genetycznych układu odpornościowego</span>
        <span start="2947" end="2950"> i </span>
        <span start="3042" end="3074">w chorobach autoimmunologicznych</span>
        <span start="3136" end="3138">. </span>
        <span start="3394" end="3455">W miniprzeszczepach używa się wyłącznie komórek macierzystych</span>
        <span start="3541" end="3558">. Metoda ta jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3691">. Różni się </span>
        <span start="3699" end="3747">tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3799">, lecz stopniowo</span>
        <span start="3861" end="3863">. </span>
        <span start="3959" end="4028">Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza też podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4087">. </span>
        <span start="4516" end="4524">stwarza </span>
        <span start="4528" end="4625">szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku od dawcy</span>
        <span start="4715" end="4717">. </span>
        <span start="5095" end="5284">Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Przeznaczyło na nie prawie 19 milionów złotych. </span>
        <span start="7047" end="7130">W Polsce na choroby nowotworowe zapada rocznie 110 tysięcy osób. 75 tysięcy umiera.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Niektórzy specjaliści są zdania, że nową nadzieją w leczeniu niektórych chorób nowotworowych są miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych. Uzyskane do tej pory wyniki leczenia tą metodą są dobre – udało się uratować chorych, którym nie pomogły tradycyjne metody leczenia. Jedynym zagrożeniem przy miniprzeszczepach jest sytuacja, w której komórki dawcy zaczynają atakować organizm biorcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. jest to metoda ostatniej szansy. Nie jest panaceum na wszystkie choroby. jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, jest mniej toksyczna, zmniejsza podatność na infekcje. Ministerstwo Zdrowia uruchomiłoprogramy wczesnego wykrywania nowotworów.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="210">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych</span>
        <span start="247" end="249">. </span>
        <span start="2107" end="2138">jest to metoda ostatniej szansy</span>
        <span start="2189" end="2190">.</span>
        <span start="2192" end="2202"> Nie jest </span>
        <span start="2206" end="2228">panaceum na wszystkie </span>
        <span start="2247" end="2254">choroby</span>
        <span start="2266" end="2268">. </span>
        <span start="3553" end="3558">jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3691">. Różni się </span>
        <span start="3699" end="3747">tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3785">, </span>
        <span start="3971" end="4003">jest mniej toksyczna, zmniejsza </span>
        <span start="4007" end="4028">podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
        <span start="4716" end="4717"> </span>
        <span start="5095" end="5126">Ministerstwo Zdrowia uruchomiło</span>
        <span start="5145" end="5185">programy wczesnego wykrywania nowotworów</span>
        <span start="5234" end="5235">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. Niektóre polskie placówki wprowadziły tę metodę do leczenia i osiągają dobre wyniki. Podkreśla się, że jest to metoda stosowana wtedy, gdy inne nie pomagają, i jest skuteczna jedynie w niektórych chorobach hematologicznych.

W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy. Szpik chorego jest zastepowany komórkami dawcy, które niszczą komórki nowotworowe i pomagają odtworzyć układ krwiotwórczy. Taka metoda jest mniej toksyczna niż tradycyjne przeszczepy, zmniejsza podatność na infekcje, grozi jedynie reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi". Stwarza ona również szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. w Jerozolimie W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc.O podobnych efektach mówią polscy specjaliści. jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych oraz limfocytów dawcy. Metoda jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy. Taka metoda jest mniej toksyczna. 

Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="210">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych</span>
        <span start="247" end="249">. </span>
        <span start="1153" end="1167">w Jerozolimie </span>
        <span start="1177" end="1243">W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc.</span>
        <span start="1453" end="1498">O podobnych efektach mówią polscy specjaliści</span>
        <span start="1544" end="1546">. </span>
        <span start="2107" end="2191">jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. </span>
        <span start="3394" end="3424">W miniprzeszczepach używa się </span>
        <span start="3434" end="3456">komórek macierzystych </span>
        <span start="3478" end="3483">oraz </span>
        <span start="3494" end="3510">limfocytów dawcy</span>
        <span start="3541" end="3550">. Metoda </span>
        <span start="3553" end="3558">jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3691">. Różni się </span>
        <span start="3699" end="3747">tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3799">, lecz stopniowo</span>
        <span start="3826" end="3863"> zastępowany komórkami z krwi dawcy. </span>
        <span start="3959" end="3991">Taka metoda jest mniej toksyczna</span>
        <span start="4085" end="4087">. </span>
        <span start="5093" end="5138">

Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku </span>
        <span start="5145" end="5236">programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. </span>
        <span start="5421" end="5480">badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nową nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. Metoda ta ma bardzo dobre wyniki w Izraelu, gdzie od 6 lat stosowana jest rutynowo. Osiąga 80 proc. skuteczności w leczeniu przewlekłych białaczek szpikowych, a 70 proc. w chłoniakach nieziarnicznych. Niektórzy lekarze zalecają ostrożność, ponieważ potrzeba dłuższego czasu obserwacji, żeby ocenić skuteczność metody.

Od niedawna polscy specjaliści z Poznania, Katowic i Warszawy stosują miniprzeszczepy i osiągają dobre wyniki. Prof. Janusz Hansz z Poznania podkreśla, że jest to metoda stosowana wtedy, gdy inne nie pomagają, i jest skuteczna jedynie w niektórych chorobach hematologicznych. Według innych specjalistów jest ona nadzieją również w leczeniu zaburzeń genetycznych układu odpornościowego i chorobach autoimmunologicznych.

W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy. Szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz zastepowany komórkami dawcy, które niszczą komórki nowotworowe i pomagają odtworzyć układ krwiotwórczy. Taka metoda jest mniej toksyczna niż tradycyjne przeszczepy, zmniejsza podatność na infekcje, grozi jedynie reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi". Stwarza ona również szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku.

Warto dodać, że polskie Ministerstwo Zdrowia uruchomiło cztery programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. Według szacunków badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób, a realizacja tych programów może uratować życie 10 tysięcy osób.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. - udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela.Inni specjaliści zalecają ostrożność. żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji.w Jerozolimie W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. 

O podobnych efektach mówią polscy specjaliści. Trzeba pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. Shimon Slavin sądzi, że jest ona nadzieją w leczeniu schorzeń nowotworowych i w zaburzeniach genetycznych układu odpornościowego. 

W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy. Metoda ta jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. Różni się tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami z krwi dawcy. Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza podatność na infekcje. Grozi jedynie reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi". 

Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób.Onkolodzy zwracają uwagę na znaczenie skriningu. lekarze przyznają, że potrzeby są dużo większe. W Polsce na choroby nowotworowe zapada rocznie 110 tysięcy osób.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="210">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych</span>
        <span start="247" end="251">. - </span>
        <span start="264" end="325">udało się nam uzyskać całkowitą remisję u pięciu pacjentów z </span>
        <span start="355" end="422">rakiem nerki z przerzutami - twierdzi prof. Shimon Slavin z Izraela</span>
        <span start="466" end="467">.</span>
        <span start="469" end="507">Inni specjaliści zalecają ostrożność. </span>
        <span start="642" end="710">żeby ocenić jej skuteczność, potrzebny jest dłuższy okres obserwacji</span>
        <span start="822" end="823">.</span>
        <span start="1153" end="1167">w Jerozolimie </span>
        <span start="1177" end="1287">W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc., a w chłoniakach nieziarniczych - 70 proc. </span>
        <span start="1451" end="1498">

O podobnych efektach mówią polscy specjaliści</span>
        <span start="1544" end="1546">. </span>
        <span start="2080" end="2087">Trzeba </span>
        <span start="2094" end="2191">pamiętać, że jest to metoda ostatniej szansy - gdy nie pomaga chirurgia, radio- i chemioterapia. </span>
        <span start="2779" end="2841">Shimon Slavin sądzi, że jest ona nadzieją w leczeniu schorzeń </span>
        <span start="2849" end="2862">nowotworowych</span>
        <span start="2867" end="2920"> i w zaburzeniach genetycznych układu odpornościowego</span>
        <span start="3032" end="3034">. </span>
        <span start="3392" end="3424">

W miniprzeszczepach używa się </span>
        <span start="3434" end="3510">komórek macierzystych układu krwiotwórczego oraz dojrzałych limfocytów dawcy</span>
        <span start="3541" end="3558">. Metoda ta jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3691">. Różni się </span>
        <span start="3699" end="3747">tym, że szpik chorego nie jest od razu niszczony</span>
        <span start="3783" end="3799">, lecz stopniowo</span>
        <span start="3826" end="3863"> zastępowany komórkami z krwi dawcy. </span>
        <span start="3959" end="4003">Taka metoda jest mniej toksyczna, zmniejsza </span>
        <span start="4007" end="4028">podatność na infekcje</span>
        <span start="4085" end="4101">. Grozi jedynie </span>
        <span start="4102" end="4145">reakcją "przeszczep przeciwko gospodarzowi"</span>
        <span start="4203" end="4205">. </span>
        <span start="5093" end="5138">

Ministerstwo Zdrowia uruchomiło w tym roku </span>
        <span start="5145" end="5236">programy wczesnego wykrywania nowotworów piersi, szyjki macicy, jelita grubego i prostaty. </span>
        <span start="5421" end="5480">badaniami przesiewowymi zostanie objętych 415 tysięcy osób.</span>
        <span start="5482" end="5529">Onkolodzy zwracają uwagę na znaczenie skriningu</span>
        <span start="5627" end="5629">. </span>
        <span start="6655" end="6703">lekarze przyznają, że potrzeby są dużo większe. </span>
        <span start="7047" end="7111">W Polsce na choroby nowotworowe zapada rocznie 110 tysięcy osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Niektóre polskie placówki medyczne zaczęły stosować nową metodę w leczeniu nowotworowych chorób hematologicznych - miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych. W wyniku miniprzeszczepów szpik chorego jest zastepowany komórkami dawcy, które pomagają odtworzyć układ krwiotwórczy. Taka metoda jest mało toksyczna i zmniejsza podatność na infekcje. Stwarza również szansę leczenia chorych dotąd niekwalifikujących się do klasycznej transplantacji szpiku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych. w Jerozolimie W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc.W miniprzeszczepach używa się komórek macierzystych oraz limfocytów dawcy. Metoda jest podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego. szpik chorego nie jest niszczony, lecz stopniowo zastępowany komórkami dawcy. Taka metoda jest mniej toksyczna.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="165">Miniprzeszczepy komórek krwiotwórczych są </span>
        <span start="170" end="210">nadzieją w leczeniu chorób nowotworowych</span>
        <span start="247" end="249">. </span>
        <span start="1153" end="1167">w Jerozolimie </span>
        <span start="1177" end="1243">W przewlekłych białaczka szpikowych jej skuteczność sięga 80 proc.</span>
        <span start="3394" end="3424">W miniprzeszczepach używa się </span>
        <span start="3434" end="3456">komórek macierzystych </span>
        <span start="3478" end="3483">oraz </span>
        <span start="3494" end="3510">limfocytów dawcy</span>
        <span start="3541" end="3550">. Metoda </span>
        <span start="3553" end="3558">jest </span>
        <span start="3564" end="3615">podobna do tradycyjnego przeszczepu szpiku kostnego</span>
        <span start="3679" end="3681">. </span>
        <span start="3707" end="3730">szpik chorego nie jest </span>
        <span start="3738" end="3747">niszczony</span>
        <span start="3783" end="3799">, lecz stopniowo</span>
        <span start="3826" end="3849"> zastępowany komórkami </span>
        <span start="3856" end="3863">dawcy. </span>
        <span start="3959" end="3991">Taka metoda jest mniej toksyczna</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
