<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001030047">
  <date>2000-01-03</date>
  <title>Pieniędzy mniej, trzeba oszczędzać</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>sol, Korespondenci</authors>
  <body>ZDROWIE

Konkurs ofert na świadczenia zdrowotne na 2000 rok

Pieniędzy mniej, trzeba oszczędzać

W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Z optymizmem powita Nowy Rok szef Śląskiej Kasy Chorych Andrzej Sośnierz.

Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. Nie zawarto umowy ze szpitalem w Świnoujściu i Koszalinie. Pierwszy wycenił swoje usługi na 8 mln zł, podczas gdy kasa zaoferowała tylko cztery. Druga placówka swoje potrzeby oceniła na 43 mln zł. Kasa zaproponowała 31 mln zł. Wobec znacznych rozbieżności kasa ogłosiła nowy konkurs ofert. Termin ich składania mija 31 grudnia 1999 roku.

Zakończono natomiast kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. Ze zgłoszonych do konkursu 205 jednostek z województwa i 24 spoza wybrano odpowiednio 164 oraz pięć ofert.

Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Rozstrzygnięcie tego konkursu zaplanowano na 15 stycznia. Do tego czasu lekarze mogą przyjmować pacjentów ze zgłoszonej przez siebie listy, którą kasa traktuje jako promesę umowy.

Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się tylko do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia pacjenta. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. Ta zmiana nie została w Szczecinie wcześniej publicznie nagłośniona i wywołała pod koniec roku istną burzę. Punktem zapalnym było niepodpisanie przez kasę chorych kontraktu z pogotowiem na świadczenie usług ambulatoryjnych, co oznacza likwidację wielu ambulatoriów, w tym wyremontowanego ambulatorium chirurgicznego w Szczecinie. Przez rok przewinęło się przez nie około 18,5 tys. pacjentów. Dopiero w tym tygodniu po kolejnych negocjacjach kasa zdecydowała o podpisaniu miesięcznej umowy z pogotowiem, obejmującą pracę ambulatorium chirurgicznego.

Biedniej na Warmii  i Mazurach...

W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie około 721 mln zł. Jest to o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku (740 mln zł). Oznacza to, że pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej, a uwzględniając przyszłoroczną inflację i nowe zadania, o ponad 10 proc. mniej. Dlatego podpisane kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe od tych z 1999 roku.

Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. Według kasy jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało "zmienić swoje zadania". Chodzi przede wszystkim o zmniejszenie zatrudnienia i liczby łóżek tzw. ostrych.

Na pierwszy ogień pójdą szpitale powiatowe w Dobrym Mieście, Lidzbarku Warmińskim, Nidzicy, Pasłęku i Węgorzewie, w których kasa chce zatrzymać kilka łóżek ostrych i utworzyć placówki opieki długoterminowej.

Kontrakty z nimi kasa podpisała na pół roku. W tym czasie kasa i starostwa mają wspólnie wypracować drogę dostosowania powiatowych szpitali do potrzeb rynku.

Starosta olsztyński Adam Sierzputowski uważa, że od reformy powiatowego lecznictwa żadne starostwo nie ucieknie. Na rynku powinny pozostać placówki najlepsze, nowocześnie wyposażone, z dobrą kadrą. Warunkiem zmian jest jednak współpraca kasy chorych z samorządami.

...oraz na Mazowszu

Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. - Gdy uwzględnimy inflację, okazuje się, że pieniędzy mamy mniej - uważa Ewa Działowska z Biura Prasowego MKCh. Kasa zakończyła już konkurs ofert - najdłużej (bo do ostatniego czwartku) trwał konkurs na lecznictwo stacjonarne.

Mazowiecka Kasa Chorych będzie co kwartał ogłaszać nowy konkurs ofert na podstawową opiekę zdrowotną, by usługi w tym zakresie mogły świadczyć nowe placówki - niepubliczne zakłady opieki zdrowotnej, prywatne praktyki lekarskie - które spełnią formalne warunki.

Z oszczędności kasa w ogóle nie zakontraktowała ambulatoryjnych świadczeń specjalistycznych poza terenem województwa. - Jeżeli taka porada będzie konieczna w nagłym przypadku, kasa ureguluje rachunek - zapewnia Ewa Działowska. Sprawy będą musiały być rozpatrywane indywidualnie.

Nowe reguły kasa wprowadza w stomatologii. W 1999 roku placówkom, które podpisały kontrakt na świadczenie usług, przypisano określoną liczbę punktów. Za każdy zabieg odpisywało się punkty - na przykład za założenie opatrunku 80. Po wyczerpaniu limitu placówka nie mogła już leczyć zębów bezpłatnie, a pacjenci, których nie stać było na płacenie za usługi, musieli szukać gabinetu, który punkty jeszcze miał.

W 1999 roku MKCh podpisała 585 kontraktów - w 2000 roku świadczenia stomatologiczne w ramach kontraktów będzie udzielać 456 placówek na terenie całego województwa. Każda  dostanie minimum 70 tysięcy punktów. Według MKCh, choć będzie mniej placówek, pacjenci będą zadowoleni - będą mogli kontynuować leczenie w placówce, którą wybiorą.

Tymczasem przewodniczący Komisji Zdrowia Rady Powiatu Warszawskiego Witold Paweł Kalbarczyk zaprotestował przeciw ograniczeniu liczby świadczeń zakontraktowanych przez kasę. W liście do władz MKCh napisał, że w stosunku do roku 1999 w 2000 roku liczba świadczeń specjalistycznych kupionych przez MKCh zmniejszy się o około 30 - 40 proc., co utrudni do nich dostęp.

Rzeczniczka kasy Wanda Pawłowicz zapewniła, że przy wyborze ofert kasa kierowała się m.in. ich ceną. MKCh zrezygnowała z oferty na specjalistyczne świadczenia ginekologiczne warszawskiego Szpitala Położniczo-Ginekologicznego im. św. Zofii. - Dyrektor zaproponował stawkę za poradę ginekologiczną w wysokości stu złotych i nie chciał jej obniżyć - wyjaśniła.

Dostatniej na Śląsku

Ponad 2 mld 165 mln zł, czyli o blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka ta pochodzić ma z wyższej ściągalności składek. W listopadzie do ŚKCh wpłynęło 101,8 proc. składek - płacili je również dłużnicy.

- Wzrośnie liczba wielu udzielanych świadczeń - porad specjalistycznych, dializoterapii, nie powinno być trudności z dostępem do endoprotez biodrowych i kolanowych - poinformował szef kasy Andrzej Sośnierz. Bardziej dostępne będą też usługi stomatologiczne.

Kasa prawdopodobnie zamknie rok z niewielką nadwyżką finansową - środki te zostaną przesunięte na obecny rok.

ŚKCh nie wie, ile dokładnie osób do niej należy - ZUS nie przekazał tych informacji - prawdopodobnie jest to jednak około 4,6 mln ubezpieczonych. Według Sośnierza śląska służba zdrowia mogłaby leczyć w swych placówkach mieszkańców jeszcze jednego średniej wielkości województwa. 

Dlatego też w województwach ościennych ŚKCh prowadziła ostatnio intensywną kampanię reklamową pod hasłem "Śląska? Tak... to moja szansa". Sośnierz liczy, że do kierowanej przez niego kasy zapisze się minimum kilkanaście tysięcy osób. Poza województwem śląskim kasa otworzyła cztery filie: w Olkuszu, Chrzanowie (Małopolskie), Pajęcznie (Łódzkie) i Włoszczowie (Świętokrzyskie).	SOL,  	KORESPONDENCI "RZ"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku.Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa.W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie około 721 mln zł. Jest to o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku (740 mln zł). Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.Ponad 2 mld 165 mln złmoże wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="297">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku.</span>
        <span start="373" end="483">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa.</span>
        <span start="2173" end="2385">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie około 721 mln zł. Jest to o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku (740 mln zł). </span>
        <span start="3551" end="3666">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.</span>
        <span start="5929" end="5951">Ponad 2 mld 165 mln zł</span>
        <span start="6002" end="6060">może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku.Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa.
W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie około 721 mln zł. Jest to o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku (740 mln zł). Oznacza to, że pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej, a uwzględniając przyszłoroczną inflację i nowe zadania, o ponad 10 proc. mniej. Dlatego podpisane kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe od tych z 1999 roku.Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. - Gdy uwzględnimy inflację, okazuje się, że pieniędzy mamy mniej - uważa Ewa Działowska z Biura Prasowego MKCh. Kasa zakończyła już konkurs ofert - najdłużej (bo do ostatniego czwartku) trwał konkurs na lecznictwo stacjonarne.Ponad 2 mld 165 mln zł, czyli o blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka ta pochodzić ma z wyższej ściągalności składek. W listopadzie do ŚKCh wpłynęło 101,8 proc. składek - płacili je również dłużnicy.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="297">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku.</span>
        <span start="373" end="483">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa.</span>
        <span start="1268" end="1269">
</span>
        <span start="2173" end="2633">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie około 721 mln zł. Jest to o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku (740 mln zł). Oznacza to, że pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej, a uwzględniając przyszłoroczną inflację i nowe zadania, o ponad 10 proc. mniej. Dlatego podpisane kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe od tych z 1999 roku.</span>
        <span start="3551" end="3893">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. - Gdy uwzględnimy inflację, okazuje się, że pieniędzy mamy mniej - uważa Ewa Działowska z Biura Prasowego MKCh. Kasa zakończyła już konkurs ofert - najdłużej (bo do ostatniego czwartku) trwał konkurs na lecznictwo stacjonarne.</span>
        <span start="5929" end="6199">Ponad 2 mld 165 mln zł, czyli o blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka ta pochodzić ma z wyższej ściągalności składek. W listopadzie do ŚKCh wpłynęło 101,8 proc. składek - płacili je również dłużnicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku.Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.Ponad 2 mld 165 mln złmoże wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="187">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku.</span>
        <span start="373" end="483">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa.</span>
        <span start="2384" end="2385"> </span>
        <span start="3551" end="3666">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.</span>
        <span start="5929" end="5951">Ponad 2 mld 165 mln zł</span>
        <span start="6002" end="6060">może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami. Zakończono kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych pracowała bez strat. kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe. pieniędzy nie wystarczy na funkcjonowanie jednostek. jedenaście szpitali będzie musiało zmienić swoje zadania. Warunkiem jest współpraca kasy chorych z samorządami.Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. Nowe reguły wprowadza w stomatologii. 50 mln zł więcej niż w roku 1999 może wydać Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="188">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. </span>
        <span start="373" end="459">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami</span>
        <span start="482" end="484">. </span>
        <span start="823" end="834">Zakończono </span>
        <span start="844" end="900">kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. </span>
        <span start="2173" end="2217">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2251" end="2272">pracowała bez strat. </span>
        <span start="2548" end="2612">kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe</span>
        <span start="2632" end="2633">.</span>
        <span start="2662" end="2690"> pieniędzy nie wystarczy na </span>
        <span start="2701" end="2727">funkcjonowanie jednostek. </span>
        <span start="2739" end="2750">jedenaście </span>
        <span start="2765" end="2789">szpitali będzie musiało </span>
        <span start="2790" end="2811">zmienić swoje zadania</span>
        <span start="2812" end="2814">. </span>
        <span start="3462" end="3472">Warunkiem </span>
        <span start="3478" end="3483">jest </span>
        <span start="3490" end="3528">współpraca kasy chorych z samorządami.</span>
        <span start="3551" end="3667">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. </span>
        <span start="4437" end="4449">Nowe reguły </span>
        <span start="4454" end="4480">wprowadza w stomatologii. </span>
        <span start="5968" end="6000">50 mln zł więcej niż w roku 1999</span>
        <span start="6001" end="6013"> może wydać </span>
        <span start="6040" end="6060">Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami. Nie zawarto umowy ze szpitalem w Świnoujściu i Koszalinie. Zakończono kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia. Porad lekarskich w niewymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych pracowała bez strat. kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe.Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało zmienić swoje zadania. Na rynku powinny pozostać placówki najlepsze, nowocześnie wyposażone. Warunkiem jest współpraca kasy chorych z samorządami.Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. nie zakontraktowała ambulatoryjnych świadczeń specjalistycznych poza terenem województwa. Nowe reguły kasa wprowadza w stomatologii. świadczenia w ramach kontraktów będzie udzielać 456 placówek na terenie województwa. Każda dostanie 70 tysięcy punktów.blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999 może wydać Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka pochodzi z wyższej ściągalności składek.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="188">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. </span>
        <span start="373" end="459">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami</span>
        <span start="482" end="543">. Nie zawarto umowy ze szpitalem w Świnoujściu i Koszalinie. </span>
        <span start="823" end="834">Zakończono </span>
        <span start="844" end="900">kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. </span>
        <span start="1008" end="1089">Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="1270" end="1334">Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się </span>
        <span start="1340" end="1434">do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="1443" end="1467">. Porad lekarskich w nie</span>
        <span start="1468" end="1522">wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać </span>
        <span start="1549" end="1588">lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="2173" end="2217">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2251" end="2272">pracowała bez strat. </span>
        <span start="2548" end="2612">kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe</span>
        <span start="2632" end="2633">.</span>
        <span start="2635" end="2727">Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. </span>
        <span start="2739" end="2789">jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało </span>
        <span start="2790" end="2811">zmienić swoje zadania</span>
        <span start="2812" end="2814">. </span>
        <span start="3377" end="3445">Na rynku powinny pozostać placówki najlepsze, nowocześnie wyposażone</span>
        <span start="3460" end="3472">. Warunkiem </span>
        <span start="3478" end="3483">jest </span>
        <span start="3490" end="3528">współpraca kasy chorych z samorządami.</span>
        <span start="3551" end="3667">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. </span>
        <span start="4185" end="4275">nie zakontraktowała ambulatoryjnych świadczeń specjalistycznych poza terenem województwa. </span>
        <span start="4437" end="4480">Nowe reguły kasa wprowadza w stomatologii. </span>
        <span start="4902" end="4914">świadczenia </span>
        <span start="4930" end="4990">w ramach kontraktów będzie udzielać 456 placówek na terenie </span>
        <span start="4997" end="5016">województwa. Każda </span>
        <span start="5017" end="5026">dostanie </span>
        <span start="5034" end="5053">70 tysięcy punktów.</span>
        <span start="5961" end="6000">blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999</span>
        <span start="6001" end="6013"> może wydać </span>
        <span start="6040" end="6070">Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka </span>
        <span start="6073" end="6081">pochodzi</span>
        <span start="6085" end="6117"> z wyższej ściągalności składek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Zachodniopomorska Kasa Chorych podpisała kontrakty z 54 szpitalami. W Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych kontrakty są niższe. pieniędzy nie wystarczy. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać tyle samo co w 1999. więcej może wydać Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="188">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. </span>
        <span start="373" end="391">Zachodniopomorska </span>
        <span start="402" end="425">Kasa Chorych podpisała </span>
        <span start="434" end="459">kontrakty z 54 szpitalami</span>
        <span start="482" end="484">. </span>
        <span start="2173" end="2175">W </span>
        <span start="2185" end="2217">Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2548" end="2558">kontrakty </span>
        <span start="2573" end="2576">są </span>
        <span start="2606" end="2612">niższe</span>
        <span start="2632" end="2633">.</span>
        <span start="2662" end="2686"> pieniędzy nie wystarczy</span>
        <span start="2725" end="2727">. </span>
        <span start="3551" end="3594">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać </span>
        <span start="3631" end="3640">tyle samo</span>
        <span start="3650" end="3656"> co w </span>
        <span start="3661" end="3667">1999. </span>
        <span start="5978" end="5985">więcej </span>
        <span start="6002" end="6013">może wydać </span>
        <span start="6040" end="6060">Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych pracowała bez strat. W 2000 roku pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle co w roku 1999. o 50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="188">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. </span>
        <span start="373" end="484">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. </span>
        <span start="1270" end="1334">Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się </span>
        <span start="1340" end="1394">do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy</span>
        <span start="1443" end="1445">. </span>
        <span start="2173" end="2217">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2251" end="2284">pracowała bez strat. W 2000 roku </span>
        <span start="2400" end="2448">pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej</span>
        <span start="2528" end="2530">. </span>
        <span start="3551" end="3636">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle </span>
        <span start="3651" end="3666">co w roku 1999.</span>
        <span start="5355" end="5356"> </span>
        <span start="5959" end="5961">o </span>
        <span start="5968" end="6060">50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. Zakończono kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych pracowała bez strat. W 2000 roku pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej. Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. 
Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle co w roku 1999.
Z oszczędności kasa w ogóle nie zakontraktowała ambulatoryjnych świadczeń specjalistycznych poza terenem województwa. Nowe reguły kasa wprowadza w stomatologii. przewodniczący Komisji Zdrowia Rady Powiatu Warszawskiego zaprotestował przeciw ograniczeniu liczby świadczeń zakontraktowanych przez kasę. o 50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.
Kasa zamknie rok z niewielką nadwyżką finansową. śląska służba zdrowia mogłaby leczyć w swych placówkach mieszkańców jeszcze jednego średniej wielkości województwa.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="188">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. </span>
        <span start="373" end="484">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. </span>
        <span start="823" end="834">Zakończono </span>
        <span start="844" end="900">kontraktowanie ambulatoryjnych usług specjalistycznych. </span>
        <span start="1008" end="1089">Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="1270" end="1334">Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się </span>
        <span start="1340" end="1434">do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="1443" end="1588">. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="2173" end="2217">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2251" end="2284">pracowała bez strat. W 2000 roku </span>
        <span start="2400" end="2448">pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej</span>
        <span start="2528" end="2530">. </span>
        <span start="2635" end="2727">Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. </span>
        <span start="3550" end="3636">
Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle </span>
        <span start="3651" end="3666">co w roku 1999.</span>
        <span start="4156" end="4275">
Z oszczędności kasa w ogóle nie zakontraktowała ambulatoryjnych świadczeń specjalistycznych poza terenem województwa. </span>
        <span start="4437" end="4480">Nowe reguły kasa wprowadza w stomatologii. </span>
        <span start="5192" end="5250">przewodniczący Komisji Zdrowia Rady Powiatu Warszawskiego </span>
        <span start="5274" end="5356">zaprotestował przeciw ograniczeniu liczby świadczeń zakontraktowanych przez kasę. </span>
        <span start="5959" end="5961">o </span>
        <span start="5968" end="6060">50 mln zł więcej niż w roku 1999, może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</span>
        <span start="6459" end="6465">
Kasa </span>
        <span start="6480" end="6522">zamknie rok z niewielką nadwyżką finansową</span>
        <span start="6568" end="6569">.</span>
        <span start="6733" end="6849"> śląska służba zdrowia mogłaby leczyć w swych placówkach mieszkańców jeszcze jednego średniej wielkości województwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała kontrakty z 54 szpitalami. W Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych  W 2000 roku pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać w 2000 roku tyle co w roku 1999. o 50 mln zł więcej może wydać na świadczenia  Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="425">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała </span>
        <span start="434" end="459">kontrakty z 54 szpitalami</span>
        <span start="482" end="484">. </span>
        <span start="2173" end="2175">W </span>
        <span start="2185" end="2217">Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych </span>
        <span start="2271" end="2284"> W 2000 roku </span>
        <span start="2400" end="2448">pieniędzy na lecznictwo będzie o 2,6 proc. mniej</span>
        <span start="2528" end="2530">. </span>
        <span start="3551" end="3594">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać </span>
        <span start="3619" end="3636">w 2000 roku tyle </span>
        <span start="3651" end="3666">co w roku 1999.</span>
        <span start="5355" end="5356"> </span>
        <span start="5959" end="5961">o </span>
        <span start="5968" end="5985">50 mln zł więcej </span>
        <span start="6002" end="6028">może wydać na świadczenia </span>
        <span start="6039" end="6060"> Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. więcej niż w roku 1999 może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="298">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. </span>
        <span start="2173" end="2305">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie </span>
        <span start="2333" end="2370">prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku</span>
        <span start="2528" end="2530">. </span>
        <span start="3551" end="3667">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. </span>
        <span start="5978" end="6000">więcej niż w roku 1999</span>
        <span start="6001" end="6060"> może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku. Dlatego podpisane kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe od tych z 1999 roku. Według kasy jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało "zmienić swoje zadania". Chodzi przede wszystkim o zmniejszenie zatrudnienia i liczby łóżek tzw. ostrych. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. Gdy uwzględnimy inflację, okazuje się, że pieniędzy mamy mniej. o blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999 może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka ta pochodzić ma z wyższej ściągalności składek. Wzrośnie liczba wielu udzielanych świadczeń. Kasa prawdopodobnie zamknie rok z niewielką nadwyżką finansową - środki te zostaną przesunięte na obecny rok.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="298">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. </span>
        <span start="373" end="484">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. </span>
        <span start="1008" end="1089">Kasa nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="2173" end="2305">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie </span>
        <span start="2333" end="2370">prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku</span>
        <span start="2528" end="2633">. Dlatego podpisane kontrakty przyszłoroczne są średnio o kilkanaście procent niższe od tych z 1999 roku.</span>
        <span start="2726" end="2894"> Według kasy jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało "zmienić swoje zadania". Chodzi przede wszystkim o zmniejszenie zatrudnienia i liczby łóżek tzw. ostrych.</span>
        <span start="3540" end="3541"> </span>
        <span start="3551" end="3667">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999. </span>
        <span start="3669" end="3731">Gdy uwzględnimy inflację, okazuje się, że pieniędzy mamy mniej</span>
        <span start="3777" end="3779">. </span>
        <span start="5959" end="6000">o blisko 50 mln zł więcej niż w roku 1999</span>
        <span start="6001" end="6118"> może wydać na świadczenia w 2000 roku Śląska Kasa Chorych. Nadwyżka ta pochodzić ma z wyższej ściągalności składek. </span>
        <span start="6203" end="6246">Wzrośnie liczba wielu udzielanych świadczeń</span>
        <span start="6406" end="6408">. </span>
        <span start="6460" end="6569">Kasa prawdopodobnie zamknie rok z niewielką nadwyżką finansową - środki te zostaną przesunięte na obecny rok.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="297">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku.</span>
        <span start="2529" end="2530"> </span>
        <span start="3551" end="3666">Mazowiecka Kasa Chorych będzie mogła wydać na świadczenia zdrowotne w 2000 roku tyle samo pieniędzy co w roku 1999.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się tylko do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia pacjenta. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="298">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. </span>
        <span start="373" end="415">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych </span>
        <span start="1013" end="1089">nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="1270" end="1588">Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się tylko do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia pacjenta. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. </span>
        <span start="2173" end="2271">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Rozstrzygnięcie tego konkursu zaplanowano na 15 stycznia. Do tego czasu lekarze mogą przyjmować pacjentów ze zgłoszonej przez siebie listy, którą kasa traktuje jako promesę umowy.Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się tylko do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia pacjenta. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. Ta zmiana wywołała pod koniec roku istną burzę. Punktem zapalnym było niepodpisanie przez kasę chorych kontraktu z pogotowiem na świadczenie usług ambulatoryjnych. W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku. Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. Według kasy jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało "zmienić swoje zadania". Chodzi przede wszystkim o zmniejszenie zatrudnienia i liczby łóżek tzw. ostrych..</body>
      <spans>
        <span start="97" end="298">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. </span>
        <span start="373" end="484">Zachodniopomorska Regionalna Kasa Chorych podpisała na razie kontrakty z 54 szpitalami na terenie województwa. </span>
        <span start="1013" end="1268">nie podpisała jeszcze kontraktów z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej. Rozstrzygnięcie tego konkursu zaplanowano na 15 stycznia. Do tego czasu lekarze mogą przyjmować pacjentów ze zgłoszonej przez siebie listy, którą kasa traktuje jako promesę umowy.</span>
        <span start="1270" end="1598">Od nowego roku pogotowie ratunkowe w województwie ograniczy się tylko do funkcji transportowej i udzielania pierwszej pomocy w sytuacjach zagrożenia zdrowia i życia pacjenta. Porad lekarskich w nie wymagających nagłej reakcji przypadkach mają udzielać dyżurujący przez całą dobę lekarze podstawowej opieki zdrowotnej. Ta zmiana </span>
        <span start="1658" end="1810">wywołała pod koniec roku istną burzę. Punktem zapalnym było niepodpisanie przez kasę chorych kontraktu z pogotowiem na świadczenie usług ambulatoryjnych</span>
        <span start="1916" end="1918">. </span>
        <span start="2173" end="2305">W 1999 roku Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat. W 2000 roku budżet kasy wyniesie </span>
        <span start="2331" end="2370">o prawie 20 mln zł mniej niż w tym roku</span>
        <span start="2383" end="2385">. </span>
        <span start="2635" end="2894">Zdaniem dyrektorów szpitali pieniędzy nie wystarczy na całoroczne funkcjonowanie jednostek. Według kasy jedenaście z czterdziestu szpitali będzie musiało "zmienić swoje zadania". Chodzi przede wszystkim o zmniejszenie zatrudnienia i liczby łóżek tzw. ostrych.</span>
        <span start="4843" end="4844">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="298">W kasach chorych kończy się konkurs ofert na udzielanie świadczeń zdrowotnych w 2000 roku. Większość kas zakłada,  że będzie mogła przeznaczyć na nie tyle samo lub nawet mniej pieniędzy co w tym roku. </span>
        <span start="2185" end="2271">Warmińsko-Mazurska Kasa Chorych jako jedna z nielicznych w Polsce pracowała bez strat.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
