<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010180063">
  <date>2000-10-18</date>
  <title>Do destabilizacji przez stabilizację</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz Jankowiak</authors>
  <body>GOSPODARKA

Niespójność polityki fiskalnej i monetarnej zwiększa ryzyko kryzysu finansowego w Polsce

Do destabilizacji przez stabilizację

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

JANUSZ JANKOWIAK

Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu.

Wciąż nie rozumie tego większość polityków oraz część doradzających im ekonomistów.

Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Od tego zależy przyciągnięcie oszczędności z zagranicy. Bez importu tych oszczędności nie byłoby możliwe podtrzymanie wysokiego tempa inwestycji. Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego (i tak występującą w średnim okresie z powodu zmian cen relatywnych). A to z kolei potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. I w ten sposób koło niezbyt fortunnych przypadłości się zamyka.

Nikt ponadto nie zaprzecza, że wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. Ma to swoje dobre strony, bo do tej pory rosnący popyt wewnętrzny przekładał się natychmiast na import. Ale duszenie popytu krajowego obarczone jest też szczególnym rodzajem ryzyka. Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. Oznacza to z grubsza, że czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.

A tu, niestety, trudno o niczym niezakłócony optymizm. Nie sposób doprawdy dociec, na jakich przesłankach zasadza się kluczowe dla "Założeń polityki pieniężnej na rok 2001" stwierdzenie (powtórzone przez Radę Polityki Pieniężnej w dwóch miejscach tego dokumentu), że "utrzymująca się wysoka dynamika popytu wewnętrznego w krajach Unii Europejskiej będzie stymulowała wzrost [polskiego] eksportu". Przecież wszystkie wskaźniki wyprzedzające koniunktury dowodzą, że kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. I tendencja ta występuje wyraźnie od przełomu pierwszego i drugiego kwartału. Wrzesień był piątym z kolei miesiącem spadku produkcji przemysłowej w eurolandzie. Siedem z rzędu dokonanych przez Europejski Bank Centralny podwyżek stóp procentowych najwyraźniej daje już o sobie znać. A bank ten nie powiedział jeszcze ostatniego słowa.

Tempo wzrostu gospodarczego w krajach strefy euro w tym i przyszłym roku, aczkolwiek wciąż jeszcze wysokie, nie będzie już jednak z pewnością rosło ponad obecne 3 - 3,5 procent. Nie jest to wiadomość krzepiąca dla Unii Europejskiej. Nie jest też, niestety, krzepiąca i dla nas.

Unia korzysta wciąż jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. O tym, jak trwałe okażą się te skutki, przesądzi jednak tempo i zakres reform strukturalnych w UE. Po to, by efekty konkurencyjnej dewaluacji szybko nie ustąpiły, potrzebny jest elastyczny rynek pracy, zdolność wykorzystania wolnych konkurencyjnych mocy wytwórczych i dyscyplina fiskalna. Bez tego podwyżki płac nominalnych i drodzy krajowi producenci szybko "przejedzą" dobroczynne skutki taniego euro. Zostaną tylko inflacja, wysokie stopy procentowe, ponowny wzrost bezrobocia i słabnące tempo wzrostu. Słowem: płacz i zgrzytanie zębów.

Wbrew eksportowi

A płakać i zgrzytać będzie nie tylko Unia. Wydaje się więcej niż pewne, że losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. A będą to przecież, o czym zapomnieć nie sposób, lata kluczowe dla naszych przygotowań do członkostwa w UE. Jeśli Unii powinie się noga, my mocno wyrżniemy nosem w ziemię.

Niestety, obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż jeszcze przedstawia się mgliście. Dużo tu niejasności i niekonsekwencji. Z jednej strony większość rządów "nowej lewicy" zapowiada poważne reformy fiskalne zwiększające konkurencyjność europejskiej gospodarki. Z drugiej - mamy jednak nie tylko skracanie ustawowego czasu pracy, ale i wyraźne luzowanie polityki fiskalnej, typowe dla okresów dekoniunktury. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. A im wyższe będą stopy, tym mniejsza w Unii szansa na szybki wzrost.

Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego. Nic tak mocno nie wpływa na wolumen naszego nisko przetworzonego eksportu. Nawet poziom kursu walutowego ma tu drugorzędne znaczenie. Wysokość kursu jest za to czynnikiem pierwszorzędnym, jeśli chodzi o wielkość importu do Polski.

Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. Dzięki rosnącemu eksportowi i malejącej (w wyniku braku aprecjacji) opłacalności importu powinniśmy cieszyć się nie tylko powracającą równowagą zewnętrzną, ale również wysokim, zbliżonym do pięciu procent, tempem wzrostu PKB. Słowem, do szczęścia potrzebujemy tylko dwóch rzeczy: wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.

Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. Zostawmy koniunkturę w Unii, bo to jest z naszego punktu widzenia czynnik egzogeniczny. A prognozy nie są zbyt obiecujące. Nie jest więc obarczone wysokim ryzykiem twierdzenie, że planowanie przyszłorocznego wzrostu PKB w Polsce na pięć procent można spokojnie włożyć między bajki. Nie dziwi specjalnie, że niektórzy członkowie Rady Polityki Pieniężnej publicznie dają wyraz przekonaniu, iż tempo wzrostu nie przekroczy dwóch, czterech procent. Natomiast pewne zaskoczenie budzi wpisanie mimo wszystko do oficjalnych "Założeń polityki pieniężnej" mało realistycznych pięciu procent.

Zaproszenie do spekulacji

Znacznie jednak ciekawsze z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się przyjęcie w strategii gospodarczej założenia o braku istotnej aprecjacji złotego. I to mimo utrzymywania się na naszą niekorzyść solidnego dysparytetu stóp procentowych jeszcze co najmniej w pierwszej połowie przyszłego roku.

Osłabienie napływu krótkoterminowego kapitału zagranicznego do Polski, kraju o najwyższych w regionie realnych stopach procentowych, uzasadniane jest występowaniem ryzyka kursowego. Tyle że osadzenie koncepcji wzrostu na przewadze dynamiki eksportu nad importem oznacza potrzebę stabilizacji kursu na niskim poziomie. Taki wymóg jest naturalnie nie do pogodzenia ze strategią bezpośredniego celu inflacyjnego, zakładającą kontrolowanie przez władzę monetarną stóp procentowych, natomiast swobodne kształtowanie się kursu. Ryzyko zmienności stóp procentowych spada wraz z ustaleniem szerokiego przedziału dla celu inflacyjnego, ale rosnąć wówczas powinno ryzyko zmienności kursu.

A jak to wygląda w naszych zapowiedziach? Raczej kiepsko. Przyszłoroczny cel inflacyjny zarysowano szeroko, na sześć, osiem procent, co poważnie redukuje ryzyko zmienności stóp procentowych. Równocześnie, deklarując brak zainteresowania dla nominalnej kotwicy kursowej, rada zastrzegła sobie jednak w "Założeniach polityki pieniężnej" prawo interwencji na rynku walutowym, "o ile uzna, że jest to niezbędne dla realizacji celu inflacyjnego". Takie stwierdzenie rozumieć należy jako przyjęcie przez władzę monetarną zobowiązania do ograniczenia ryzyka kursowego. Co gorsze, jest to zobowiązanie wyraźnie niesymetryczne, ważne przy odchyleniu kursu tylko w jedną stronę.

Realizacji celu inflacyjnego zagrażać może co prawda równie dobrze aprecjacja jak deprecjacja złotego. Tyle że aprecjacji ma podobno - według NBP - nie być. A poza tym, gdyby nawet się zdarzyła, spowodowałaby spadek inflacji poniżej dolnej granicy przedziału celu inflacyjnego. Trudno sobie wyobrazić interwencje banku centralnego na rynku walutowym zmierzające do osłabienia złotego. Ale taka psychologicznie trudna do wytłumaczenia opinii publicznej operacja pozostaje i tak czysto myślową spekulacją, jeżeli traktować serio przekonanie RPP o braku istotnych powodów do wystąpienia aprecjacji.

A skoro tak, to nie pozostaje nic innego, jak tylko rozumieć zapowiedź interwencji walutowych jako chęć podtrzymania przez Radę kursu w razie gwałtownej deprecjacji złotego. To rzeczywiście zagrażałoby przekroczeniem, już trzeci raz z rzędu, górnego przedziału celu inflacyjnego. I byłoby po Radzie.

Skłonność do podobnie wybiórczego interwencjonizmu ma zawsze tę samą, łatwo wymierną cenę. Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji i ograniczając zarazem - domyślnie - ryzyko deprecjacji złotego, władza monetarna stosująca politykę wysokich stóp procentowych i ograniczająca ryzyko ich zmienności zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.

W ten sposób niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.

Autor jest głównym ekonomistą grupy BRE Banku.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Odpowiedzią na uszczuplanie zasobu krajowych oszczędności musi być restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. czynnikiem najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
A kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. Unia korzysta ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. potrzebny jest elastyczny rynek pracy i dyscyplina fiskalna. Niestety obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż przedstawia się mgliście. Taka perspektywa powinna niepokoić naszych eksporterów. nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. Obie podstawy są jednakowo wątłe. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="249">polska gospodarka wchodzi w trudny okres. </span>
        <span start="626" end="654">Odpowiedzią na uszczuplanie </span>
        <span start="677" end="716">zasobu krajowych oszczędności musi być </span>
        <span start="731" end="782">restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="1527" end="1602">Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. </span>
        <span start="1627" end="1638">czynnikiem </span>
        <span start="1664" end="1735">najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
</span>
        <span start="1736" end="1738">A </span>
        <span start="2200" end="2267">kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. </span>
        <span start="2881" end="2895">Unia korzysta </span>
        <span start="2909" end="2972">ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. </span>
        <span start="3135" end="3172">potrzebny jest elastyczny rynek pracy</span>
        <span start="3237" end="3261"> i dyscyplina fiskalna. </span>
        <span start="3903" end="3911">Niestety</span>
        <span start="3912" end="3964"> obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż </span>
        <span start="3972" end="3998">przedstawia się mgliście. </span>
        <span start="4598" end="4623">Taka perspektywa powinna </span>
        <span start="4635" end="4666">niepokoić naszych eksporterów. </span>
        <span start="5029" end="5192">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5552" end="5557">Obie </span>
        <span start="5560" end="5569">podstawy </span>
        <span start="5599" end="5619">są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="9204" end="9248">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej </span>
        <span start="9291" end="9362">poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Od tego zależy przyciągnięcie oszczędności z zagranicy. wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
A tu trudno o optymizm. wszystkie wskaźniki wyprzedzające koniunktury dowodzą, że kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. Wrzesień był piątym z kolei miesiącem spadku produkcji przemysłowej w eurolandzie. Unia korzysta jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. Po to, by efekty szybko nie ustąpiły, potrzebny jest elastyczny rynek pracy i dyscyplina fiskalna. Niestety obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż przedstawia się mgliście. Dużo tu niekonsekwencji. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli w górę. Nie są to warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. Taka perspektywa powinna niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają, że polski eksport jest wrażliwy na zmiany popytu zagranicznego. nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. Obie podstawy są jednakowo wątłe. Przyszłoroczny cel inflacyjny zarysowano szeroko, co poważnie redukuje ryzyko zmienności stóp procentowych. rada zastrzegła sobie jednak prawo interwencji na rynku walutowym.Realizacji celu inflacyjnego zagrażać może równie dobrze aprecjacja jak deprecjacja złotego. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="249">polska gospodarka wchodzi w trudny okres. </span>
        <span start="626" end="838">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Od tego zależy przyciągnięcie oszczędności z zagranicy. </span>
        <span start="1275" end="1345">wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. </span>
        <span start="1527" end="1602">Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. </span>
        <span start="1627" end="1735">czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
</span>
        <span start="1736" end="1740">A tu</span>
        <span start="1751" end="1761"> trudno o </span>
        <span start="1781" end="1791">optymizm. </span>
        <span start="2142" end="2267">wszystkie wskaźniki wyprzedzające koniunktury dowodzą, że kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. </span>
        <span start="2345" end="2428">Wrzesień był piątym z kolei miesiącem spadku produkcji przemysłowej w eurolandzie. </span>
        <span start="2881" end="2895">Unia korzysta </span>
        <span start="2901" end="2972">jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. </span>
        <span start="3071" end="3088">Po to, by efekty </span>
        <span start="3114" end="3172">szybko nie ustąpiły, potrzebny jest elastyczny rynek pracy</span>
        <span start="3237" end="3261"> i dyscyplina fiskalna. </span>
        <span start="3903" end="3911">Niestety</span>
        <span start="3912" end="3964"> obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż </span>
        <span start="3972" end="4006">przedstawia się mgliście. Dużo tu </span>
        <span start="4020" end="4037">niekonsekwencji. </span>
        <span start="4320" end="4387">Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli</span>
        <span start="4407" end="4426"> w górę. Nie są to </span>
        <span start="4434" end="4528">warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. </span>
        <span start="4598" end="4623">Taka perspektywa powinna </span>
        <span start="4635" end="4686">niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają</span>
        <span start="4693" end="4718">, że polski eksport jest </span>
        <span start="4724" end="4733">wrażliwy </span>
        <span start="4741" end="4773">na zmiany popytu zagranicznego. </span>
        <span start="5029" end="5192">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5552" end="5557">Obie </span>
        <span start="5560" end="5569">podstawy </span>
        <span start="5599" end="5619">są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="7264" end="7312">Przyszłoroczny cel inflacyjny zarysowano szeroko</span>
        <span start="7337" end="7397">, co poważnie redukuje ryzyko zmienności stóp procentowych. </span>
        <span start="7476" end="7505">rada zastrzegła sobie jednak </span>
        <span start="7541" end="7577">prawo interwencji na rynku walutowym</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7876" end="7919">Realizacji celu inflacyjnego zagrażać może </span>
        <span start="7929" end="7979">równie dobrze aprecjacja jak deprecjacja złotego. </span>
        <span start="9204" end="9248">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej </span>
        <span start="9291" end="9362">poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Odpowiedzią musi być restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od koniunktury w krajach Unii Europejskiej. Niestety obraz reform systemowych w Unii Europejskiej przedstawia się mgliście. Taka perspektywa powinna niepokoić naszych eksporterów. nasza strategia gospodarcza wspiera się na dobrej koniunkturze w UE oraz na niskim kursie złotego. Obie podstawy są wątłe.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="249">polska gospodarka wchodzi w trudny okres. </span>
        <span start="626" end="638">Odpowiedzią </span>
        <span start="707" end="716">musi być </span>
        <span start="731" end="782">restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="1527" end="1580">Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od </span>
        <span start="1694" end="1734">koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="3260" end="3261"> </span>
        <span start="3903" end="3911">Niestety</span>
        <span start="3912" end="3958"> obraz reform systemowych w Unii Europejskiej </span>
        <span start="3972" end="3998">przedstawia się mgliście. </span>
        <span start="4598" end="4623">Taka perspektywa powinna </span>
        <span start="4635" end="4666">niepokoić naszych eksporterów. </span>
        <span start="5029" end="5035">nasza </span>
        <span start="5050" end="5087">strategia gospodarcza wspiera się na </span>
        <span start="5103" end="5136">dobrej koniunkturze w UE oraz na </span>
        <span start="5160" end="5167">niskim </span>
        <span start="5176" end="5192">kursie złotego. </span>
        <span start="5552" end="5557">Obie </span>
        <span start="5560" end="5569">podstawy </span>
        <span start="5599" end="5602">są </span>
        <span start="5612" end="5618">wątłe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego. A to z kolei potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. I w ten sposób koło niezbyt fortunnych przypadłości się zamyka. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny.Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="781">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego.</span>
        <span start="927" end="1050"> Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego</span>
        <span start="1119" end="1242">. A to z kolei potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. I w ten sposób koło niezbyt fortunnych przypadłości się zamyka.</span>
        <span start="4319" end="4527"> Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny.</span>
        <span start="4598" end="4772">Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.</span>
        <span start="5005" end="5191">Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego. A to z kolei potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. I w ten sposób koło niezbyt fortunnych przypadłości się zamyka.Nikt ponadto nie zaprzecza, że wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy.Tempo wzrostu gospodarczego w krajach strefy euro w tym i przyszłym roku, aczkolwiek wciąż jeszcze wysokie, nie będzie już jednak z pewnością rosło ponad obecne 3 - 3,5 procent. Nie jest to wiadomość krzepiąca dla Unii Europejskiej. Nie jest też, niestety, krzepiąca i dla nas. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. A im wyższe będą stopy, tym mniejsza w Unii szansa na szybki wzrost.
Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego.Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe.Skłonność do podobnie wybiórczego interwencjonizmu ma zawsze tę samą, łatwo wymierną cenę. Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji i ograniczając zarazem - domyślnie - ryzyko deprecjacji złotego, władza monetarna stosująca politykę wysokich stóp procentowych i ograniczająca ryzyko ich zmienności zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.
W ten sposób niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="781">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego.</span>
        <span start="927" end="1050"> Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego</span>
        <span start="1119" end="1242">. A to z kolei potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. I w ten sposób koło niezbyt fortunnych przypadłości się zamyka.</span>
        <span start="1244" end="1344">Nikt ponadto nie zaprzecza, że wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy.</span>
        <span start="2602" end="2879">Tempo wzrostu gospodarczego w krajach strefy euro w tym i przyszłym roku, aczkolwiek wciąż jeszcze wysokie, nie będzie już jednak z pewnością rosło ponad obecne 3 - 3,5 procent. Nie jest to wiadomość krzepiąca dla Unii Europejskiej. Nie jest też, niestety, krzepiąca i dla nas.</span>
        <span start="4319" end="4597"> Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. A im wyższe będą stopy, tym mniejsza w Unii szansa na szybki wzrost.
</span>
        <span start="4598" end="4772">Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.</span>
        <span start="5005" end="5191">Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego.</span>
        <span start="5552" end="5618">Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe.</span>
        <span start="8774" end="9190">Skłonność do podobnie wybiórczego interwencjonizmu ma zawsze tę samą, łatwo wymierną cenę. Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji i ograniczając zarazem - domyślnie - ryzyko deprecjacji złotego, władza monetarna stosująca politykę wysokich stóp procentowych i ograniczająca ryzyko ich zmienności zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.
</span>
        <span start="9191" end="9362">W ten sposób niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny.Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="781">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego.</span>
        <span start="4319" end="4527"> Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się powoli, acz systematycznie w górę. Nie są to w sumie warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny.</span>
        <span start="4598" end="4772">Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. Badania potwierdzają bowiem, że polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu. Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. 
nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji złotego, władza monetarna zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.</body>
      <spans>
        <span start="181" end="539">Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu.</span>
        <span start="546" end="547"> </span>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="5004" end="5005">
</span>
        <span start="5029" end="5192">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5552" end="5619">Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="8865" end="8925">Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji</span>
        <span start="8981" end="9007"> złotego, władza monetarna</span>
        <span start="9091" end="9189"> zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu. 
Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Od tego zależy przyciągnięcie oszczędności z zagranicy. 
Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. Oznacza to z grubsza, że czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.A tu, niestety, trudno o niczym niezakłócony optymizm. Wydaje się więcej niż pewne, że losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. 
Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. pewne zaskoczenie budzi wpisanie mimo wszystko do oficjalnych "Założeń polityki pieniężnej" mało realistycznych pięciu procent.
Znacznie jednak ciekawsze z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się przyjęcie w strategii gospodarczej założenia o braku istotnej aprecjacji złotego. Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji i ograniczając zarazem - domyślnie - ryzyko deprecjacji złotego, władza monetarna stosująca politykę wysokich stóp procentowych i ograniczająca ryzyko ich zmienności zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.</body>
      <spans>
        <span start="181" end="539">Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu.</span>
        <span start="546" end="547"> </span>
        <span start="624" end="625">
</span>
        <span start="626" end="838">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Od tego zależy przyciągnięcie oszczędności z zagranicy. </span>
        <span start="1243" end="1244">
</span>
        <span start="1527" end="1734">Tempo wzrostu gospodarczego coraz bardziej zależy od popytu zagranicznego. Oznacza to z grubsza, że czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="1736" end="1791">A tu, niestety, trudno o niczym niezakłócony optymizm. </span>
        <span start="3574" end="3730">Wydaje się więcej niż pewne, że losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. </span>
        <span start="5004" end="5192">
Wychodzi więc na to, że nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5552" end="5619">Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="6074" end="6202">pewne zaskoczenie budzi wpisanie mimo wszystko do oficjalnych "Założeń polityki pieniężnej" mało realistycznych pięciu procent.
</span>
        <span start="6230" end="6381">Znacznie jednak ciekawsze z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się przyjęcie w strategii gospodarczej założenia o braku istotnej aprecjacji złotego. </span>
        <span start="8865" end="9189">Wyrażając publicznie powątpiewanie co do poważnej aprecjacji i ograniczając zarazem - domyślnie - ryzyko deprecjacji złotego, władza monetarna stosująca politykę wysokich stóp procentowych i ograniczająca ryzyko ich zmienności zachęca podmioty krajowe do zadłużania się za granicą, a kapitał zagraniczny do żywej spekulacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu. Odpowiedzią musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego.</body>
      <spans>
        <span start="181" end="539">Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym to igranie  z ogniem i kuszenie losu.</span>
        <span start="546" end="547"> </span>
        <span start="626" end="637">Odpowiedzią</span>
        <span start="706" end="781"> musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym.Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego. wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. czynnikiem najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej. potrzebujemy wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="501">polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym</span>
        <span start="538" end="539">.</span>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="928" end="1050">Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego</span>
        <span start="1119" end="1121">. </span>
        <span start="1275" end="1345">wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. </span>
        <span start="1627" end="1638">czynnikiem </span>
        <span start="1664" end="1734">najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="5438" end="5452"> potrzebujemy </span>
        <span start="5472" end="5550">wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.</span>
        <span start="5552" end="5619">Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="9204" end="9248">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej </span>
        <span start="9291" end="9362">poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym.
Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego. to potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. czynnikiem najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. Unia korzysta jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. O tym, jak trwałe okażą się te skutki, przesądzi tempo i zakres reform strukturalnych w UE. losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż przedstawia się mgliście. Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się w górę. Nie są to warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. A im wyższe stopy, tym mniejsza w Unii szansa na szybki wzrost.Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. poziom kursu walutowego jest czynnikiem pierwszorzędnym, jeśli chodzi o wielkość importu do Polski. do szczęścia potrzebujemy wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.
Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="501">polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest na te ciężkie czasy propozycją właściwą. Deficyt ekonomiczny finansów publicznych większy w tym roku,  niż planowano,  i najprawdopodobniej większy również w roku przyszłym</span>
        <span start="538" end="540">.
</span>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="928" end="1050">Nadwyżka na rachunku kapitałowym wyrównuje co prawda deficyt na rachunku bieżącym, ale wzmaga presję na aprecjację złotego</span>
        <span start="1119" end="1121">. </span>
        <span start="1123" end="1126">to </span>
        <span start="1134" end="1179">potęguje nierównowagę zewnętrzną gospodarki. </span>
        <span start="1275" end="1345">wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. </span>
        <span start="1627" end="1638">czynnikiem </span>
        <span start="1664" end="1734">najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2200" end="2267">kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. </span>
        <span start="2881" end="2895">Unia korzysta </span>
        <span start="2901" end="3021">jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. O tym, jak trwałe okażą się te skutki, przesądzi </span>
        <span start="3028" end="3071">tempo i zakres reform strukturalnych w UE. </span>
        <span start="3606" end="3730">losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. </span>
        <span start="3913" end="3964">obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż </span>
        <span start="3972" end="3998">przedstawia się mgliście. </span>
        <span start="4320" end="4380">Deficyty ekonomiczne w większości krajów strefy euro pną się</span>
        <span start="4407" end="4426"> w górę. Nie są to </span>
        <span start="4434" end="4540">warunki sprzyjające szybkiemu zredukowaniu stóp procentowych przez Europejski Bank Centralny. A im wyższe </span>
        <span start="4545" end="4596">stopy, tym mniejsza w Unii szansa na szybki wzrost.</span>
        <span start="4598" end="4666">Taka perspektywa powinna szczególnie niepokoić naszych eksporterów. </span>
        <span start="4854" end="4878">poziom kursu walutowego </span>
        <span start="4922" end="4927">jest </span>
        <span start="4933" end="5003">czynnikiem pierwszorzędnym, jeśli chodzi o wielkość importu do Polski.</span>
        <span start="5425" end="5452"> do szczęścia potrzebujemy </span>
        <span start="5472" end="5550">wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.</span>
        <span start="5551" end="5619">
Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="9204" end="9248">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej </span>
        <span start="9291" end="9362">poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>polska. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest  propozycją właściwą. Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. potrzebujemy wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="213">polska</span>
        <span start="247" end="329">. Kombinacja ostrej polityki monetarnej i słabnącej dyscypliny fiskalnej nie jest </span>
        <span start="334" end="335"> </span>
        <span start="349" end="370">propozycją właściwą. </span>
        <span start="626" end="716">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być </span>
        <span start="722" end="782">bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="5439" end="5452">potrzebujemy </span>
        <span start="5472" end="5550">wysokiej koniunktury w Unii i nieszczególnie mocnego, choć stabilnego złotego.</span>
        <span start="5552" end="5619">Obie te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="9204" end="9248">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej </span>
        <span start="9291" end="9362">poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. czynnikiem  najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
Nie sposób dociec na jakich przesłankach zasadza się kluczowe dla "Założeń polityki pieniężnej na rok 2001" stwierdzenie że "utrzymująca się wysoka dynamika popytu wewnętrznego w krajach Unii Europejskiej będzie stymulowała wzrost eksportu". losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="1627" end="1638">czynnikiem </span>
        <span start="1663" end="1734"> najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="1735" end="1736">
</span>
        <span start="1791" end="1802">Nie sposób </span>
        <span start="1811" end="1817">dociec</span>
        <span start="1818" end="1922"> na jakich przesłankach zasadza się kluczowe dla "Założeń polityki pieniężnej na rok 2001" stwierdzenie </span>
        <span start="2000" end="2110">że "utrzymująca się wysoka dynamika popytu wewnętrznego w krajach Unii Europejskiej będzie stymulowała wzrost </span>
        <span start="2122" end="2132">eksportu".</span>
        <span start="2141" end="2142"> </span>
        <span start="3606" end="3729">losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach.</span>
        <span start="4772" end="4773"> </span>
        <span start="5029" end="5192">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5557" end="5619">te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="9204" end="9362">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. Ma to swoje dobre strony. Ale duszenie popytu krajowego obarczone jest szczególnym rodzajem ryzyka. czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.
Nie sposób dociec na jakich przesłankach zasadza się kluczowe dla "Założeń polityki pieniężnej na rok 2001" stwierdzenie że "utrzymująca się wysoka dynamika popytu wewnętrznego w krajach Unii Europejskiej będzie stymulowała wzrost [polskiego] eksportu". wszystkie wskaźniki wyprzedzające koniunktury dowodzą, że kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. 
Tempo wzrostu gospodarczego w krajach strefy euro w tym i przyszłym rokunie będzie już jednak z pewnością rosło ponad obecne 3 - 3,5 procent. Unia korzysta wciąż jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. by efekty konkurencyjnej dewaluacji szybko nie ustąpiły, potrzebny jest elastyczny rynek pracy, zdolność wykorzystania wolnych konkurencyjnych mocy wytwórczych i dyscyplina fiskalna. losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż jeszcze przedstawia się mgliście. polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego. nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. Znacznie jednak ciekawsze z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się przyjęcie w strategii gospodarczej założenia o braku istotnej aprecjacji złotego. Przyszłoroczny cel inflacyjny zarysowano szeroko, na sześć, osiem procent, co poważnie redukuje ryzyko zmienności stóp procentowych. rada zastrzegła sobie jednak w "Założeniach polityki pieniężnej" prawo interwencji na rynku walutowym ". nie pozostaje nic innego, jak tylko rozumieć zapowiedź interwencji walutowych jako chęć podtrzymania przez Radę kursu w razie gwałtownej deprecjacji złotego. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="181" end="249">Wiele wskazuje na to,  że polska gospodarka wchodzi w trudny okres. </span>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="1275" end="1369">wysokie realne stopy procentowe coraz wyraźniej tłumią popyt krajowy. Ma to swoje dobre strony</span>
        <span start="1447" end="1494">. Ale duszenie popytu krajowego obarczone jest </span>
        <span start="1498" end="1527">szczególnym rodzajem ryzyka. </span>
        <span start="1627" end="1734">czynnikiem z naszego punktu widzenia najważniejszym staje się stan koniunktury w krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="1735" end="1736">
</span>
        <span start="1791" end="1802">Nie sposób </span>
        <span start="1811" end="1817">dociec</span>
        <span start="1818" end="1922"> na jakich przesłankach zasadza się kluczowe dla "Założeń polityki pieniężnej na rok 2001" stwierdzenie </span>
        <span start="2000" end="2132">że "utrzymująca się wysoka dynamika popytu wewnętrznego w krajach Unii Europejskiej będzie stymulowała wzrost [polskiego] eksportu".</span>
        <span start="2141" end="2267"> wszystkie wskaźniki wyprzedzające koniunktury dowodzą, że kraje strefy euro szczyt aktywności gospodarczej mają już za sobą. </span>
        <span start="2601" end="2674">
Tempo wzrostu gospodarczego w krajach strefy euro w tym i przyszłym roku</span>
        <span start="2710" end="2780">nie będzie już jednak z pewnością rosło ponad obecne 3 - 3,5 procent. </span>
        <span start="2881" end="2972">Unia korzysta wciąż jeszcze ze skutków konkurencyjnej dewaluacji euro wobec dolara i jena. </span>
        <span start="3078" end="3261">by efekty konkurencyjnej dewaluacji szybko nie ustąpiły, potrzebny jest elastyczny rynek pracy, zdolność wykorzystania wolnych konkurencyjnych mocy wytwórczych i dyscyplina fiskalna. </span>
        <span start="3606" end="3730">losy reform strukturalnych w tej organizacji przesądzą o tempie wzrostu gospodarczego w Polsce w najbliższych dwóch latach. </span>
        <span start="3913" end="3998">obraz reform systemowych w Unii Europejskiej wciąż jeszcze przedstawia się mgliście. </span>
        <span start="4698" end="4773">polski eksport jest mocno wrażliwy właśnie na zmiany popytu zagranicznego. </span>
        <span start="5029" end="5192">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dwóch filarach: dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="5557" end="5619">te podstawy naszej strategii gospodarczej są jednakowo wątłe. </span>
        <span start="6230" end="6381">Znacznie jednak ciekawsze z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się przyjęcie w strategii gospodarczej założenia o braku istotnej aprecjacji złotego. </span>
        <span start="7264" end="7397">Przyszłoroczny cel inflacyjny zarysowano szeroko, na sześć, osiem procent, co poważnie redukuje ryzyko zmienności stóp procentowych. </span>
        <span start="7476" end="7577">rada zastrzegła sobie jednak w "Założeniach polityki pieniężnej" prawo interwencji na rynku walutowym</span>
        <span start="7578" end="7580"> "</span>
        <span start="7646" end="7648">. </span>
        <span start="8489" end="8647">nie pozostaje nic innego, jak tylko rozumieć zapowiedź interwencji walutowych jako chęć podtrzymania przez Radę kursu w razie gwałtownej deprecjacji złotego. </span>
        <span start="9204" end="9362">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej poważnie wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. czynnikiem  najważniejszym staje się stan koniunktury w Unii Europejskiej. nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="782">Odpowiedzią na uszczuplanie przez sektor publiczny zasobu krajowych oszczędności musi być coraz bardziej restrykcyjna polityka pieniężna banku centralnego. </span>
        <span start="1627" end="1638">czynnikiem </span>
        <span start="1663" end="1708"> najważniejszym staje się stan koniunktury w </span>
        <span start="1716" end="1734">Unii Europejskiej.</span>
        <span start="4772" end="4773"> </span>
        <span start="5029" end="5087">nasza krótkookresowa strategia gospodarcza wspiera się na </span>
        <span start="5103" end="5192">dobrej koniunkturze w UE oraz na ustabilizowanym na dość niskim poziomie kursie złotego. </span>
        <span start="9204" end="9291">niespójność polityki fiskalnej i monetarnej oraz sprzeczności wewnętrzne tej ostatniej </span>
        <span start="9300" end="9362">wzmacniają zagrożenie polskiej gospodarki kryzysem finansowym.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
