<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007120070">
  <date>2000-07-12</date>
  <title>Tylko głupi się nie boi</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marek Szczepanik</authors>
  <body>POWÓDŹ

Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia

Tylko głupi się nie boi

Opole 1997

FOT. MACIEJ SKAWIŃSKI

MAREK SZCZEPANIK

W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.

- Nigdzie na świecie nie buduje się wałów na ochronę przed wodą, która statystycznie przypada raz na tysiąc lat - tłumaczy kierownik opolskiego oddziału Regionalnego Zarządu Gospodarki Wodnej Tadeusz Pawłowski, do którego należy m.in. administrowanie opolskim odcinkiem koryta Odry. - Wały są obliczane i budowane na wodę stuletnią. Nie należy zapominać, że ochrona przeciwpowodziowa to nie tylko wysokie wały. W przyszłym roku zakończymy prace, których celem jest zwiększenie przepustowości rzek w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu, a tym samym odciążenie miejskich umocnień. Sama przebudowa węzłów wodnych w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu zapewni znaczącą ochronę mieszkańców tych miast przed powodzią. Przez cały czas zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. Już dziś jest znacznie lepiej niż w 1997 roku, a kiedy zostanie wybudowany zbiornik w Raciborzu, możemy zapanować nawet nad bardzo dużą wodą - zapewnia Pawłowski.

Uniknąć  tych samych błędów

Tego optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz Jan Szawdylas. - Cieszę się, że mieszkańcy Kędzierzyna i Opola mogą spać spokojniej. Mnie jednak interesuje moja gmina i problemy jej mieszkańców, a te są ciągle związane z powodzią. Niestety, ta zawsze dociera najpierw do nas - mówi Szawdylas. Na poparcie swoich słów pokazuje pismo do marszałka Sejmu, w którym prosi o pomoc w odbudowie zniszczonego w 1997 roku muru oporowego na Białej Głuchołaskiej. Przez wyrwę w tym murze woda wdarła się do uzdrowiskowej części miasta. - W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź i kolejny raz woda weszła do miasta. Jesteśmy miastem uzdrowiskowym, ale ludzie nie przyjeżdżają do nas, bo i do czego. Kto zainwestuje pieniądze w terenie ciągle narażonym na zalanie i gdzie miasto ma znaleźć piętnaście milionów złotych na odbudowę zdroju, skoro od trzech lat nie ma z niego dochodów - denerwuje się burmistrz.

- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi odpowiedzialny za odbudowę i modernizację wałów dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. Dlatego jako główny cel przyjęto ochronę dużych skupisk ludzkich. Zgodnie z planami główne prace w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu powinny zostać zakończone w przyszłym roku. Mamy nadzieję, że w tym samym czasie w rejonie Opola rozpocznie się budowa obszaru zalewowego, do którego będzie kierowana woda z fal powodziowych. Po zbudowaniu siedmiu kilometrów wałów powstanie teren zalewowy o pojemności przekraczającej dwadzieścia milionów kubików. Zdaniem szefa WZMiUW do zadań pilnych należy jeszcze zaliczyć budowę dziesięciu kilometrów nowych wałów chroniących wsie gminy Lubsza i ulepszenie zabezpieczeń Lewina Brzeskiego i Nysy.

Bez zapłaty

Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Jak tłumaczy Cygan, nie mogą jej dostać, bo na jego konto do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. Mimo to firmy nie przerywają pracy. Prezes spółki Polwod Stanisław Staniszewski, którego firma wykonuje gros robót przy odbudowie i modernizacji wałów, na swoją działalność bierze już komercyjne kredyty. Mniejsi wykonawcy nie mają takich możliwości. Wśród przedsiębiorców mówi się o kilku firmach, które zbankrutowały, nie doczekawszy się należności. Dyrektor Cygan powodów takiego stanu upatruje w skomplikowanych procedurach rozliczeń prac i w związanych z nimi zasadach uruchamiania nowych transz pieniędzy. - Na ten rok na prace przy wałach przyznano mi 12,5 miliona złotych. Już wykonane prace pochłonęły 70 procent tej kwoty. A mam informację, że przyznany limit może zostać zredukowany. Prac nie mogę cofnąć, więc w lipcu powinienem wstrzymać roboty - rozważa Cygan. Zdaniem zadłużonych przedsiębiorców wstrzymanie prac oznacza dla części z nich likwidację. Sytuację komplikuje system prowadzenia prac. W Opolu na przykład jest trzech inwestorów. RZGW modernizuje kanał Ulgi, WZMiUW obwałowanie na lewym brzegu wyspy Bolko. Prawy brzeg tego samego odcinka przypadł miastu. Każdy inwestor pieniądze pozyskuje w różny sposób i w różnym tempie. WZMiUW ze swoimi pracami (podwyższenie o metr istniejących wałów) chce uporać się przed końcem roku, a wtedy dopiero miejska część inwestycji się rozpocznie. Gdyby więc przyszła woda w wysokości podobnej do tej sprzed trzech lat, zalałaby prawobrzeżną część miasta w rejonie Komendy Wojewódzkiej Policji.

Nadzieja w smoku

W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. Alarmowany przez mieszkańców przy każdym deszczu burmistrz Głuchołaz ma już swój system pomiaru wód. Jeździ w sobie znane miejsca na rzece i w ten sposób stara się określić skalę grożącego Głuchołazom niebezpieczeństwa. Powodzi nadal boją się mieszkańcy gminy Lubsza. - Nasze wsie leżą na terenie położonym poniżej koryta Odry - opowiada wójt Lubszy Wojciech Jagiełłowicz. Co gorsza, wybudowane jeszcze przez Niemców umocnienia opierają się na niestabilnym gruncie. W kasie rolniczej gminy, gdzie co piąty dorosły ma prawo do zasiłku dla bezrobotnych, brakuje pieniędzy na wszystko. Także na odbudowę zniszczeń powodziowych (woda zalała 70 procent powierzchni gminy). Woda przyniosła też straty niematerialne. W ocenie pracującej w Lubszy psycholog Teresy Brandys-Tylipskiej u powodzian widoczne są objawy zespołu stresu pourazowego, objawiające się m.in. zmniejszoną aktywnością, osłabieniem więzi społecznych. - Tylko głupi się nie boi, a woda nie będzie czekać, aż ludzie zrobią umocnienia - mówi Jan Mykita z całkowicie zalanego przez powódź Dobrzynia. Takiej wody nic nie powstrzyma. Syn już przygotował na strychu miejsce na meble, gdyby znowu nas zalało. Tu nie ma życia. Przez cały czas szukam miejsca, żeby przenieść chociaż część swojej szkółki krzewów, bo tu nie chcą nawet nas ubezpieczyć. Żeby chociaż ktoś dał mi gwarancję, że w tym roku nas nie zaleje. Ale czy ktoś taki istnieje? - martwi się gospodarz.

- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński. Wiadomo, że wały buduje się na wodę "stuletnią". W razie wody "tysiącletniej" czy "trzystuletniej", która nawiedziła Górny Śląsk w 1985 roku, ważne jest szybkie obliczenie, dokąd woda dojdzie i skąd należy ewakuować ludzi i ich mienie. Do tego konieczne jest utworzenie nowoczesnego systemu monitoringu stanu wód opartego na automatycznych pomiarach i komputerach, a nie archaicznych wodowskazach odczytywanych przez strażników wałowych, jak jest teraz. Informacje o tym, że budowa systemu przekładana jest na kolejne lata, są po prostu zatrważające. Boję się, że gdyby dziś przyszła fala podobna do tej z 1997 roku, naszą najmocniejszą stroną kolejny raz okazałaby się improwizacja - uważa były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi.  przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty.  groźba powodzi jest nadal realna.- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - główne prace w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu powinny zostać zakończone w przyszłym roku. 
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="172">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. </span>
        <span start="235" end="331"> przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. </span>
        <span start="382" end="416"> groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="2297" end="2338">- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi</span>
        <span start="2386" end="2465"> dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - </span>
        <span start="2617" end="2703">główne prace w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu powinny zostać zakończone w przyszłym roku. </span>
        <span start="3173" end="3220">
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="5002" end="5130">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. </span>
        <span start="5236" end="5289">System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. </span>
        <span start="6766" end="6967">gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi.  przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty.  groźba powodzi jest nadal realna.
dziś jest znacznie lepiej niż w 1997 roku, a kiedy zostanie wybudowany zbiornik w Raciborzu, możemy zapanować nawet nad bardzo dużą wodą.optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz. - W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź. Jesteśmy miastem uzdrowiskowym, ale ludzie nie przyjeżdżają do nas, bo i do czego. - Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - główne prace w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu powinny zostać zakończone w przyszłym roku. Mamy nadzieję, że w tym samym czasie w rejonie Opola rozpocznie się budowa obszaru zalewowego. do zadań pilnych należy jeszcze zaliczyć budowę dziesięciu kilometrów nowych wałów chroniących wsie gminy Lubsza i ulepszenie zabezpieczeń Lewina Brzeskiego i Nysy.
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Dyrektor Cygan powodów takiego stanu upatruje w skomplikowanych procedurach rozliczeń prac i w związanych z nimi zasadach uruchamiania nowych transz pieniędzy. 
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="172">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. </span>
        <span start="235" end="331"> przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. </span>
        <span start="382" end="417"> groźba powodzi jest nadal realna.
</span>
        <span start="1214" end="1350">dziś jest znacznie lepiej niż w 1997 roku, a kiedy zostanie wybudowany zbiornik w Raciborzu, możemy zapanować nawet nad bardzo dużą wodą</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1408" end="1450">optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz</span>
        <span start="1464" end="1466">. </span>
        <span start="1927" end="1966">- W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź</span>
        <span start="2002" end="2087">. Jesteśmy miastem uzdrowiskowym, ale ludzie nie przyjeżdżają do nas, bo i do czego. </span>
        <span start="2297" end="2338">- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi</span>
        <span start="2386" end="2465"> dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - </span>
        <span start="2617" end="2796">główne prace w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu powinny zostać zakończone w przyszłym roku. Mamy nadzieję, że w tym samym czasie w rejonie Opola rozpocznie się budowa obszaru zalewowego</span>
        <span start="2849" end="2851">. </span>
        <span start="2995" end="3159">do zadań pilnych należy jeszcze zaliczyć budowę dziesięciu kilometrów nowych wałów chroniących wsie gminy Lubsza i ulepszenie zabezpieczeń Lewina Brzeskiego i Nysy.</span>
        <span start="3173" end="3220">
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="3244" end="3334">Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. </span>
        <span start="3880" end="4040">Dyrektor Cygan powodów takiego stanu upatruje w skomplikowanych procedurach rozliczeń prac i w związanych z nimi zasadach uruchamiania nowych transz pieniędzy. </span>
        <span start="5001" end="5133">
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby</span>
        <span start="5140" end="5289"> system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. </span>
        <span start="6766" end="6967">gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi.  rzedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty.  .. Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="172">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. </span>
        <span start="235" end="236"> </span>
        <span start="237" end="331">rzedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. </span>
        <span start="382" end="383"> </span>
        <span start="415" end="416">.</span>
        <span start="2461" end="2463">. </span>
        <span start="3174" end="3220">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="6766" end="6945">gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski</span>
        <span start="6966" end="6967">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W Opolskiem groźba powodzi jest nadal realna. Wały są obliczane i budowane na wodę stuletnią. zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. jest znacznie lepiej niż w 1997 r. optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz. W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź. Staramy się zrobić jak najwięcej. jako główny cel przyjęto ochronę dużych skupisk ludzkich. Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace, bo do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy.konieczne jest uruchomienie monitoringu rzek. Zrobiono dużo. Jednak obecne umocnienia nie zapewnią bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="139">W Opolskiem </span>
        <span start="383" end="416">groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="702" end="751"> Wały są obliczane i budowane na wodę stuletnią. </span>
        <span start="1128" end="1210">zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. </span>
        <span start="1219" end="1252">jest znacznie lepiej niż w 1997 r</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1407" end="1450"> optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz</span>
        <span start="1464" end="1466">. </span>
        <span start="1929" end="1966">W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź</span>
        <span start="2002" end="2004">. </span>
        <span start="2299" end="2331">Staramy się zrobić jak najwięcej</span>
        <span start="2461" end="2463">. </span>
        <span start="2541" end="2599">jako główny cel przyjęto ochronę dużych skupisk ludzkich. </span>
        <span start="3174" end="3220">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="3244" end="3332">Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace</span>
        <span start="3373" end="3378">, bo </span>
        <span start="3392" end="3528">do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy.</span>
        <span start="5177" end="5205">konieczne jest uruchomienie </span>
        <span start="5218" end="5236">monitoringu rzek. </span>
        <span start="6712" end="6721">Zrobiono </span>
        <span start="6728" end="6732">dużo</span>
        <span start="6757" end="6766">. Jednak </span>
        <span start="6808" end="6839">obecne umocnienia nie zapewnią </span>
        <span start="6847" end="6861">bezpieczeństwa</span>
        <span start="6966" end="6967">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. samorządowcy alarmują - brakuje pieniędzy na konieczne remonty. groźba powodzi jest nadal realna. Wały są obliczane i budowane na wodę stuletnią. W przyszłym roku zakończymy zwiększenie przepustowości rzek w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu, zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. jest znacznie lepiej niż w 1997 r. optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz Jan Szawdylas. W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź. Jesteśmy miastem uzdrowiskowym, ale ludzie nie przyjeżdżają do nas. Kto zainwestuje w terenie ciągle narażonym na zalanie.Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi Tadeusz Cygan. jako główny cel przyjęto ochronę dużych skupisk ludzkich. Zdaniem szefa WZMiUW do zadań pilnych należy zaliczyć budowę nowych wałów chroniących wsie gminy Lubsza i ulepszenie zabezpieczeń Lewina Brzeskiego i Nysy.Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace, bo do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. Zdaniem zadłużonych przedsiębiorców wstrzymanie prac oznacza dla części z nich likwidację. Sytuację komplikuje system prowadzenia prac. W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. konieczne jest uruchomienie monitoringu rzek. Powodzi boją się mieszkańcy gminy Lubsza. brakuje pieniędzy na wszystko. Tu nie ma życia. Zrobiono dużo. Jednak obecne umocnienia nie zapewnią bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="172">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. </span>
        <span start="212" end="236">samorządowcy alarmują - </span>
        <span start="291" end="331">brakuje pieniędzy na konieczne remonty. </span>
        <span start="383" end="416">groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="702" end="751"> Wały są obliczane i budowane na wodę stuletnią. </span>
        <span start="829" end="857">W przyszłym roku zakończymy </span>
        <span start="883" end="945">zwiększenie przepustowości rzek w Kędzierzynie-Koźlu i Opolu, </span>
        <span start="1128" end="1210">zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. </span>
        <span start="1219" end="1252">jest znacznie lepiej niż w 1997 r</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1407" end="1466"> optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz Jan Szawdylas. </span>
        <span start="1929" end="1966">W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź</span>
        <span start="2002" end="2070">. Jesteśmy miastem uzdrowiskowym, ale ludzie nie przyjeżdżają do nas</span>
        <span start="2085" end="2103">. Kto zainwestuje </span>
        <span start="2113" end="2150">w terenie ciągle narażonym na zalanie</span>
        <span start="2294" end="2295">.</span>
        <span start="2299" end="2339">Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi </span>
        <span start="2448" end="2463">Tadeusz Cygan. </span>
        <span start="2541" end="2599">jako główny cel przyjęto ochronę dużych skupisk ludzkich. </span>
        <span start="2974" end="3019">Zdaniem szefa WZMiUW do zadań pilnych należy </span>
        <span start="3027" end="3043">zaliczyć budowę </span>
        <span start="3065" end="3159">nowych wałów chroniących wsie gminy Lubsza i ulepszenie zabezpieczeń Lewina Brzeskiego i Nysy.</span>
        <span start="3174" end="3220">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="3244" end="3332">Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace</span>
        <span start="3373" end="3378">, bo </span>
        <span start="3392" end="3529">do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. </span>
        <span start="4303" end="4439">Zdaniem zadłużonych przedsiębiorców wstrzymanie prac oznacza dla części z nich likwidację. Sytuację komplikuje system prowadzenia prac. </span>
        <span start="5002" end="5054">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji </span>
        <span start="5060" end="5130">środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. </span>
        <span start="5177" end="5205">konieczne jest uruchomienie </span>
        <span start="5218" end="5236">monitoringu rzek. </span>
        <span start="5509" end="5517">Powodzi </span>
        <span start="5523" end="5557">boją się mieszkańcy gminy Lubsza. </span>
        <span start="5841" end="5872">brakuje pieniędzy na wszystko. </span>
        <span start="6451" end="6468">Tu nie ma życia. </span>
        <span start="6712" end="6721">Zrobiono </span>
        <span start="6728" end="6732">dużo</span>
        <span start="6757" end="6766">. Jednak </span>
        <span start="6808" end="6839">obecne umocnienia nie zapewnią </span>
        <span start="6847" end="6861">bezpieczeństwa</span>
        <span start="6966" end="6967">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W Opolskiem groźba powodzi jest nadal realna. zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz. W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace.konieczne jest uruchomienie monitoringu rzek. Zrobiono dużo. Jednak obecne umocnienia nie zapewnią bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="139">W Opolskiem </span>
        <span start="383" end="416">groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="702" end="703"> </span>
        <span start="1128" end="1210">zbiorniki koło Nysy są gotowe do przyjęcia stu milionów metrów sześciennych wody. </span>
        <span start="1408" end="1450">optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz</span>
        <span start="1464" end="1466">. </span>
        <span start="1929" end="1966">W ubiegłym roku znowu mieliśmy powódź</span>
        <span start="2002" end="2004">. </span>
        <span start="3244" end="3332">Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace</span>
        <span start="3527" end="3528">.</span>
        <span start="5177" end="5205">konieczne jest uruchomienie </span>
        <span start="5218" end="5236">monitoringu rzek. </span>
        <span start="6712" end="6721">Zrobiono </span>
        <span start="6728" end="6732">dużo</span>
        <span start="6757" end="6766">. Jednak </span>
        <span start="6808" end="6839">obecne umocnienia nie zapewnią </span>
        <span start="6847" end="6861">bezpieczeństwa</span>
        <span start="6966" end="6967">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna. Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. Woda przyniosła też straty niematerialne. u powodzian widoczne są objawy zespołu stresu pourazowego.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="2464" end="2533"> Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. </span>
        <span start="3174" end="3244">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. </span>
        <span start="5002" end="5289">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. </span>
        <span start="5957" end="5999">Woda przyniosła też straty niematerialne. </span>
        <span start="6064" end="6121">u powodzian widoczne są objawy zespołu stresu pourazowego</span>
        <span start="6199" end="6200">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Jak tłumaczy Cygan, nie mogą jej dostać, bo na jego konto do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. Woda przyniosła też straty niematerialne. W ocenie pracującej w Lubszy psycholog Teresy Brandys-Tylipskiej u powodzian widoczne są objawy zespołu stresu pourazowego, objawiające się m.in. zmniejszoną aktywnością, osłabieniem więzi społecznych. - Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="417">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
</span>
        <span start="2297" end="2339">- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi </span>
        <span start="2387" end="2533">dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. </span>
        <span start="3174" end="3529">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Jak tłumaczy Cygan, nie mogą jej dostać, bo na jego konto do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. </span>
        <span start="5002" end="5289">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać. </span>
        <span start="5957" end="6201">Woda przyniosła też straty niematerialne. W ocenie pracującej w Lubszy psycholog Teresy Brandys-Tylipskiej u powodzian widoczne są objawy zespołu stresu pourazowego, objawiające się m.in. zmniejszoną aktywnością, osłabieniem więzi społecznych. </span>
        <span start="6710" end="6967">- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna. Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. ma dopiero powstać.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="172">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. </span>
        <span start="331" end="416">Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="2464" end="2465"> </span>
        <span start="3174" end="3220">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. </span>
        <span start="5025" end="5236">opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. </span>
        <span start="5269" end="5288">ma dopiero powstać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi odpowiedzialny za odbudowę i modernizację wałów dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. 
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="2296" end="2533">
- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi odpowiedzialny za odbudowę i modernizację wałów dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. </span>
        <span start="5001" end="5288">
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
- Nigdzie na świecie nie buduje się wałów na ochronę przed wodą, która statystycznie przypada raz na tysiąc lat - tłumaczy kierownik opolskiego oddziału Regionalnego Zarządu Gospodarki Wodnej Tadeusz Pawłowski. - Już dziś jest znacznie lepiej niż w 1997 roku, a kiedy zostanie wybudowany zbiornik w Raciborzu, możemy zapanować nawet nad bardzo dużą wodą.
Tego optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz Jan Szawdylas. - Cieszę się, że mieszkańcy Kędzierzyna i Opola mogą spać spokojniej. Mnie jednak interesuje moja gmina i problemy jej mieszkańców, a te są ciągle związane z powodzią.
- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi odpowiedzialny za odbudowę i modernizację wałów dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. 
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. 
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="417" end="627">
- Nigdzie na świecie nie buduje się wałów na ochronę przed wodą, która statystycznie przypada raz na tysiąc lat - tłumaczy kierownik opolskiego oddziału Regionalnego Zarządu Gospodarki Wodnej Tadeusz Pawłowski</span>
        <span start="699" end="703">. - </span>
        <span start="1210" end="1350">Już dziś jest znacznie lepiej niż w 1997 roku, a kiedy zostanie wybudowany zbiornik w Raciborzu, możemy zapanować nawet nad bardzo dużą wodą</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1402" end="1633">
Tego optymizmu nie podziela burmistrz Głuchołaz Jan Szawdylas. - Cieszę się, że mieszkańcy Kędzierzyna i Opola mogą spać spokojniej. Mnie jednak interesuje moja gmina i problemy jej mieszkańców, a te są ciągle związane z powodzią.</span>
        <span start="2296" end="2533">
- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi odpowiedzialny za odbudowę i modernizację wałów dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan. - Powódź ujawniła wszystkie błędy. Teraz staramy się je wyeliminować. </span>
        <span start="3159" end="3160">
</span>
        <span start="3174" end="3334">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. </span>
        <span start="5001" end="5288">
W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="2297" end="2339">- Staramy się zrobić jak najwięcej - mówi </span>
        <span start="2387" end="2462">dyrektor Wojewódzkiego Zarządu Melioracji i Urządzeń Wodnych Tadeusz Cygan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem.  W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="3174" end="3243">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem.</span>
        <span start="3333" end="3334"> </span>
        <span start="4438" end="4439"> </span>
        <span start="5002" end="5288">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</span>
        <span start="6710" end="6967">- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Jak tłumaczy Cygan, nie mogą jej dostać, bo na jego konto do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. Mimo to firmy nie przerywają pracy. Wśród przedsiębiorców mówi się o kilku firmach, które zbankrutowały, nie doczekawszy się należności. Dyrektor Cygan powodów takiego stanu upatruje w skomplikowanych procedurach rozliczeń prac i w związanych z nimi zasadach uruchamiania nowych transz pieniędzy. Zdaniem zadłużonych przedsiębiorców wstrzymanie prac oznacza dla części z nich likwidację. Sytuację komplikuje system prowadzenia prac. W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="417">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.
</span>
        <span start="3174" end="3564">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Tu zaczyna się problem. Od początku roku firmy pracujące na rzecz WZMiUW nie otrzymują zapłaty za wykonane prace. Jak tłumaczy Cygan, nie mogą jej dostać, bo na jego konto do tej pory nie wpłynęła złotówka z funduszy pomocowych przewidzianych w rezerwie budżetowej i Funduszu Rozwoju Społecznego Rady Europy. Mimo to firmy nie przerywają pracy.</span>
        <span start="3778" end="4039"> Wśród przedsiębiorców mówi się o kilku firmach, które zbankrutowały, nie doczekawszy się należności. Dyrektor Cygan powodów takiego stanu upatruje w skomplikowanych procedurach rozliczeń prac i w związanych z nimi zasadach uruchamiania nowych transz pieniędzy.</span>
        <span start="4302" end="4439"> Zdaniem zadłużonych przedsiębiorców wstrzymanie prac oznacza dla części z nich likwidację. Sytuację komplikuje system prowadzenia prac. </span>
        <span start="5002" end="5288">W Urzędzie Wojewódzkim opracowano plany mobilizacji sił i środków koniecznych do ewakuacji ludzi z miejsc zagrożonych powodzią. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</span>
        <span start="6710" end="6967">- Zrobiono bardzo dużo i nie można tego negować. Jednak gdyby przyszła taka fala jak w 1997 roku, obecne umocnienia nie zapewnią pełnego bezpieczeństwa ludziom mieszkającym w sąsiedztwie Odry i jej dopływów - mówi były wojewoda opolski Ryszard Zembaczyński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy. Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="416">W Opolskiem ciągle żywa jest sprawa powodzi. Trzy lata po przejściu wody tysiąclecia samorządowcy alarmują - przedłużają się prace przy likwidacji skutków powodzi, brakuje pieniędzy na konieczne remonty. Mimo zaawansowanych prac przy modernizacji umocnień groźba powodzi jest nadal realna.</span>
        <span start="3174" end="3219">Tempo i priorytety robót zależą od pieniędzy.</span>
        <span start="5129" end="5288"> Aby jednak system ewakuacji zadziałał na czas, konieczne jest uruchomienie nowoczesnego monitoringu rzek. System monitoringu ochrony kraju ma dopiero powstać.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
