<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012050071">
  <date>2000-12-05</date>
  <title>Seksowny Putin</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>Tajemnice rosyjskiej duszy - dlaczego prezydent jest obiektem marzeń kobiet i nadzieją dla marzących o odrodzeniu mocarstwa

Seksowny Putin 

"Podaje swoją miękką, jedwabną dłoń, ale czujesz, że pod tym kryje się stal. Boisz się go, ale i pragniesz. Czujesz się królikiem, którego On, za chwilę, może zadusić, lecz - mimo wszystko - czujesz się pewnie". Na zdjęciu: prezydent siłuje się na rękę podczas czerwcowej wizyty w Tatarstanie.  

FOT. (C) REUTERS

SŁAWOMIR POPOWSKI 

z Moskwy

- Przychodzi do mnie w nocy. Sen jest czarno-biały, a On jest piękny, jak agent wywiadu w starym radzieckim filmie. Zbliża się do mnie, skrada bezgłośnie niczym dziki kot. I mdleję z pożądania i niepewności. Seks z nim to także powtórka ze scen miłosnych w radzieckich filmach. Nic nie widać, są tylko półsłówka, aluzje, półdotyki i półpieszczoty, ale moje pożądanie jest po wielekroć większe, niż wtedy, gdy oglądam najbardziej ostre zdjęcia w filmach i pismach pornograficznych. - Tak opisała swoje sny erotyczne, z prezydentem Putinem w roli głównej, dziennikarka "Komsomolskiej Prawdy", Daria Asłamowa. 

Można jej wierzyć. W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Pokonał - kolejno - reżysera i aktora Nikitę Michałkowa, śpiewaka operowego Nikołaja Baskowa, aktorów Olega Mieńszykowa i Dymitra Piewcowa, prowadzącego rosyjski program "Milionerzy" Dymitra Dibrowa, hokeistę Siergieja Fiodorowa, nacjonalistę Władimira Żyrinowskiego (ósmy na liście) i wreszcie Romana Abramowicza - jednego z najbogatszych ludzi w Rosji, "oligarchę", który nosi się jak wieczny dwudziestolatek z trzydniowym zarostem.

Kocham pana, panie Putin

Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina, mężczyznę w końcu mizernej postury, raczej niewysokiego i klasyfikowanego przez trenerów judo w tzw. wadze problematycznej, to jest do 60 kilogramów? - Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. Szczytem - dla niej - była relacja z inauguracji prezydenckiej, kiedy telewizja pokazywała na żywo, przez kilkanaście minut, jak Putin idzie długimi korytarzami Kremla, wchodzi na schody, dookoła złocenia, wielkie sale i ten szmer zachwytu wśród stłoczonych gości. Chód Putina - napisała do "Komsomołki" - to chód sportowca, judoki, u którego napięty jest każdy, najmniejszy nawet mięsień. Mówiąc krótko: to prawdziwy mężczyzna, który od początku do końca panuje nad swoim ciałem. A to przecież takie ważne dla kobiety.

Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. Seksu nie ma w tym wiele, ale za to jak kocha swoją żonę i dzieci. 

Podobnie myśli 37-letnia Swieta. Piękny jest dla niej Borys Niemcow, ale to wieczny chłopczyk, który nigdy nie będzie dla kobiety oparciem. Takiego jak on kochają osiemnastolatki, podczas gdy prawdziwe, dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putin to właśnie takie drzewo.

Wika - w liście do "Komsomołki" - przyznała się do jeszcze innych preferencji seksualnych. Od dziecka kochała mężczyzn z KGB; ich czarne garnitury, aparaty podsłuchowe, kamienne twarze itp. Czysta romantyka. Putin jest ucieleśnieniem wszystkich jej sennych marzeń. Machiavelli przy nim to szczeniak. Podaje swoją miękką, jedwabną dłoń, ale czujesz, że pod tym kryje się stal. Boisz się go, ale i pragniesz. Czujesz się królikiem, którego On, za chwilę, może zadusić, lecz - mimo wszystko - czujesz się pewnie.

W powietrzu i pod wodą

Putin latający myśliwcem, Putin na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. Najlepszą cenzurkę wystawili mu trenerzy judo. Władimir Szestiakow, przewodniczący rosyjskiej federacji judoków, stwierdził autorytatywnie, że w obecnej formie prezydent mógłby lekko zakwalifikować się do drużyny olimpijskiej i - kto wie - może nawet zdobyć medal. Jeszcze teraz - twierdzi Szestiakow - aktywnie ćwiczy i jest w stanie 15 razy podciągnąć się na drążku. 

Borys Jelcyn kiedyś grał w tenisa i sport ten nabrał charakteru oficjalnego. Wybudowano setki kortów; cała rosyjska elita polityczna grała wówczas w tenisa, pośrednio wspierając kariery Kafielnikowa, Safina i Kurnikowej. Teraz szanse mają judocy i narciarze. Mer Moskwy Jurij Łużkow już zapowiedział, że w krótkim czasie zbuduje dwa ośrodki narciarstwa alpejskiego pod Moskwą i będą to ośrodki z prawdziwego zdarzenia, na europejskim, to jest alpejskim, poziomie. Góry usypane zostaną z ziemi wywożonej z moskiewskich placów budowy. Po co prezydentowi zbyt często jeździć do Soczi?   

Silny car, dobry car

Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, oficjalnie nazywana "operacją antyterrostyczną", ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego, a potem Borysa Bieriezowskiego, nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.

Rosjanie kiedyś krzyczeli: "Jelcyn! Jelcyn!", a teraz jeszcze trochę i będą gotowi skandować: "Putin! Putin!" - twierdzi mój znajomy rosyjski dziennikarz, kiedyś związany z dawną opozycją demokratyczną, dziś już kompletnie zmarginalizowaną. Ma rację w jednym: obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyna kochały masy, naród, a nienawidził go aparat. Potem w niechęci do niego zjednoczyli się wszyscy i trzeba było zmobilizować olbrzymie zasoby finansowe i "administracyjne", aby - startującemu nieomal z zerowej pozycji - zapewnić wybór na drugą kadencję.

Pod tym względem sytuacja Putina jest dziś komfortowa. Jelcyn miał cały czas na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach, stopniowo przekształcając prowincjonalnych baronów w siłę całkowicie niezależną od władzy centralnej. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. Najczęściej popierają je i komuniści, i Związek Sił Prawicowych, i nawet "Jabłoko", nie mówiąc o LDPR Władimira Żyrinowskiego oraz kremlowskiej partii władzy - "Jedności". 

W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania przez Borysa Bieriezowskiego (pieszczotliwie nazywanego w Rosji BAB-ą) budzą najwyżej ironiczny uśmiech. I co z tego, że krytyczne opinie BAB-y są pod wieloma względami słuszne, że nie tylko on, ale i wielu analityków z czołówki rosyjskich politologów ostrzega przed możliwością ustanowienia w państwie rządów prawdziwie autorytarnych. Bieriezowski nie ma żadnych szans, bo w potocznej opinii to właśnie on - jelcynowski nowy Rasputin - jest uważany za współodpowiedzialnego za wszystkie nieszczęścia Rosji. Z kolei ostrzeżeń politologów też nikt nie chce słuchać, skoro ostrzegają dokładnie przed tym, co przeciętnemu Rosjaninowi najbardziej się w Putinie podoba. 

Szczególny kraj,  trzecia droga

Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. Nowe słowa napisane przez Siergieja Michałkowa i tak niczego tu nie zmienią. Każdy będzie śpiewał swoje: komuniści i liberałowie.

Eklektyczność podobnej syntezy, jeśli w ogóle będzie ona możliwa, nikogo specjalnie nie razi. Sytuacja w kraju jakby się stabilizowała i wszystko wraca do początku. Jak wynika z prowadzonych przez Agencję Regionalnych Badań Politycznych sondaży, których rezultaty przedstawił w tygodniku "Nowoje Wriemia" Nikołaj Popow - 77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". 

75 procent nadal uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury" oraz że tylko w ten sposób możliwe będzie podźwignięcie kraju. 55 procent twierdzi przy tym, że "historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek, który stałby się spadkobiercą Rosyjskiego Imperium i ZSRR", i tylko 26 procent odrzuca tę ideę. 49 procent chciałoby przy tym szybkiego połączenia z Białorusią, 35 procent głosowało za Ukrainą, 11 procent wybierało Kazachstan i 4 procent - Armenię.

W ten sposób odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia, zawierająca się w słynnych i jeszcze częściej cytowanych stwierdzeniach - Tiutczewa: że "Rosji arszynem się nie zmierzy i rozumem nie pojmie", a także Czaadajewa: że "Rosja to nie jest po prostu kraj, ale kosmos", świat sam w sobie i dla siebie. Nie przypadkiem jednym z największych bohaterów rosyjskich, do których Rosjanie się odwołują i u których szukają wzorów, jest dziś Aleksander Michajłowicz Gorczakow - rosyjski kanclerz i szef dyplomacji - który wyprowadził Rosję z głębokiego kryzysu po sromotnie przegranych wojnach krymskich. To on rzucił wówczas hasło, że Rosja musi zebrać się w sobie, a jednocześnie twardo bronić swoich "dierżawnych" interesów. I to "dierżawne" myślenie właśnie teraz wraca - nie tylko w politycznym programie Putina, ale i w nadziejach Rosjan...

I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku. Ale tak było prawie zawsze. Wiktor Jerofiejew - znakomity pisarz, autor "Encyklopedii" poświęconej właśnie "duszy rosyjskiej" i będącej w istocie czymś w rodzaju rosyjskiej autopsychoanalizy - zaproponował swoją własną "metodę" jej poznania: "Aby zrozumieć Rosję - pisze - trzeba się rozluźnić. Zdjąć spodnie i założyć ciepły szlafrok. Położyć wygodnie na kanapie. Zasnąć". Problem w tym, że do końca nie wiadomo, co będzie po przebudzeniu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Putin latający myśliwcem, na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. Putina kochają nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. opozycji praktycznie nie ma. Nowa Rosja  powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. 77 procent Rosjan uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać własnej, "trzeciej drogi". 75 procent uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury".</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1325"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="3670" end="3696">Putin latający myśliwcem, </span>
        <span start="3702" end="3826">na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. </span>
        <span start="4805" end="4820">Putina kochają </span>
        <span start="4827" end="4949">nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="6159" end="6245">Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. </span>
        <span start="6432" end="6459">opozycji praktycznie nie ma</span>
        <span start="6588" end="6590">. </span>
        <span start="7266" end="7277">Nowa Rosja </span>
        <span start="7308" end="7562"> powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. </span>
        <span start="8014" end="8032">77 procent Rosjan </span>
        <span start="8037" end="8103">uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać </span>
        <span start="8110" end="8137">własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8139" end="8150">75 procent </span>
        <span start="8156" end="8248">uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury"</span>
        <span start="8310" end="8311">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. 
Jedna z pań  głosowała na Putina za jego chód.
Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. Podobnie myśli 37-letnia Swieta. 
Wika Od dziecka kochała mężczyzn z KGB. Putin jest ucieleśnieniem wszystkich jej sennych marzeń.
Putin latający myśliwcem, na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. 
Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyn miał cały czas na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania przez Borysa Bieriezowskiego budzą najwyżej ironiczny uśmiech. 
Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja  powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. Eklektyczność podobnej syntezy nikogo specjalnie nie razi. 77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". 75 procent nadal uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury". 55 procent twierdzi przy tym, że "historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek, który stałby się spadkobiercą Rosyjskiego Imperium i ZSRR".</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1325"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1786" end="1787">
</span>
        <span start="1985" end="1997">Jedna z pań </span>
        <span start="2012" end="2046"> głosowała na Putina za jego chód.</span>
        <span start="2567" end="2726">
Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. </span>
        <span start="2795" end="2828">Podobnie myśli 37-letnia Swieta. </span>
        <span start="3134" end="3140">
Wika </span>
        <span start="3226" end="3259">Od dziecka kochała mężczyzn z KGB</span>
        <span start="3323" end="3325">. </span>
        <span start="3343" end="3399">Putin jest ucieleśnieniem wszystkich jej sennych marzeń.</span>
        <span start="3669" end="3696">
Putin latający myśliwcem, </span>
        <span start="3702" end="3826">na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. </span>
        <span start="4804" end="4949">
Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="5557" end="5635">obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. </span>
        <span start="5951" end="6038">Jelcyn miał cały czas na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach</span>
        <span start="6140" end="6245">. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. </span>
        <span start="6419" end="6514">W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania przez Borysa Bieriezowskiego </span>
        <span start="6556" end="6590">budzą najwyżej ironiczny uśmiech. </span>
        <span start="7184" end="7277">
Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja </span>
        <span start="7308" end="7562"> powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. </span>
        <span start="7693" end="7723">Eklektyczność podobnej syntezy</span>
        <span start="7758" end="7787"> nikogo specjalnie nie razi. </span>
        <span start="8014" end="8137">77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8139" end="8248">75 procent nadal uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury"</span>
        <span start="8310" end="8490">. 55 procent twierdzi przy tym, że "historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek, który stałby się spadkobiercą Rosyjskiego Imperium i ZSRR"</span>
        <span start="8526" end="8527">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Putina kochają nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. opozycji praktycznie nie ma. 77 procent Rosjan uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać własnej, "trzeciej drogi". 75 procent uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury".</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1325"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="4805" end="4820">Putina kochają </span>
        <span start="4827" end="4949">nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="6432" end="6459">opozycji praktycznie nie ma</span>
        <span start="6588" end="6590">. </span>
        <span start="8014" end="8032">77 procent Rosjan </span>
        <span start="8037" end="8103">uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać </span>
        <span start="8110" end="8137">własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8139" end="8150">75 procent </span>
        <span start="8156" end="8248">uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury"</span>
        <span start="8310" end="8311">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. W rezultacie opozycji praktycznie nie ma. I co z tego, że wielu analityków ostrzega przed możliwością ustanowienia w państwie rządów autorytarnych. 
Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jak wynika z sondaży, 77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". 55 procent twierdzi, że historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek. odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia. I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1169">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" </span>
        <span start="1234" end="1325">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="4805" end="4949">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="6159" end="6245">Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. </span>
        <span start="6419" end="6459">W rezultacie opozycji praktycznie nie ma</span>
        <span start="6588" end="6606">. I co z tego, że </span>
        <span start="6686" end="6703">wielu analityków </span>
        <span start="6737" end="6795">ostrzega przed możliwością ustanowienia w państwie rządów </span>
        <span start="6806" end="6821">autorytarnych. </span>
        <span start="7151" end="7152">
</span>
        <span start="7266" end="7357">Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. </span>
        <span start="7858" end="7871">Jak wynika z </span>
        <span start="7930" end="7939">sondaży, </span>
        <span start="8014" end="8137">77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8312" end="8331">55 procent twierdzi</span>
        <span start="8340" end="8345">, że </span>
        <span start="8346" end="8430">historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek</span>
        <span start="8526" end="8528">. </span>
        <span start="8695" end="8735">odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia</span>
        <span start="8981" end="8983">. </span>
        <span start="9520" end="9607">I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Jedna z pań głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca w Putinie Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. 
Putin jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. 

Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego, a potem Borysa Bieriezowskiego, nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla. Jelcyna kochały masy, a nienawidził go aparat. Potem w niechęci do niego zjednoczyli się wszyscy. Jelcyn miał na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. W rezultacie opozycji praktycznie nie ma. I co z tego, że wielu analityków ostrzega przed możliwością ustanowienia w państwie rządów autorytarnych. 

Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików. Jak wynika z sondaży, 77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". 55 procent twierdzi, że historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek. odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia. I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1325">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1985" end="1997">Jedna z pań </span>
        <span start="2013" end="2047">głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2597">Co innego podnieca w Putinie </span>
        <span start="2607" end="2726">Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. </span>
        <span start="3133" end="3134">
</span>
        <span start="3670" end="3676">Putin </span>
        <span start="3724" end="3826">jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. </span>
        <span start="4782" end="4783">
</span>
        <span start="4804" end="4949">
Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="5031" end="5093">Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, </span>
        <span start="5142" end="5295">ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego, a potem Borysa Bieriezowskiego, nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.</span>
        <span start="5634" end="5655"> Jelcyna kochały masy</span>
        <span start="5662" end="5738">, a nienawidził go aparat. Potem w niechęci do niego zjednoczyli się wszyscy</span>
        <span start="5893" end="5894">.</span>
        <span start="5950" end="5963"> Jelcyn miał </span>
        <span start="5973" end="6038">na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach</span>
        <span start="6140" end="6245">. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. </span>
        <span start="6419" end="6459">W rezultacie opozycji praktycznie nie ma</span>
        <span start="6588" end="6606">. I co z tego, że </span>
        <span start="6686" end="6703">wielu analityków </span>
        <span start="6737" end="6795">ostrzega przed możliwością ustanowienia w państwie rządów </span>
        <span start="6806" end="6821">autorytarnych. </span>
        <span start="7151" end="7152">
</span>
        <span start="7184" end="7185">
</span>
        <span start="7266" end="7520">Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików</span>
        <span start="7560" end="7562">. </span>
        <span start="7858" end="7871">Jak wynika z </span>
        <span start="7930" end="7939">sondaży, </span>
        <span start="8014" end="8137">77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8312" end="8331">55 procent twierdzi</span>
        <span start="8340" end="8345">, że </span>
        <span start="8346" end="8430">historyczną misją Rosji powinno być obecnie ponowne zebranie narodów w jeden związek</span>
        <span start="8526" end="8528">. </span>
        <span start="8695" end="8735">odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia</span>
        <span start="8981" end="8983">. </span>
        <span start="9520" end="9607">I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W ankiecie rozpisanej przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. opozycji praktycznie nie ma. 
Nowa Rosja powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jak wynika z sondaży, 77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1137">W ankiecie rozpisanej </span>
        <span start="1150" end="1169">przez "Komsomołkę" </span>
        <span start="1234" end="1325">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="4846" end="4949">Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="6432" end="6459">opozycji praktycznie nie ma</span>
        <span start="6588" end="6590">. </span>
        <span start="7151" end="7152">
</span>
        <span start="7266" end="7277">Nowa Rosja </span>
        <span start="7309" end="7357">powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. </span>
        <span start="7858" end="7871">Jak wynika z </span>
        <span start="7930" end="7939">sondaży, </span>
        <span start="8014" end="8137">77 procent Rosjan znów uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8695" end="8735">odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia</span>
        <span start="8981" end="8982">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina? Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. to chód sportowca, u którego napięty jest każdy, najmniejszy nawet mięsień. to prawdziwy mężczyzna, który od początku do końca panuje nad swoim ciałem. Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. Podobnie myśli 37-letnia Swieta. prawdziwe, dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1325">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1787" end="1831">Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina</span>
        <span start="1981" end="1983">? </span>
        <span start="1985" end="2047">Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2353" end="2371">to chód sportowca,</span>
        <span start="2379" end="2437"> u którego napięty jest każdy, najmniejszy nawet mięsień. </span>
        <span start="2452" end="2528">to prawdziwy mężczyzna, który od początku do końca panuje nad swoim ciałem. </span>
        <span start="2568" end="2726">Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. </span>
        <span start="2795" end="2828">Podobnie myśli 37-letnia Swieta. </span>
        <span start="2987" end="3103">prawdziwe, dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. </span>
        <span start="4805" end="5030">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina, mężczyznę w końcu mizernej postury, raczej niewysokiego i klasyfikowanego przez trenerów judo w tzw. wadze problematycznej, to jest do 60 kilogramów? Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. to chód sportowca, judoki, u którego napięty jest każdy, najmniejszy nawet mięsień. Mówiąc krótko: to prawdziwy mężczyzna, który od początku do końca panuje nad swoim ciałem. Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. Podobnie myśli 37-letnia Swieta. prawdziwe, dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putin to właśnie takie drzewo.Putin latający myśliwcem, Putin na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. 
Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.
obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyna kochały masy, naród, a nienawidził go aparat. Pod tym względem sytuacja Putina jest dziś komfortowa. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. Najczęściej popierają je i komuniści, i Związek Sił Prawicowych. W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania budzą najwyżej ironiczny uśmiech.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1325">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" - jak pieszczotliwie nazywają w Rosji dawny organ KC Komsomołu - Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1787" end="1983">Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina, mężczyznę w końcu mizernej postury, raczej niewysokiego i klasyfikowanego przez trenerów judo w tzw. wadze problematycznej, to jest do 60 kilogramów? </span>
        <span start="1985" end="2047">Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2353" end="2528">to chód sportowca, judoki, u którego napięty jest każdy, najmniejszy nawet mięsień. Mówiąc krótko: to prawdziwy mężczyzna, który od początku do końca panuje nad swoim ciałem. </span>
        <span start="2568" end="2726">Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. </span>
        <span start="2795" end="2828">Podobnie myśli 37-letnia Swieta. </span>
        <span start="2987" end="3133">prawdziwe, dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putin to właśnie takie drzewo.</span>
        <span start="3670" end="3826">Putin latający myśliwcem, Putin na okręcie podwodnym, jeżdżący na nartach i walczący na macie - to wzór "twardziela", od którego inni mogą się tylko uczyć. </span>
        <span start="4804" end="5093">
Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, </span>
        <span start="5142" end="5199">ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego</span>
        <span start="5232" end="5296"> nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.
</span>
        <span start="5557" end="5689">obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyna kochały masy, naród, a nienawidził go aparat. </span>
        <span start="5896" end="5951">Pod tym względem sytuacja Putina jest dziś komfortowa. </span>
        <span start="6159" end="6308">Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. Najczęściej popierają je i komuniści, i Związek Sił Prawicowych</span>
        <span start="6415" end="6417">. </span>
        <span start="6419" end="6485">W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania </span>
        <span start="6556" end="6589">budzą najwyżej ironiczny uśmiech.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Jedna z pań głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1169">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" </span>
        <span start="1234" end="1325">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1985" end="1997">Jedna z pań </span>
        <span start="2013" end="2047">głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2587">Co innego podnieca </span>
        <span start="2597" end="2726">30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport. </span>
        <span start="4805" end="4948">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Putin uznany został za symbol seksu roku 2000. Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina? - Jedna z pań głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca w Putinie Annę: nie pije, nie pali i uprawia sport. Putin latający myśliwcem i walczący na macie - to wzór "twardziela". Putina kochają nie tylko kobiety. jego działalność popiera około 70 procent Rosjan. Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa. Eklektyczność podobnej syntezy nikogo nie razi. 77 procent Rosjan uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". odżywa rosyjska mistyczna filozofia, zawierająca się w stwierdzeniach Tiutczewa: że "Rosji arszynem się nie zmierzy i rozumem nie pojmie". I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia.</body>
      <spans>
        <span start="1234" end="1279">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000</span>
        <span start="1323" end="1325">. </span>
        <span start="1787" end="1831">Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina</span>
        <span start="1981" end="1997">? - Jedna z pań </span>
        <span start="2013" end="2047">głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2597">Co innego podnieca w Putinie </span>
        <span start="2607" end="2611">Annę</span>
        <span start="2672" end="2695">: nie pije, nie pali i </span>
        <span start="2711" end="2726">uprawia sport. </span>
        <span start="3670" end="3694">Putin latający myśliwcem</span>
        <span start="3743" end="3786"> i walczący na macie - to wzór "twardziela"</span>
        <span start="3824" end="3826">. </span>
        <span start="4805" end="4820">Putina kochają </span>
        <span start="4827" end="4846">nie tylko kobiety. </span>
        <span start="4891" end="4916">jego działalność popiera </span>
        <span start="4924" end="4949">około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="7185" end="7277">Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja </span>
        <span start="7309" end="7481">powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa</span>
        <span start="7560" end="7562">. </span>
        <span start="7693" end="7723">Eklektyczność podobnej syntezy</span>
        <span start="7758" end="7766"> nikogo </span>
        <span start="7777" end="7787">nie razi. </span>
        <span start="8014" end="8032">77 procent Rosjan </span>
        <span start="8037" end="8137">uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8695" end="8702">odżywa </span>
        <span start="8707" end="8755">rosyjska mistyczna filozofia, zawierająca się w </span>
        <span start="8794" end="8809">stwierdzeniach </span>
        <span start="8811" end="8878">Tiutczewa: że "Rosji arszynem się nie zmierzy i rozumem nie pojmie"</span>
        <span start="8981" end="8983">. </span>
        <span start="9520" end="9587">I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia</span>
        <span start="9606" end="9607">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W ankiecie rozpisanej przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina? - Jedna z pań głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca w Putinie Annę: nie pije, nie pali i uprawia sport. Podobnie myśli Swieta. dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putin to właśnie takie drzewo. Putin latający myśliwcem, Putin na okręcie podwodnym i walczący na macie - to wzór "twardziela". Władimir Szestiakow, przewodniczący rosyjskiej federacji judoków, stwierdził, że w obecnej formie prezydent mógłby  zakwalifikować się do drużyny olimpijskiej. 

Putina kochają nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera około 70 procent Rosjan. obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyna kochały masy, naród, a nienawidził go aparat. sytuacja Putina jest dziś komfortowa. Jelcyn miał cały czas na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania przez Borysa Bieriezowskiego budzą ironiczny uśmiech. 

Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa. Eklektyczność podobnej syntezy nikogo nie razi. 77 procent Rosjan uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". 75 procent uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury" oraz że w ten sposób możliwe będzie podźwignięcie kraju. odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia, zawierająca się w stwierdzeniach Tiutczewa: że "Rosji arszynem się nie zmierzy i rozumem nie pojmie". I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1137">W ankiecie rozpisanej </span>
        <span start="1150" end="1169">przez "Komsomołkę" </span>
        <span start="1234" end="1325">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. </span>
        <span start="1787" end="1831">Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina</span>
        <span start="1981" end="1997">? - Jedna z pań </span>
        <span start="2013" end="2047">głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2597">Co innego podnieca w Putinie </span>
        <span start="2607" end="2611">Annę</span>
        <span start="2672" end="2695">: nie pije, nie pali i </span>
        <span start="2711" end="2726">uprawia sport. </span>
        <span start="2795" end="2810">Podobnie myśli </span>
        <span start="2820" end="2828">Swieta. </span>
        <span start="2998" end="3133">dojrzałe kobiety potrzebują oparcia, mocnego drzewa, wokół którego będą mogły się owinąć niczym bluszcz. Putin to właśnie takie drzewo.</span>
        <span start="3139" end="3140"> </span>
        <span start="3670" end="3722">Putin latający myśliwcem, Putin na okręcie podwodnym</span>
        <span start="3743" end="3786"> i walczący na macie - to wzór "twardziela"</span>
        <span start="3824" end="3826">. </span>
        <span start="3873" end="3949">Władimir Szestiakow, przewodniczący rosyjskiej federacji judoków, stwierdził</span>
        <span start="3964" end="4003">, że w obecnej formie prezydent mógłby </span>
        <span start="4008" end="4051"> zakwalifikować się do drużyny olimpijskiej</span>
        <span start="4089" end="4091">. </span>
        <span start="4803" end="4820">

Putina kochają </span>
        <span start="4827" end="4916">nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera </span>
        <span start="4924" end="4949">około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="5557" end="5689">obecna sytuacja Putina jest po wielekroć lepsza niż niegdyś jego poprzednika. Jelcyna kochały masy, naród, a nienawidził go aparat. </span>
        <span start="5913" end="6038">sytuacja Putina jest dziś komfortowa. Jelcyn miał cały czas na karku opozycyjny parlament i musiał szukać oparcia w regionach</span>
        <span start="6140" end="6245">. Co innego Putin. Wszystkie proponowane przez Kreml ustawy przechodzą w Dumie ze sporym zapasem głosów. </span>
        <span start="6419" end="6513">W rezultacie opozycji praktycznie nie ma, a próby jej zmontowania przez Borysa Bieriezowskiego</span>
        <span start="6555" end="6562"> budzą </span>
        <span start="6571" end="6590">ironiczny uśmiech. </span>
        <span start="7183" end="7279">

Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - </span>
        <span start="7283" end="7481">którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa</span>
        <span start="7560" end="7562">. </span>
        <span start="7693" end="7723">Eklektyczność podobnej syntezy</span>
        <span start="7758" end="7766"> nikogo </span>
        <span start="7777" end="7787">nie razi. </span>
        <span start="8014" end="8032">77 procent Rosjan </span>
        <span start="8037" end="8137">uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8139" end="8150">75 procent </span>
        <span start="8156" end="8257">uważa, że najważniejszym zadaniem jest "odrodzenie rosyjskiej duchowości i wielkiej kultury" oraz że </span>
        <span start="8263" end="8312">w ten sposób możliwe będzie podźwignięcie kraju. </span>
        <span start="8695" end="8755">odżywa cała rosyjska mistyczna filozofia, zawierająca się w </span>
        <span start="8794" end="8809">stwierdzeniach </span>
        <span start="8811" end="8878">Tiutczewa: że "Rosji arszynem się nie zmierzy i rozumem nie pojmie"</span>
        <span start="8981" end="8983">. </span>
        <span start="9520" end="9587">I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia</span>
        <span start="9606" end="9607">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Putin uznany został za symbol seksu roku 2000. Jedna z pań głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca w Putinie Annę: nie pije, nie pali i uprawia sport. Putin to wzór "twardziela". Putina kochają nie tylko kobiety. jego działalność popiera około 70 procent Rosjan. 77 procent Rosjan uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". odżywa rosyjska mistyczna filozofia. taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia.</body>
      <spans>
        <span start="1234" end="1279">Putin uznany został za symbol seksu roku 2000</span>
        <span start="1323" end="1325">. </span>
        <span start="1985" end="1997">Jedna z pań </span>
        <span start="2013" end="2047">głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2597">Co innego podnieca w Putinie </span>
        <span start="2607" end="2611">Annę</span>
        <span start="2672" end="2695">: nie pije, nie pali i </span>
        <span start="2711" end="2726">uprawia sport. </span>
        <span start="3670" end="3676">Putin </span>
        <span start="3766" end="3786">to wzór "twardziela"</span>
        <span start="3824" end="3826">. </span>
        <span start="4805" end="4820">Putina kochają </span>
        <span start="4827" end="4846">nie tylko kobiety. </span>
        <span start="4891" end="4916">jego działalność popiera </span>
        <span start="4924" end="4949">około 70 procent Rosjan. </span>
        <span start="8014" end="8032">77 procent Rosjan </span>
        <span start="8037" end="8137">uwierzyło w to, że Rosja jest krajem szczególnym i powinna szukać swojej własnej, "trzeciej drogi". </span>
        <span start="8695" end="8702">odżywa </span>
        <span start="8707" end="8735">rosyjska mistyczna filozofia</span>
        <span start="8981" end="8983">. </span>
        <span start="9522" end="9587">taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia</span>
        <span start="9606" end="9607">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Pokonał - kolejno - reżysera i aktora Nikitę Michałkowa, śpiewaka operowego Nikołaja Baskowa, aktorów Olega Mieńszykowa i Dymitra Piewcowa,Dymitra Dibrowa, hokeistę Siergieja Fiodorowa, nacjonalistę Władimira Żyrinowskiego (ósmy na liście) i wreszcie Romana Abramowicza. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna.Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1464"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Pokonał - kolejno - reżysera i aktora Nikitę Michałkowa, śpiewaka operowego Nikołaja Baskowa, aktorów Olega Mieńszykowa i Dymitra Piewcowa,</span>
        <span start="1508" end="1638">Dymitra Dibrowa, hokeistę Siergieja Fiodorowa, nacjonalistę Władimira Żyrinowskiego (ósmy na liście) i wreszcie Romana Abramowicza</span>
        <span start="1758" end="1759">.</span>
        <span start="2934" end="2935"> </span>
        <span start="4805" end="5029">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna</span>
        <span start="5294" end="5295">.</span>
        <span start="7185" end="7561">Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Pokonał - kolejno - reżysera i aktora Nikitę Michałkowa, śpiewaka operowego Nikołaja Baskowa, aktorów Olega Mieńszykowa i Dymitra Piewcowa,Dymitra Dibrowa, hokeistę Siergieja Fiodorowa, nacjonalistę Władimira Żyrinowskiego (ósmy na liście) i wreszcie Romana Abramowicza.Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina, mężczyznę w końcu mizernej postury, raczej niewysokiego i klasyfikowanego przez trenerów judo w tzw. wadze problematycznej, to jest do 60 kilogramów? - Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport.Podobnie myśli 37-letnia Swieta. Piękny jest dla niej Borys Niemcow, ale to wieczny chłopczyk, który nigdy nie będzie dla kobiety oparciem. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii, ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego, a potem Borysa Bieriezowskiego, nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku. Ale tak było prawie zawsze.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1464"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Pokonał - kolejno - reżysera i aktora Nikitę Michałkowa, śpiewaka operowego Nikołaja Baskowa, aktorów Olega Mieńszykowa i Dymitra Piewcowa,</span>
        <span start="1508" end="1638">Dymitra Dibrowa, hokeistę Siergieja Fiodorowa, nacjonalistę Władimira Żyrinowskiego (ósmy na liście) i wreszcie Romana Abramowicza</span>
        <span start="1758" end="1759">.</span>
        <span start="1787" end="2047">Co spowodowało, że Rosjanki pokochały Putina, mężczyznę w końcu mizernej postury, raczej niewysokiego i klasyfikowanego przez trenerów judo w tzw. wadze problematycznej, to jest do 60 kilogramów? - Jedna z pań - wiek 31 lat - głosowała na Putina za jego chód. </span>
        <span start="2568" end="2725">Co innego podnieca w Putinie 30-letnią Annę. Dla niej Putin może być marzeniem każdej rosyjskiej kobiety: nie pije, nie pali i jeszcze do tego uprawia sport.</span>
        <span start="2795" end="2935">Podobnie myśli 37-letnia Swieta. Piękny jest dla niej Borys Niemcow, ale to wieczny chłopczyk, który nigdy nie będzie dla kobiety oparciem. </span>
        <span start="4805" end="5092">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna. Ani tragedia "Kurska", ani niekończąca się wojna w Czeczenii,</span>
        <span start="5141" end="5295"> ani wreszcie kolejne skandale wokół Władimira Gusińskiego, a potem Borysa Bieriezowskiego, nie są w stanie zachwiać miłością do nowego gospodarza Kremla.</span>
        <span start="7185" end="7562">Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich. Jej symbolami mają być: carski dwugłowy orzeł, trzykolorowa flaga z czasów rządów Kiereńskiego i hymn do muzyki Aleksandrowa, który najpierw był hymnem bolszewików, zanim uznano go za oficjalny hymn ZSRR. </span>
        <span start="9520" end="9635">I taka jest dziś "dusza rosyjska". Coraz trudniejsza do zrozumienia na progu XXI wieku. Ale tak było prawie zawsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę" Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji. Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna.Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich.</body>
      <spans>
        <span start="1115" end="1168">W ankiecie rozpisanej w Internecie przez "Komsomołkę"</span>
        <span start="1233" end="1324"> Putin uznany został za symbol seksu roku 2000 i za najbardziej seksownego mężczyznę Rosji.</span>
        <span start="2934" end="2935"> </span>
        <span start="4805" end="5029">Putina kochają jednak nie tylko kobiety. Z ostatnich badań socjologicznych wynika, że jego działalność popiera obecnie około 70 procent Rosjan. To jego najlepszy wynik w rankingu, od czasu gdy zajął na Kremlu miejsce Jelcyna</span>
        <span start="5294" end="5295">.</span>
        <span start="7185" end="7356">Stan duszy rosyjskiej najpełniej oddają obecne spory wokół rosyjskiej symboliki. Nowa Rosja - ta, którą ma zbudować Putin - powinna być połączeniem wszystkich poprzednich.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
