<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007170026">
  <date>2000-07-17</date>
  <title>Podwyższenie stóp jest realne</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Anna Słojewska</authors>
  <body>ROZMOWA

Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok

Podwyższenie stóp jest realne

FOT. ANDRZEJ WIKTOR

Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Każdy budżet trzeba oceniać z dwóch perspektyw: krótkookresowej, dotyczącej roku, w którym będzie obowiązywał, i średnio- czy też długoterminowej, a więc jego skutków na kolejne lata. Ta druga jest bardzo ważna dla Narodowego Banku Polskiego.

Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Ale dla NBP ta restrykcyjność nie jest wystarczająca, bo nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego, który jest największym zagrożeniem dla stabilizacji makroekonomicznej. A więc już jako budżet na rok 2001 stanowi on za mały postęp w stosunku do 2000 roku.

Oczywiście jest poprawa w liczbach, bo deficyt finansów publicznych na poziomie 1,7 proc. jest o 1 pkt. proc. mniejszy niż 2,7 proc. zakładane w tym roku. Ale trzeba pamiętać, że ten postęp będzie osiągnięty poprzez utrzymanie wydatków budżetowych na zbliżonym poziomie, a jednocześnie nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. Gdyby nie ten zabieg, deficyt fiskalny wyniósłby aż 2,6 proc. PKB.

Ten dodatkowy dochód z UMTS jest mylący w ocenie finansów publicznych w średniej perspektywie kilku lat. NBP walczy o to, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003, a nawet w 2002 r. mogą pojawić się już napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.

Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach. A jeśli dodamy do tego wybory parlamentarne i niepewną sytuację polityczną, to ryzyko może się zwiększyć już w 2001 roku.

Chociaż rozumiem, że minister finansów nie miał wielkiego pola manewru, jeśli ponad 60 proc. przyszłorocznych wydatków stanowią wydatki sztywne.

Jaka będzie w tej sytuacji polityka pieniężna?

Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się. Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej i znów to "policy mix" będzie niewłaściwe: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna, prawdopodobnie nawet bardziej niż obecnie, polityka pieniężna. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna. Wydatki będą takie, jakie są, bo znaczna część jest sztywnych, a dochody się zmniejszą i wtedy deficyt finansów publicznych wzrośnie. W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.

Minister Bauc założył, że w tym roku obniżki stóp procentowych nie będzie i to zgodne jest z oczekiwaniami rynku. A co z podwyżką? Czy jest możliwa?

Ostatecznie decyduje o tym 10-osobowa Rada Polityki Pieniężnej. W moim odczuciu, dzisiaj wyraźnie widać, że podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Jej skala powinna być zbliżona do tej z listopada 1999 roku i wynieść 2-3 punkty procentowe. Żaden ruch prawdopodobnie nie wpłynie już na wykonanie celu inflacyjnego na 2000 rok. I dlatego należy jak najszybciej, czyli w sierpniu, określić cel inflacyjny na 2001 rok. Nie może on być zbyt łatwy, ale też musi być realny. Nie można sobie pozwolić na to, żeby kolejny rok nie wykonać celu. Wtedy zastanowimy się, jaką politykę stóp procentowych prowadzić, żeby cel - przy pewnym wysiłku - osiągnąć. Jeśli trzeba będzie, to zaostrzyć ją. Być może wykonanie celu na 2001 rok będzie wymagało zwiększenia restrykcyjności polityki pieniężnej już w tym roku, bo takie decyzje skutkują z kilkumiesięcznym opóźnieniem.

Zaostrzanie polityki pieniężnej może być rozumiane dwojako: jako utrzymywanie niezmienionych stóp procentowych przy spadającej inflacji, jak również jako podwyższanie stóp. Które z nich ma Pani na myśli?

Obie możliwości wchodzą w grę. Podwyższenie stóp jest realne. Ale to, moim zdaniem, będziemy wiedzieć po określeniu celu inflacyjnego na 2001 rok.

Z tego, co powiedziała Pani o zbyt małej lutowej podwyżce, wynika, że jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.

Tak. W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej lub bliskiej tego poziomu, jestem zwolennikiem ruchów większych. To nie znaczy, że nie można czasem podnieść stóp o 1 punkt, dla wygładzenia pewnych trendów, jeśli na przykład ryzyko niewykonania celu inflacyjnego jest bardzo małe. Ale tendencję inflacyjną można odwrócić tylko istotniejszą podwyżką stóp. Jestem za ostrożnymi obniżkami, a bardziej zdecydowanymi podwyżkami stóp procentowych. Moim zdaniem, to jest bardziej skuteczne. Oczywiście zawsze decyzja Rady Polityki Pieniężnej jest kompromisem między indywidualnymi punktami widzenia.

Czy przedstawiona w założeniach budżetowych prognoza inflacji średniorocznej w 2001 r. na poziomie 6,1 proc. jest realna?

NBP posługuje się wskaźnikiem liczonym w skali grudzień do grudnia. Nie mieliśmy specjalnych zastrzeżeń do rządowej prognozy indeksu średniorocznego. Ale pozostaje moje wcześniejsze zastrzeżenie. Jeśli PKB nie osiągnie zakładanego poziomu wzrostu w wysokości 5,7 proc., to przy niezmienionych wydatkach budżetowych, a przecież większość jest sztywna, ten wskaźnik inflacji staje się mniej realny.

A jaka będzie inflacja na koniec tego roku?

Cel 5,4-6,8 proc. na pewno jest zagrożony, ale moim zdaniem tegorocznymi decyzjami już tego zagrożenia prawdopodobnie nie zmniejszy się.

Powiedziała Pani, że projekt budżetu nie jest korzystny dla obrotów bieżących.

Tak, bo nie zmniejsza popytu wewnętrznego.

Czy bardzo dobre dane o obrotach bieżących w maju były jednorazowe, czy też mamy szansę na utrzymanie się tej tendencji?

Rzeczywiście, maj był nadspodziewanie dobry, a moim zdaniem pozytywna tendencja będzie się utrzymywać. Nie wydaje mi się, by deficyt poniżej 400 mln USD miał szansę się powtórzyć, ale myślę, że każdy kolejny miesiąc będzie lepszy od wyniku osiągniętego w podobnym okresie ubiegłego roku.

A ile wyniesie deficyt obrotów bieżących na koniec tego roku?

Zakładamy, że ok. 7,5 proc. zarówno w tym roku, jak i następnym. I to jest ciągle niebezpieczny poziom. Może się też tak zdarzyć, że ten rok będzie lepszy, a przyszły na poziomie 7,5 proc. PKB. I to będzie psychologicznie niedobre, bo nastąpiłby wzrost deficytu obrotów bieżących.

Dane majowe poprawiły nastroje na rynku, rzadziej teraz mówi się o możliwości wystąpienia kryzysu walutowego w Polsce. Czy sądzi Pani, że jesteśmy już bezpieczni?

Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje. Poziom deficytu obrotów bieżących 7,5 proc. PKB jest zbyt ryzykowny. Może on pojawić się przejściowo, ale nie na dłużej. Za stabilny, choć ciągle wysoki, uznałabym ok. 6 proc. Wyższy oznacza, że pojedyncze negatywne wydarzenie w Polsce czy na zewnątrz wystawia nas na ryzyko destabilizacji. Każde może być katalizatorem. Nie musi doprowadzić do kryzysu, ale może.

Rozmawiała Anna Słojewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Z punktu widzenia średniookresowego jest to budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach. A jeśli dodamy do tego wybory parlamentarne i niepewną sytuację polityczną, to ryzyko może się zwiększyć już w 2001 roku. Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną.Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="222" end="247">HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="666">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. </span>
        <span start="1959" end="2003">Z punktu widzenia średniookresowego jest to </span>
        <span start="2008" end="2253">budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach. A jeśli dodamy do tego wybory parlamentarne i niepewną sytuację polityczną, to ryzyko może się zwiększyć już w 2001 roku.</span>
        <span start="2390" end="2391"> </span>
        <span start="2449" end="2514">Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną.</span>
        <span start="2515" end="2623">Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Z punktu widzenia średniookresowego jest to budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach. A jeśli dodamy do tego wybory parlamentarne i niepewną sytuację polityczną, to ryzyko może się zwiększyć już w 2001 roku. Jaka będzie w tej sytuacji polityka pieniężna?Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się. Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej i znów to "policy mix" będzie niewłaściwe: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna, prawdopodobnie nawet bardziej niż obecnie, polityka pieniężna. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji. Minister Bauc założył, że w tym roku obniżki stóp procentowych nie będzie i to zgodne jest z oczekiwaniami rynku. A co z podwyżką? Czy jest możliwa? W moim odczuciu, dzisiaj wyraźnie widać, że podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Jej skala powinna być zbliżona do tej z listopada 1999 roku i wynieść 2-3 punkty procentowe.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="222" end="247">HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="666">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. </span>
        <span start="1959" end="2003">Z punktu widzenia średniookresowego jest to </span>
        <span start="2008" end="2253">budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach. A jeśli dodamy do tego wybory parlamentarne i niepewną sytuację polityczną, to ryzyko może się zwiększyć już w 2001 roku.</span>
        <span start="2390" end="2391"> </span>
        <span start="2401" end="2447">Jaka będzie w tej sytuacji polityka pieniężna?</span>
        <span start="2449" end="2947">Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się. Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej i znów to "policy mix" będzie niewłaściwe: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna, prawdopodobnie nawet bardziej niż obecnie, polityka pieniężna. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji</span>
        <span start="3036" end="3038">. </span>
        <span start="3243" end="3391">Minister Bauc założył, że w tym roku obniżki stóp procentowych nie będzie i to zgodne jest z oczekiwaniami rynku. A co z podwyżką? Czy jest możliwa?</span>
        <span start="3456" end="3681"> W moim odczuciu, dzisiaj wyraźnie widać, że podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Jej skala powinna być zbliżona do tej z listopada 1999 roku i wynieść 2-3 punkty procentowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Z punktu widzenia średniookresowego jest to budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="222" end="247">HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="666">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. </span>
        <span start="1959" end="2003">Z punktu widzenia średniookresowego jest to </span>
        <span start="2008" end="2048">budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny</span>
        <span start="2130" end="2131">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem.
Jaka będzie polityka pieniężna?
Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się.  W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.
A ile wyniesie deficyt obrotów bieżących na koniec tego roku?
Zakładamy, że ok. 7,5 proc. zarówno w tym roku, jak i następnym. I to jest ciągle niebezpieczny poziom.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="221" end="246">
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:</span>
        <span start="491" end="665">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem.</span>
        <span start="2400" end="2413">
Jaka będzie </span>
        <span start="2428" end="2448">polityka pieniężna?
</span>
        <span start="2515" end="2680">Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się.</span>
        <span start="2883" end="2884"> </span>
        <span start="3171" end="3241"> W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.</span>
        <span start="6622" end="6684">
A ile wyniesie deficyt obrotów bieżących na koniec tego roku?</span>
        <span start="6685" end="6789">
Zakładamy, że ok. 7,5 proc. zarówno w tym roku, jak i następnym. I to jest ciągle niebezpieczny poziom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem.
Jaka będzie polityka pieniężna?
Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna. Wydatki będą takie, jakie są, bo znaczna część jest sztywnych, a dochody się zmniejszą i wtedy deficyt finansów publicznych wzrośnie. W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.
 W moim odczuciu, dzisiaj wyraźnie widać, że podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Żaden ruch prawdopodobnie nie wpłynie już na wykonanie celu inflacyjnego na 2000 rok. I dlatego należy jak najszybciej, czyli w sierpniu, określić cel inflacyjny na 2001 rok.
Z tego, co powiedziała Pani o zbyt małej lutowej podwyżce, wynika, że jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.
W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej lub bliskiej tego poziomu, jestem zwolennikiem ruchów większych.
A ile wyniesie deficyt obrotów bieżących na koniec tego roku?
Zakładamy, że ok. 7,5 proc. zarówno w tym roku, jak i następnym. I to jest ciągle niebezpieczny poziom.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="221" end="246">
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:</span>
        <span start="491" end="665">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem.</span>
        <span start="2400" end="2413">
Jaka będzie </span>
        <span start="2428" end="2448">polityka pieniężna?
</span>
        <span start="2449" end="2680">Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Chcielibyśmy, żeby ten używany przez Ministerstwo Finansów deficyt ekonomiczny był obniżony do ok. 0,5 proc. Wtedy ryzyko inwestowania w Polsce nie zwiększyłoby się.</span>
        <span start="2883" end="3242"> Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna. Wydatki będą takie, jakie są, bo znaczna część jest sztywnych, a dochody się zmniejszą i wtedy deficyt finansów publicznych wzrośnie. W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.
</span>
        <span start="3456" end="3588"> W moim odczuciu, dzisiaj wyraźnie widać, że podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego.</span>
        <span start="3681" end="3856"> Żaden ruch prawdopodobnie nie wpłynie już na wykonanie celu inflacyjnego na 2000 rok. I dlatego należy jak najszybciej, czyli w sierpniu, określić cel inflacyjny na 2001 rok.</span>
        <span start="4651" end="4791">
Z tego, co powiedziała Pani o zbyt małej lutowej podwyżce, wynika, że jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.
</span>
        <span start="4797" end="4903">W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej lub bliskiej tego poziomu, jestem zwolennikiem ruchów większych.</span>
        <span start="6622" end="6684">
A ile wyniesie deficyt obrotów bieżących na koniec tego roku?</span>
        <span start="6685" end="6789">
Zakładamy, że ok. 7,5 proc. zarówno w tym roku, jak i następnym. I to jest ciągle niebezpieczny poziom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="220">Rz: Rząd przyjął w piątek założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się Pani podoba ten projekt?</span>
        <span start="221" end="246">
HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ:</span>
        <span start="491" end="665">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem.</span>
        <span start="3171" end="3241"> W ocenie NBP, prognoza 5,7 proc. wzrostu PKB jest zbyt optymistyczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się podoba projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że to budżet restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych. nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego.
NBP walczy, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje.
Jaka będzie polityka pieniężna?

Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna.

jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.

W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej, jestem zwolennikiem ruchów większych.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="196">założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się </span>
        <span start="201" end="208">podoba </span>
        <span start="212" end="247">projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="546">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że </span>
        <span start="551" end="561">to budżet </span>
        <span start="577" end="633">restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych</span>
        <span start="664" end="666">. </span>
        <span start="723" end="783">nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego</span>
        <span start="854" end="855">.</span>
        <span start="1392" end="1393">
</span>
        <span start="1498" end="1508">NBP walczy</span>
        <span start="1513" end="1705">, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje.</span>
        <span start="2400" end="2413">
Jaka będzie </span>
        <span start="2428" end="2449">polityka pieniężna?

</span>
        <span start="2681" end="2732">Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej</span>
        <span start="2882" end="3037">. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna.</span>
        <span start="4650" end="4652">

</span>
        <span start="4722" end="4792">jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.

</span>
        <span start="4797" end="4838">W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej</span>
        <span start="4864" end="4903">, jestem zwolennikiem ruchów większych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się podoba projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych. nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego, który jest największym zagrożeniem dla stabilizacji makroekonomicznej.
NBP walczy, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje.
Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach.

Jaka będzie polityka pieniężna?

Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna. podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Jej skala powinna być zbliżona do tej z listopada 1999 roku i wynieść 2-3 punkty procentowe.

jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.

W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej lub bliskiej tego poziomu, jestem zwolennikiem ruchów większych.
projekt budżetu nie jest korzystny dla obrotów bieżących bo nie zmniejsza popytu wewnętrznego.

rzadziej teraz mówi się o możliwości wystąpienia kryzysu walutowego w Polsce.
Sytuacja jest lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="196">założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się </span>
        <span start="201" end="208">podoba </span>
        <span start="212" end="247">projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="546">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że </span>
        <span start="551" end="633">to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych</span>
        <span start="664" end="666">. </span>
        <span start="723" end="855">nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego, który jest największym zagrożeniem dla stabilizacji makroekonomicznej.</span>
        <span start="1392" end="1393">
</span>
        <span start="1498" end="1508">NBP walczy</span>
        <span start="1513" end="1705">, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje.</span>
        <span start="1958" end="2131">
Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny, który zwiększa ryzyko destabilizacji gospodarczej w roku 2002 i kolejnych latach.</span>
        <span start="2399" end="2413">

Jaka będzie </span>
        <span start="2428" end="2449">polityka pieniężna?

</span>
        <span start="2681" end="2732">Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej</span>
        <span start="2882" end="3037">. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji i prognoza wzrostu produktu krajowego brutto o 5,7 proc. w 2001 roku okaże się nierealna.</span>
        <span start="3500" end="3681"> podwyżka stóp procentowych w lutym była za mała, żeby zbliżyć się do celu inflacyjnego. Jej skala powinna być zbliżona do tej z listopada 1999 roku i wynieść 2-3 punkty procentowe.</span>
        <span start="4650" end="4652">

</span>
        <span start="4722" end="4792">jest Pani zwolennikiem zdecydowanych posunięć w polityce pieniężnej.

</span>
        <span start="4797" end="4903">W naszych warunkach, inflacji dwucyfrowej lub bliskiej tego poziomu, jestem zwolennikiem ruchów większych.</span>
        <span start="6087" end="6088">
</span>
        <span start="6109" end="6165">projekt budżetu nie jest korzystny dla obrotów bieżących</span>
        <span start="6172" end="6210"> bo nie zmniejsza popytu wewnętrznego.</span>
        <span start="6966" end="6968">

</span>
        <span start="7009" end="7086">rzadziej teraz mówi się o możliwości wystąpienia kryzysu walutowego w Polsce.</span>
        <span start="7131" end="7146">
Sytuacja jest </span>
        <span start="7159" end="7324">lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się podoba projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że to budżet restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych. nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego.
NBP walczy, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie.
Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="196">założenia budżetowe na 2001 rok. Jak się </span>
        <span start="201" end="208">podoba </span>
        <span start="212" end="247">projekt?

HANNA GRONKIEWICZ-WALTZ: </span>
        <span start="491" end="546">Z punktu widzenia tylko 2001 roku można powiedzieć, że </span>
        <span start="551" end="561">to budżet </span>
        <span start="577" end="633">restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych</span>
        <span start="664" end="666">. </span>
        <span start="723" end="783">nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego</span>
        <span start="854" end="855">.</span>
        <span start="1392" end="1393">
</span>
        <span start="1498" end="1508">NBP walczy</span>
        <span start="1513" end="1559">, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie</span>
        <span start="1704" end="1705">.</span>
        <span start="2448" end="2449">
</span>
        <span start="2681" end="2732">Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej</span>
        <span start="2882" end="2947">. Wysokie stopy procentowe spowodują wolniejszy wzrost inwestycji</span>
        <span start="3036" end="3037">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. jest to budżet bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. jest poprawa w liczbach, bo deficyt finansów publicznych na poziomie 1,7 proc. jest o 1 pkt. proc. mniejszy niż 2,7 proc. zakładane w tym roku. Ale ten postęp będzie osiągnięty poprzez utrzymanie wydatków budżetowych na zbliżonym poziomie, a jednocześnie nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. 
Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003, a nawet w 2002 r. mogą pojawić się napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="188">założenia budżetowe na 2001 rok. </span>
        <span start="546" end="561">jest to budżet </span>
        <span start="568" end="666">bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. </span>
        <span start="954" end="1102">jest poprawa w liczbach, bo deficyt finansów publicznych na poziomie 1,7 proc. jest o 1 pkt. proc. mniejszy niż 2,7 proc. zakładane w tym roku. Ale </span>
        <span start="1122" end="1325">ten postęp będzie osiągnięty poprzez utrzymanie wydatków budżetowych na zbliżonym poziomie, a jednocześnie nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. </span>
        <span start="1391" end="1392">
</span>
        <span start="1706" end="1848">Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003, a nawet w 2002 r. mogą pojawić się</span>
        <span start="1852" end="1957"> napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Ale dla NBP ta restrykcyjność nie jest wystarczająca, bo nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego, który jest największym zagrożeniem dla stabilizacji makroekonomicznej. A więc jako budżet na rok 2001 stanowi on za mały postęp w stosunku do 2000 roku.Oczywiście jest poprawa w liczbach, bo deficyt finansów publicznych na poziomie 1,7 proc. jest o 1 pkt. proc. mniejszy niż 2,7 proc. zakładane w tym roku. Ale ten postęp będzie osiągnięty poprzez utrzymanie wydatków budżetowych na zbliżonym poziomie, a jednocześnie nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. Gdyby nie ten zabieg, deficyt fiskalny wyniósłby aż 2,6 proc. PKB.
Ten dodatkowy dochód z UMTS jest mylący w ocenie finansów publicznych w średniej perspektywie kilku lat. NBP walczy o to, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003, a nawet w 2002 r. mogą pojawić się już napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="188">założenia budżetowe na 2001 rok. </span>
        <span start="546" end="863">jest to budżet trochę bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. Ale dla NBP ta restrykcyjność nie jest wystarczająca, bo nie zmniejszy deficytu obrotów bieżących bilansu płatniczego, który jest największym zagrożeniem dla stabilizacji makroekonomicznej. A więc </span>
        <span start="867" end="941">jako budżet na rok 2001 stanowi on za mały postęp w stosunku do 2000 roku.</span>
        <span start="943" end="1102">Oczywiście jest poprawa w liczbach, bo deficyt finansów publicznych na poziomie 1,7 proc. jest o 1 pkt. proc. mniejszy niż 2,7 proc. zakładane w tym roku. Ale </span>
        <span start="1122" end="1392">ten postęp będzie osiągnięty poprzez utrzymanie wydatków budżetowych na zbliżonym poziomie, a jednocześnie nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. Gdyby nie ten zabieg, deficyt fiskalny wyniósłby aż 2,6 proc. PKB.
</span>
        <span start="1393" end="1957">Ten dodatkowy dochód z UMTS jest mylący w ocenie finansów publicznych w średniej perspektywie kilku lat. NBP walczy o to, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003, a nawet w 2002 r. mogą pojawić się już napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.</span>
        <span start="1959" end="2048">Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny</span>
        <span start="2252" end="2253">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Rząd przyjął założenia budżetowe na 2001 rok. jest to budżet bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. 
Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003 mogą pojawić się napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="146">Rząd przyjął </span>
        <span start="155" end="188">założenia budżetowe na 2001 rok. </span>
        <span start="546" end="561">jest to budżet </span>
        <span start="568" end="666">bardziej restrykcyjny, zmniejszający deficyt finansów publicznych, w porównaniu z obecnym rokiem. </span>
        <span start="1391" end="1392">
</span>
        <span start="1706" end="1812">Prywatyzacja będzie dobiegać końca, dochody z tego tytułu kurczą się, licencje zostaną sprzedane, i w 2003</span>
        <span start="1831" end="1848"> mogą pojawić się</span>
        <span start="1852" end="1957"> napięcia w budżecie. Na te lata przypada bowiem znaczny wzrost kosztów obsługi zadłużenia zagranicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
 budżet na rok 2001 stanowi za mały postęp w stosunku do 2000 roku. NBP walczy, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny. Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna polityka pieniężna. Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="76">Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
</span>
        <span start="871" end="899"> budżet na rok 2001 stanowi </span>
        <span start="902" end="941">za mały postęp w stosunku do 2000 roku.</span>
        <span start="1228" end="1229"> </span>
        <span start="1498" end="1508">NBP walczy</span>
        <span start="1513" end="1706">, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. </span>
        <span start="1959" end="2048">Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny</span>
        <span start="2130" end="2132">. </span>
        <span start="2449" end="2515">Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. </span>
        <span start="2681" end="2732">Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej</span>
        <span start="2774" end="2819">: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna</span>
        <span start="2863" end="2884"> polityka pieniężna. </span>
        <span start="7132" end="7324">Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
 budżet na rok 2001 stanowi za mały postęp w stosunku do 2000 roku. nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. Ten dodatkowy dochód z UMTS jest mylący w ocenie finansów publicznych w średniej perspektywie kilku lat. NBP walczy o to, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny. Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej i znów to "policy mix" będzie niewłaściwe: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna, prawdopodobnie nawet bardziej niż obecnie, polityka pieniężna. należy jak najszybciej, czyli w sierpniu, określić cel inflacyjny na 2001 rok. Nie może on być zbyt łatwy, ale też musi być realny. Zaostrzanie polityki pieniężnej może być rozumiane dwojako: jako utrzymywanie niezmienionych stóp procentowych przy spadającej inflacji, jak również jako podwyższanie stóp. Obie możliwości wchodzą w grę. tendencję inflacyjną można odwrócić tylko istotniejszą podwyżką stóp. Jestem za ostrożnymi obniżkami, a bardziej zdecydowanymi podwyżkami stóp procentowych. Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="76">Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
</span>
        <span start="871" end="899"> budżet na rok 2001 stanowi </span>
        <span start="902" end="941">za mały postęp w stosunku do 2000 roku.</span>
        <span start="1228" end="1325"> nastąpi jednorazowe zwiększenie dochodów dzięki sprzedaży licencji na telefonię komórkową UMTS. </span>
        <span start="1393" end="1706">Ten dodatkowy dochód z UMTS jest mylący w ocenie finansów publicznych w średniej perspektywie kilku lat. NBP walczy o to, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie, tymczasem zmniejszanie deficytu w 2001 roku jednorazowym dochodem z UMTS, tak jak jednorazowe są dochody z prywatyzacji, takiej szansy nie daje. </span>
        <span start="1959" end="2048">Z punktu widzenia średniookresowego jest to więc budżet zdecydowanie za mało restrykcyjny</span>
        <span start="2130" end="2132">. </span>
        <span start="2449" end="2515">Ciężar odpowiedzialności przesuwa się znów na politykę pieniężną. </span>
        <span start="2681" end="2884">Wyższy deficyt będzie ciążył na polityce pieniężnej i znów to "policy mix" będzie niewłaściwe: zbyt luźna polityka fiskalna i restrykcyjna, prawdopodobnie nawet bardziej niż obecnie, polityka pieniężna. </span>
        <span start="3778" end="3910">należy jak najszybciej, czyli w sierpniu, określić cel inflacyjny na 2001 rok. Nie może on być zbyt łatwy, ale też musi być realny. </span>
        <span start="4299" end="4472">Zaostrzanie polityki pieniężnej może być rozumiane dwojako: jako utrzymywanie niezmienionych stóp procentowych przy spadającej inflacji, jak również jako podwyższanie stóp. </span>
        <span start="4504" end="4535">Obie możliwości wchodzą w grę. </span>
        <span start="5075" end="5232">tendencję inflacyjną można odwrócić tylko istotniejszą podwyżką stóp. Jestem za ostrożnymi obniżkami, a bardziej zdecydowanymi podwyżkami stóp procentowych. </span>
        <span start="7132" end="7324">Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
 budżet na rok 2001 stanowi za mały postęp w stosunku do 2000 roku. NBP walczy, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie. Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="76">Prezes NBP Hanna Gronkiewicz-Waltz o projekcie budżetu na 2001 rok
</span>
        <span start="871" end="899"> budżet na rok 2001 stanowi </span>
        <span start="902" end="941">za mały postęp w stosunku do 2000 roku.</span>
        <span start="1228" end="1229"> </span>
        <span start="1498" end="1508">NBP walczy</span>
        <span start="1513" end="1559">, żeby deficyt budżetowy spadał systematycznie</span>
        <span start="2882" end="2884">. </span>
        <span start="7132" end="7324">Sytuacja jest niewątpliwie lepsza niż była, ale w perspektywie kilku lat będzie zależała od determinacji w ograniczaniu deficytu finansów publicznych. Ryzyko destabilizacji cały czas istnieje.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
