<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004170065">
  <date>2000-04-17</date>
  <title>Wiarygodność obrony</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Romuald Szeremietiew</authors>
  <body>BEZPIECZEŃSTWO

Nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność

Wiarygodność obrony

ROMUALD SZEREMIETIEW

W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej (OT).

Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Nie ulega wątpliwości, że nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.

Preludium klęski

Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP (czwarta pozycja - po lekarzu, nauczycielu i adwokacie). A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. Przeciętny obywatel uważa, że skoro Polska nie jest supermocarstwem, to w razie wojny jest skazana na przegraną. Ten brak wiary cechuje także kadrę zawodową sił zbrojnych RP. Może to być rezultat "obróbki doktrynalnej" wojska w okresie Układu Warszawskiego. Wtedy w Polsce dominowało taktyczne spojrzenie na wojnę (strategią zajmowano się w Moskwie, a nie w Warszawie). Dla dowódcy LWP rezultat wojny był wynikiem stosunku sił: liczby własnych żołnierzy do liczby żołnierzy przeciwnika, czołgów do liczby czołgów, samolotów do liczby samolotów itp. Dziś, gdy nie mamy "wsparcia" tysięcy sowieckich czołgów, samolotów i rakiet, może wydawać się, że Wojsko Polskie nie ma szans w razie konfliktu zbrojnego.

W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. Przygotowania do obrony to niejako preludium tej klęski. Politycy, zdając sobie sprawę z tego stanu świadomości, uspokajają społeczeństwo zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". W konsekwencji pojawia się jednak wątpliwość co do celowości służby wojskowej i sensu przygotowań obronnych Polski dzisiaj, w czasie pokoju. Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? Tymczasem to zaniedbania i opóźnienia, a nie przygotowania do obrony prowadziły do nieszczęść, do przegranych wojen i powstań.

Kreowanie przyszłości

Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu i wzbogacaniu tożsamości narodowej, podnoszeniu standardu życia obywateli oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.

Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności, możliwych klęsk i tragedii.

W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Obserwujemy też wzrost znaczenia innych czynników wpływających na pozycję danego kraju w międzynarodowym układzie sił, takich, jak potencjał ekonomiczny, stabilność wewnętrzna, wkład w rozwój kultury i cywilizacji światowej, siła moralno-etyczna i realistyczna polityka zagraniczna, umiejętnie kojarząca własne interesy narodowe z interesami społeczności międzynarodowej. Ale to wcale nie oznacza, że armia utraciła swoją pozycję w stosunkach międzynarodowych. Nadal przecież obowiązuje reguła, że polityka zagraniczna nie poparta siłą staje się bezsilna. Można dodać, że siła i skuteczność polityki zagranicznej w zakresie bezpieczeństwa jest wypadkową umiejętnego użycia wszelkich środków, a w ostateczności także siły zbrojnej.

Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.

Zwielokrotnić siłę

Współcześnie sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronnej (w przypadku sojuszy obronnych) i umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. Jednak aby poważnie myśleć o sojuszu, należy przede wszystkim posiadać potencjał cenny z punktu widzenia sojuszników. Innymi słowy, państwo w sojuszu obronnym powinno mieć taki system obrony (i sposoby jej prowadzenia), aby było zdolne wytrwać do momentu otrzymania pomocy sojuszników.

Podstawą skutecznej, właściwej strategii obronnej państwa jest umiejętne wykorzystanie atutów, jakie daje obrona własnego terytorium. Dlatego przewaga obrony tkwi w tym, iż obrońca może przygotować i wykorzystać do walki z wojskami operacyjnymi najeźdźcy nie tylko swoje wojska operacyjne, ale również te środki, których nie może wykorzystać napastnik, tj. wojska terytorialne, walory obronne i przygotowanie obronne terytorium, pomoc ze strony przygotowanej obronnie własnej ludności oraz działania nieregularne w masowej skali (powstanie ludowe) podejmowane przez wyszkoloną i zorganizowaną wojskowo ludność.

Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Należy więc odwołać się do środków właściwych dla obrony Polski ujętych w struktury organizacyjne i funkcjonalne stanowiące siłę obronną Polski, będącą przeciwieństwem siły ofensywnej, tworzonej przez agresora w celu wykonania uderzenia i wtargnięcia do innego państwa. Sprowadzanie możliwości obrony militarnej Polski do stosunku sił i środków wojsk operacyjnych (Polski i sąsiadów), a formy obrony Polski do bitwy walnej (generalnej) bądź też obrony manewrowej przy pomocy wojsk operacyjnych jest przejawem braku zrozumienia potrzeb w zakresie strategii obrony militarnej III RP.

Atut własnego terytorium

Posługiwanie się - być może nieświadomie - schematami doktrynalnymi Układu Warszawskiego pomniejsza możliwości obronne Polski. W skali taktyczno-operacyjnej przyjmowane są tzw. stosunki sił nacierających do broniących się jako gwarantujące atakującemu zwycięstwo - 3:1 bądź 6:1. Nie daje to właściwego obrazu sytuacji na szczeblu strategicznym, gdzie ponadto należy uwzględniać uwarunkowania wynikające z przestrzeni obronnej Polski. Z jednej strony mamy wprawdzie kilkusetkilometrowe fronty i setki ważnych obiektów oraz rejonów do obrony, ale z drugiej - możliwość wykorzystania fundamentalnego dla obrony atutu własnego terytorium i przygotowanego do obrony społeczeństwa. To bowiem tworzy środki właściwe dla obrony państwa.

W tworzeniu siły obronnej III RP chodzi o przygotowanie właściwych do obrony sił i środków militarnych, takich, jakie miała dawna Polska, kiedy była potęgą militarną w Europie, i jakie współcześnie mają na przykład Dania, Francja, Niemcy, Norwegia, Szwajcaria czy Szwecja. Siła obronna państwa polskiego - jak każdego z wymienionych wyżej - jest oparta na wykorzystaniu (zagospodarowaniu) korzyści strategicznych obrony własnego terytorium. To one właśnie pozwalają stworzyć wystarczającą siłę do skutecznego odstraszania agresora bądź też odparcia agresji nawet wielekroć silniejszych sił uderzeniowych (ofensywnych).

Odstraszyć agresora

Siłę obronną III RP stanowić muszą:

- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych - ograniczony (układem CFE) co do liczby środków i żołnierzy, ale o wysokim stopniu profesjonalizmu, z nowoczesnym uzbrojeniem. Wojska te powinny być zdolne do działań w ramach akcji sojuszniczych NATO poza Polską, a także do manewru na kierunki uderzenia agresora i wykonania przeciwuderzeń (kontruderzeń) lub wzmocnienia obrony na własnym terytorium.

- Wojska Obrony Terytorialnej - masowy, oparty na przeszkolonych rezerwach, komponent sił zbrojnych, mobilizowany i wykorzystywany do obrony rejonów zamieszkania żołnierzy, uzbrojony w środki do zwalczania czołgów, samolotów i śmigłowców - nowoczesne przenośnie granatniki, rakiety przeciwpancerne i przeciwlotnicze. Wojska te muszą być zawczasu przygotowane m.in. do natychmiastowego - z chwilą wtargnięcia agresora - podjęcia działań nieregularnych w masowej skali. Kiedy przyjmiemy pomoc sojuszniczej siły, OT będą osłaniać i wspierać wojska sojuszu.

- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa, instytucji i zakładów do wsparcia wysiłku wojsk oraz do ratowania ludzi, dobytku i środowiska przed skutkami wojny, katastrof technicznych i klęsk żywiołowych.

- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:

- tworzenie obrony terytorialnej (terytorialnych organów dowodzenia);

- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej z długoterminowej (12 miesięcy) na krótkoterminowe szkolenie podstawowe (3 - 4 miesiące) w jednostkach (ośrodkach) szkoleniowych OT oraz późniejsze doskonalenie umiejętności żołnierskich w okresowych ćwiczeniach i szkoleniach;

- podjęcie masowej produkcji przez własny przemysł, przy współpracy z Zachodem, nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;

- rozważenie stosownie do potrzeb obronnych wielkości potrzebnej infrastruktury wojskowej - szczególnie koszar w miastach - i zagospodarowanie jej przez wojska OT;

- stosowną politykę kadrową przy obsadzie stanowisk dowódczych w wojsku oraz kierowniczych w MON.

W Polsce mamy znaczną liczbę ludności, spore możliwości produkcji nowych generacji taniej i skutecznej lekkiej broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej, w miarę nowoczesny przemysł obronny oraz możliwość przygotowania wojsk do prowadzenia działań regularnych i nieregularnych w masowej skali. Polska ma tworzywo, z którego można zbudować siłę skutecznie odstraszającą  potencjalnego agresora. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.

Autor jest sekretarzem stanu, pierwszym zastępcą ministra obrony narodowej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. jednak podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu tożsamości narodowej oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do kształtowania przyszłości państwa polskiego. sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronneji umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. Głównym problemem obrony militarnej Polski jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</body>
      <spans>
        <span start="310" end="402">mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. </span>
        <span start="554" end="616">jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. </span>
        <span start="626" end="633">jednak </span>
        <span start="647" end="777">podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. </span>
        <span start="2527" end="2640">Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu </span>
        <span start="2654" end="2674">tożsamości narodowej</span>
        <span start="2713" end="2791"> oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.</span>
        <span start="2793" end="3038">Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do </span>
        <span start="3049" end="3062">kształtowania</span>
        <span start="3073" end="3105"> przyszłości państwa polskiego. </span>
        <span start="4331" end="4452">sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronnej</span>
        <span start="4485" end="4553">i umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. </span>
        <span start="5452" end="5495">Głównym problemem obrony militarnej Polski </span>
        <span start="5502" end="5630">jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej. jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. jednak podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. 
Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. Politycy uspokajają społeczeństwo zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". W konsekwencji pojawia się jednak wątpliwość co do celowości służby wojskowej i sensu przygotowań obronnych Polski w czasie pokoju. 
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu tożsamości narodowej, podnoszeniu standardu życia obywateli oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do kształtowania przyszłości państwa polskiego. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności.
W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Obserwujemy też wzrost znaczenia innych czynników wpływających na pozycję danego kraju w międzynarodowym układzie sił, takich, jak potencjał ekonomiczny, stabilność wewnętrzna, wkład w rozwój kultury i cywilizacji światowej i realistyczna polityka zagraniczna. sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronneji umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. Głównym problemem obrony militarnej Polski jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="534">Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej</span>
        <span start="539" end="540">.</span>
        <span start="553" end="616"> jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. </span>
        <span start="626" end="633">jednak </span>
        <span start="647" end="777">podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. </span>
        <span start="904" end="958">
Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. </span>
        <span start="1048" end="1128">A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. </span>
        <span start="2047" end="2055">Politycy</span>
        <span start="2102" end="2287"> uspokajają społeczeństwo zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". W konsekwencji pojawia się jednak wątpliwość co do celowości służby wojskowej i sensu przygotowań obronnych Polski </span>
        <span start="2296" end="2313">w czasie pokoju. </span>
        <span start="2526" end="2640">
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu </span>
        <span start="2654" end="2791">tożsamości narodowej, podnoszeniu standardu życia obywateli oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.</span>
        <span start="2793" end="3038">Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do </span>
        <span start="3049" end="3062">kształtowania</span>
        <span start="3073" end="3190"> przyszłości państwa polskiego. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności</span>
        <span start="3218" end="3219">.</span>
        <span start="3220" end="3532">
W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Obserwujemy też wzrost znaczenia innych czynników wpływających na pozycję danego kraju w międzynarodowym układzie sił, takich, jak potencjał ekonomiczny, stabilność wewnętrzna, wkład w rozwój kultury i cywilizacji światowej</span>
        <span start="3554" end="3590"> i realistyczna polityka zagraniczna</span>
        <span start="3679" end="3681">. </span>
        <span start="4331" end="4452">sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronnej</span>
        <span start="4485" end="4553">i umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. </span>
        <span start="5452" end="5495">Głównym problemem obrony militarnej Polski </span>
        <span start="5502" end="5630">jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej. sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronneji umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. Głównym problemem obrony militarnej Polski jest poszukiwanie strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</body>
      <spans>
        <span start="310" end="402">mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. </span>
        <span start="554" end="616">jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. </span>
        <span start="2527" end="2627">Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej</span>
        <span start="2790" end="2791">.</span>
        <span start="3104" end="3105"> </span>
        <span start="4331" end="4452">sojusze określa się jako środek do zwiększania własnego bezpieczeństwa. Celem jest zwielokrotnienie własnej siły obronnej</span>
        <span start="4485" end="4553">i umocnienie poczucia bezpieczeństwa państw tworzących dany sojusz. </span>
        <span start="5452" end="5495">Głównym problemem obrony militarnej Polski </span>
        <span start="5502" end="5520">jest poszukiwanie </span>
        <span start="5527" end="5630">strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. Politycy, zdając sobie sprawę z tego, uspokajają zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. mamy znaczną liczbę ludności, spore możliwości produkcji nowych generacji taniej broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej, w miarę nowoczesny przemysł obronny oraz możliwość przygotowania wojsk do prowadzenia działań regularnych i nieregularnych w masowej skali. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="402">Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. </span>
        <span start="1834" end="1990">W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. </span>
        <span start="2047" end="2083">Politycy, zdając sobie sprawę z tego</span>
        <span start="2101" end="2114">, uspokajają </span>
        <span start="2128" end="2172">zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". </span>
        <span start="2313" end="2376">Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? </span>
        <span start="5452" end="5631">Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. </span>
        <span start="9759" end="9840">mamy znaczną liczbę ludności, spore możliwości produkcji nowych generacji taniej </span>
        <span start="9861" end="10044">broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej, w miarę nowoczesny przemysł obronny oraz możliwość przygotowania wojsk do prowadzenia działań regularnych i nieregularnych w masowej skali. </span>
        <span start="10144" end="10258">Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W okresie PRL system militarny był zdominowany przez wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy wojsk Obrony Terytorialnej (OT).
Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. 
Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. Politycy, zdając sobie sprawę z tego stanu świadomości, uspokajają społeczeństwo zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Obserwujemy też wzrost znaczenia innych czynników wpływających na pozycję danego kraju w międzynarodowym układzie sił. Ale to wcale nie oznacza, że armia utraciła swoją pozycję w stosunkach międzynarodowych. Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. 
W Polsce mamy znaczną liczbę ludności, spore możliwości produkcji nowych generacji taniej i skutecznej lekkiej broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej, w miarę nowoczesny przemysł obronny oraz możliwość przygotowania wojsk do prowadzenia działań regularnych i nieregularnych w masowej skali. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="194">W okresie PRL system militarny był zdominowany przez</span>
        <span start="228" end="471"> wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy </span>
        <span start="508" end="541">wojsk Obrony Terytorialnej (OT).
</span>
        <span start="542" end="616">Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. </span>
        <span start="904" end="958">
Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. </span>
        <span start="1050" end="1128">jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. </span>
        <span start="1834" end="1990">W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. </span>
        <span start="2047" end="2172">Politycy, zdając sobie sprawę z tego stanu świadomości, uspokajają społeczeństwo zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". </span>
        <span start="2313" end="2376">Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? </span>
        <span start="3221" end="3426">W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Obserwujemy też wzrost znaczenia innych czynników wpływających na pozycję danego kraju w międzynarodowym układzie sił</span>
        <span start="3679" end="3770">. Ale to wcale nie oznacza, że armia utraciła swoją pozycję w stosunkach międzynarodowych. </span>
        <span start="4041" end="4296">Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.</span>
        <span start="5451" end="5631">
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. </span>
        <span start="9749" end="10044">
W Polsce mamy znaczną liczbę ludności, spore możliwości produkcji nowych generacji taniej i skutecznej lekkiej broni przeciwpancernej i przeciwlotniczej, w miarę nowoczesny przemysł obronny oraz możliwość przygotowania wojsk do prowadzenia działań regularnych i nieregularnych w masowej skali. </span>
        <span start="10144" end="10258">Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Politycy uspokajają zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="402">Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. </span>
        <span start="2047" end="2055">Politycy</span>
        <span start="2102" end="2114"> uspokajają </span>
        <span start="2128" end="2172">zapewnieniami, że "Polsce nic nie zagraża". </span>
        <span start="2313" end="2376">Skoro nic nam nie grozi, to po co wydawać pieniądze na wojsko? </span>
        <span start="5452" end="5630">Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej (OT).Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Nie ulega wątpliwości, że nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.  Polska ma tworzywo, z którego można zbudować siłę skutecznie odstraszającą  potencjalnego agresora. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="540">W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej (OT).</span>
        <span start="542" end="885">Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Nie ulega wątpliwości, że nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.</span>
        <span start="896" end="897"> </span>
        <span start="10043" end="10258"> Polska ma tworzywo, z którego można zbudować siłę skutecznie odstraszającą  potencjalnego agresora. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej (OT).Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Nie ulega wątpliwości, że nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność. Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. Ten brak wiary cechuje także kadrę zawodową sił zbrojnych RP. W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. Przygotowania do obrony to niejako preludium tej klęski. Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu i wzbogacaniu tożsamości narodowej, podnoszeniu standardu życia obywateli oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności, możliwych klęsk i tragedii. Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej. Polska ma tworzywo, z którego można zbudować siłę skutecznie odstraszającą  potencjalnego agresora. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="142" end="540">W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Jest to szczególnie widoczne w odniesieniu do utworzenia i rozbudowy zasadniczego środka obrony państwa - wojsk Obrony Terytorialnej (OT).</span>
        <span start="542" end="885">Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. Nie ulega wątpliwości, że nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.</span>
        <span start="896" end="897"> </span>
        <span start="905" end="990">Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP</span>
        <span start="1046" end="1128">. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju. </span>
        <span start="1241" end="1303">Ten brak wiary cechuje także kadrę zawodową sił zbrojnych RP. </span>
        <span start="1834" end="2047">W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę. Przygotowania do obrony to niejako preludium tej klęski. </span>
        <span start="2527" end="2791">Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej, zachowaniu i wzbogacaniu tożsamości narodowej, podnoszeniu standardu życia obywateli oraz utrzymaniu stabilności politycznej w kraju i jego zewnętrznym otoczeniu.</span>
        <span start="3104" end="3219"> Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności, możliwych klęsk i tragedii.</span>
        <span start="4029" end="4030"> </span>
        <span start="4041" end="4296">Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.</span>
        <span start="10043" end="10258"> Polska ma tworzywo, z którego można zbudować siłę skutecznie odstraszającą  potencjalnego agresora. Będzie ona istotnym elementem wzmocnienia NATO oraz zapewni wiarygodność obronną Polski jako członka tego sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="402">Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. </span>
        <span start="542" end="777">Szczęśliwie jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie do NATO, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. </span>
        <span start="803" end="885">nie będziemy liczącym się członkiem NATO, wnosząc do sojuszu narodową bezbronność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej - Przygotowanie obronne całego społeczeństwa, instytucji i zakładów do wsparcia wysiłku wojsk oraz do ratowania ludzi, dobytku i środowiska przed skutkami wojny, katastrof technicznych i klęsk żywiołowych.- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:- tworzenie obrony terytorialnej (terytorialnych organów dowodzenia)- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej;- podjęcie masowej produkcji przez własny przemysł, przy współpracy z Zachodem, nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;- rozważenie stosownie do potrzeb obronnych wielkości potrzebnej infrastruktury wojskowej;- stosowną politykę kadrową przy obsadzie stanowisk dowódczych w wojsku oraz kierowniczych w MON.</body>
      <spans>
        <span start="5452" end="5631">Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. </span>
        <span start="7611" end="7647">Siłę obronną III RP stanowić muszą:
</span>
        <span start="7648" end="7714">- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8099">
- Wojska Obrony Terytorialnej </span>
        <span start="8624" end="8829">- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa, instytucji i zakładów do wsparcia wysiłku wojsk oraz do ratowania ludzi, dobytku i środowiska przed skutkami wojny, katastrof technicznych i klęsk żywiołowych.</span>
        <span start="8831" end="8951">- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:</span>
        <span start="8953" end="9021">- tworzenie obrony terytorialnej (terytorialnych organów dowodzenia)</span>
        <span start="9024" end="9085">- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej</span>
        <span start="9311" end="9312">;</span>
        <span start="9314" end="9484">- podjęcie masowej produkcji przez własny przemysł, przy współpracy z Zachodem, nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;</span>
        <span start="9486" end="9575">- rozważenie stosownie do potrzeb obronnych wielkości potrzebnej infrastruktury wojskowej</span>
        <span start="9648" end="9649">;</span>
        <span start="9651" end="9748">- stosowną politykę kadrową przy obsadzie stanowisk dowódczych w wojsku oraz kierowniczych w MON.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności, możliwych klęsk i tragedii.W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia. Ale to wcale nie oznacza, że armia utraciła swoją pozycję w stosunkach międzynarodowych. Nadal przecież obowiązuje reguła, że polityka zagraniczna nie poparta siłą staje się bezsilna.Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.wyszkoloną i zorganizowaną wojskowo ludność.

Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Należy więc odwołać się do środków właściwych dla obrony Polski ujętych w struktury organizacyjne i funkcjonalne stanowiące siłę obronną Polski, będącą przeciwieństwem siły ofensywnej, tworzonej przez agresora w celu wykonania uderzenia i wtargnięcia do innego państwa.Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej - Przygotowanie obronne całego społeczeństwa, instytucji i zakładów do wsparcia wysiłku wojsk oraz do ratowania ludzi, dobytku i środowiska przed skutkami wojny, katastrof technicznych i klęsk żywiołowych.- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:- tworzenie obrony terytorialnej (terytorialnych organów dowodzenia);- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej;- podjęcie masowej produkcji przez własny przemysł, przy współpracy z Zachodem, nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;- rozważenie stosownie do potrzeb obronnych wielkości potrzebnej infrastruktury wojskowej;- stosowną politykę kadrową przy obsadzie stanowisk dowódczych w wojsku oraz kierowniczych w MON.</body>
      <spans>
        <span start="2793" end="3219">Cechą charakterystyczną dla stosunków międzynarodowych jest dążenie państw do przetrwania oraz ochrona i promocja własnych interesów. Z tych powodów obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego. Zlekceważenie przygotowań obronnych było i będzie głównym źródłem utraty suwerenności, możliwych klęsk i tragedii.</span>
        <span start="3221" end="3308">W krajach demokratycznych wydatki na wojsko rywalizują z wydatkami na inne świadczenia.</span>
        <span start="3680" end="3864"> Ale to wcale nie oznacza, że armia utraciła swoją pozycję w stosunkach międzynarodowych. Nadal przecież obowiązuje reguła, że polityka zagraniczna nie poparta siłą staje się bezsilna.</span>
        <span start="4041" end="4296">Dlatego obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji. Jest ona podstawą trwałości państwowości polskiej umożliwiającą sprawowanie pozostałych funkcji przez państwo w polityce zagranicznej i wewnętrznej.</span>
        <span start="5406" end="5900">wyszkoloną i zorganizowaną wojskowo ludność.

Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Należy więc odwołać się do środków właściwych dla obrony Polski ujętych w struktury organizacyjne i funkcjonalne stanowiące siłę obronną Polski, będącą przeciwieństwem siły ofensywnej, tworzonej przez agresora w celu wykonania uderzenia i wtargnięcia do innego państwa.</span>
        <span start="7611" end="7647">Siłę obronną III RP stanowić muszą:
</span>
        <span start="7648" end="7714">- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8099">
- Wojska Obrony Terytorialnej </span>
        <span start="8624" end="8829">- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa, instytucji i zakładów do wsparcia wysiłku wojsk oraz do ratowania ludzi, dobytku i środowiska przed skutkami wojny, katastrof technicznych i klęsk żywiołowych.</span>
        <span start="8831" end="8951">- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:</span>
        <span start="8953" end="9022">- tworzenie obrony terytorialnej (terytorialnych organów dowodzenia);</span>
        <span start="9024" end="9085">- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej</span>
        <span start="9311" end="9312">;</span>
        <span start="9314" end="9484">- podjęcie masowej produkcji przez własny przemysł, przy współpracy z Zachodem, nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;</span>
        <span start="9486" end="9575">- rozważenie stosownie do potrzeb obronnych wielkości potrzebnej infrastruktury wojskowej</span>
        <span start="9648" end="9649">;</span>
        <span start="9651" end="9748">- stosowną politykę kadrową przy obsadzie stanowisk dowódczych w wojsku oraz kierowniczych w MON.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej - Przygotowanie obronne całego społeczeństwa.- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:- tworzenie obrony terytorialnej- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej;- podjęcie masowej produkcji nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;</body>
      <spans>
        <span start="5452" end="5631">Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. </span>
        <span start="7611" end="7647">Siłę obronną III RP stanowić muszą:
</span>
        <span start="7648" end="7714">- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8099">
- Wojska Obrony Terytorialnej </span>
        <span start="8624" end="8668">- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa</span>
        <span start="8828" end="8829">.</span>
        <span start="8831" end="8951">- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium. W tym do najpilniejszych zadań siły obronnej III RP należy zaliczyć:</span>
        <span start="8953" end="8985">- tworzenie obrony terytorialnej</span>
        <span start="9024" end="9085">- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej</span>
        <span start="9311" end="9312">;</span>
        <span start="9314" end="9343">- podjęcie masowej produkcji </span>
        <span start="9394" end="9484">nowoczesnych przenośnych środków przeciwpancernych, przeciwlotniczych i przeciwokrętowych;</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.
W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę.
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej. obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego. obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji.
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium</body>
      <spans>
        <span start="905" end="990">Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP</span>
        <span start="1046" end="1127">. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.</span>
        <span start="1833" end="1989">
W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę.</span>
        <span start="2526" end="2627">
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej</span>
        <span start="2790" end="2791">.</span>
        <span start="2941" end="3104"> obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego.</span>
        <span start="4048" end="4147"> obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji.</span>
        <span start="5451" end="5630">
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
        <span start="5900" end="5901"> </span>
        <span start="7611" end="7646">Siłę obronną III RP stanowić muszą:</span>
        <span start="7647" end="7714">
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8098">
- Wojska Obrony Terytorialnej</span>
        <span start="8623" end="8668">
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa</span>
        <span start="8830" end="8881">
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego. jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. 
Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.
W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę.
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej. obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego. obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji.
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Sprowadzanie możliwości obrony militarnej Polski do stosunku sił i środków wojsk operacyjnych (Polski i sąsiadów), a formy obrony Polski do bitwy walnej (generalnej) bądź też obrony manewrowej przy pomocy wojsk operacyjnych jest przejawem braku zrozumienia potrzeb w zakresie strategii obrony militarnej III RP.
Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium
- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej z długoterminowej (12 miesięcy) na krótkoterminowe szkolenie podstawowe (3 - 4 miesiące)</body>
      <spans>
        <span start="142" end="401">W okresie PRL system militarny był zdominowany przez struktury i środki ofensywne, tj. wojska operacyjne. Po 1989 roku Polska zaczęła budować system defensywny. Jednak mimo wielu zmian w wojsku nie stworzono jeszcze odpowiedniego dla III RP systemu obronnego.</span>
        <span start="553" end="706"> jesteśmy członkiem NATO, co gwarantuje Polsce bezpieczeństwo. Nie wolno jednak zapominać, że podstawą współpracy sojuszniczej jest to, co Polska wniesie</span>
        <span start="714" end="777">, czyli sprawność obronna i nasz narodowy potencjał militarny. </span>
        <span start="885" end="886">
</span>
        <span start="905" end="990">Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. Rośnie prestiż zawodu oficera WP</span>
        <span start="1046" end="1127">. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.</span>
        <span start="1833" end="1989">
W świadomości społeczeństwa, ukształtowanej pamięcią o minionych wojnach i powstaniach, obrona militarna Polski kojarzy się z wysiłkiem skazanym na klęskę.</span>
        <span start="2526" end="2627">
Interes narodowy Polski polega na: zabezpieczeniu przed agresją i zachowaniu suwerenności państwowej</span>
        <span start="2790" end="2791">.</span>
        <span start="2941" end="3104"> obrona militarna Polski, przygotowana i funkcjonująca w czasie pokoju, jest także narzędziem do tworzenia, kształtowania, kreowania przyszłości państwa polskiego.</span>
        <span start="4048" end="4147"> obrona militarna Polski nie może być improwizowanym zrywem podejmowanym dopiero w obliczu agresji.</span>
        <span start="5451" end="5630">
Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
        <span start="5900" end="6212"> Sprowadzanie możliwości obrony militarnej Polski do stosunku sił i środków wojsk operacyjnych (Polski i sąsiadów), a formy obrony Polski do bitwy walnej (generalnej) bądź też obrony manewrowej przy pomocy wojsk operacyjnych jest przejawem braku zrozumienia potrzeb w zakresie strategii obrony militarnej III RP.</span>
        <span start="7610" end="7646">
Siłę obronną III RP stanowić muszą:</span>
        <span start="7647" end="7714">
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8098">
- Wojska Obrony Terytorialnej</span>
        <span start="8623" end="8668">
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa</span>
        <span start="8830" end="8881">
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium</span>
        <span start="9023" end="9174">
- zmianę charakteru obowiązkowej zasadniczej służby wojskowej z długoterminowej (12 miesięcy) na krótkoterminowe szkolenie podstawowe (3 - 4 miesiące)</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów. Siłę obronną III RP stanowić muszą:
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych
- Wojska Obrony Terytorialnej
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium</body>
      <spans>
        <span start="905" end="958">Wojsko trwale cieszy się dużym zaufaniem społecznym. </span>
        <span start="1048" end="1127">A jednocześnie Polaków cechuje mała wiara w narodowe zdolności do obrony kraju.</span>
        <span start="5452" end="5630">Głównym problemem obrony militarnej Polski było i jest poszukiwanie takiej strategii obrony, która gwarantowałaby jej skuteczność w obliczu przewagi militarnej wielkich sąsiadów.</span>
        <span start="5900" end="5901"> </span>
        <span start="7611" end="7646">Siłę obronną III RP stanowić muszą:</span>
        <span start="7647" end="7714">
- Wojska operacyjne, komponent uderzeniowy i mobilny sił zbrojnych</span>
        <span start="8068" end="8098">
- Wojska Obrony Terytorialnej</span>
        <span start="8623" end="8668">
- Przygotowanie obronne całego społeczeństwa</span>
        <span start="8830" end="8881">
- Wykorzystanie i przygotowanie obronne terytorium</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
