<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002290045">
  <date>2000-02-29</date>
  <title>Śpię spokojnie</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Niewiadomski</authors>
  <body>ROZMOWA

Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii

Śpię spokojnie

Wolfgang Schussel. FOT. (C) AP

Rz: - Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: - Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). Wynegocjowaliśmy nowoczesną umowę koalicyjną - 110 stron tekstu. Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Podpisaniu umowy sprzeciwiła się zachowawcza frakcja tej partii i socjaldemokratyczne związki zawodowe. Przeciwnicy koalicji uzyskali przewagę w radzie SP. Za opowiedziało się tylko dwóch członków ścisłego gremium, m. in. kanclerz Viktor Klima.

Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę - w Austrii kobiety mogą to zrobić już w wieku 55 lat. Takie zmiany przeprowadzono we wszystkich krajach europejskich. Ponadto zaproponowałem socjaldemokratom, by w wielu resortach pojawiły się nowe twarze. A SPupierała się przy starej obsadzie stanowisk. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform. Sądzę, że przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.

Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?

Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. Musi zmienić zdanie. I zmienia je. Niektórych wypowiedzi Haidera nie można rzeczywiście zaakceptować. Ale on zdystansował się już publicznie w listopadzie 1999 roku wobec swoich wcześniejszych oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.

Partnerstwo z FPzostało wzmocnione precyzyjnym podziałem ról. Stworzyliśmy dobry zespół. Nie możemy powtórzyć błędu, który popełniali socjaldemokraci. Oni nigdy nie uznawali swojego partnera za równoprawnego.

Niektórzy politolodzy tłumaczą sukces wyborczy Haidera przywoływaniem nazistowskiej przeszłości. Twierdzą, że Austria, inaczej niż Niemcy, nie rozliczyła się z tej przeszłości?

To nieprawda. W Austrii odbyło się więcej procesów funkcjonariuszy hitlerowskich niż w Niemczech. Mieliśmy o wiele więcej zakazów wykonywania zawodu. Uczyniliśmy naprawdę dużo, jeśli chodzi o sprawy odszkodowań socjalnych dla austriackich ofiar reżimu nazistowskiego.

Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Austrią przez wiele lat kierowali socjaldemokraci, a od 30 lat kanclerzem był socjalista. Był to jedyny kraj w Europie, w którym całe dziesięciolecia rządziło jedno ugrupowanie, a całe życie społeczne zostało uregulowane i zaprogramowane. Wiele konfliktów nie może się uzewnętrznić. Ludzie chcieli zmiany. To nie ma nic wspólnego z polityką.

Czy zaakceptowałby pan rządy skrajnej prawicy w innym kraju?

Oczywiście. Jeśli jakaś partia respektuje reguły demokracji i ubiega się o głosy wyborców, to trzeba traktować ją poważnie, bez względu na to, czy życzymy sobie jej sukcesu czy też nie. Najbliżsi mojej orientacji są chadecy, ale muszę respektować fakt, że dziś w Europie jest wiele partii, w których skład wchodzą byli komuniści. Politycy, którzy kiedyś demonstrowali przeciw NATO, są dziś ministrami spraw zagranicznych. Nie należy kierować się uprzedzeniami. Stare austriackie przysłowie mówi, że "ten, kto się boi, jest już na poły martwy". A ja się nie boję.

Demonstracje na ulicach austriackich miast ciągną się jednak nieprzerwanie, a organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie". Jak wyobraża pan sobie powrót do normalności?

Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi, ale proszę pamiętać, że jesteśmy ośmiomilionowym narodem i że 7 mln 900 tysięcy obywateli pozostało w domach. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. To prawda. Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie. Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy jednak bardzo dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu z całą pewnością nie obalą.

Ale protestuje również zagranica. Oczekiwał pan takiej reakcji Unii Europejskiej?

Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. Przed zaprzysiężeniem mojego rządu Unia zagroziła sankcjami, a potem nagle je wprowadziła. Ale kiedy Klima próbował wcześniej sformować mniejszościowy rząd i prosił FPo wsparcie dwóch lub trzech niezależnych ekspertów, Unia milczała.

Austria nigdy nie dała powodu do obaw. Zawsze wypełnialiśmy swoje zobowiązania wobec Unii. Austria wpłacała do wspólnej kasy więcej, niż otrzymywała. Była krajem postępowym, jeśli chodzi o kwestię rozszerzania Unii. Dlatego posunięcia Brukseli nie są uczciwe.

Jak to możliwe, że do Brukseli zaprasza się dyktatora libijskiego, ale odmawia się kontaktów z austriackim ministrem? Urzędnicy Unii nie wahają się podać ręki afrykańskiemu dyktatorowi, ale odrzucają wyciągniętą dłoń przedstawiciela demokratycznego austriackiego rządu. Kryteria Unii są dla mnie niezrozumiałe, ponieważ prawa człowieka stanowią wartość globalną i niepodzielną. Jeśli ktoś broni demokracji, nie może czynić tego środkami niedemokratycznymi i stosować wyjątków.

Nie może być tak, że inne rządy będą decydować o tym, jak powinna wyglądać koalicja stworzona na podstawie demokratycznych wyborów. Jako szef dyplomacji byłem na co dzień konfrontowany z sytuacją na Słowacji, gdzie działał rząd, z którego absolutnie nie mogłem się cieszyć. A jednak utrzymywałem z Mecziarem poprawne stosunki.

Polska opinia społeczna jest zaniepokojona rozwojem sytuacji na austriackiej scenie politycznej.

Nie widzę powodów do obaw. Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. Pamiętam, że wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.

Gregor Woschnagg, ambasador Austrii przy UE, oznajmił jednak w rozmowie z "Rz", że pański rząd dopuszcza utrzymanie kontroli granicznej między Polską a krajami UE w pierwszych latach naszego członkostwa. Zapowiedział też włączenie do negocjacji kwestii reprywatyzacji i wystąpienie o odłożenie prawa Polaków do podejmowania pracy i świadczenia usług w krajach Unii nawet po przystąpieniu do UE.

Nie wiem, jaką wypowiedź pan cytuje. W przypadku Polski nie będziemy stawiać żadnych dodatkowych warunków, ponieważ nie widzimy żadnego problemu. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. Na przykład przywódcy małych państw, takich jak Słowenia czy Czechy, zamierzają wynegocjować okres przejściowy w nabywaniu własności ziemi, co uznaję za oczywiste. Musimy zatem uzgodnić terminy przejściowe. Otwarte postawienie problemów pomoże obu stronom.

Naszym problemem są obcokrajowcy dojeżdżający do pracy. Jesteśmy małym krajem z 3-milionowym rynkiem pracy. Tymczasem 2 mln cudzoziemców przekracza każdego dnia naszą granicę i wieczorem wraca do siebie. Dlatego będziemy robić wszystko, by uzyskać przejściową regulację tych spraw.

Sądzi pan, że to dobre rozwiązanie?

Tak, ponieważ okresy przejściowe przyśpieszą proces rozszerzania. Alternatywą byłoby zablokowanie tego procesu, a my tego nie chcemy. Chodzi nie tylko o ochronę naszego rynku pracy. Takie działania leżą również w interesie Polski - pierwszymi, którzy chcieliby opuścić kraj w poszukiwaniu lepszego wynagrodzenia, byliby najbardziej wykwalifikowani pracownicy, menedżerowie, ludzie na stanowiskach kierowniczych.

Sensowniej byłoby zatem przystąpić do Unii szybciej i wyznaczyć długie okresy regulacji najbardziej drażliwych obszarów. Co 3-5 lat można by kontrolować, czy okres przejściowy jest nadal potrzebny. W ten sposób postąpiono w przypadku Hiszpanii czy Portugalii. Wynikiem tego procesu było skrócenie okresu przejściowego. Gwarantuję panu, że Austria nie będzie tu problemem. Dużo większy kłopot będzie miała Polska z Niemcami. Z innymi krajami Unii będziecie musieli prowadzić dłuższe negocjacje niż z nami.

Sami Austriacy są jednak sceptyczni, jeśli chodzi o proces rozszerzenia.

Większość naszych obywateli sądzi, że również kraje byłego ZSRR wejdą do Unii. I to jest zasadnicza przyczyna nieporozumienia.

Rozmawiał w Wiedniu  Andrzej Niewiadowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Ja to rozumiem. protestuje również zagranica. Oczekiwał pan takiej reakcji Unii Europejskiej? posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii. W przypadku Polski nie będziemy stawiać dodatkowych warunków. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Sensowniej byłoby przystąpić do Unii szybciej i wyznaczyć długie okresy regulacji drażliwych obszarów.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="258">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). </span>
        <span start="323" end="377">Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="1207" end="1253">Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?</span>
        <span start="1255" end="1417">Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. </span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4174" end="4188">Ja to rozumiem</span>
        <span start="4399" end="4401">. </span>
        <span start="4526" end="4603">protestuje również zagranica. Oczekiwał pan takiej reakcji Unii Europejskiej?</span>
        <span start="4666" end="4815"> posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="6498" end="6545">Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
        <span start="6979" end="7020"> W przypadku Polski nie będziemy stawiać </span>
        <span start="7028" end="7048">dodatkowych warunków</span>
        <span start="7087" end="7174">. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. </span>
        <span start="8203" end="8221">Sensowniej byłoby </span>
        <span start="8227" end="8291">przystąpić do Unii szybciej i wyznaczyć długie okresy regulacji </span>
        <span start="8303" end="8323">drażliwych obszarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę. przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Jeśli jakaś partia respektuje reguły demokracji i ubiega się o głosy wyborców, to trzeba traktować ją poważnie. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie. Otrzymujemy dużo przejawów poparcia. Protesty tego rządu z całą pewnością nie obalą.

Ale protestuje również zagranica. Oczekiwał pan takiej reakcji Unii Europejskiej? posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. Jak to możliwe, że do Brukseli zaprasza się dyktatora libijskiego, ale odmawia się kontaktów z austriackim ministrem? 

Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii. W przypadku Polski nie będziemy stawiać żadnych dodatkowych warunków. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. Naszym problemem są obcokrajowcy dojeżdżający do pracy. będziemy robić wszystko, by uzyskać przejściową regulację. Chodzi nie tylko o ochronę naszego rynku pracy. Takie działania leżą również w interesie Polski.Sensowniej byłoby przystąpić do Unii szybciej i wyznaczyć długie okresy regulacji najbardziej drażliwych obszarów.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="258">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). </span>
        <span start="323" end="377">Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="623" end="787">Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę</span>
        <span start="841" end="843">. </span>
        <span start="1128" end="1205">przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.</span>
        <span start="1207" end="1253">Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?</span>
        <span start="1255" end="1417">Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. </span>
        <span start="2511" end="2668">Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. </span>
        <span start="3085" end="3195">Jeśli jakaś partia respektuje reguły demokracji i ubiega się o głosy wyborców, to trzeba traktować ją poważnie</span>
        <span start="3257" end="3259">. </span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4174" end="4258">Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie. </span>
        <span start="4350" end="4362">Otrzymujemy </span>
        <span start="4376" end="4401">dużo przejawów poparcia. </span>
        <span start="4473" end="4603">Protesty tego rządu z całą pewnością nie obalą.

Ale protestuje również zagranica. Oczekiwał pan takiej reakcji Unii Europejskiej?</span>
        <span start="4666" end="4815"> posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="5311" end="5429">Jak to możliwe, że do Brukseli zaprasza się dyktatora libijskiego, ale odmawia się kontaktów z austriackim ministrem? </span>
        <span start="6213" end="6215">

</span>
        <span start="6498" end="6545">Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
        <span start="6979" end="7048"> W przypadku Polski nie będziemy stawiać żadnych dodatkowych warunków</span>
        <span start="7087" end="7212">. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. </span>
        <span start="7470" end="7526">Naszym problemem są obcokrajowcy dojeżdżający do pracy. </span>
        <span start="7682" end="7739">będziemy robić wszystko, by uzyskać przejściową regulację</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
        <span start="7923" end="8019"> Chodzi nie tylko o ochronę naszego rynku pracy. Takie działania leżą również w interesie Polski</span>
        <span start="8200" end="8201">.</span>
        <span start="8203" end="8221">Sensowniej byłoby </span>
        <span start="8227" end="8323">przystąpić do Unii szybciej i wyznaczyć długie okresy regulacji najbardziej drażliwych obszarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami. SPzerwała rozmowy. Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. protestuje również zagranica. posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="251">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="358" end="377">SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="1207" end="1253">Czy po 2O stycznia nie było innej alternatywy?</span>
        <span start="1255" end="1417">Nie. Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. </span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4526" end="4556">protestuje również zagranica. </span>
        <span start="4667" end="4759">posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. </span>
        <span start="6498" end="6545">Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). zerwała rozmowy. nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform.

nie było alternatywy?

Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider zdystansował się wobec oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji.

organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".
Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Otrzymujemy jednak dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi.

protestuje również zagranica.

posunięcia państw UE były szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. posunięcia Brukseli nie są uczciwe.

Polska opinia społeczna jest zaniepokojona rozwojem sytuacji na austriackiej scenie politycznej.

Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="193">koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: </span>
        <span start="195" end="257">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP).</span>
        <span start="357" end="358"> </span>
        <span start="360" end="376">zerwała rozmowy.</span>
        <span start="1059" end="1117"> nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform.</span>
        <span start="1205" end="1207">

</span>
        <span start="1226" end="1235">nie było </span>
        <span start="1241" end="1255">alternatywy?

</span>
        <span start="1417" end="1520">Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider </span>
        <span start="1686" end="1702">zdystansował się</span>
        <span start="1741" end="1748"> wobec </span>
        <span start="1770" end="1846">oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji</span>
        <span start="1851" end="1852">.</span>
        <span start="3635" end="3637">

</span>
        <span start="3715" end="3802">organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".</span>
        <span start="3849" end="3850">
</span>
        <span start="4121" end="4162">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu.</span>
        <span start="4257" end="4258"> </span>
        <span start="4350" end="4369">Otrzymujemy jednak </span>
        <span start="4376" end="4456">dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi.</span>
        <span start="4520" end="4522">

</span>
        <span start="4526" end="4555">protestuje również zagranica.</span>
        <span start="4603" end="4605">

</span>
        <span start="4667" end="4693">posunięcia państw UE były </span>
        <span start="4702" end="4758">szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego.</span>
        <span start="5273" end="5310"> posunięcia Brukseli nie są uczciwe.
</span>
        <span start="6116" end="6215">
Polska opinia społeczna jest zaniepokojona rozwojem sytuacji na austriackiej scenie politycznej.

</span>
        <span start="6242" end="6283">Austria jest stabilnym i otwartym krajem.</span>
        <span start="6497" end="6545"> Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). SPzerwała rozmowy. nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform.

nie było alternatywy?

Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. zdystansował się wobec swoich oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.

Niektórzy politolodzy tłumaczą sukces Haidera przywoływaniem nazistowskiej przeszłości.Austria nie rozliczyła się z przeszłości?

odbyło się więcej procesów funkcjonariuszy hitlerowskich niż w Niemczech. Uczyniliśmy dużo, jeśli chodzi o sprawy odszkodowań socjalnych dla austriackich ofiar reżimu nazistowskiego.
Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego.

organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".
Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci. Otrzymujemy jednak dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi.

protestuje również zagranica.

posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. Austria nigdy nie dała powodu do obaw. posunięcia Brukseli nie są uczciwe.

Polska opinia społeczna jest zaniepokojona rozwojem sytuacji na austriackiej scenie politycznej.

Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. okresy przejściowe przyśpieszą proces rozszerzania. Chodzi nie tylko o ochronę naszego rynku pracy. Takie działania leżą również w interesie Polski - pierwszymi, którzy chcieliby opuścić kraj w poszukiwaniu lepszego wynagrodzenia, byliby najbardziej wykwalifikowani pracownicy.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="193">koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: </span>
        <span start="195" end="257">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP).</span>
        <span start="357" end="376"> SPzerwała rozmowy.</span>
        <span start="1059" end="1117"> nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform.</span>
        <span start="1205" end="1207">

</span>
        <span start="1226" end="1235">nie było </span>
        <span start="1241" end="1255">alternatywy?

</span>
        <span start="1417" end="1576">Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii.</span>
        <span start="1685" end="1702"> zdystansował się</span>
        <span start="1741" end="1755"> wobec swoich </span>
        <span start="1770" end="1852">oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.</span>
        <span start="2062" end="2102">

Niektórzy politolodzy tłumaczą sukces </span>
        <span start="2111" end="2160">Haidera przywoływaniem nazistowskiej przeszłości.</span>
        <span start="2174" end="2181">Austria</span>
        <span start="2202" end="2224"> nie rozliczyła się z </span>
        <span start="2228" end="2242">przeszłości?

</span>
        <span start="2266" end="2340">odbyło się więcej procesów funkcjonariuszy hitlerowskich niż w Niemczech. </span>
        <span start="2392" end="2404">Uczyniliśmy </span>
        <span start="2413" end="2509">dużo, jeśli chodzi o sprawy odszkodowań socjalnych dla austriackich ofiar reżimu nazistowskiego.</span>
        <span start="2510" end="2667">
Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego.</span>
        <span start="3635" end="3637">

</span>
        <span start="3715" end="3802">organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".</span>
        <span start="3849" end="3850">
</span>
        <span start="4121" end="4162">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu.</span>
        <span start="4257" end="4300"> Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci</span>
        <span start="4348" end="4369">. Otrzymujemy jednak </span>
        <span start="4376" end="4456">dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi.</span>
        <span start="4520" end="4522">

</span>
        <span start="4526" end="4555">protestuje również zagranica.</span>
        <span start="4603" end="4605">

</span>
        <span start="4667" end="4815">posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="5050" end="5088">Austria nigdy nie dała powodu do obaw.</span>
        <span start="5273" end="5310"> posunięcia Brukseli nie są uczciwe.
</span>
        <span start="6116" end="6215">
Polska opinia społeczna jest zaniepokojona rozwojem sytuacji na austriackiej scenie politycznej.

</span>
        <span start="6242" end="6283">Austria jest stabilnym i otwartym krajem.</span>
        <span start="6497" end="6545"> Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
        <span start="7173" end="7211"> Są pewne szczególnie "czułe" obszary.</span>
        <span start="7803" end="7855"> okresy przejściowe przyśpieszą proces rozszerzania.</span>
        <span start="7923" end="8148"> Chodzi nie tylko o ochronę naszego rynku pracy. Takie działania leżą również w interesie Polski - pierwszymi, którzy chcieliby opuścić kraj w poszukiwaniu lepszego wynagrodzenia, byliby najbardziej wykwalifikowani pracownicy</span>
        <span start="8200" end="8201">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP). zerwała rozmowy. nie zaakceptować ambitnego programu reform.

nie było alternatywy?

Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider zdystansował się wobec oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji.

organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".
protestuje również zagranica.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="193">koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?

WOLFGANG SCHUSSEL: </span>
        <span start="195" end="257">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami (SP).</span>
        <span start="357" end="358"> </span>
        <span start="360" end="376">zerwała rozmowy.</span>
        <span start="1059" end="1064"> nie </span>
        <span start="1078" end="1117">zaakceptować ambitnego programu reform.</span>
        <span start="1205" end="1207">

</span>
        <span start="1226" end="1235">nie było </span>
        <span start="1241" end="1255">alternatywy?

</span>
        <span start="1417" end="1472">Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. </span>
        <span start="1477" end="1520">partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider </span>
        <span start="1686" end="1702">zdystansował się</span>
        <span start="1741" end="1748"> wobec </span>
        <span start="1770" end="1846">oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji</span>
        <span start="1851" end="1852">.</span>
        <span start="3635" end="3637">

</span>
        <span start="3715" end="3802">organizacje obywatelskie zapowiedziały, że "nie ustąpią, póki ta koalicja nie upadnie".</span>
        <span start="4521" end="4522">
</span>
        <span start="4526" end="4555">protestuje również zagranica.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami. Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform. 
Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. Musi zmienić zdanie. I zmienia je. 
Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="251">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="323" end="377">Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="623" end="787">Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę</span>
        <span start="841" end="843">. </span>
        <span start="1044" end="1118">Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform. </span>
        <span start="1254" end="1255">
</span>
        <span start="1260" end="1612">Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. Musi zmienić zdanie. I zmienia je. </span>
        <span start="3849" end="3850">
</span>
        <span start="3960" end="4009">Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi</span>
        <span start="4119" end="4163">. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4174" end="4257">Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami. Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform. 
Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. Musi zmienić zdanie. I zmienia je. 
Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Austrią przez wiele lat kierowali socjaldemokraci, a od 30 lat kanclerzem był socjalista. 
Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie. 
Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. 
Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. Pamiętam, że wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii. Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. Musimy zatem uzgodnić terminy przejściowe. Otwarte postawienie problemów pomoże obu stronom.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="251">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="323" end="377">Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="623" end="787">Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę</span>
        <span start="841" end="843">. </span>
        <span start="1044" end="1118">Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować ambitnego programu reform. </span>
        <span start="1254" end="1255">
</span>
        <span start="1260" end="1612">Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Teraz jego partia będzie zmuszona przejąć odpowiedzialność także za mało popularne posunięcia rządu. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Nasi partnerzy wyszli z cienia opozycji. Haider nie może wypowiadać się teraz przeciw rozszerzeniu Unii. Musi zmienić zdanie. I zmienia je. </span>
        <span start="2510" end="2758">
Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Austrią przez wiele lat kierowali socjaldemokraci, a od 30 lat kanclerzem był socjalista. </span>
        <span start="3849" end="3850">
</span>
        <span start="3960" end="4009">Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi</span>
        <span start="4119" end="4163">. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4174" end="4258">Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie. </span>
        <span start="4604" end="4815">
Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="6214" end="6215">
</span>
        <span start="6284" end="6458">Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. Pamiętam, że wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. </span>
        <span start="6498" end="6545">Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
        <span start="7088" end="7212"> Natomiast, jeśli chodzi generalnie o sprawę rozszerzenia UE, to jest to inna sprawa. Są pewne szczególnie "czułe" obszary. </span>
        <span start="7376" end="7468">Musimy zatem uzgodnić terminy przejściowe. Otwarte postawienie problemów pomoże obu stronom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami. Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę. 
Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="251">Poszukiwaliśmy możliwości współpracy z socjaldemokratami</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="323" end="377">Kiedy wszystko zostało uzgodnione, SPzerwała rozmowy. </span>
        <span start="623" end="787">Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę</span>
        <span start="841" end="843">. </span>
        <span start="3849" end="3850">
</span>
        <span start="3960" end="4009">Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi</span>
        <span start="4119" end="4163">. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4174" end="4257">Ja to rozumiem, ale nie widzę powodu, aby dyskutować na ten temat tak emocjonalnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>zaproponowałem socjaldemokratom, by w wielu resortach pojawiły się nowe twarze. A SPupierała się przy starej obsadzie stanowisk. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować programu reform. Sądzę, że przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.
 Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy jednak dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu z pewnością nie obalą. Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="915" end="1091">zaproponowałem socjaldemokratom, by w wielu resortach pojawiły się nowe twarze. A SPupierała się przy starej obsadzie stanowisk. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować </span>
        <span start="1101" end="1206">programu reform. Sądzę, że przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.
</span>
        <span start="3959" end="3960"> </span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4258" end="4369">Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy jednak </span>
        <span start="4376" end="4494">dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu z</span>
        <span start="4499" end="4520"> pewnością nie obalą.</span>
        <span start="6241" end="6365"> Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. </span>
        <span start="6378" end="6545">wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę - w Austrii kobiety mogą to zrobić już w wieku 55 lat. Takie zmiany przeprowadzono we wszystkich krajach europejskich. zaproponowałem socjaldemokratom, by w wielu resortach pojawiły się nowe twarze. A SPupierała się przy starej obsadzie stanowisk. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować programu reform. Sądzę, że przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.
Austrią przez wiele lat kierowali socjaldemokraci, a od 30 lat kanclerzem był socjalista. Był to jedyny kraj w Europie, w którym całe dziesięciolecia rządziło jedno ugrupowanie, a całe życie społeczne zostało zaprogramowane. Wiele konfliktów nie może się uzewnętrznić. Jeśli jakaś partia respektuje reguły demokracji i ubiega się o głosy wyborców, to trzeba traktować ją poważnie, bez względu na to, czy życzymy jej sukcesu czy też nie. Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy jednak dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu z pewnością nie obalą. Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="623" end="907">Socjaldemokraci nie zgadzali się na odejście od zasady proporcjonalnego obsadzania stanowisk urzędników państwowych oraz opóźnienie wieku przechodzenia na emeryturę - w Austrii kobiety mogą to zrobić już w wieku 55 lat. Takie zmiany przeprowadzono we wszystkich krajach europejskich. </span>
        <span start="915" end="1091">zaproponowałem socjaldemokratom, by w wielu resortach pojawiły się nowe twarze. A SPupierała się przy starej obsadzie stanowisk. Socjaldemokraci nie byli w stanie zaakceptować </span>
        <span start="1101" end="1206">programu reform. Sądzę, że przejście do opozycji stworzy dla tej partii szansę wewnętrznych przeobrażeń.
</span>
        <span start="2668" end="2877">Austrią przez wiele lat kierowali socjaldemokraci, a od 30 lat kanclerzem był socjalista. Był to jedyny kraj w Europie, w którym całe dziesięciolecia rządziło jedno ugrupowanie, a całe życie społeczne zostało </span>
        <span start="2891" end="2951">zaprogramowane. Wiele konfliktów nie może się uzewnętrznić. </span>
        <span start="3085" end="3228">Jeśli jakaś partia respektuje reguły demokracji i ubiega się o głosy wyborców, to trzeba traktować ją poważnie, bez względu na to, czy życzymy </span>
        <span start="3234" end="3259">jej sukcesu czy też nie. </span>
        <span start="3850" end="3960">Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. </span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4258" end="4369">Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy jednak </span>
        <span start="4376" end="4494">dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu z</span>
        <span start="4499" end="4520"> pewnością nie obalą.</span>
        <span start="6241" end="6365"> Austria jest stabilnym i otwartym krajem. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. </span>
        <span start="6378" end="6545">wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>
Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu nie obalą. Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko.</body>
      <spans>
        <span start="1205" end="1206">
</span>
        <span start="4121" end="4163">Nie wszyscy są entuzjastami nowego rządu. </span>
        <span start="4258" end="4362">Zawsze będą nas krytykować socjaldemokraci, ponieważ nie mogą pogodzić się z utratą władzy. Otrzymujemy </span>
        <span start="4376" end="4493">dużo przejawów poparcia. Jestem otwarty na dialog z organizacjami obywatelskimi. Śpię spokojnie. Protesty tego rządu </span>
        <span start="4510" end="4520">nie obalą.</span>
        <span start="6283" end="6365"> Przejmowaliśmy przewodnictwo w Unii, kiedy rozpoczynały się negocjacje z Polską. </span>
        <span start="6378" end="6457">wiele krajów Unii krytykowało nas wówczas, że chcemy zacząć rozmowy tak szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"? Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Niektórych wypowiedzi Haidera nie można rzeczywiście zaakceptować. Ale on zdystansował się już publicznie w listopadzie 1999 roku wobec swoich wcześniejszych oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="44">Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii</span>
        <span start="99" end="172"> Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?</span>
        <span start="1259" end="1316"> Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. </span>
        <span start="1612" end="1852">Niektórych wypowiedzi Haidera nie można rzeczywiście zaakceptować. Ale on zdystansował się już publicznie w listopadzie 1999 roku wobec swoich wcześniejszych oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.</span>
        <span start="2511" end="2668">Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. </span>
        <span start="3850" end="3960">Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. </span>
        <span start="4605" end="4759">Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. </span>
        <span start="6458" end="6545">Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii
 Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"? Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. Niektórych wypowiedzi Haidera nie można rzeczywiście zaakceptować. Ale on zdystansował się już publicznie w listopadzie 1999 roku wobec swoich wcześniejszych oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.Partnerstwo z FPzostało wzmocnione precyzyjnym podziałem ról. Stworzyliśmy dobry zespół. Nie możemy powtórzyć błędu, który popełniali socjaldemokraci. Oni nigdy nie uznawali swojego partnera za równoprawnego.
Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Był to jedyny kraj w Europie, w którym całe dziesięciolecia rządziło jedno ugrupowanie. Wiele konfliktów nie może się uzewnętrznić. Ludzie chcieli zmiany. To nie ma nic wspólnego z polityką.Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi, ale proszę pamiętać, że jesteśmy ośmiomilionowym narodem i że 7 mln 900 tysięcy obywateli pozostało w domach. Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. Jak to możliwe, że do Brukseli zaprasza się dyktatora libijskiego, ale odmawia się kontaktów z austriackim ministrem? Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii. okresy przejściowe przyśpieszą proces rozszerzania. Alternatywą byłoby zablokowanie tego procesu, a my tego nie chcemy.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="45">Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii
</span>
        <span start="99" end="172"> Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?</span>
        <span start="1259" end="1316"> Alternatywą były nowe wybory, które mógł wygrać Haider. </span>
        <span start="1417" end="1472">Nowa konstelacja polityczna staje się dla FPwyzwaniem. </span>
        <span start="1612" end="1852">Niektórych wypowiedzi Haidera nie można rzeczywiście zaakceptować. Ale on zdystansował się już publicznie w listopadzie 1999 roku wobec swoich wcześniejszych oświadczeń rehabilitujących III Rzeszę. Bez tego nie utworzylibyśmy koalicji z FP.</span>
        <span start="1854" end="2063">Partnerstwo z FPzostało wzmocnione precyzyjnym podziałem ról. Stworzyliśmy dobry zespół. Nie możemy powtórzyć błędu, który popełniali socjaldemokraci. Oni nigdy nie uznawali swojego partnera za równoprawnego.
</span>
        <span start="2511" end="2668">Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. </span>
        <span start="2758" end="2844">Był to jedyny kraj w Europie, w którym całe dziesięciolecia rządziło jedno ugrupowanie</span>
        <span start="2905" end="3009">. Wiele konfliktów nie może się uzewnętrznić. Ludzie chcieli zmiany. To nie ma nic wspólnego z polityką.</span>
        <span start="3850" end="4121">Austria jest krajem demokratycznym. Jeśli ktoś chce wyjść na ulicę, aby demonstrować, to jest to jego sprawa. Niedawno protestowało w Wiedniu sto tysięcy ludzi, ale proszę pamiętać, że jesteśmy ośmiomilionowym narodem i że 7 mln 900 tysięcy obywateli pozostało w domach. </span>
        <span start="4605" end="4815">Oczekiwałem krytycznych pytań i sceptycznego nastawienia, ale posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Taka reakcja przeczy duchowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="5311" end="5429">Jak to możliwe, że do Brukseli zaprasza się dyktatora libijskiego, ale odmawia się kontaktów z austriackim ministrem? </span>
        <span start="6458" end="6545">Polska i Austria mają podobną historię. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
        <span start="7803" end="7923"> okresy przejściowe przyśpieszą proces rozszerzania. Alternatywą byłoby zablokowanie tego procesu, a my tego nie chcemy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wolfgang Schussel, kanclerz AustriiCzy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"? Alternatywą były nowe wybory. Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. Austria jest krajem demokratycznym. posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="44">Wolfgang Schussel, kanclerz Austrii</span>
        <span start="100" end="172">Czy koalicja z Wolnościową Partią Austrii była "małżeństwem z rozsądku"?</span>
        <span start="1259" end="1288"> Alternatywą były nowe wybory</span>
        <span start="1314" end="1316">. </span>
        <span start="2511" end="2668">Sukcesu Haidera nie należy rozpatrywać w kategorii zwycięstwa partii odwołującej się do nazistowskich resentymentów, ale jako wyraz protestu obywatelskiego. </span>
        <span start="3850" end="3886">Austria jest krajem demokratycznym. </span>
        <span start="4667" end="4759">posunięcia państw UE były dla mnie szokujące. Sankcje bez ostrzeżenia to coś nienormalnego. </span>
        <span start="6498" end="6545">Popieramy i akceptujemy wejście Polski do Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
