<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004150050">
  <date>2000-04-15</date>
  <title>To wywiad trafia do człowieka</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marek Jóźwik</authors>
  <body>ROZMOWA

Generał Gromosław Czempiński, biznesmen

To wywiad trafia do człowieka

Był jakiś mecz międzypaństwowy, a ja mówię:  - Panie premierze, czy mam ustalić wynik,  czy mamy rozpocząć działania w tym zakresie, czy nie? A premier na to: - To wy i to możecie? 

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Czy uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.

Kiedy pan zaczął latać?

To był rok sześćdziesiąty, miałem wtedy czternaście lat. Musiałem dostać specjalną zgodę, żeby móc latać. Wiek minimalny wynosił szesnaście lat. Miałem zgodę premiera Cyrankiewicza. Latałem w aeroklubie poznańskim. Szkołę szybowcową skończyłem w Gnieźnie - miejscowości Gębarzewo, dzisiaj już nie istnieje to lotnisko.

A jak było dalej ze sportem. W szkole średniej, na studiach?

Tak samo. Ta pasja nigdy mnie nie opuściła.

Co pan studiował?

Ekonomię. Na studiach stworzyłem drużynę siatkówki, która brała udział w rozgrywkach ligowych, niezrzeszonych. Przez cały czas, kiedy byłem w Poznaniu, czyli do czasu, gdy nie wciągnął mnie wywiad, nasza drużyna była najlepsza w Wielkopolsce. Również dobrze grałem w tenisa. Jeździłem trochę rajdowo samochodami. Spróbowałem wszystkiego.

Nie został pan wyczynowcem, zawodnikiem w którymś ze sportów?

Zostałem. W szybownictwie byłem najmłodszym posiadaczem trzech diamentów na świecie. Chociaż współczesne szybowce są nieporównywalne z tymi, na których my lataliśmy, to i dzisiaj nie jest łatwo zdobyć trzy diamenty. Miałem 365. odznakę diamentową na świecie. Uzyskałem ją w sześćdziesiątym czwartym.

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem...

Bonda pan czytał?

Nie. Jakieś Maty Hari, powieści kryminalne. Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.

Gdzie pana namierzono konkretnie?

Tego nie wiem. To jest różnie. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. Na każdego, kto się wybijał, był dobrym studentem, miał ciekawe cechy charakteru. Takie, które predestynują do tego typu pracy. Kadra nauczycieli podpowiadała wywiadowi. I wywiad obserwował tę osobę. Tak właśnie trafiłem do wywiadu. Zresztą był to pierwszy nabór do nowo zorganizowanej szkoły wywiadu. Pierwszy rocznik rzeczywiście był wyjątkowo wyselekcjonowany. Świetni ludzie tam trafili, było z czego wybierać. Przedtem nie było tak szerokiego naboru. Na przykład generał Petelicki trafił - jeśli dobrze pamiętam - do wywiadu w sześćdziesiątym dziewiątym, do szkolenia indywidualnego. Czyli wywiad cały czas rekrutował ludzi, uzupełniał swoje kadry, ale nowa era w szkoleniu rozpoczęła się w siedemdziesiątym drugim, z tym moim rocznikiem.

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Polityka wdarła się brutalnie do sportu. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?

Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. To się nie zawsze udaje, chociaż postęp jest widoczny. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Właśnie od Monachium zaczęła się czarna era różnego rodzaju zamachów terrorystycznych, wymierzonych głównie w państwo Izrael. To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad, który powoli przez lata wyłuskiwał ludzi związanych z tym zamachem. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. I wrzuca się te informacje do wspólnego worka. Jeżeli olimpiadę organizowali Rosjanie, to pakiet informacji dostawał KGB. Jeżeli Amerykanie, to dostawały informacje CIA czy FBI. Tak było także w przypadku Korei Południowej, igrzysk w Seulu w roku 1988. Wiadomo było, że będzie napięcie. Wyprzedzenie prewencyjne to jest klucz do bezpieczeństwa. Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. Paradoksalnie łatwiej dogadać się z terrorystami czy z mafią, zawrzeć jakieś układy, złożyć propozycje nie do odrzucenia niż zapanować nad rzeszą tzw. zwykłych obywateli. Ludzi stanowiących zagrożenie się ostrzega. - Macie neutralizować. W waszym interesie jest, aby nic się nie wydarzyło, bo inaczej uderzymy w was. I wtedy uderza się bardzo brutalnie. Z ofiarami. Więc świat przestępczy to uznaje. Ale nie da się do końca przewidzieć, kiedy czyjaś frustracja czy skłonności psychopatyczne dadzą o sobie znać i w jakiej formie. Mafia czy terroryści kierują się określonymi interesami. Finansowymi, narodowymi, a zatem mają coś do stracenia w przypadku błędu, w momencie wpadki. Frustrat chce odreagować frustrację, zaistnieć publicznie. Czasem chodzi mu właśnie o to, żeby zostać przyłapanym. Żeby o nim pisały gazety, żeby go pokazała telewizja. Wywiady biorą na oko takich ludzi, rozpoznane wcześniej przypadki. Ale nie wszystkich, bo to jest niewykonalne.

Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. Trzeba pamiętać, że tylko część ludzi w wywiadzie była szkolona w zakresie działań dywersyjnych. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, czyli koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze. Każdy powinien być sprawny, dobrze wyglądać. Ale to nie jest warunek zasadniczy.

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.

On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki, żeby był numerem jeden, żeby budować jego pozycję. On działał dla CIA. W jakim zakresie udało się to udowodnić, trudno mi powiedzieć. Ale to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. Wywiad szuka różnych nieszablonowych rozwiązań. Kiedy już sięga po takie bardzo znane nazwiska, to powstaje nieścieralny osad. Człowiek się zastanawia, czy on osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował. Pamiętam, że kiedy byłem już w wywiadzie osobą znaczącą, żartowałem sobie na ten temat, choć niewielu brało żart za żart. Na przykład, był jakiś mecz międzypaństwowy, a ja mówię: - Panie premierze, czy mam ustalić wynik, czy mamy rozpocząć działania w tym zakresie, czy nie? A premier na to: - To wy i to możecie? To był koniec lat osiemdziesiątych i to były tylko żarty. Ale na dobrą sprawę każde działanie rządu powinno być przygotowane, sprawdzone, by nie było działań na ślepo. Obojętnie w jakiej dziedzinie. Dopiero wtedy, gdy jest pełna kalkulacja kosztów społecznych, ekonomicznych i psychologicznych, można działać.

Czy rzeczywiście w sporcie wywiad ustalał wyniki?

Nie chciałbym się na ten temat wypowiadać. Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. Szczególnie w NRD.

Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?

Trzeba pamiętać, że aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. W przypadku Pawłowskiego, który pracował dla Amerykanów, służby przeciwne to była np. służba rosyjska czy polska. W związku z tym on miał nakazane te kontakty. Więc grał na wielu skrzypcach. Natomiast wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie. To jest dramat człowieka, szczególnie z tak wielkim nazwiskiem. Na dobrą sprawę bardzo trudno jest przyłapać tego typu ludzi na gorącym uczynku. A już w dobie współczesnej techniki tym bardziej. Trzeba pamiętać, że jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to bardzo trudny temat. I raczej można dostać po palcach, aniżeli liczyć na końcowy sukces.

Dlaczego?

Niedawno mieliśmy próbkę. To było przy sprawie Olina. Wielkie nazwisko, więc jak silne powinny być dowody. I jak starannie powinno się je weryfikować, bo to jest najważniejsze - weryfikacja dowodów czy też weryfikacja sygnałów jest bardzo ważna. I stąd wywiad często uciekał się w przeszłości do dziennikarzy. Nie mówię o polskim wywiadzie, tylko szeroko rozumianym na świecie. Bo czasami dziennikarz był jedynym, który miał dotarcie. Ale od pewnego czasu na świecie obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.

Dlaczego dziennikarzy się nie rusza?

Współpraca z wywiadem to element psychicznie obciążający, który może powodować niepotrzebne perturbacje zewnętrzne, a to z kolei może stać się przedmiotem ataków, np. grup terrorystycznych czy państwa, które prowadzi politykę terroryzmu. Tak już bywało. Wielu dziennikarzy na całym świecie znalazło się w opałach, bo uznano ich za agentów wywiadu. I stąd właśnie takie niepisane prawo, że dziennikarzy się nie wykorzystuje. W zasadzie nie wykorzystuje się także wielkich nazwisk sportowych. Chyba że chodzi o filmowanie czegoś lub kogoś. Czasami sportowiec to jedyny człowiek, który ma wejście tam, gdzie inni nie mają.

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne. Żadnego z nich nie da się porównać do Polski. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. A zarazem trzeba pamiętać, że ci ludzie mieli niewielkie szanse, by się obronić; żeby nie być wciągniętym w tę grę. Bo służby miały ogromne możliwości nacisku, łącznie z takim, że np. forma sportowca dziwnie i nagle się obniżała; że miał utrudniony wyjazd za granicę. Te możliwości nacisku były ogromne.

Czy sportowiec, tak generalnie, to dobry kandydat na szpiega?

Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. Ponadto uparty. A także człowiek myślący, bo jednak proces przygotowań do zawodów wymaga pracy koncepcyjnej. Sportowiec pracuje w samotności, bo głównie pracuje sam nad sobą. Najczęściej są to także ludzie inteligentni, naturalnie przyciągający towarzystwo. Czyli w sumie sportowiec jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

Mówimy jak jest na świecie, a jak to było w PRL? Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?

Wie pan, to było tak dawno, że naprawdę nie pamiętam (uśmiech).

To proszę powiedzieć, jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów? Powiedzmy na przykładzie Pucharu Świata w Zakopanem. Prezydent Kwaśniewski przyjeżdża na Podhale i obiecuje góralom igrzyska olimpijskie. Podhale jest prawicowe, prezydent lewicowy. Co się robi, żeby uniknąć kłopotów?

Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. Znamy na tyle te środowiska, że wiemy, jak daleko ludzie ci są w stanie się posunąć. Rzeczywiście bada się to na wszelki wypadek, bo nigdy nie wiadomo, czy gdzieś jakiś ekstremista nie wyskoczy, nie dokona nieodpowiedzialnego czynu. My musimy pamiętać o jednym: prezydent, bez względu na to w jak dalece nieprzychylne mu środowisko wkracza, musi mieć poczucie bezpieczeństwa. Władze Rzeczypospolitej muszą mieć poczucie bezpieczeństwa. To jest zadanie tajnych służb. Dlatego bada się wszystkie ślady, wszystkie nitki. W różnych środowiskach mogą się rodzić różne pomysły. Ostatnia afera wokół wywiadu dla telewizji, jakiego udzielił Piotrowski, zabójca księdza Popiełuszki, pokazuje, że nie wszyscy zrozumieli, co się w tej Polsce działo. W wywiadzie jak w medycynie - lepiej zapobiegać niż operować...

Zastrzelił pan kiedyś kogoś?

Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.

Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Chociaż czasem, jak mi wpadały w ręce takie materiały, to też się człowiek tym zajmował.

Gdzie pan pracował konkretnie?

Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. W Genewie siedziałem pięć lat, a w Stanach krótko, bo niedużo ponad rok. Kolega zdradził i musiałem się ewakuować. Nie pracowałem przeciwko Szwajcarii. Szwajcaria nas nie interesowała. Ale w Szwajcarii jest dużo miejsc do pracy na inne kierunki...

A Amerykanie? Nie mają do pana pretensji za działalność wywiadowczą?

Nie. Zawsze się bardzo lubiliśmy i do dzisiaj się szanujemy. Wielokrotnie żartowaliśmy, że przez osiem godzin rywalizujemy, a potem razem idziemy na whisky.

Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Wtedy w kraju zarabiało się 20 - 30 dolarów na miesiąc. A za granicą jednak zarabiało się inaczej. Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. Poszedłem na kolację z jakimś miejscowym bossem i wydałem całą pensję. Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Jest jakiś dialog z centralą, ale zwykle taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. I zarazem pan wie, że wpadka oznacza koniec. Czasami były takie zadania, że człowiek się zastanawiał, kto w tej centrali siedzi. Jak gdyby ci ludzie nie mieli pojęcia, co się na świecie dzieje.

W tych czasach brałem samochód i jeździłem. Jeździłem i krzyczałem na całe gardło w samochodzie. Po dwóch, trzech godzinach wracałem do pracy. Mogłem znów czytać papiery. Byłem wyluzowany. Czasem wyżywałem się na korcie. Znajomi patrzyli i pytali, kogo chcę zabić? Tak waliłem w piłki, że aż dudnił kort. Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Śmierć Popiełuszki była najbardziej jaskrawym przykładem. Długo nie mogłem uwierzyć, że to mogły zrobić służby. Wydawało mi się, że to jest niemożliwe. W naszej tradycji nie było przemocy. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Służba Bezpieczeństwa nie musiała tego robić.

Ale zrobiła. Z tym patriotyzmem to pan chyba przesadza. Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.

To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo. Wielu ludzi wrzuca do jednego wora tajne służby, a tak nie było. Ale ma pan rację, oczywiście. Do wywiadu wielu przyszło dla kariery. Część myślała o pieniądzach, część o możliwości podróży. Ja i wielu moich kolegów uwierzyliśmy Gierkowi. Gierek zapytał: "Pomożecie?" Stoczniowcy, a z nimi cała Polska, odpowiadali - "Pomożemy!". Entuzjazm był. Więcej swobody, większe kredyty. Młody człowiek wtedy się nie zastanawiał, że my żyjemy za czyjeś pieniądze. Wyglądało to wszystko dobrze. Tragedią były wydarzenia grudniowe, ale wszyscy wierzyli, że teraz będzie inaczej. A ci, którzy myśleli, że zrobią pieniądze w wywiadzie, odpadali, wykruszali się stopniowo.

Jednak system się nie zmienił. Komuniści kazali strzelać do robotników w Gdańsku i komuniści rządzili nadal.

Tylko nieliczni w wywiadzie byli komunistami. Za duży mieli dostęp do świata zewnętrznego, do książek, które były na indeksie. Jak taki człowiek mógł zachować złudzenia? Siedzieć za granicą dziesięć czy dwadzieścia lat i nadal twierdzić, że w Polsce jest tak, jak być powinno. Że przestrzegane są Prawa Człowieka; że ekonomia jest skuteczna; że rozwój dynamiczny. Ponadto na szkoleniach toczyliśmy pouczające, ciekawe dyskusje. Gdyby ktoś posłuchał z boku, nie wiedząc kto i co, to by odniósł wrażenie, że trafił na spotkanie opozycjonistów. Zresztą wywiad stykał się przede wszystkim z intelektualistami, z ludźmi opozycji. Partia chciała mieć niezależne źródła ocen i informacji. Mógł je dać tylko wywiad mający dobre kontakty z opozycją.

Tak czy inaczej byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.

Wie pan, człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. Ale może próbować coś zmieniać. Nie byłoby zmian w Polsce, gdyby nie kontakty władzy z opozycją, ścieranie się różnych poglądów i wspólna chęć zmiany. Myśmy w wywiadzie wiedzieli o Katyniu od początku. Nie mogliśmy się ośmieszać. Nie mogliśmy powiedzieć naszym rozmówcom na Zachodzie, że nie wiemy, co to były czystki, bo nie mielibyśmy partnerów na Zachodzie. Nikt by tam z panem nie rozmawiał, gdyby pan mówił... po linii i na bazie... Nie ma możliwości. A po takiej rozmowie - to co? Nie ma śladu? Przecież jest pan człowiekiem myślącym, po studiach - wybrany, zdolny, samodzielny. Czyli była to wzajemna edukacja. Zresztą ci ludzie, zarówno za granicą, jak i w kraju, też z przyjemnością rozmawiali z nami. To był dla nich inny świat. Szybko się przekonali, że wywiad to nie bezpieka. Tu widzieli ludzi młodych, otwartych, bystrych. Mówili nam: zastanówcie się, co możemy wspólnie zrobić, jakie przyjąć rozwiązania, by próbować jakoś zmienić rzeczywistość. W wywiadzie awansowali tylko ludzie myślący. Nie faceci po linii: my - partia, komunizm na świecie zwycięży itd. W bezpiece nas nie lubili.

Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. Boleję nad tym, bo niedobrze jest roztrwaniać tego typu potencjał. Na świecie dba się o to, żeby pracownik wywiadu był stale czymś zajęty; żeby nie miał czasu na myślenie. Daje mu się pracę, żeby ciężko pracując, zapomniał to, co zapamiętał. Dba się o to, żeby ci ludzie nie mieli problemów finansowych, bo jak problemy są, to pojawia się pokusa. Czasem jedno, dwa zdania wystarczą, by ktoś powiązał nitki, z pozoru różne, które jednak są z tej samej szpuli; są kluczem do sprawy. Ciągle jest wiele spraw nierozwiązanych.

Co pan teraz robi?

Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. Czyli ochrona samochodów przed kradzieżą. Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce. Najlepsze urządzenia, najciekawsze rozwiązania. Urządzenie czuwa nad samochodem. Polecam lutowy numer magazynu PLUS GSM, tam jest więcej informacji o firmie. Teraz powiem w skrócie: jeśli coś się dzieje z autem, natychmiast mamy to na ekranie z precyzją do 5 metrów. I w ciągu pięciu czy dziesięciu minut zjawiamy się przy samochodzie. Mamy w całej Polsce swoje brygady (150 punktów), które czekają na nasz sygnał. Sygnał oczywiście podlega weryfikacji. Jeżeli ktoś próbuje podnieść samochód, żeby go wciągnąć na lawetę - u nas jest sygnał. Ktoś wybija szybę - sygnał; otwiera drzwi; wyrzuca właściciela - za każdym razem sygnał. Kiedy właściciel czuje się zagrożony, przyciska przycisk - mamy sygnał i jesteśmy na miejscu.

Czy pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie? Ktoś powie: Czempiński ma nas na oku w każdej chwili, to niebezpieczne.

To mówi głównie konkurencja. Natomiast mnie się wydaje, że moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair. Jeżeli daję swoje słowo, że nie śledzimy właściciela pojazdu, to jest to świętość. Gdyby się choć raz tak stało, to nie tyle moja firma, ile moje nazwisko byłoby wystawione na szwank. Na to nie mogę pozwolić. Mam zasadę, że jak się czymś zajmuję, to rzetelnie i na całość. Nie robię niczego połowicznie.

Był pan sportowcem, szpiegiem. Teraz jest pan biznesmenem. Nie chciałby się pan trochę ponudzić, poleżeć na plaży, połowić ryby?

Nie nadaję się do wędkarstwa, nie potrafię nawet leżeć na plaży, najczęściej gram w siatkówkę plażową. Dużo czasu poświęcam lotnictwu - dużo latam, głównie samolotami.

Jakimi samolotami?

Jednosilnikowymi. Moim ulubionym samolotem jest Cesna. Świetny samolot, duża przyjemność. Na szybowcach mniej, ale chęć rywalizacji ciągnie mnie do szybowców. Tam się czuję wolny, swobodny. Stamtąd ta cała scena polityczna, ci wszyscy politycy, wydają się tacy malutcy. Samo wsiadanie do szybowca, uniesienie się w nim, powoduje, że odczuwa się dużą rozkosz. Jest to coś, co mnie pochłania, ale teraz muszę również myśleć o firmie, o biznesie. Chociaż nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.

Rozmawiał: Marek Jóźwik</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy uprawiał pan sport?GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem... Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.Gdzie pana namierzono konkretnie?Tego nie wiem. To jest różnie. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Polityka wdarła się brutalnie do sportu. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. To się nie zawsze udaje, chociaż postęp jest widoczny. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Właśnie od Monachium zaczęła się czarna era różnego rodzaju zamachów terrorystycznych, wymierzonych głównie w państwo Izrael. Jakim wywiadem się pan zajmował?Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Chociaż czasem, jak mi wpadały w ręce takie materiały, to też się człowiek tym zajmował.Gdzie pan pracował konkretnie?Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. Co pan teraz robi?Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="291" end="314">Czy uprawiał pan sport?</span>
        <span start="316" end="456">GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.</span>
        <span start="1632" end="1683">Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?</span>
        <span start="1685" end="1755">To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem...</span>
        <span start="2071" end="2268"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="2270" end="2303">Gdzie pana namierzono konkretnie?</span>
        <span start="2305" end="2542">Tego nie wiem. To jest różnie. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. </span>
        <span start="3287" end="3440">Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Polityka wdarła się brutalnie do sportu. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?</span>
        <span start="3442" end="3767">Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. To się nie zawsze udaje, chociaż postęp jest widoczny. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Właśnie od Monachium zaczęła się czarna era różnego rodzaju zamachów terrorystycznych, wymierzonych głównie w państwo Izrael. </span>
        <span start="11725" end="11757">Jakim wywiadem się pan zajmował?</span>
        <span start="11759" end="11890">Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Chociaż czasem, jak mi wpadały w ręce takie materiały, to też się człowiek tym zajmował.</span>
        <span start="11892" end="11922">Gdzie pan pracował konkretnie?</span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12452" end="12484">Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12548">Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="16907" end="16944">Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?</span>
        <span start="16946" end="17078">W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. </span>
        <span start="17601" end="17619">Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17621" end="17955">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="17997" end="18062">Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy uprawiał pan sport?GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu. Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem... Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.Gdzie pana namierzono konkretnie?Tego nie wiem. To jest różnie. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Polityka wdarła się brutalnie do sportu. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. To się nie zawsze udaje, chociaż postęp jest widoczny. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Właśnie od Monachium zaczęła się czarna era różnego rodzaju zamachów terrorystycznych, wymierzonych głównie w państwo Izrael. Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?Nie za dużo. Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki, żeby był numerem jeden, żeby budować jego pozycję. On działał dla CIA. W jakim zakresie udało się to udowodnić, trudno mi powiedzieć. Ale to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. Czy rzeczywiście w sporcie wywiad ustalał wyniki?Nie chciałbym się na ten temat wypowiadać. Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. Szczególnie w NRD. Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.To były państwa totalitarne. Żadnego z nich nie da się porównać do Polski. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. Mówimy jak jest na świecie, a jak to było w PRL? Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?Wie pan, to było tak dawno, że naprawdę nie pamiętam (uśmiech).To proszę powiedzieć, jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów? Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. Znamy na tyle te środowiska, że wiemy, jak daleko ludzie ci są w stanie się posunąć. Jakim wywiadem się pan zajmował?Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Chociaż czasem, jak mi wpadały w ręce takie materiały, to też się człowiek tym zajmował.Gdzie pan pracował konkretnie?Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Śmierć Popiełuszki była najbardziej jaskrawym przykładem. Długo nie mogłem uwierzyć, że to mogły zrobić służby. Wydawało mi się, że to jest niemożliwe. W naszej tradycji nie było przemocy. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Służba Bezpieczeństwa nie musiała tego robić. Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. Co pan teraz robi?Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="291" end="314">Czy uprawiał pan sport?</span>
        <span start="316" end="456">GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.</span>
        <span start="1620" end="1621"> </span>
        <span start="1632" end="1683">Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?</span>
        <span start="1685" end="1755">To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem...</span>
        <span start="2071" end="2268"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="2270" end="2303">Gdzie pana namierzono konkretnie?</span>
        <span start="2305" end="2542">Tego nie wiem. To jest różnie. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. </span>
        <span start="3287" end="3440">Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Polityka wdarła się brutalnie do sportu. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?</span>
        <span start="3442" end="3767">Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. To się nie zawsze udaje, chociaż postęp jest widoczny. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Właśnie od Monachium zaczęła się czarna era różnego rodzaju zamachów terrorystycznych, wymierzonych głównie w państwo Izrael. </span>
        <span start="5502" end="5541">Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?</span>
        <span start="5543" end="5556">Nie za dużo. </span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5918" end="6220">On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki, żeby był numerem jeden, żeby budować jego pozycję. On działał dla CIA. W jakim zakresie udało się to udowodnić, trudno mi powiedzieć. Ale to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. </span>
        <span start="7061" end="7110">Czy rzeczywiście w sporcie wywiad ustalał wyniki?</span>
        <span start="7112" end="7279">Nie chciałbym się na ten temat wypowiadać. Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. Szczególnie w NRD.</span>
        <span start="9208" end="9209"> </span>
        <span start="9216" end="9307">Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.</span>
        <span start="9309" end="9474">To były państwa totalitarne. Żadnego z nich nie da się porównać do Polski. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. </span>
        <span start="10261" end="10356">Mówimy jak jest na świecie, a jak to było w PRL? Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?</span>
        <span start="10358" end="10421">Wie pan, to było tak dawno, że naprawdę nie pamiętam (uśmiech).</span>
        <span start="10423" end="10512">To proszę powiedzieć, jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów? </span>
        <span start="10731" end="10911">Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. Znamy na tyle te środowiska, że wiemy, jak daleko ludzie ci są w stanie się posunąć. </span>
        <span start="11725" end="11757">Jakim wywiadem się pan zajmował?</span>
        <span start="11759" end="11890">Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Chociaż czasem, jak mi wpadały w ręce takie materiały, to też się człowiek tym zajmował.</span>
        <span start="11892" end="11922">Gdzie pan pracował konkretnie?</span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12452" end="12484">Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12548">Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="13427" end="13910">Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Śmierć Popiełuszki była najbardziej jaskrawym przykładem. Długo nie mogłem uwierzyć, że to mogły zrobić służby. Wydawało mi się, że to jest niemożliwe. W naszej tradycji nie było przemocy. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Służba Bezpieczeństwa nie musiała tego robić.</span>
        <span start="16897" end="16898"> </span>
        <span start="16907" end="16944">Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?</span>
        <span start="16946" end="17078">W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. </span>
        <span start="17601" end="17619">Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17621" end="17955">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="17997" end="18062">Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy uprawiał pan sport?GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem... Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.Gdzie pan pracował konkretnie?Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Co pan teraz robi?Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="291" end="314">Czy uprawiał pan sport?</span>
        <span start="316" end="456">GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.</span>
        <span start="1632" end="1683">Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?</span>
        <span start="1685" end="1755">To było moje marzenie od dziecka. Wiele się nasłuchałem, naczytałem...</span>
        <span start="2071" end="2268"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="11892" end="11922">Gdzie pan pracował konkretnie?</span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12452" end="12484">Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12548">Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="17601" end="17619">Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17621" end="17955">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć z całą wyrazistością, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="17997" end="18062">Z przyjemnością mogę powiedzieć, że mam najlepszą firmę w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Generał Gromosław Czempiński, biznesmen
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
Co pan studiował?
Ekonomię. 
Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?
To było moje marzenie od dziecka. Wywiady są od tego, żeby  zapobiegać.  ie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. 
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.On był pierwszą postacią negatywną. 
Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?
wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.
w ZSRR; w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.Sportowcy mieli niewielkie szanse, by się obronić. służby miały ogromne możliwości nacisku. 
Czy sportowiec to dobry kandydat na szpiega?
jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?
nie pamiętam.
 jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. 
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym.  
Co jest najgorsze w tej robocie?
Samotność. zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. 
Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.
To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo. nieliczni w wywiadzie byli komunistami. człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. może próbować coś zmieniać. 
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. 
Co pan teraz robi?
Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. Czy pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie? 
moje nazwisko powinno być gwarancją. 
Nie chciałby się pan trochę ponudzić, poleżeć na plaży, połowić ryby?

Nie nadaję się do wędkarstwa, nie potrafię nawet leżeć na plaży. Dużo czasu poświęcam lotnictwu.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="48">Generał Gromosław Czempiński, biznesmen</span>
        <span start="315" end="370">
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe</span>
        <span start="411" end="457">. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
</span>
        <span start="910" end="927">Co pan studiował?</span>
        <span start="928" end="939">
Ekonomię. </span>
        <span start="1330" end="1331">
</span>
        <span start="1632" end="1684">Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?
</span>
        <span start="1685" end="1719">To było moje marzenie od dziecka. </span>
        <span start="3442" end="3467">Wywiady są od tego, żeby </span>
        <span start="3484" end="3497"> zapobiegać. </span>
        <span start="4133" end="4134"> </span>
        <span start="4492" end="4541">ie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. </span>
        <span start="5501" end="5556">
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. </span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5918" end="5954">On był pierwszą postacią negatywną. </span>
        <span start="7111" end="7112">
</span>
        <span start="7155" end="7261">Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. </span>
        <span start="7281" end="7323">Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?
</span>
        <span start="7626" end="7679">wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.</span>
        <span start="9215" end="9216">
</span>
        <span start="9234" end="9241">w ZSRR;</span>
        <span start="9244" end="9307"> w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.</span>
        <span start="9384" end="9394">Sportowcy </span>
        <span start="9514" end="9553">mieli niewielkie szanse, by się obronić</span>
        <span start="9588" end="9590">. </span>
        <span start="9593" end="9632">służby miały ogromne możliwości nacisku</span>
        <span start="9740" end="9742">. </span>
        <span start="9778" end="9793">
Czy sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9841"> to dobry kandydat na szpiega?
</span>
        <span start="10194" end="10259">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.</span>
        <span start="10260" end="10261">
</span>
        <span start="10310" end="10357">Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?
</span>
        <span start="10398" end="10410">nie pamiętam</span>
        <span start="10420" end="10422">.
</span>
        <span start="10444" end="10488"> jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?</span>
        <span start="10730" end="10826">
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. </span>
        <span start="11724" end="11802">
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. </span>
        <span start="12298" end="12299"> </span>
        <span start="12451" end="12484">
Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12485" end="12497">
Samotność. </span>
        <span start="12506" end="12548">zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="13911" end="13912">
</span>
        <span start="13968" end="14026">Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.</span>
        <span start="14027" end="14090">
To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo. </span>
        <span start="14865" end="14905">nieliczni w wywiadzie byli komunistami. </span>
        <span start="15704" end="15805">człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. </span>
        <span start="15809" end="15837">może próbować coś zmieniać. </span>
        <span start="16906" end="17037">
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. </span>
        <span start="17600" end="17619">
Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17620" end="17621">
</span>
        <span start="17846" end="17955">Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="18788" end="18838">Czy pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie? </span>
        <span start="18910" end="18911">
</span>
        <span start="18970" end="19007">moje nazwisko powinno być gwarancją. </span>
        <span start="19330" end="19331">
</span>
        <span start="19390" end="19524">Nie chciałby się pan trochę ponudzić, poleżeć na plaży, połowić ryby?

Nie nadaję się do wędkarstwa, nie potrafię nawet leżeć na plaży</span>
        <span start="19562" end="19594">. Dużo czasu poświęcam lotnictwu</span>
        <span start="19627" end="19628">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Generał Gromosław Czempiński, biznesmen

uprawiał pan sport?
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
miałem czternaście lat. Musiałem dostać specjalną zgodę, żeby móc latać. Latałem w aeroklubie poznańskim. Szkołę szybowcową skończyłem w Gnieźnie.
Co pan studiował?
Ekonomię. 
Nie został pan wyczynowcem?
Zostałem. W szybownictwie byłem najmłodszym posiadaczem trzech diamentów na świecie. 
Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. 
Gdzie pana namierzono?
na uczelniach Kadra nauczycieli podpowiadała wywiadowi.
Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?
Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać.  I wrzuca się te informacje do wspólnego worka. nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. 
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. 
Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.
On był pierwszą postacią negatywną. Legenda polskiej szabli. On działał dla CIA. Człowiek się zastanawia, czy on osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.
Czy rzeczywiście w sporcie wywiad ustalał wyniki?

Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. 
Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?
aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to bardzo trudny temat. 
Dlaczego?
To było przy sprawie Olina. Wielkie nazwisko, więc jak silne powinny być dowody. wywiad często uciekał się w przeszłości do dziennikarzy. Ale od pewnego czasu na świecie obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.Wielu dziennikarzy na całym świecie znalazło się w opałach, bo uznano ich za agentów wywiadu. 
Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne. Sportowcy mieli niewielkie szanse, by się obronić; żeby nie być wciągniętym w tę grę. służby miały ogromne możliwości nacisku. 
Czy sportowiec to dobry kandydat na szpiega?
jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?
nie pamiętam.

 jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. prezydent musi mieć poczucie bezpieczeństwa. Władze Rzeczypospolitej muszą mieć poczucie bezpieczeństwa. To jest zadanie tajnych służb. 
Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. 
 Amerykanie? Nie mają do pana pretensji za działalność wywiadowczą?

Nie. 
Co jest najgorsze w tej robocie?
Samotność. zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację.Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Służba Bezpieczeństwa nie musiała tego robić.

Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.
To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo. ma pan rację. 
system się nie zmienił. Komuniści kazali strzelać do robotników w Gdańsku i komuniści rządzili nadal.

nieliczni w wywiadzie byli komunistami. Za duży mieli dostęp do świata zewnętrznego, do książek, które były na indeksie. Jak taki człowiek mógł zachować złudzenia? 
byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.
człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. może próbować coś zmieniać. 
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. 
Co pan teraz robi?
Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. 
Czy pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie? 
moje nazwisko powinno być gwarancją. 
Nie chciałby się pan trochę ponudzić, poleżeć na plaży, połowić ryby?

Nie nadaję się do wędkarstwa, nie potrafię nawet leżeć na plaży. Dużo czasu poświęcam lotnictwu.Moim ulubionym samolotem jest Cesna.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="49">Generał Gromosław Czempiński, biznesmen
</span>
        <span start="290" end="291">
</span>
        <span start="295" end="314">uprawiał pan sport?</span>
        <span start="315" end="370">
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe</span>
        <span start="411" end="457">. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
</span>
        <span start="510" end="517">miałem </span>
        <span start="523" end="589">czternaście lat. Musiałem dostać specjalną zgodę, żeby móc latać. </span>
        <span start="665" end="737">Latałem w aeroklubie poznańskim. Szkołę szybowcową skończyłem w Gnieźnie</span>
        <span start="800" end="801">.</span>
        <span start="909" end="927">
Co pan studiował?</span>
        <span start="928" end="939">
Ekonomię. </span>
        <span start="1267" end="1294">
Nie został pan wyczynowcem</span>
        <span start="1328" end="1329">?</span>
        <span start="1330" end="1416">
Zostałem. W szybownictwie byłem najmłodszym posiadaczem trzech diamentów na świecie. </span>
        <span start="1631" end="1719">
Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. </span>
        <span start="1957" end="2072">Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2156" end="2222">nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. </span>
        <span start="2269" end="2291">
Gdzie pana namierzono</span>
        <span start="2302" end="2304">?
</span>
        <span start="2423" end="2436">na uczelniach</span>
        <span start="2669" end="2711"> Kadra nauczycieli podpowiadała wywiadowi.</span>
        <span start="3286" end="3338">
Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. </span>
        <span start="3379" end="3440">Od tamtej pory terroryzm zagraża igrzyskom. Co robią wywiady?</span>
        <span start="3441" end="3497">
Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. </span>
        <span start="4133" end="4181"> I wrzuca się te informacje do wspólnego worka. </span>
        <span start="4491" end="4541">nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. </span>
        <span start="5501" end="5556">
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. </span>
        <span start="5833" end="5916">
Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5917" end="5954">
On był pierwszą postacią negatywną. </span>
        <span start="5973" end="5996">Legenda polskiej szabli</span>
        <span start="6085" end="6107">. On działał dla CIA. </span>
        <span start="6347" end="6435">Człowiek się zastanawia, czy on osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.</span>
        <span start="7060" end="7112">
Czy rzeczywiście w sporcie wywiad ustalał wyniki?

</span>
        <span start="7155" end="7261">Przyjmijmy, że to wszystko żart, ale jak pan sam wie, jednak paru sportowców przewinęło się przez wywiad. </span>
        <span start="7280" end="7323">
Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?
</span>
        <span start="7344" end="7425">aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. </span>
        <span start="7626" end="7679">wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.</span>
        <span start="7895" end="7959">jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to bardzo trudny temat. </span>
        <span start="8027" end="8037">
Dlaczego?</span>
        <span start="8038" end="8039">
</span>
        <span start="8065" end="8146">To było przy sprawie Olina. Wielkie nazwisko, więc jak silne powinny być dowody. </span>
        <span start="8292" end="8349">wywiad często uciekał się w przeszłości do dziennikarzy. </span>
        <span start="8474" end="8555">Ale od pewnego czasu na świecie obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.</span>
        <span start="8849" end="8943">Wielu dziennikarzy na całym świecie znalazło się w opałach, bo uznano ich za agentów wywiadu. </span>
        <span start="9215" end="9338">
Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne. </span>
        <span start="9384" end="9394">Sportowcy </span>
        <span start="9514" end="9590">mieli niewielkie szanse, by się obronić; żeby nie być wciągniętym w tę grę. </span>
        <span start="9593" end="9632">służby miały ogromne możliwości nacisku</span>
        <span start="9740" end="9742">. </span>
        <span start="9778" end="9793">
Czy sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9841"> to dobry kandydat na szpiega?
</span>
        <span start="10194" end="10259">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.</span>
        <span start="10260" end="10261">
</span>
        <span start="10310" end="10357">Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?
</span>
        <span start="10398" end="10410">nie pamiętam</span>
        <span start="10420" end="10423">.

</span>
        <span start="10444" end="10488"> jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?</span>
        <span start="10730" end="10826">
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. </span>
        <span start="11088" end="11097">prezydent</span>
        <span start="11166" end="11293"> musi mieć poczucie bezpieczeństwa. Władze Rzeczypospolitej muszą mieć poczucie bezpieczeństwa. To jest zadanie tajnych służb. </span>
        <span start="11659" end="11723">
Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.</span>
        <span start="11724" end="11802">
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. </span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12223" end="12224">
</span>
        <span start="12225" end="12299"> Amerykanie? Nie mają do pana pretensji za działalność wywiadowczą?

Nie. </span>
        <span start="12451" end="12484">
Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12485" end="12497">
Samotność. </span>
        <span start="12506" end="12548">zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="13468" end="13567">to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację.</span>
        <span start="13820" end="13912">Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Służba Bezpieczeństwa nie musiała tego robić.

</span>
        <span start="13968" end="14026">Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.</span>
        <span start="14027" end="14090">
To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo. </span>
        <span start="14159" end="14171">ma pan rację</span>
        <span start="14183" end="14185">. </span>
        <span start="14748" end="14749">
</span>
        <span start="14756" end="14859">system się nie zmienił. Komuniści kazali strzelać do robotników w Gdańsku i komuniści rządzili nadal.

</span>
        <span start="14865" end="15029">nieliczni w wywiadzie byli komunistami. Za duży mieli dostęp do świata zewnętrznego, do książek, które były na indeksie. Jak taki człowiek mógł zachować złudzenia? </span>
        <span start="15600" end="15601">
</span>
        <span start="15617" end="15694">byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.
</span>
        <span start="15704" end="15805">człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. </span>
        <span start="15809" end="15837">może próbować coś zmieniać. </span>
        <span start="16906" end="17037">
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. </span>
        <span start="17600" end="17619">
Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17620" end="17621">
</span>
        <span start="17846" end="17955">Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="18787" end="18838">
Czy pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie? </span>
        <span start="18910" end="18911">
</span>
        <span start="18970" end="19007">moje nazwisko powinno być gwarancją. </span>
        <span start="19330" end="19331">
</span>
        <span start="19390" end="19524">Nie chciałby się pan trochę ponudzić, poleżeć na plaży, połowić ryby?

Nie nadaję się do wędkarstwa, nie potrafię nawet leżeć na plaży</span>
        <span start="19562" end="19594">. Dużo czasu poświęcam lotnictwu</span>
        <span start="19627" end="19628">.</span>
        <span start="19668" end="19704">Moim ulubionym samolotem jest Cesna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Generał Gromosław Czempiński, biznesmen
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
Co pan studiował?
Ekonomię. 
Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?
To było moje marzenie od dziecka. Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?
Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.
wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.w ZSRR; w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.
Czy sportowiec to dobry kandydat na szpiega?
jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu. jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. 
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. 
Co jest najgorsze w tej robocie?
Samotność. zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. 
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. 
Co pan teraz robi?
Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="48">Generał Gromosław Czempiński, biznesmen</span>
        <span start="315" end="370">
GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: Uprawiałem głównie gry zespołowe</span>
        <span start="411" end="457">. Potem już całą uwagę poświęciłem lotnictwu.
</span>
        <span start="910" end="927">Co pan studiował?</span>
        <span start="928" end="939">
Ekonomię. </span>
        <span start="1330" end="1331">
</span>
        <span start="1632" end="1684">Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?
</span>
        <span start="1685" end="1719">To było moje marzenie od dziecka. </span>
        <span start="5502" end="5541">Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?</span>
        <span start="5542" end="5543">
</span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="7322" end="7323">
</span>
        <span start="7626" end="7679">wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie.</span>
        <span start="9234" end="9241">w ZSRR;</span>
        <span start="9244" end="9307"> w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.</span>
        <span start="9778" end="9793">
Czy sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9841"> to dobry kandydat na szpiega?
</span>
        <span start="10194" end="10259">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.</span>
        <span start="10444" end="10488"> jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce?</span>
        <span start="10730" end="10826">
Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. </span>
        <span start="11724" end="11802">
Jakim wywiadem się pan zajmował?

Każdym, poza wywiadem naukowo-technicznym. </span>
        <span start="12451" end="12484">
Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12485" end="12497">
Samotność. </span>
        <span start="12506" end="12548">zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. </span>
        <span start="16906" end="17037">
Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. </span>
        <span start="17600" end="17619">
Co pan teraz robi?</span>
        <span start="17620" end="17621">
</span>
        <span start="17846" end="17954">Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem całą uwagę poświęciłem lotnictwu.

Co pan studiował?

Ekonomię.

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.


Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.

On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. działał dla CIA. to rzuciło cień na jego osiągnięcia. czy osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, była to pokusa dla wywiadu.

sportowiec to dobry kandydat na szpiega?

to człowiek walki. Odporniejszy na stres. uparty. myślący. pracuje w samotności. jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?

nie pamiętam (uśmiech).

Zastrzelił pan kiedyś kogoś?

Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.

Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Większość działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.

Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.

To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo.

byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.

człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany.

Czy z wywiadem można skończyć?

W normalnych warunkach nie. W naszych jest to możliwe. byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. ochrona samochodów przed kradzieżą.

pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie?

To mówi konkurencja. moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="338">uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: </span>
        <span start="349" end="419">głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem </span>
        <span start="423" end="458">całą uwagę poświęciłem lotnictwu.

</span>
        <span start="910" end="938">Co pan studiował?

Ekonomię.</span>
        <span start="1630" end="1718">

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka.</span>
        <span start="2071" end="2131"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny.</span>
        <span start="2221" end="2269"> Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.
</span>
        <span start="5500" end="5555">

Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo.</span>
        <span start="5652" end="5706"> Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, </span>
        <span start="5712" end="5751">koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.</span>
        <span start="5832" end="5972">

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.

On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec.</span>
        <span start="6089" end="6107"> działał dla CIA. </span>
        <span start="6174" end="6209">to rzuciło cień na jego osiągnięcia</span>
        <span start="6218" end="6219">.</span>
        <span start="6371" end="6376"> czy </span>
        <span start="6379" end="6435">osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.</span>
        <span start="7279" end="7280">
</span>
        <span start="9215" end="9242">
Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; </span>
        <span start="9245" end="9337">w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne.</span>
        <span start="9383" end="9441"> Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, </span>
        <span start="9446" end="9473">była to pokusa dla wywiadu.</span>
        <span start="9777" end="9779">

</span>
        <span start="9783" end="9793">sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9842"> to dobry kandydat na szpiega?

</span>
        <span start="9853" end="9893">to człowiek walki. Odporniejszy na stres</span>
        <span start="9909" end="9911">. </span>
        <span start="9919" end="9926">uparty.</span>
        <span start="9943" end="9951"> myślący</span>
        <span start="10018" end="10019">.</span>
        <span start="10030" end="10051"> pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10085">.</span>
        <span start="10174" end="10175"> </span>
        <span start="10194" end="10261">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

</span>
        <span start="10310" end="10358">Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?

</span>
        <span start="10398" end="10422">nie pamiętam (uśmiech).
</span>
        <span start="11629" end="11723">
Zastrzelił pan kiedyś kogoś?

Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.</span>
        <span start="11890" end="11892">

</span>
        <span start="12452" end="12496">Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność.</span>
        <span start="13426" end="13446"> Do tego wszystkiego</span>
        <span start="13467" end="13568"> to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. </span>
        <span start="13757" end="13767">Większość </span>
        <span start="13773" end="13864">działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.</span>
        <span start="13910" end="13912">

</span>
        <span start="13968" end="14089">Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.

To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo.</span>
        <span start="15599" end="15601">

</span>
        <span start="15617" end="15695">byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.

</span>
        <span start="15704" end="15804">człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany.</span>
        <span start="16905" end="16928">

Czy z wywiadem można </span>
        <span start="16935" end="16972">skończyć?

W normalnych warunkach nie</span>
        <span start="17008" end="17036">. W naszych jest to możliwe.</span>
        <span start="17144" end="17145"> </span>
        <span start="17770" end="17845">byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem.</span>
        <span start="17960" end="17996"> ochrona samochodów przed kradzieżą.</span>
        <span start="18786" end="18788">

</span>
        <span start="18792" end="18837">pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie?</span>
        <span start="18909" end="18919">

To mówi </span>
        <span start="18927" end="18940">konkurencja. </span>
        <span start="18970" end="19025">moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem całą uwagę poświęciłem lotnictwu.

Kiedy pan zaczął latać?

To był rok sześćdziesiąty, miałem czternaście lat. Wiek minimalny wynosił szesnaście lat. Miałem zgodę premiera Cyrankiewicza.

Co pan studiował?

Ekonomię.

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. dużo czytałem książek Agaty Christie; o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.

Gdzie pana namierzono konkretnie?

Tego nie wiem. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniemkadry naukowej było zwracanie uwagi na talenty. wywiad obserwował tę osobę. Tak trafiłem. był to pierwszy nabór do nowo zorganizowanej szkoły wywiadu. nowa era w szkoleniu.

Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.

On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. działał dla CIA. to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. czy osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.

Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?

aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. pracował dla Amerykanów, służby przeciwne to była służba rosyjska czy polska. miał nakazane te kontakty. jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to trudny temat. weryfikacja dowodów jest bardzo ważna. wywiad często uciekał się w przeszłości do dziennikarzy. Bo czasami był jedynym, który miał dotarcie. od pewnego czasu obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.

Dlaczego ?

Współpraca z wywiadem to element psychicznie obciążający, który może powodować niepotrzebne perturbacje zewnętrzne, a to może stać się przedmiotem ataków, np. grup terrorystycznych.

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, była to pokusa dla wywiadu.

sportowiec to dobry kandydat na szpiega?

Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres. uparty. myślący. pracuje w samotności. w sumie jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?

nie pamiętam (uśmiech).

jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów?

Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. Władze Rzeczypospolitej muszą mieć poczucie bezpieczeństwa.

Zastrzelił pan kiedyś kogoś?

Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.

Gdzie pan pracował konkretnie?

w Stanach Zjednoczonych i Szwajcarii.

Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Jest jakiś dialog z centralą, ale taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Większość działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.

Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.

To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo.

Komuniści kazali strzelać do robotników w Gdańsku.

Tylko nieliczni w wywiadzie byli komunistami. wywiad stykał się przede wszystkim z intelektualistami, z ludźmi opozycji. Partia chciała mieć niezależne źródła ocen i informacji.

byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.

człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany.

Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości. W naszych jest to możliwe. Na świecie dba się o to, żeby pracownik wywiadu był stale czymś zajęty; żeby nie miał czasu na myślenie.żeby ci ludzie nie mieli problemów finansowych, bo jak problemy są, to pojawia się pokusa.
Co pan teraz robi?

byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. ochrona samochodów przed kradzieżą.

pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie?

To mówi konkurencja. moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.

Nie chciałby się pan trochę ponudzić?

Nie nadaję się. Dużo czasu poświęcam lotnictwu.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="338">uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: </span>
        <span start="349" end="419">głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Potem </span>
        <span start="423" end="517">całą uwagę poświęciłem lotnictwu.

Kiedy pan zaczął latać?

To był rok sześćdziesiąty, miałem </span>
        <span start="523" end="540">czternaście lat. </span>
        <span start="589" end="664">Wiek minimalny wynosił szesnaście lat. Miałem zgodę premiera Cyrankiewicza.</span>
        <span start="908" end="938">

Co pan studiował?

Ekonomię.</span>
        <span start="1630" end="1718">

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka.</span>
        <span start="1832" end="1871"> dużo czytałem książek Agaty Christie; </span>
        <span start="1876" end="1935">o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim.</span>
        <span start="2071" end="2131"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny.</span>
        <span start="2221" end="2319"> Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.

Gdzie pana namierzono konkretnie?

Tego nie wiem.</span>
        <span start="2391" end="2446"> Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem</span>
        <span start="2493" end="2507">kadry naukowej</span>
        <span start="2508" end="2541"> było zwracanie uwagi na talenty.</span>
        <span start="2713" end="2746"> wywiad obserwował tę osobę. Tak </span>
        <span start="2754" end="2762">trafiłem</span>
        <span start="2773" end="2775">. </span>
        <span start="2783" end="2843">był to pierwszy nabór do nowo zorganizowanej szkoły wywiadu.</span>
        <span start="3199" end="3220"> nowa era w szkoleniu</span>
        <span start="3284" end="3285">.</span>
        <span start="5500" end="5555">

Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo.</span>
        <span start="5652" end="5706"> Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, </span>
        <span start="5712" end="5751">koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.</span>
        <span start="5832" end="5972">

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.

On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec.</span>
        <span start="6089" end="6107"> działał dla CIA. </span>
        <span start="6174" end="6219">to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe.</span>
        <span start="6371" end="6376"> czy </span>
        <span start="6379" end="6435">osiągnął te wyniki sam, czy ktoś jeszcze na to pracował.</span>
        <span start="7279" end="7324">

Co pan jeszcze wie na temat Pawłowskiego?

</span>
        <span start="7344" end="7425">aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. </span>
        <span start="7457" end="7507">pracował dla Amerykanów, służby przeciwne to była </span>
        <span start="7511" end="7539">służba rosyjska czy polska. </span>
        <span start="7558" end="7584">miał nakazane te kontakty.</span>
        <span start="7894" end="7938"> jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to </span>
        <span start="7945" end="7958">trudny temat.</span>
        <span start="8216" end="8237"> weryfikacja dowodów </span>
        <span start="8266" end="8284">jest bardzo ważna.</span>
        <span start="8291" end="8348"> wywiad często uciekał się w przeszłości do dziennikarzy.</span>
        <span start="8416" end="8428"> Bo czasami </span>
        <span start="8440" end="8474">był jedynym, który miał dotarcie. </span>
        <span start="8478" end="8495">od pewnego czasu </span>
        <span start="8506" end="8566">obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.

Dlaczego </span>
        <span start="8592" end="8716">?

Współpraca z wywiadem to element psychicznie obciążający, który może powodować niepotrzebne perturbacje zewnętrzne, a to </span>
        <span start="8724" end="8783">może stać się przedmiotem ataków, np. grup terrorystycznych</span>
        <span start="8831" end="8832">.</span>
        <span start="9214" end="9242">

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; </span>
        <span start="9245" end="9337">w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.

To były państwa totalitarne.</span>
        <span start="9383" end="9441"> Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, </span>
        <span start="9446" end="9473">była to pokusa dla wywiadu.</span>
        <span start="9777" end="9779">

</span>
        <span start="9783" end="9793">sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9893"> to dobry kandydat na szpiega?

Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres</span>
        <span start="9909" end="9911">. </span>
        <span start="9919" end="9926">uparty.</span>
        <span start="9943" end="9951"> myślący</span>
        <span start="10018" end="10019">.</span>
        <span start="10030" end="10051"> pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10085">.</span>
        <span start="10174" end="10183"> w sumie </span>
        <span start="10194" end="10261">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

</span>
        <span start="10310" end="10358">Ilu polskich sportowców pracowało dla wywiadu?

</span>
        <span start="10398" end="10423">nie pamiętam (uśmiech).

</span>
        <span start="10445" end="10511">jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów?</span>
        <span start="10729" end="10825">

Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem.</span>
        <span start="11201" end="11261"> Władze Rzeczypospolitej muszą mieć poczucie bezpieczeństwa.</span>
        <span start="11628" end="11723">

Zastrzelił pan kiedyś kogoś?

Wywiad polski szczyci się tym, że nigdy do nikogo nie strzelał.</span>
        <span start="11890" end="11924">

Gdzie pan pracował konkretnie?

</span>
        <span start="11935" end="11961">w Stanach Zjednoczonych i </span>
        <span start="11963" end="11974">Szwajcarii.</span>
        <span start="12450" end="12547">

Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki.</span>
        <span start="12848" end="12883"> Jest jakiś dialog z centralą, ale </span>
        <span start="12890" end="12926">taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą.</span>
        <span start="13426" end="13446"> Do tego wszystkiego</span>
        <span start="13467" end="13568"> to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. </span>
        <span start="13757" end="13767">Większość </span>
        <span start="13773" end="13864">działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.</span>
        <span start="13910" end="13912">

</span>
        <span start="13968" end="14089">Do bezpieki ludzie szli dla kasy, dla kariery, dla władzy.

To prawda, ale wywiad i Służba Bezpieczeństwa to nie to samo.</span>
        <span start="14747" end="14749">

</span>
        <span start="14780" end="14829">Komuniści kazali strzelać do robotników w Gdańsku</span>
        <span start="14856" end="14904">.

Tylko nieliczni w wywiadzie byli komunistami.</span>
        <span start="15408" end="15540"> wywiad stykał się przede wszystkim z intelektualistami, z ludźmi opozycji. Partia chciała mieć niezależne źródła ocen i informacji.</span>
        <span start="15599" end="15601">

</span>
        <span start="15617" end="15695">byliście cząstką systemu, który odpowiada za wiele zbrodni, choćby za Katyń.

</span>
        <span start="15704" end="15804">człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany.</span>
        <span start="16905" end="16986">

Czy z wywiadem można kiedyś skończyć?

W normalnych warunkach nie ma możliwości</span>
        <span start="17008" end="17036">. W naszych jest to możliwe.</span>
        <span start="17144" end="17249"> Na świecie dba się o to, żeby pracownik wywiadu był stale czymś zajęty; żeby nie miał czasu na myślenie.</span>
        <span start="17334" end="17424">żeby ci ludzie nie mieli problemów finansowych, bo jak problemy są, to pojawia się pokusa.</span>
        <span start="17600" end="17621">
Co pan teraz robi?

</span>
        <span start="17770" end="17845">byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem.</span>
        <span start="17960" end="17996"> ochrona samochodów przed kradzieżą.</span>
        <span start="18786" end="18788">

</span>
        <span start="18792" end="18837">pańska przeszłość nie przeszkadza w biznesie?</span>
        <span start="18909" end="18919">

To mówi </span>
        <span start="18927" end="18940">konkurencja. </span>
        <span start="18970" end="19025">moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.</span>
        <span start="19329" end="19331">

</span>
        <span start="19390" end="19426">Nie chciałby się pan trochę ponudzić</span>
        <span start="19458" end="19475">?

Nie nadaję się</span>
        <span start="19562" end="19594">. Dużo czasu poświęcam lotnictwu</span>
        <span start="19627" end="19628">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach.

Co pan studiował?

Ekonomię.

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka. Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, to pokusa dla wywiadu.

sportowiec to dobry kandydat na szpiega?

to człowiek walki. Odporniejszy na stres. uparty. pracuje w samotności. jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.

z wywiadem można skończyć?

W normalnych warunkach nie. W naszych możliwe. Obecnie zająłem się biznesem.

przeszłość nie przeszkadza w biznesie?

moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="338">uprawiał pan sport?

GROMOSŁAW CZEMPIŃSKI: </span>
        <span start="349" end="412">głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach.</span>
        <span start="456" end="458">

</span>
        <span start="910" end="938">Co pan studiował?

Ekonomię.</span>
        <span start="1630" end="1718">

Szedł pan do sportu, a trafił do wywiadu. Dlaczego?

To było moje marzenie od dziecka.</span>
        <span start="2071" end="2131"> Powiedziałem sobie - to jest prawdziwy zawód dla mężczyzny.</span>
        <span start="2221" end="2268"> Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="5501" end="5555">
Jak wielu sportowców trafia do wywiadu?

Nie za dużo.</span>
        <span start="5652" end="5706"> Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, </span>
        <span start="5712" end="5751">koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze.</span>
        <span start="9384" end="9441">Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, </span>
        <span start="9451" end="9473">to pokusa dla wywiadu.</span>
        <span start="9777" end="9779">

</span>
        <span start="9783" end="9793">sportowiec</span>
        <span start="9810" end="9842"> to dobry kandydat na szpiega?

</span>
        <span start="9853" end="9893">to człowiek walki. Odporniejszy na stres</span>
        <span start="9909" end="9911">. </span>
        <span start="9919" end="9926">uparty.</span>
        <span start="10030" end="10051"> pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10085">.</span>
        <span start="10174" end="10175"> </span>
        <span start="10194" end="10259">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.</span>
        <span start="11890" end="11892">

</span>
        <span start="12452" end="12496">Co jest najgorsze w tej robocie?

Samotność.</span>
        <span start="13426" end="13446"> Do tego wszystkiego</span>
        <span start="13467" end="13567"> to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację.</span>
        <span start="13819" end="13864"> Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok.</span>
        <span start="16905" end="16907">

</span>
        <span start="16911" end="16928">z wywiadem można </span>
        <span start="16935" end="16972">skończyć?

W normalnych warunkach nie</span>
        <span start="17008" end="17020">. W naszych </span>
        <span start="17028" end="17036">możliwe.</span>
        <span start="17815" end="17845"> Obecnie zająłem się biznesem.</span>
        <span start="18786" end="18788">

</span>
        <span start="18799" end="18837">przeszłość nie przeszkadza w biznesie?</span>
        <span start="18909" end="18911">

</span>
        <span start="18970" end="19025">moje nazwisko powinno być gwarancją. Zawsze byłem fair.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. 
Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. Paradoksalnie łatwiej dogadać się z terrorystami czy z mafią, zawrzeć jakieś układy, złożyć propozycje nie do odrzucenia niż zapanować nad rzeszą tzw. zwykłych obywateli. 
Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. Ponadto uparty. A także człowiek myślący, bo jednak proces przygotowań do zawodów wymaga pracy koncepcyjnej. Sportowiec pracuje w samotności, bo głównie pracuje sam nad sobą. Najczęściej są to także ludzie inteligentni, naturalnie przyciągający towarzystwo. Czyli w sumie sportowiec jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Jest jakiś dialog z centralą, ale zwykle taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. I zarazem pan wie, że wpadka oznacza koniec. Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację.</body>
      <spans>
        <span start="338" end="413">Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. </span>
        <span start="1820" end="2072">Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2132" end="2268">Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="2391" end="2438"> Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. </span>
        <span start="3441" end="3442">
</span>
        <span start="3552" end="3641">Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. </span>
        <span start="3767" end="3869">To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad</span>
        <span start="3937" end="4134">. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. </span>
        <span start="4479" end="4712">Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. Paradoksalnie łatwiej dogadać się z terrorystami czy z mafią, zawrzeć jakieś układy, złożyć propozycje nie do odrzucenia niż zapanować nad rzeszą tzw. zwykłych obywateli. </span>
        <span start="9841" end="10260">
Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. Ponadto uparty. A także człowiek myślący, bo jednak proces przygotowań do zawodów wymaga pracy koncepcyjnej. Sportowiec pracuje w samotności, bo głównie pracuje sam nad sobą. Najczęściej są to także ludzie inteligentni, naturalnie przyciągający towarzystwo. Czyli w sumie sportowiec jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
</span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12647" end="12714">Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. </span>
        <span start="12785" end="12972">Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Jest jakiś dialog z centralą, ale zwykle taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. I zarazem pan wie, że wpadka oznacza koniec. </span>
        <span start="13427" end="13567">Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. Na każdego, kto się wybijał, był dobrym studentem, miał ciekawe cechy charakteru. 
Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. Paradoksalnie łatwiej dogadać się z terrorystami czy z mafią, zawrzeć jakieś układy, złożyć propozycje nie do odrzucenia niż zapanować nad rzeszą tzw. zwykłych obywateli. 
Trzeba pamiętać, że tylko część ludzi w wywiadzie była szkolona w zakresie działań dywersyjnych. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, czyli koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze. aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. W przypadku Pawłowskiego, który pracował dla Amerykanów, służby przeciwne to była np. służba rosyjska czy polska. W związku z tym on miał nakazane te kontakty. Natomiast wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie. To jest dramat człowieka, szczególnie z tak wielkim nazwiskiem. 
Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. Ponadto uparty. A także człowiek myślący, bo jednak proces przygotowań do zawodów wymaga pracy koncepcyjnej. Sportowiec pracuje w samotności, bo głównie pracuje sam nad sobą. Najczęściej są to także ludzie inteligentni, naturalnie przyciągający towarzystwo. Czyli w sumie sportowiec jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Jest jakiś dialog z centralą, ale zwykle taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. I zarazem pan wie, że wpadka oznacza koniec. W tych czasach brałem samochód i jeździłem. Jeździłem i krzyczałem na całe gardło w samochodzie. Czasem wyżywałem się na korcie. Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Śmierć Popiełuszki była najbardziej jaskrawym przykładem. Wydawało mi się, że to jest niemożliwe. W naszej tradycji nie było przemocy. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Wielu ludzi wrzuca do jednego wora tajne służby, a tak nie było. 
człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. Ale może próbować coś zmieniać. Nie byłoby zmian w Polsce, gdyby nie kontakty władzy z opozycją, ścieranie się różnych poglądów i wspólna chęć zmiany. Myśmy w wywiadzie wiedzieli o Katyniu od początku. Nie mogliśmy się ośmieszać.  W wywiadzie awansowali tylko ludzie myślący. Nie faceci po linii: my - partia, komunizm na świecie zwycięży itd. W bezpiece nas nie lubili.
W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów.</body>
      <spans>
        <span start="338" end="413">Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. </span>
        <span start="1820" end="2072">Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2132" end="2268">Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="2391" end="2624"> Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem niektórych profesorów, adiunktów, czy w ogóle kadry naukowej, było zwracanie uwagi na talenty. Na każdego, kto się wybijał, był dobrym studentem, miał ciekawe cechy charakteru. </span>
        <span start="3441" end="3442">
</span>
        <span start="3552" end="3641">Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. </span>
        <span start="3767" end="3869">To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad</span>
        <span start="3937" end="4134">. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. </span>
        <span start="4479" end="4712">Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń. Paradoksalnie łatwiej dogadać się z terrorystami czy z mafią, zawrzeć jakieś układy, złożyć propozycje nie do odrzucenia niż zapanować nad rzeszą tzw. zwykłych obywateli. </span>
        <span start="5542" end="5543">
</span>
        <span start="5556" end="5752">Trzeba pamiętać, że tylko część ludzi w wywiadzie była szkolona w zakresie działań dywersyjnych. Dziś główną siłą wywiadu są działania intelektualne, czyli koncepcja, planowanie, gry wywiadowcze. </span>
        <span start="7344" end="7585">aby dobrze funkcjonować w branży, trzeba wchodzić w kontakt ze służbą przeciwną. W przypadku Pawłowskiego, który pracował dla Amerykanów, służby przeciwne to była np. służba rosyjska czy polska. W związku z tym on miał nakazane te kontakty. </span>
        <span start="7616" end="7744">Natomiast wobec kogo był naprawdę lojalny, to tylko on sam wie. To jest dramat człowieka, szczególnie z tak wielkim nazwiskiem. </span>
        <span start="9841" end="10260">
Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. Ponadto uparty. A także człowiek myślący, bo jednak proces przygotowań do zawodów wymaga pracy koncepcyjnej. Sportowiec pracuje w samotności, bo głównie pracuje sam nad sobą. Najczęściej są to także ludzie inteligentni, naturalnie przyciągający towarzystwo. Czyli w sumie sportowiec jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.
</span>
        <span start="11924" end="11975">Pracowałem w Stanach Zjednoczonych i w Szwajcarii. </span>
        <span start="12647" end="12714">Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. </span>
        <span start="12785" end="12972">Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Jest jakiś dialog z centralą, ale zwykle taki, jakby pan rozmawiał ze ścianą. I zarazem pan wie, że wpadka oznacza koniec. </span>
        <span start="13122" end="13219">W tych czasach brałem samochód i jeździłem. Jeździłem i krzyczałem na całe gardło w samochodzie. </span>
        <span start="13311" end="13343">Czasem wyżywałem się na korcie. </span>
        <span start="13427" end="13626">Do tego wszystkiego - co tu dużo mówić - to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Śmierć Popiełuszki była najbardziej jaskrawym przykładem. </span>
        <span start="13680" end="13820">Wydawało mi się, że to jest niemożliwe. W naszej tradycji nie było przemocy. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. </span>
        <span start="14090" end="14155">Wielu ludzi wrzuca do jednego wora tajne służby, a tak nie było. </span>
        <span start="15694" end="15695">
</span>
        <span start="15704" end="16035">człowiek nie wybiera czasu, w którym się rodzi, kraju ani historii, w którą jego kraj jest uwikłany. Ale może próbować coś zmieniać. Nie byłoby zmian w Polsce, gdyby nie kontakty władzy z opozycją, ścieranie się różnych poglądów i wspólna chęć zmiany. Myśmy w wywiadzie wiedzieli o Katyniu od początku. Nie mogliśmy się ośmieszać. </span>
        <span start="16765" end="16906"> W wywiadzie awansowali tylko ludzie myślący. Nie faceci po linii: my - partia, komunizm na świecie zwycięży itd. W bezpiece nas nie lubili.
</span>
        <span start="16946" end="17037">W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. </span>
        <span start="17621" end="17721">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. </span>
        <span start="17816" end="17954">Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. 
Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń.</body>
      <spans>
        <span start="338" end="413">Uprawiałem głównie gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. </span>
        <span start="1820" end="2072">Pamiętam, że dużo czytałem książek Agaty Christie; dużo o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu w tym wszystkim. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2132" end="2268">Ale jak to zwykle bywa, nie człowiek trafia do wywiadu, tylko wywiad trafia do człowieka. Wywiad mnie zauważył i zaproponowano mi pracę.</span>
        <span start="2391" end="2438"> Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. </span>
        <span start="3441" end="3442">
</span>
        <span start="3552" end="3641">Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. </span>
        <span start="3767" end="3869">To, co się potem działo ze wszystkimi uczestnikami tego zamachu, pokazało, jak świetnie pracował Mosad</span>
        <span start="3937" end="4134">. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. </span>
        <span start="4479" end="4540">Rzecz jasna nie ma sposobu na uniknięcie wszystkich zagrożeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Uprawiałem gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. To był rok sześćdziesiąty, miałem wtedy czternaście lat. Latałem w aeroklubie poznańskim. dużo czytałem książek Agaty Christie; o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Nasz wywiad Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Kadra podpowiadała wywiadowi. Tak właśnie trafiłem do wywiadu. 

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. 

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki. 

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.To były państwa totalitarne. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. pracuje w samotności. jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Zostaje pan z problemem sam. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Do wywiadu wielu przyszło dla kariery. Ja i wielu moich kolegów uwierzyliśmy Gierkowi. 

teraz Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</body>
      <spans>
        <span start="338" end="349">Uprawiałem </span>
        <span start="357" end="413">gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. </span>
        <span start="483" end="540">To był rok sześćdziesiąty, miałem wtedy czternaście lat. </span>
        <span start="665" end="698">Latałem w aeroklubie poznańskim. </span>
        <span start="1833" end="1871">dużo czytałem książek Agaty Christie; </span>
        <span start="1876" end="1918">o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu</span>
        <span start="1934" end="2072">. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2336" end="2348">Nasz wywiad </span>
        <span start="2392" end="2438">Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. </span>
        <span start="2670" end="2676">Kadra </span>
        <span start="2688" end="2712">podpowiadała wywiadowi. </span>
        <span start="2742" end="2775">Tak właśnie trafiłem do wywiadu. </span>
        <span start="3285" end="3338">

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. </span>
        <span start="3442" end="3497">Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. </span>
        <span start="3939" end="4134">Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. </span>
        <span start="5500" end="5502">

</span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5918" end="6034">On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki</span>
        <span start="6085" end="6087">. </span>
        <span start="9214" end="9307">

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.</span>
        <span start="9309" end="9338">To były państwa totalitarne. </span>
        <span start="9384" end="9474">Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. </span>
        <span start="9842" end="9911">Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. </span>
        <span start="10031" end="10051">pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10086">. </span>
        <span start="10194" end="10259">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.</span>
        <span start="12450" end="12484">

Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12497">Samotność. </span>
        <span start="12820" end="12849">Zostaje pan z problemem sam. </span>
        <span start="13427" end="13447">Do tego wszystkiego </span>
        <span start="13468" end="13568">to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. </span>
        <span start="13757" end="13865">Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. </span>
        <span start="14185" end="14224">Do wywiadu wielu przyszło dla kariery. </span>
        <span start="14281" end="14329">Ja i wielu moich kolegów uwierzyliśmy Gierkowi. </span>
        <span start="17599" end="17601">

</span>
        <span start="17608" end="17614">teraz </span>
        <span start="17621" end="17744">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć</span>
        <span start="17765" end="17816">, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. </span>
        <span start="17824" end="17955">zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="20102" end="20147">nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Uprawiałem gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. To był rok sześćdziesiąty, miałem wtedy czternaście lat. Latałem w aeroklubie poznańskim. Szkołę szybowcową skończyłem w Gnieźnie.

dużo czytałem książek Agaty Christie; o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem kadry naukowej było zwracanie uwagi na talenty. Kadra podpowiadała wywiadowi. I wywiad obserwował tę osobę. Tak właśnie trafiłem do wywiadu. 

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. 

Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki. On działał dla CIA. to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. 

Trzeba pamiętać, że jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to trudny temat. Niedawno mieliśmy próbkę. To było przy sprawie Olina. Wielkie nazwisko, więc jak silne powinny być dowody. wywiad często uciekał się do dziennikarzy. Ale od pewnego czasu na świecie obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza. Wielu dziennikarzy znalazło się w opałach, bo uznano ich za agentów wywiadu. 

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.To były państwa totalitarne. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. pracuje w samotności. jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów? Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. musimy pamiętać o jednym: prezydent, bez względu na to w jak dalece nieprzychylne mu środowisko wkracza, musi mieć poczucie bezpieczeństwa. bada się wszystkie ślady. 

Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Wtedy w kraju zarabiało się 20 - 30 dolarów na miesiąc. A za granicą jednak zarabiało się inaczej. Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. Do wywiadu wielu przyszło dla kariery. Część myślała o pieniądzach, część o możliwości podróży. Ja i wielu moich kolegów uwierzyliśmy Gierkowi. Tylko nieliczni w wywiadzie byli komunistami. Za duży mieli dostęp do świata zewnętrznego, do książek, które były na indeksie. Jak taki człowiek mógł zachować złudzenia? 

Nie byłoby zmian w Polsce, gdyby nie kontakty władzy z opozycją, ścieranie się różnych poglądów i wspólna chęć zmiany. Myśmy w wywiadzie wiedzieli o Katyniu od początku. Nie mogliśmy się ośmieszać. Nie mogliśmy powiedzieć naszym rozmówcom na Zachodzie, że nie wiemy, co to były czystki, bo nie mielibyśmy partnerów na Zachodzie. 

W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. Na świecie dba się o to, żeby pracownik wywiadu był stale czymś zajęty; żeby nie miał czasu na myślenie. 

teraz Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. 

Dużo czasu poświęcam lotnictwu - dużo latam, głównie samolotami. teraz muszę również myśleć o firmie. Chociaż nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</body>
      <spans>
        <span start="338" end="349">Uprawiałem </span>
        <span start="357" end="413">gry zespołowe, dopóki nie zacząłem latać na szybowcach. </span>
        <span start="483" end="540">To był rok sześćdziesiąty, miałem wtedy czternaście lat. </span>
        <span start="665" end="737">Latałem w aeroklubie poznańskim. Szkołę szybowcową skończyłem w Gnieźnie</span>
        <span start="800" end="801">.</span>
        <span start="1630" end="1632">

</span>
        <span start="1833" end="1871">dużo czytałem książek Agaty Christie; </span>
        <span start="1876" end="1918">o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu</span>
        <span start="1934" end="2072">. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2336" end="2447">Nasz wywiad był modelowany trochę na wzór angielskiego. Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Zadaniem </span>
        <span start="2493" end="2507">kadry naukowej</span>
        <span start="2508" end="2542"> było zwracanie uwagi na talenty. </span>
        <span start="2670" end="2676">Kadra </span>
        <span start="2688" end="2775">podpowiadała wywiadowi. I wywiad obserwował tę osobę. Tak właśnie trafiłem do wywiadu. </span>
        <span start="3285" end="3338">

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. </span>
        <span start="3442" end="3497">Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. </span>
        <span start="3552" end="3641">Monachium było zaskoczeniem dla wszystkich. To był pierwszy tak poważny zamach na sport. </span>
        <span start="3939" end="4134">Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Dzisiaj wszystkie służby wywiadowcze i kontrwywiadowcze na świecie pracują nad tym, żeby odkryć ewentualne zagrożenia wcześniej. </span>
        <span start="5500" end="5502">

</span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5918" end="6034">On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Legenda polskiej szabli, a tu się mówi, że fingowano mu walki</span>
        <span start="6085" end="6107">. On działał dla CIA. </span>
        <span start="6174" end="6220">to rzuciło cień na jego osiągnięcia sportowe. </span>
        <span start="7322" end="7324">

</span>
        <span start="7875" end="7938">Trzeba pamiętać, że jak się rusza wielkie nazwisko, to jest to </span>
        <span start="7945" end="7959">trudny temat. </span>
        <span start="8039" end="8146">Niedawno mieliśmy próbkę. To było przy sprawie Olina. Wielkie nazwisko, więc jak silne powinny być dowody. </span>
        <span start="8292" end="8318">wywiad często uciekał się </span>
        <span start="8332" end="8349">do dziennikarzy. </span>
        <span start="8474" end="8555">Ale od pewnego czasu na świecie obowiązuje reguła, że dziennikarzy się nie rusza.</span>
        <span start="8848" end="8868"> Wielu dziennikarzy </span>
        <span start="8885" end="8943">znalazło się w opałach, bo uznano ich za agentów wywiadu. </span>
        <span start="9214" end="9307">

Dzisiaj wiemy, że w ZSRR; że w NRD mnóstwo postaci publicznych było powiązanych z wywiadem.</span>
        <span start="9309" end="9338">To były państwa totalitarne. </span>
        <span start="9384" end="9474">Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. </span>
        <span start="9842" end="9911">Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. </span>
        <span start="10031" end="10051">pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10086">. </span>
        <span start="10194" end="10261">jest przygotowany do działań, które są potrzebne w pracy wywiadu.

</span>
        <span start="10445" end="10512">jak się ochrania imprezy sportowe w Polsce? Jak się chroni VIP-ów? </span>
        <span start="10731" end="10826">Podejmuje się działania środowiskowe. Przy współpracy z Biurem Ochrony Rządu, z kontrwywiadem. </span>
        <span start="11062" end="11202">musimy pamiętać o jednym: prezydent, bez względu na to w jak dalece nieprzychylne mu środowisko wkracza, musi mieć poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="11301" end="11325">bada się wszystkie ślady</span>
        <span start="11342" end="11344">. </span>
        <span start="12450" end="12484">

Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12714">Samotność. Poza tym zbyt duże oczekiwania i zbyt małe środki. Wtedy w kraju zarabiało się 20 - 30 dolarów na miesiąc. A za granicą jednak zarabiało się inaczej. Moja pierwsza pensja za granicą wyniosła 600 dolarów. To śmieszne. </span>
        <span start="12785" end="12849">Ale samotność jest jeszcze gorsza. Zostaje pan z problemem sam. </span>
        <span start="13427" end="13447">Do tego wszystkiego </span>
        <span start="13468" end="13568">to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. </span>
        <span start="13757" end="13865">Większość z nas działała w wywiadzie z pobudek patriotycznych. Morderstwo Popiełuszki to był dla mnie szok. </span>
        <span start="14185" end="14329">Do wywiadu wielu przyszło dla kariery. Część myślała o pieniądzach, część o możliwości podróży. Ja i wielu moich kolegów uwierzyliśmy Gierkowi. </span>
        <span start="14859" end="15029">Tylko nieliczni w wywiadzie byli komunistami. Za duży mieli dostęp do świata zewnętrznego, do książek, które były na indeksie. Jak taki człowiek mógł zachować złudzenia? </span>
        <span start="15599" end="15601">

</span>
        <span start="15837" end="16166">Nie byłoby zmian w Polsce, gdyby nie kontakty władzy z opozycją, ścieranie się różnych poglądów i wspólna chęć zmiany. Myśmy w wywiadzie wiedzieli o Katyniu od początku. Nie mogliśmy się ośmieszać. Nie mogliśmy powiedzieć naszym rozmówcom na Zachodzie, że nie wiemy, co to były czystki, bo nie mielibyśmy partnerów na Zachodzie. </span>
        <span start="16905" end="16907">

</span>
        <span start="16946" end="17078">W normalnych warunkach nie ma możliwości skończenia z wywiadem. W naszych jest to możliwe. Nasze warunki są, niestety, nienormalne. </span>
        <span start="17145" end="17250">Na świecie dba się o to, żeby pracownik wywiadu był stale czymś zajęty; żeby nie miał czasu na myślenie. </span>
        <span start="17599" end="17601">

</span>
        <span start="17608" end="17614">teraz </span>
        <span start="17621" end="17744">Robię to, na czym się najmniej znam. Bo z tego, na czym się najbardziej znam, musiałem się wycofać. Dzisiaj mogę powiedzieć</span>
        <span start="17765" end="17955">, że byłem niezależnym, apolitycznym szefem UOP-u. Obecnie zająłem się biznesem. Jestem współwłaścicielem firmy MOBITEL-ACTIVE SAFE. Główne moje zajęcie to śledzenie kradzionych samochodów. </span>
        <span start="19459" end="19461">

</span>
        <span start="19564" end="19628">Dużo czasu poświęcam lotnictwu - dużo latam, głównie samolotami.</span>
        <span start="20044" end="20080"> teraz muszę również myśleć o firmie</span>
        <span start="20092" end="20147">. Chociaż nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>dużo czytałem książek Agaty Christie; o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. Nasz wywiad Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. Kadra podpowiadała wywiadowi. Tak trafiłem do wywiadu. 

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. pracuje w samotności. 

Co jest najgorsze w tej robocie?Samotność. Zostaje pan z problemem sam. Do tego wszystkiego to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. teraz zająłem się biznesem. nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</body>
      <spans>
        <span start="1833" end="1871">dużo czytałem książek Agaty Christie; </span>
        <span start="1876" end="1918">o drugiej wojnie światowej, o roli wywiadu</span>
        <span start="1934" end="2072">. I to mnie wciągnęło. Uznałem, że praca w wywiadzie jest w sam raz dla takiego człowieka jak ja, który jest dobry w różnych dziedzinach. </span>
        <span start="2336" end="2348">Nasz wywiad </span>
        <span start="2392" end="2438">Miał swoje sekretne informacje na uczelniach. </span>
        <span start="2670" end="2676">Kadra </span>
        <span start="2688" end="2712">podpowiadała wywiadowi. </span>
        <span start="2742" end="2746">Tak </span>
        <span start="2754" end="2775">trafiłem do wywiadu. </span>
        <span start="3285" end="3338">

Rok 1972 to olimpiada w Monachium i głośny zamach. </span>
        <span start="3442" end="3497">Wywiady są od tego, żeby takim wydarzeniom zapobiegać. </span>
        <span start="3939" end="4005">Nie udało się zapobiec, ale udało się rozpracować metody i ludzi. </span>
        <span start="5834" end="5916">Parę afer szpiegowskich z udziałem sportowców mieliśmy. Choćby aferę Pawłowskiego.</span>
        <span start="5918" end="5973">On był pierwszą postacią negatywną. Wielki sportowiec. </span>
        <span start="9384" end="9474">Sportowcy mieli naturalny dostęp do ciekawych środowisk, więc była to pokusa dla wywiadu. </span>
        <span start="9842" end="9911">Sportowiec to człowiek walki. Odporniejszy na stres od wielu innych. </span>
        <span start="10031" end="10051">pracuje w samotności</span>
        <span start="10084" end="10086">. </span>
        <span start="12450" end="12484">

Co jest najgorsze w tej robocie?</span>
        <span start="12486" end="12497">Samotność. </span>
        <span start="12820" end="12849">Zostaje pan z problemem sam. </span>
        <span start="13427" end="13447">Do tego wszystkiego </span>
        <span start="13468" end="13568">to, co się działo w latach osiemdziesiątych, było powodem, że wielu z nas zaczęło tracić motywację. </span>
        <span start="17608" end="17614">teraz </span>
        <span start="17824" end="17846">zająłem się biznesem. </span>
        <span start="20102" end="20147">nie ukrywam, że nadal moją pasją jest wywiad.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
