<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010120074">
  <date>2000-10-12</date>
  <title>Pomost w garażu</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Tomasz Zbigniew Zapert</authors>
  <body>ROZMOWA

Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping

Pomost w garażu

Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?

ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Byłem solidnie przygotowany. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu.

Czy pan żartuje?

Najpierw było miło. Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem. Ponieważ konkurs zakończył się późnym wieczorem, dekoracja odbyła się dopiero następnego dnia. Do dziś pamiętam, jak słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.

Kiedy zabrano panu ten medal?

Najpierw było świętowanie i to dość długie. Jeszcze w wiosce olimpijskiej złoci medaliści otrzymywali telegramy z gratulacjami podpisanymi przez przewodniczącego Rady Państwa, Henryka Jabłońskiego. Już w kraju, na specjalnym spotkaniu, odznaczenia w klapy marynarek rodem z Bytomia wpinał nam premier Piotr Jaroszewicz, a pierwszy sekretarz KC PZPR, Edward Gierek, chętnie się z olimpijczykami fotografował i wzniósł radzieckim szampanem toast za naszą pomyślność. W nagrodę za sukcesy władający wówczas na Górnym Śląsku sekretarz partii Zdzisław Grudzień obiecał talon na małego fiata. Słowa nie dotrzymał. Tymczasem jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.

Oddał pan?

Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. Dowiedziałem się o tym podczas obozu wypoczynkowego na czarnomorskim wybrzeżu w Bułgarii. Podtrzymywali mnie na duchu koledzy. Trener Klemens Roguski swoimi kanałami próbował dowiedzieć się czegoś konkretniejszego, ale wskórać wiele nie mógł. Lekarz kadry, Michał Firsowicz, nabrał wody w usta. Odwieczny prezes Polskiego Związku Podnoszenia Ciężarów, Janusz Przedpełski, też sugerował milczenie. Chciałem się bronić, ale nie wiedziałem jak. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej oraz klubie i wracam do wyuczonego fachu górnika. Tylko pierwsze rozwiązanie dawało możliwość powrotu na pomost, więc długo się nie namyślałem. Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. Medalistów testowano na doping, ale byłem czysty jak łza.

Czuje się pan zawiedziony?

Na pewno. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Ale nie lamentuję. Nie jestem w tym względzie wyjątkiem. Wielu sportowcom wyrządzono większą krzywdę.

Nie zamierza pan walczyć o zwrot olimpijskiego złota?

Nie chcę jeszcze raz przez to wszystko przechodzić. Po co mam się denerwować?

Czy dyskwalifikacja dopingowa nie zraziła pana do podnoszenia ciężarów?

Jestem fanatykiem swojej dyscypliny. Jeszcze cztery lata temu startowałem w zawodach Bundesligi.

Dla pieniędzy czy przyjemności?

To nie były wielkie kwoty. Jakieś 500 marek. Wystarczało na pokrycie kosztów podróży. Dźwiganie wciąż sprawia mi frajdę. Auto moknie pod chmurką, gdyż w garażu kazałem zamontować minipomost. Zamiast opon trzymam w nim "fajery". Po kilku latach przerwy, spowodowanej operacją, bez przygotowania wyrwałem 90 kilogramów i podrzuciłem 120. Chciałbym wystartować w mistrzostwach weteranów, jeśli odbędą się gdzieś blisko. W Niemczech jest trudno o sponsora.

W Niemczech też pan miał dopingową wpadkę.

Tym razem sam byłem sobie winny. Wspomagałem się medykamentami bez konsultacji z lekarzem. Jedno z lekarstw zawierało niedozwolony środek. Nie znałem jeszcze biegle języka niemieckiego i czytając skład tabletek, o tym nie wiedziałem. Dlatego test dał wynik pozytywny. Sędziowie zwrócili jednakże uwagę, że sam postanowiłem po zawodach dać się przebadać, co dowodziło, że doping przyjąłem nieświadomie. Dodam, że był to mój debiut ciężarowy w Niemczech.

Wracając do pana olimpijskich startów, w Moskwie nie było medalu.

To był jeden z lepszych występów w mojej karierze, ale nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. Bardzo chciałem ponownie stanąć na olimpijskim "pudle" i udowodnić, że potrafię się tam dostać w sposób uczciwy. Niestety, skończyło się na 6. pozycji. Nie kryłem rozczarowania, w dodatku słyszałem komentarze, że Kaczmarek może zdobyć medal jedynie "na koksie".

A pan jak ocenia swój moskiewski start?

Z perspektywy lat z szóstego miejsca jestem zadowolony. 317 kilogramów dawałoby mi medal jeszcze na kolejnej olimpiadzie w Los Angeles. W Moskwie padły rekordowe rezultaty. Na pytanie, czy zostały one uzyskane uczciwie, odpowiadam: nie wiem. Nigdy nie poznamy prawdy w tej kwestii. Niemniej dziwna wydaje się lawina rekordów na olimpijskim pomoście w stolicy ZSRR.

Zaraz potem zakończył pan karierę.

Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. Szczyt możliwości na pewno miałem już za sobą. Wydawało mi się, że pora kończyć z dźwiganiem, tym bardziej iż czułem ciężary w kościach. Dziś mogę śmiało powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście. A może stanąłbym na podium podczas igrzysk w Los Angeles?

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?

Nie bardzo wiedziałem, co dalej robić. Trener Roguski miał mi pomóc w wyjeździe zagranicznym, gdzie miałbym pomagać w szkoleniu sztangistów, ale nic z tego nie wyszło. Jako górnik w kopalni "Siemianowice" nie miałem prawa narzekać na zarobki. Tyle że w tym czasie w polskich sklepach bez kolejki można było kupić chyba jedynie ocet. Ale ekonomia nie była decydująca. W Polsce jak ogon ciągnęła się za mną przeszłość. Dostawałem listy dotyczące dopingowej wpadki. Zdarzało się, że pytali mnie o to napotkani na ulicy przypadkowi kibice. To było bardzo uciążliwe psychicznie. Ile razy miałem mówić: jestem niewinny, to była pomyłka. W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój. Zresztą wyjazdy sportowców zauważano, bo byli znani. A wyjeżdżała przecież w tym czasie cała masa Polaków. I nie tylko do Niemiec, lecz przede wszystkim do Stanów Zjednoczonych, Kanady, Australii. Jeżeli ktoś decydował się pozostać w RFN, traktowano go podejrzliwie, nie bacząc, że tam ma rodzinę. W przypadku Ślązaków było to na porządku dziennym.

Kupił pan bilet w jedną stronę?

Nie. Sądziłem, że dwa, trzy lata posiedzę, zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny. W niemieckiej telewizji zobaczyłem na polskich ulicach czołgi i patrole żołnierzy. Pojawiły się informacje o ofiarach śmiertelnych. Zamiast myśleć o powrocie, coraz głębiej zapuszczałem korzenie. Wolna Europa podała nawet, że poprosiłem o azyl, co nie było prawdą.

Co pan robi w Niemczech?

Pracuję w fabryce Volkswagena. Mieszkam w mieście Kassel w Hesji. Polskę odwiedzam coraz częściej. Zawsze wpadam do Tarnowskich Gór, gdzie odwiedzam rodziców, klub i stare kąty.

Lato spędza pan nad Bałtykiem.

Tak jak dawniej. Staram się spędzać urlop w mniejszych miejscowościach, gdzie nie ma tłoku na plaży. Moje ostatnie wakacyjne hobby to łowiectwo, którym "zainfekował" mnie zaprzyjaźniony strzelec, srebrny medalista olimpijski z Montrealu, Wiesiek Gawlikowski. Najchętniej polujemy na Pomorzu, w okolicach Tuczna.

Nie myślał pan o trenerce?

To nie dla mnie. Ja sobie lubię wypić piwko, zapalić papierosa. Nie mógłbym tego robić jako trener.

Rozmawiał  Tomasz Zbigniew Zapert</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?
ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
Czy pan żartuje?
Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata. W efekcie wygrałem. 
Kiedy zabrano panu ten medal?
 jesienią nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
Oddał pan?
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. 
Czuje się pan zawiedziony?
Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. 
w Moskwie nie było medalu.To był jeden z lepszych występów w mojej karierze. Zaraz potem zakończył pan karierę.
Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. Dziś mogę powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="176">Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?</span>
        <span start="177" end="227">
ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. </span>
        <span start="320" end="354">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="388" end="404">Czy pan żartuje?</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="514" end="557">Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. </span>
        <span start="585" end="649">Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata</span>
        <span start="675" end="697">. W efekcie wygrałem. </span>
        <span start="872" end="902">
Kiedy zabrano panu ten medal?</span>
        <span start="903" end="904">
</span>
        <span start="1521" end="1531"> jesienią </span>
        <span start="1576" end="1645">nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1762" end="1809">Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="1810" end="1821">
Oddał pan?</span>
        <span start="1822" end="1873">
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. </span>
        <span start="2884" end="2911">
Czuje się pan zawiedziony?</span>
        <span start="2912" end="2913">
</span>
        <span start="2923" end="3007">Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. </span>
        <span start="4430" end="4431">
</span>
        <span start="4470" end="4496">w Moskwie nie było medalu.</span>
        <span start="4498" end="4547">To był jeden z lepszych występów w mojej karierze</span>
        <span start="4592" end="4594">. </span>
        <span start="5264" end="5299">Zaraz potem zakończył pan karierę.
</span>
        <span start="5300" end="5351">Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. </span>
        <span start="5488" end="5498">Dziś mogę </span>
        <span start="5505" end="5569">powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?
ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
Czy pan żartuje?
Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata. W efekcie wygrałem. 
Kiedy zabrano panu ten medal?
 jesienią nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
Oddał pan?
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. Chciałem się bronić, ale nie wiedziałem jak. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej oraz klubie i wracam do wyuczonego fachu górnika. Tylko pierwsze rozwiązanie dawało możliwość powrotu na pomost. 
Czuje się pan zawiedziony?
Na pewno. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. 
 w Moskwie nie było medalu.
To był jeden z lepszych występów w mojej karierze, ale nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. Bardzo chciałem ponownie stanąć na "pudle" , Niestety, skończyło się na 6. pozycji. 
Zaraz potem zakończył pan karierę.
Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. Dziś mogę powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="176">Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?</span>
        <span start="177" end="227">
ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. </span>
        <span start="320" end="354">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="388" end="404">Czy pan żartuje?</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="426" end="649">Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata</span>
        <span start="675" end="697">. W efekcie wygrałem. </span>
        <span start="872" end="902">
Kiedy zabrano panu ten medal?</span>
        <span start="903" end="904">
</span>
        <span start="1521" end="1531"> jesienią </span>
        <span start="1576" end="1809">nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="1810" end="1821">
Oddał pan?</span>
        <span start="1822" end="1873">
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. </span>
        <span start="2270" end="2674">Chciałem się bronić, ale nie wiedziałem jak. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej oraz klubie i wracam do wyuczonego fachu górnika. Tylko pierwsze rozwiązanie dawało możliwość powrotu na pomost</span>
        <span start="2705" end="2707">. </span>
        <span start="2884" end="2911">
Czuje się pan zawiedziony?</span>
        <span start="2912" end="3007">
Na pewno. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. </span>
        <span start="4430" end="4431">
</span>
        <span start="4469" end="4496"> w Moskwie nie było medalu.</span>
        <span start="4497" end="4628">
To był jeden z lepszych występów w mojej karierze, ale nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. Bardzo chciałem ponownie stanąć na</span>
        <span start="4640" end="4649"> "pudle" </span>
        <span start="4660" end="4662">, </span>
        <span start="4707" end="4746">Niestety, skończyło się na 6. pozycji. </span>
        <span start="5263" end="5299">
Zaraz potem zakończył pan karierę.
</span>
        <span start="5300" end="5351">Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. </span>
        <span start="5488" end="5498">Dziś mogę </span>
        <span start="5505" end="5569">powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?
ZBIGNIEW KACZMAREK: Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
Czy pan żartuje?
Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Tak mnie to zmobilizowało, że w efekcie wygrałem. 
Kiedy zabrano panu ten medal?
 jesienią nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
Oddał pan?
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="176">Jak wspomina pan swoje starty olimpijskie?</span>
        <span start="177" end="198">
ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="320" end="354">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="388" end="404">Czy pan żartuje?</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="514" end="557">Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. </span>
        <span start="585" end="617">Tak mnie to zmobilizowało, że w </span>
        <span start="679" end="697">efekcie wygrałem. </span>
        <span start="872" end="902">
Kiedy zabrano panu ten medal?</span>
        <span start="903" end="904">
</span>
        <span start="1521" end="1531"> jesienią </span>
        <span start="1576" end="1645">nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1762" end="1809">Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="1810" end="1821">
Oddał pan?</span>
        <span start="1822" end="1872">
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping: w Montrealu w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. jesienią nadeszło pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. 

W Niemczech też pan miał dopingową wpadkę.
Wspomagałem się medykamentami bez konsultacji z lekarzem. Jedno z lekarstw zawierało niedozwolony środek. 

w Moskwie nie było medalu.
Z perspektywy lat z szóstego miejsca jestem zadowolony. 

W roku 1981 wyjechał pan do RFN. Dlaczego?
W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość. Sądziłem, że zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="115">Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping</span>
        <span start="196" end="198">: </span>
        <span start="374" end="385">w Montrealu</span>
        <span start="614" end="677"> w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="1522" end="1531">jesienią </span>
        <span start="1576" end="1585">nadeszło </span>
        <span start="1595" end="1645">pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1762">. </span>
        <span start="2707" end="2826">Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. </span>
        <span start="3931" end="3975">

W Niemczech też pan miał dopingową wpadkę.</span>
        <span start="3976" end="3977">
</span>
        <span start="4010" end="4116">Wspomagałem się medykamentami bez konsultacji z lekarzem. Jedno z lekarstw zawierało niedozwolony środek. </span>
        <span start="4429" end="4431">

</span>
        <span start="4470" end="4497">w Moskwie nie było medalu.
</span>
        <span start="4898" end="4954">Z perspektywy lat z szóstego miejsca jestem zadowolony. </span>
        <span start="5263" end="5264">
</span>
        <span start="5628" end="5654">
W roku 1981 wyjechał pan </span>
        <span start="5663" end="5681">do RFN. Dlaczego?
</span>
        <span start="6049" end="6058">W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6099">ciągnęła się za mną przeszłość. </span>
        <span start="6758" end="6771">Sądziłem, że </span>
        <span start="6796" end="6848">zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping: w Montrealu w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. pamiętam, jak słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi. jesienią nadeszło pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja wracam do wyuczonego fachu górnika. długo się nie namyślałem. Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. 

W Niemczech też pan miał dopingową wpadkę.
Wspomagałem się medykamentami bez konsultacji z lekarzem. Jedno z lekarstw zawierało niedozwolony środek. Sędziowie zwrócili uwagę, że sam postanowiłem po zawodach dać się przebadać, co dowodziło, że doping przyjąłem nieświadomie. 

w Moskwie nie było medalu.
Z perspektywy lat z szóstego miejsca jestem zadowolony. 
Zaraz potem zakończył pan karierę.
Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. Dziś mogę powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście. 

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?
ekonomia nie była decydująca. W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość. Sądziłem, że zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny. Pracuję w fabryce Volkswagena. Mieszkam w mieście Kassel w Hesji. Moje ostatnie wakacyjne hobby to łowiectwo.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="115">Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping</span>
        <span start="196" end="198">: </span>
        <span start="374" end="385">w Montrealu</span>
        <span start="614" end="677"> w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="800" end="871">pamiętam, jak słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.</span>
        <span start="1521" end="1531"> jesienią </span>
        <span start="1576" end="1585">nadeszło </span>
        <span start="1595" end="1645">pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1762">. </span>
        <span start="2315" end="2435">Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację</span>
        <span start="2463" end="2528"> z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja </span>
        <span start="2577" end="2613">wracam do wyuczonego fachu górnika. </span>
        <span start="2681" end="2826">długo się nie namyślałem. Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. </span>
        <span start="3931" end="3975">

W Niemczech też pan miał dopingową wpadkę.</span>
        <span start="3976" end="3977">
</span>
        <span start="4010" end="4116">Wspomagałem się medykamentami bez konsultacji z lekarzem. Jedno z lekarstw zawierało niedozwolony środek. </span>
        <span start="4245" end="4264">Sędziowie zwrócili </span>
        <span start="4273" end="4379">uwagę, że sam postanowiłem po zawodach dać się przebadać, co dowodziło, że doping przyjąłem nieświadomie. </span>
        <span start="4429" end="4431">

</span>
        <span start="4470" end="4497">w Moskwie nie było medalu.
</span>
        <span start="4898" end="4954">Z perspektywy lat z szóstego miejsca jestem zadowolony. </span>
        <span start="5263" end="5299">
Zaraz potem zakończył pan karierę.
</span>
        <span start="5300" end="5351">Miałem już 34 lata i zaczynało brakować motywacji. </span>
        <span start="5488" end="5498">Dziś mogę </span>
        <span start="5505" end="5570">powiedzieć, że mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście. </span>
        <span start="5627" end="5681">

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?
</span>
        <span start="6019" end="6058">ekonomia nie była decydująca. W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6099">ciągnęła się za mną przeszłość. </span>
        <span start="6758" end="6771">Sądziłem, że </span>
        <span start="6796" end="6849">zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny. </span>
        <span start="7141" end="7207">Pracuję w fabryce Volkswagena. Mieszkam w mieście Kassel w Hesji. </span>
        <span start="7453" end="7495">Moje ostatnie wakacyjne hobby to łowiectwo</span>
        <span start="7609" end="7610">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping: w Montrealu w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. 
W roku 1981 wyjechał pan do RFN. Dlaczego?
W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="115">Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping</span>
        <span start="196" end="198">: </span>
        <span start="374" end="385">w Montrealu</span>
        <span start="614" end="677"> w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="2707" end="2826">Po karencji wystartowałem w kolejnych mistrzostwach Europy i świata w Stuttgarcie, zdobywając srebrny i brązowy medal. </span>
        <span start="5628" end="5654">
W roku 1981 wyjechał pan </span>
        <span start="5663" end="5681">do RFN. Dlaczego?
</span>
        <span start="6049" end="6058">W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6098">ciągnęła się za mną przeszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem. słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.

Kiedy zabrano panu medal?

jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od MKOl. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów.

Nie zamierza pan walczyć o zwrot złota?

Nie chcę jeszcze raz przez to przechodzić. Dźwiganie wciąż sprawia mi frajdę.

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?

W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość. W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="198">ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="227" end="290">Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium.</span>
        <span start="319" end="354"> Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="615" end="676">w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów.</span>
        <span start="686" end="696"> wygrałem.</span>
        <span start="813" end="892"> słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.

Kiedy zabrano panu </span>
        <span start="896" end="904">medal?

</span>
        <span start="1522" end="1605">jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od M</span>
        <span start="1621" end="1622">K</span>
        <span start="1630" end="1632">Ol</span>
        <span start="1643" end="1645">. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1809">. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="2922" end="3006"> Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów.</span>
        <span start="3139" end="3174">

Nie zamierza pan walczyć o zwrot </span>
        <span start="3188" end="3226">złota?

Nie chcę jeszcze raz przez to </span>
        <span start="3235" end="3247">przechodzić.</span>
        <span start="3564" end="3599"> Dźwiganie wciąż sprawia mi frajdę.</span>
        <span start="4429" end="4430">
</span>
        <span start="5628" end="5682">
W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?

</span>
        <span start="6049" end="6058">W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6098">ciągnęła się za mną przeszłość.</span>
        <span start="6255" end="6256"> </span>
        <span start="6313" end="6369">W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem. słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.

Kiedy zabrano panu medal?

jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od MKOl. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.

Oddał pan?

nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. Chciałem się bronić, nie wiedziałem jak. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej i wracam do fachu górnika. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. nie wysłuchując moich racji.

Nie zamierza pan walczyć o zwrot olimpijskiego złota?

Nie chcę jeszcze raz przez to wszystko przechodzić. Dźwiganie wciąż sprawia mi frajdę.

Wracając do olimpijskich startów, w Moskwie nie było medalu.

To był jeden z lepszych występów w mojej karierze, ale nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. chciałem ponownie stanąć na olimpijskim "pudle" i udowodnić, że potrafię się tam dostać w sposób uczciwy.

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?

W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość. Ile razy miałem mówić: jestem niewinny, to była pomyłka. W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.
Pracuję w fabryce Volkswagena.Polskę odwiedzam coraz częściej.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="290">ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium.</span>
        <span start="319" end="354"> Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="615" end="676">w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów.</span>
        <span start="686" end="696"> wygrałem.</span>
        <span start="813" end="892"> słuchałem Mazurka Dąbrowskiego ze złotym medalem na szyi.

Kiedy zabrano panu </span>
        <span start="896" end="904">medal?

</span>
        <span start="1522" end="1605">jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od M</span>
        <span start="1621" end="1622">K</span>
        <span start="1630" end="1632">Ol</span>
        <span start="1643" end="1645">. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1823">. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.

Oddał pan?

</span>
        <span start="1834" end="1873">nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. </span>
        <span start="2270" end="2291">Chciałem się bronić, </span>
        <span start="2295" end="2314">nie wiedziałem jak.</span>
        <span start="2370" end="2563"> Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej </span>
        <span start="2575" end="2587">i wracam do </span>
        <span start="2598" end="2612">fachu górnika.</span>
        <span start="2922" end="3006"> Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów.</span>
        <span start="3008" end="3037"> nie wysłuchując moich racji.</span>
        <span start="3139" end="3247">

Nie zamierza pan walczyć o zwrot olimpijskiego złota?

Nie chcę jeszcze raz przez to wszystko przechodzić.</span>
        <span start="3564" end="3599"> Dźwiganie wciąż sprawia mi frajdę.</span>
        <span start="4429" end="4443">

Wracając do </span>
        <span start="4448" end="4593">olimpijskich startów, w Moskwie nie było medalu.

To był jeden z lepszych występów w mojej karierze, ale nigdy nie miałem tak silnej konkurencji.</span>
        <span start="4600" end="4706"> chciałem ponownie stanąć na olimpijskim "pudle" i udowodnić, że potrafię się tam dostać w sposób uczciwy.</span>
        <span start="5627" end="5682">

W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?

</span>
        <span start="6049" end="6058">W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6098">ciągnęła się za mną przeszłość.</span>
        <span start="6255" end="6369"> Ile razy miałem mówić: jestem niewinny, to była pomyłka. W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.</span>
        <span start="7140" end="7171">
Pracuję w fabryce Volkswagena.</span>
        <span start="7207" end="7239">Polskę odwiedzam coraz częściej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Najładniejszą olimpiadę przeżyłem w Montrealu.
w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem.
jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo MKOl. informowano o pozytywnym rezultacie testu dopingowego. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów.
W Polsce ciągnęła się za mną przeszłość. W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="198">ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="320" end="354">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem </span>
        <span start="374" end="387">w Montrealu.
</span>
        <span start="615" end="676">w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów.</span>
        <span start="686" end="696"> wygrałem.</span>
        <span start="903" end="904">
</span>
        <span start="1522" end="1601">jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo </span>
        <span start="1604" end="1605">M</span>
        <span start="1621" end="1622">K</span>
        <span start="1630" end="1632">Ol</span>
        <span start="1643" end="1645">. </span>
        <span start="1653" end="1689">informowano o pozytywnym rezultacie </span>
        <span start="1694" end="1711">testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1762">. </span>
        <span start="2923" end="3006">Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów.</span>
        <span start="3139" end="3140">
</span>
        <span start="6049" end="6058">W Polsce </span>
        <span start="6067" end="6098">ciągnęła się za mną przeszłość.</span>
        <span start="6255" end="6256"> </span>
        <span start="6313" end="6369">W RFN stałem się postacią anonimową i odzyskałem spokój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu. Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.
Kiedy zabrano panu ten medal?
Najpierw było świętowanie i to dość długie.Jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
Oddał pan?
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Ale nie lamentuję.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="198">ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="320" end="386">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu.</span>
        <span start="425" end="696"> Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.</span>
        <span start="872" end="903">
Kiedy zabrano panu ten medal?
</span>
        <span start="904" end="947">Najpierw było świętowanie i to dość długie.</span>
        <span start="1211" end="1212">J</span>
        <span start="1523" end="1809">esienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="1810" end="1822">
Oddał pan?
</span>
        <span start="1823" end="1872">Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia.</span>
        <span start="2922" end="3056"> Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Ale nie lamentuję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Byłem solidnie przygotowany. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu. Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.
Kiedy zabrano panu ten medal?
Najpierw było świętowanie i to dość długie.Jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
Oddał pan?
Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia. Chciałem się bronić, ale nie wiedziałem jak. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej oraz klubie i wracam do wyuczonego fachu górnika. Tylko pierwsze rozwiązanie dawało możliwość powrotu na pomost, więc długo się nie namyślałem. Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Ale nie lamentuję.
W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?
Nie bardzo wiedziałem, co dalej robić.  Sądziłem, że dwa, trzy lata posiedzę, zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny. Zamiast myśleć o powrocie, coraz głębiej zapuszczałem korzenie.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="386">ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Byłem solidnie przygotowany. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu.</span>
        <span start="425" end="696"> Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Tego dnia obchodziłem bowiem 30. urodziny. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.</span>
        <span start="872" end="903">
Kiedy zabrano panu ten medal?
</span>
        <span start="904" end="947">Najpierw było świętowanie i to dość długie.</span>
        <span start="1211" end="1212">J</span>
        <span start="1523" end="1809">esienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. Z żalem informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego, przeprowadzonego zaraz po konkursie w Montrealu. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="1810" end="1822">
Oddał pan?
</span>
        <span start="1823" end="1872">Początkowo nie chciałem, lecz nie miałem wyjścia.</span>
        <span start="2269" end="2706"> Chciałem się bronić, ale nie wiedziałem jak. Na nic zdały się starania, by przebadano mnie ponownie. Dano mi wybór: zwracam medal i dostaję półroczną dyskwalifikację, bez odebrania stypendium i z możliwością treningów, albo zdobycz zostaje mi odebrana, a ja tracę miejsce w drużynie narodowej oraz klubie i wracam do wyuczonego fachu górnika. Tylko pierwsze rozwiązanie dawało możliwość powrotu na pomost, więc długo się nie namyślałem.</span>
        <span start="2922" end="3056"> Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Ale nie lamentuję.</span>
        <span start="5628" end="5680">
W roku 1981 wyjechał pan na stałe do RFN. Dlaczego?</span>
        <span start="5681" end="5721">
Nie bardzo wiedziałem, co dalej robić. </span>
        <span start="6757" end="6849"> Sądziłem, że dwa, trzy lata posiedzę, zarobię i wrócę. Ale tymczasem wybuchł stan wojenny. </span>
        <span start="6981" end="7044">Zamiast myśleć o powrocie, coraz głębiej zapuszczałem korzenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu. Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje. Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.
Kiedy zabrano panu ten medal?
Jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="198">ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="320" end="386">Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu.</span>
        <span start="425" end="513"> Kiedy dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca, odczułem dodatkowe emocje.</span>
        <span start="556" end="696"> Uznałem to za dobrą wróżbę. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. W efekcie wygrałem.</span>
        <span start="872" end="903">
Kiedy zabrano panu ten medal?
</span>
        <span start="1211" end="1212">J</span>
        <span start="1523" end="1644">esienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło oficjalne pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, stając na podium.  cztery lata później w Montrealu w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem. jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu. Zabrano mi trofeum, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Wielu sportowcom wyrządzono większą krzywdę.Jestem fanatykiem swojej dyscypliny. w Moskwie skończyło się na 6. pozycji. 317 kilogramów dawałoby mi medal na olimpiadzie w Los Angeles. W Moskwie padły rekordowe rezultaty. czy zostały one uzyskane uczciwie, nie wiem. Nie myślał pan o trenerce? nie.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="264">ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium,</span>
        <span start="272" end="290"> stając na podium.</span>
        <span start="319" end="320"> </span>
        <span start="333" end="334"> </span>
        <span start="354" end="385">cztery lata później w Montrealu</span>
        <span start="614" end="677"> w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="687" end="697">wygrałem. </span>
        <span start="1522" end="1585">jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło </span>
        <span start="1595" end="1645">pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1809">. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.</span>
        <span start="2922" end="2934"> Zabrano mi </span>
        <span start="2948" end="2955">trofeum</span>
        <span start="2964" end="3037">, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji.</span>
        <span start="3056" end="3057"> </span>
        <span start="3095" end="3139">Wielu sportowcom wyrządzono większą krzywdę.</span>
        <span start="3348" end="3385">Jestem fanatykiem swojej dyscypliny. </span>
        <span start="4470" end="4480">w Moskwie </span>
        <span start="4717" end="4745">skończyło się na 6. pozycji.</span>
        <span start="4953" end="4987"> 317 kilogramów dawałoby mi medal </span>
        <span start="4995" end="4998">na </span>
        <span start="5007" end="5071">olimpiadzie w Los Angeles. W Moskwie padły rekordowe rezultaty. </span>
        <span start="5083" end="5118">czy zostały one uzyskane uczciwie, </span>
        <span start="5130" end="5139">nie wiem.</span>
        <span start="7229" end="7230"> </span>
        <span start="7665" end="7691">Nie myślał pan o trenerce?</span>
        <span start="7695" end="7699"> nie</span>
        <span start="7708" end="7709">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za dopingZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium. Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu. dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca. Tego dnia obchodziłem 30. urodziny. Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem. jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
 Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji. Nie jestem w tym względzie wyjątkiem. Wielu sportowcom wyrządzono większą krzywdę.Jestem fanatykiem swojej dyscypliny. Jeszcze cztery lata temu startowałem w zawodach Bundesligi. Po kilku latach przerwy, spowodowanej operacją, bez przygotowania wyrwałem 90 kilogramów i podrzuciłem 120. Chciałbym wystartować w mistrzostwach weteranów. w Moskwie nie było medalu.
 nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. skończyło się na 6. pozycji. 317 kilogramów dawałoby mi medal jeszcze na olimpiadzie w Los Angeles. W Moskwie padły rekordowe rezultaty. czy zostały one uzyskane uczciwie, nie wiem.Miałem 34 lata. Szczyt możliwości miałem za sobą. mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście. Pracuję w fabryce Volkswagena. Mieszkam w Kassel. Polskę odwiedzam coraz częściej.Nie myślał pan o trenerce?
To nie dla mnie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="115">Zbigniew Kaczmarek, mistrz olimpijski z Montrealu w podnoszeniu ciężarów, któremu odebrano medal za doping</span>
        <span start="178" end="290">ZBIGNIEW KACZMAREK: Byłem na trzech olimpiadach. Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, od razu stając na podium.</span>
        <span start="319" end="386"> Najładniejszą olimpiadę przeżyłem cztery lata później w Montrealu.</span>
        <span start="431" end="485"> dowiedziałem się, że mój start wyznaczono na 21 lipca</span>
        <span start="512" end="536">. Tego dnia obchodziłem </span>
        <span start="543" end="557">30. urodziny. </span>
        <span start="585" end="677">Tak mnie to zmobilizowało, że w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="687" end="697">wygrałem. </span>
        <span start="1522" end="1585">jesienią pod adresem Polskiego Komitetu Olimpijskiego nadeszło </span>
        <span start="1595" end="1645">pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1810">. Unieważniono mój występ, żądając zwrotu medalu.
</span>
        <span start="2922" end="3037"> Zabrano mi najcenniejsze trofeum sportowe, nie przedstawiając konkretnych zarzutów. I nie wysłuchując moich racji.</span>
        <span start="3056" end="3139"> Nie jestem w tym względzie wyjątkiem. Wielu sportowcom wyrządzono większą krzywdę.</span>
        <span start="3348" end="3444">Jestem fanatykiem swojej dyscypliny. Jeszcze cztery lata temu startowałem w zawodach Bundesligi.</span>
        <span start="3706" end="3862"> Po kilku latach przerwy, spowodowanej operacją, bez przygotowania wyrwałem 90 kilogramów i podrzuciłem 120. Chciałbym wystartować w mistrzostwach weteranów</span>
        <span start="3894" end="3896">. </span>
        <span start="4470" end="4497">w Moskwie nie było medalu.
</span>
        <span start="4552" end="4594"> nigdy nie miałem tak silnej konkurencji. </span>
        <span start="4717" end="4745">skończyło się na 6. pozycji.</span>
        <span start="4953" end="4998"> 317 kilogramów dawałoby mi medal jeszcze na </span>
        <span start="5007" end="5071">olimpiadzie w Los Angeles. W Moskwie padły rekordowe rezultaty. </span>
        <span start="5083" end="5118">czy zostały one uzyskane uczciwie, </span>
        <span start="5130" end="5139">nie wiem.</span>
        <span start="5300" end="5307">Miałem </span>
        <span start="5311" end="5318">34 lata</span>
        <span start="5349" end="5368">. Szczyt możliwości</span>
        <span start="5377" end="5385"> miałem </span>
        <span start="5389" end="5398">za sobą. </span>
        <span start="5520" end="5570">mogłem jeszcze kilka sezonów walczyć na pomoście. </span>
        <span start="7141" end="7183">Pracuję w fabryce Volkswagena. Mieszkam w </span>
        <span start="7191" end="7197">Kassel</span>
        <span start="7205" end="7239">. Polskę odwiedzam coraz częściej.</span>
        <span start="7665" end="7691">Nie myślał pan o trenerce?</span>
        <span start="7692" end="7709">
To nie dla mnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>ZBIGNIEW KACZMAREK: Debiutowałem w 1972 roku w Monachium, stając na podium.w Montrealu w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. wygrałem. jesieniąnadeszło pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego. Unieważniono mój występ. w Moskwie skończyło się na 6. pozycji. 317 kilogramów dawałoby mi medal na olimpiadzie w Los Angeles.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="198">ZBIGNIEW KACZMAREK: </span>
        <span start="227" end="264">Debiutowałem w 1972 roku w Monachium,</span>
        <span start="272" end="290"> stając na podium.</span>
        <span start="374" end="385">w Montrealu</span>
        <span start="614" end="677"> w rwaniu ustanowiłem rekord świata wynikiem 139,5 kilogramów. </span>
        <span start="687" end="697">wygrałem. </span>
        <span start="1522" end="1530">jesienią</span>
        <span start="1576" end="1585">nadeszło </span>
        <span start="1595" end="1645">pismo od Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego. </span>
        <span start="1653" end="1711">informowano o pozytywnym rezultacie mego testu dopingowego</span>
        <span start="1760" end="1785">. Unieważniono mój występ</span>
        <span start="1808" end="1809">.</span>
        <span start="2922" end="2923"> </span>
        <span start="4470" end="4480">w Moskwie </span>
        <span start="4717" end="4745">skończyło się na 6. pozycji.</span>
        <span start="4953" end="4987"> 317 kilogramów dawałoby mi medal </span>
        <span start="4995" end="4998">na </span>
        <span start="5007" end="5033">olimpiadzie w Los Angeles.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
