<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002290044">
  <date>2000-02-29</date>
  <title>Wszystkie barwy kas</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Haszczyński</authors>
  <body>PIENIĄDZE I POLITYKA

Szum wokół afer nie oznacza, że Niemcy są krajem szalejącej korupcji. Wręcz przeciwnie.

Wszystkie barwy kas

Wskutek afery finansowej chadeków musiał odejść lider CDU Wolfgang Schauble. FOT. (C) EPA

JERZY HASZCZYŃSKI 

z Berlina

Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.

Media, wspomagane przez prokuratorów i część polityków, z wielkim zapałem czyszczą stajnię Augiasza. Niektóre gazety od kilkunastu tygodni dzień w dzień poświęcają aferom co najmniej kolumnę. Jeden z programów publicystycznych w telewizji publicznej reklamuje się hasłem: "Co nowego w kraju skandali?".

Najbardziej głośna jest oczywiście afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla, który miał już zagwarantowane laurki w każdym podręczniku dziejów współczesnych. W cieniu sprawy chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, zazwyczaj lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.

Pół marki za każdą markę

Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.

Sumy, o których w kontekście ostatnich afer tak dużo się mówi, są stosunkowo skromne. Zwłaszcza w tak bogatym kraju jak Niemcy. W przypadku anonimowych darowizn, które wpływały na nielegalne konta CDU, mowa jest o dwudziestu kilku milionach marek, i to w ciągu wielu lat. W zarzutach wobec SPD padają sumy wielokrotnie niższe. Ale media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu, niezależnie od tego, czy chodzi o tysiąc marek, czy o grube miliony.

Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku" (artykuł 21). Szczegóły zawarte są w Ustawie o partiach politycznych. Wspomina ona na przykład o tym, że ugrupowania w ramach dofinansowywania przez państwo otrzymują pół marki za każdą markę, którą zdobyły same - albo ze składek członkowskich, albo z legalnych darowizn. A także o konieczności opisania w sprawozdaniu dokładnych danych każdego ofiarodawcy, od którego pochodziło w skali roku powyżej 20 tysięcy marek.

Sześć odsłon afery

Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Leislera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które w 1991 roku dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią Karlheinza Schreibera. W operacji przekazania tych pieniędzy, przypominającej film sensacyjny (neseser z gotówką przeszedł z rąk do rąk podczas spotkania przy centrum handlowym w Szwajcarii), brał też udział doradca finansowy CDU Horst Weyrauch.

Nazwiska Kiepa, Weyraucha i Schreibera powtarzały się przy kolejnych odsłonach afery. A później listę wzbogaciły nazwiska znanych polityków z Helmutem Kohlem na czele.

Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn (w wysokości 1,5 do 2 milionów marek), do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU, z których około 20 milionów wróciło potajemnie do Hesji (część tej sumy wsparła ubiegłoroczną kampanię wyborczą CDU w tym landzie, co jest jednym z zarzutów stawianych chadeckiemu premierowi Hesji Rolandowi Kochowi). Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy (ponad miliona marek) na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się - na swoją zgubę - Wolfgang Schauble.

W większości wypadków chodzi więc o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził. Nie udało się dowieść, że darowizny od Schreibera miały wpływ na decyzje polityczne rządu Kohla w sprawie sprzedania na początku lat 90. transporterów opancerzonych do Arabii Saudyjskiej.

Tajemnicze miliony

Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co już jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Były kanclerz, podkreślając wagę słowa honoru, które dał znanym tylko sobie ofiarodawcom, konsekwentnie milczy. Rodzi to różne podejrzenia. Dla jednych jest to potwierdzeniem zarzutów o nieczystych intencjach ofiarodawców. Dla innych wskazówką, że źródła pieniędzy są mało chwalebne. Nie brakuje też takich, którzy uważają, że Kohl nie chce ujawnić nazwisk ofiarodawców, bo ich w rzeczywistości nie ma. Ta wersja zakłada, że miliony, o których mówił były kanclerz, są zaskórniakami z poprzednich afer.

Dziennik "S&amp;uuml;ddeutsche Zeitung", który ma największe zasługi w odkrywaniu szczegółów afery, uważa, że jeden z ofiarodawców to Leo Kirch, magnat rynku mediów i przyjaciel Kohla. Według gazety prawdopodobne jest natomiast, że tajemnicze miliony heskiej CDU - są zaskórniakami z tzw. Zrzeszenia Obywatelskiego. Istniejące od 1954 roku zrzeszenie było pralnią pieniędzy, przez którą w latach 1969 - 80 miało przepłynąć na konta partyjne (nie tylko CDU, lecz także jej siostrzanej CSU oraz liberalnej FDP) 214 milionów marek. Na początku lat 80. zakazano działalności zrzeszenia, które dysponowało wówczas sumą około 8 milionów marek. Ich dalszy los nie jest znany.

Inne media zastanawiały się, czy tajemnicze pieniądze heskiej lub federalnej CDU mają coś wspólnego z aferą Flicka. W 1975 roku koncern Flicka sprzedał udziały Daimlera-Benza za sumę 1,9 miliarda marek. Szefowie starali się uniknąć płacenia gigantycznych podatków od zysku ze sprzedaży udziałów. Byłoby to możliwe, gdyby rząd uznał transakcję za szczególnie pożądaną z punktu widzenia gospodarki państwa. Do tego zaś potrzebna była życzliwość polityków. Ocenia się, że wszystkie obecne wówczas w Bundestagu partie (CDU, CSU, SPD, FDP) dostały w ciągu kilkunastu lat od Flicka darowizny na sumę 26 milionów marek. Niewielka część tych pieniędzy miała przejść przez Zrzeszenie Obywatelskie. Z powodu afery w 1984 roku podali się do dymisji przewodniczący Bundestagu Rainer Barzel (CDU) oraz minister gospodarki Otto Lambsdorff (FDP). Obu ministrom postawiono zarzut przekupstwa, ale ostatecznie skazano ich na grzywny za pomocnictwo w uchylaniu się od płacenia podatku.

Nieostrożne latanie

Chadecy (zwani czarnymi) mieli czarne kasy, a socjaldemokraci (czerwoni) - bank WestLB, który tygodnik "Spiegel" nazwał "czerwoną kasą towarzyszy". Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. To największa tego typu instytucja w Niemczech, obracająca większymi pieniędzmi niż większość banków prywatnych. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza, przy której padają nazwiska Johannesa Raua, prezydenta i byłego premiera Nadrenii Północnej-Westfalii, i Wolfganga Clementa, obecnego premiera tego landu.

WestLB fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Rau ma problemy z dwoma przelotami. W przeddzień wigilii 1993 roku poleciał wraz z rodziną do Anglii na przyjęcie urodzinowe byłego kanclerza Helmuta Schmidta. W drodze powrotnej nie wylądował w D&amp;uuml;sseldorfie (stolicy landu, którym rządził), ale poleciał do Monachium, skąd udał się na rodzinny urlop. Niecały rok później Rau odbył drugi wzbudzający kontrowersje lot - do Hamburga, gdzie wziął udział w przyjęciu urodzinowym swojego przyjaciela oraz - jak zapewnia jego prawnik - prowadził rozmowy służbowe.

Z powodu afery lotniczej podał się do dymisji minister finansów Nadrenii Północnej-Westfalii Heinz Schleusser (SPD). Powodem była przyjaciółka, która towarzyszyła mu na początku lat 90. w dwóch lotach na chorwackie wybrzeże. Za jej podróże, których istnieniu wcześniej zaprzeczał, minister chciał zapłacić dopiero teraz.

Dwa tygodnie temu do grona polityków identyfikowanych z WestLB dołączył socjaldemokratyczny premier Brandenburgii Manfred Stolpe. Jednak nie ze względu na podniebne podróże. "Spiegel" ujawnił, że bank wsparł w 1990 roku przedstawicielstwo Nadrenii Północnej-Westfalii w Berlinie Wschodnim, które z kolei udzieliło poparcia Stolpemu, walczącemu w wyborach lokalnych jeszcze w NRD. Rząd z D&amp;uuml;sseldorfu przyznał, że z pieniędzy zachodnioniemieckiego podatnika opłacano wówczas jedną z organizatorek kampanii wyborczej Stolpego.

Opinię banku WestLB jako "czerwonej kasy" socjaldemokratów zburzył w ostatnim numerze tygodnik "Focus". Zdaniem gazety bank i powiązane z nim przedsiębiorstwa przez 10 lat przekazywały darowizny dla CDU. W sumie chadecy z Nadrenii Północnej-Westfalii otrzymali 400 tysięcy marek. Darowizny przekazywano w częściach, każda poniżej 20 tysięcy marek, co pozwalało na nieujawnianie ofiarodawcy.

Sponsorowane wesele

Krótko cieszył się stanowiskiem premiera w Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski (SPD). Po roku urzędowania w Hanowerze podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.

Glogowskiemu wypomniano między innymi dwa wyjazdy do Egiptu, współfinansowane przez prywatne firmy. Podczas jednego z nich dał się sfotografować z logo znanego przedsiębiorstwa turystycznego Tui. Przyjęcie weselne premiera Dolnej Saksonii w maju zeszłego roku też nie obeszło się bez wsparcia prywatnych firm. Kawę i piwo pito tam na koszt prywatnych sponsorów. Glogowskiemu zarzucano też skorzystanie z pomocy finansowej przy zakupie mieszkania w Brunszwiku.

Zarzuty przyjmowania korzyści majątkowych stawiano także w zeszłym roku innemu politykowi socjaldemokracji - Reinhardowi Klimmtowi, byłemu premierowi Kraju Saary, który od kilku miesięcy jest ministrem transportu. Miał on dostawać w prezencie od przedsiębiorców drogie książki nabywane w antykwariatach oraz rzeźby dłuta artystów afrykańskich.

Babcia na dwóch etatach

"Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia w niej wielu posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe. Zastanawia się, czy wszyscy posłowie zasiadają w Bundestagu tylko po to, żeby realizować zadania, które im się stawia.

Wśród budzących kontrowersje znalazł się szef komisji gospodarki w Bundestagu, Mathias Wissmann (CDU), którego zatrudnia berlińskie biuro czołowej amerykańskiej kancelarii adwokackiej, pracującej na rzecz wielu przedsiębiorstw. A także wiceprzewodnicząca Bundestagu, Anke Fuchs (SPD), która jest prezesem zrzeszającego 1,3 miliona członków Związku Lokatorów.

Najciekawszym przykładem łączenia funkcji w polityce z zagadkowymi wpływami gospodarczymi jest sprawa Agnes H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning, która za czasów Kohla była sekretarzem stanu w ministerstwie obrony. Ta pani - o wyglądzie babci z telenoweli - zainkasowała na początku lat 90. kilka milionów marek od dużych koncernów, między innymi Thyssena. Miały to być honoraria za doradztwo, choć w tak cenne doradcze kompetencje pani H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning trudno uwierzyć nawet wielu chadekom.

Jej nazwisko pojawiło się też w kontekście prywatyzacji enerdowskich zakładów petrochemicznych Leuna. Sprzedaż tych zakładów, wraz z siecią stacji benzynowych Minol, państwowemu wówczas koncernowi francuskiemu Elf-Aquitaine przez część mediów opisywana jest jako największy skandal finansowy ostatniej dekady. Transakcja miała zaowocować przepływem nieoficjalnymi kanałami 85 do 100 milionów marek - z Francji do Niemiec. Przy okazji, jak twierdzi telewizja ARD, socjalistyczny prezydent Francji Francois Mitterrand wsparł kampanię wyborczą niemieckiego chadeka Helmuta Kohla sumą 30 milionów marek.

Sprawą Leuny zajmują się prokuratury w trzech krajach - Szwajcarii, Francji i Luksemburga. W Niemczech ujawnienie szczegółów kontrowersyjnej sprzedaży nie będzie łatwe - z urzędu kanclerskiego jeszcze w czasach Kohla zniknęła dokumentacja.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, załatwiają prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku". Wspomina ona na przykład o konieczności opisania w sprawozdaniu dokładnych danych każdego ofiarodawcy, od którego pochodziło w skali roku powyżej 20 tysięcy marek. Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co już jest naruszeniem ustawy o partiach.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="516">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. </span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1144">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="1593" end="1658">Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, </span>
        <span start="1683" end="1694">załatwiają </span>
        <span start="1700" end="1767">prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
        <span start="2240" end="2477">Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku"</span>
        <span start="2490" end="2492">. </span>
        <span start="2548" end="2575">Wspomina ona na przykład o </span>
        <span start="2760" end="2896">konieczności opisania w sprawozdaniu dokładnych danych każdego ofiarodawcy, od którego pochodziło w skali roku powyżej 20 tysięcy marek.</span>
        <span start="3603" end="3604"> </span>
        <span start="3612" end="3664">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4644">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. </span>
        <span start="4903" end="5048">Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co już jest naruszeniem ustawy o partiach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę. Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. 
Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są spowite mgłą tajemnicy. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, załatwiają prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.
Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku". Wspomina ona na przykład o konieczności opisania w sprawozdaniu dokładnych danych każdego ofiarodawcy, od którego pochodziło w skali roku powyżej 20 tysięcy marek.
Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Leislera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią Karlheinza Schreibera. później listę wzbogaciły nazwiska znanych polityków z Helmutem Kohlem na czele.Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU, z których około 20 milionów wróciło potajemnie do Hesji. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy na konto partii. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co już jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Były kanclerz konsekwentnie milczy. Dla jednych jest to potwierdzeniem zarzutów o nieczystych intencjach ofiarodawców. Dla innych wskazówką, że źródła pieniędzy są mało chwalebne.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="570">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę</span>
        <span start="636" end="637">.</span>
        <span start="645" end="646"> </span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1144">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="1359" end="1360">
</span>
        <span start="1387" end="1518">Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są </span>
        <span start="1539" end="1563">spowite mgłą tajemnicy. </span>
        <span start="1593" end="1658">Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, </span>
        <span start="1683" end="1694">załatwiają </span>
        <span start="1700" end="1768">prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.
</span>
        <span start="2240" end="2477">Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku"</span>
        <span start="2490" end="2492">. </span>
        <span start="2548" end="2575">Wspomina ona na przykład o </span>
        <span start="2760" end="2896">konieczności opisania w sprawozdaniu dokładnych danych każdego ofiarodawcy, od którego pochodziło w skali roku powyżej 20 tysięcy marek.</span>
        <span start="2917" end="3119">
Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Leislera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3219">dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią Karlheinza Schreibera. </span>
        <span start="3531" end="3610">później listę wzbogaciły nazwiska znanych polityków z Helmutem Kohlem na czele.</span>
        <span start="3612" end="3754">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn</span>
        <span start="3792" end="4003">, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU, z których około 20 milionów wróciło potajemnie do Hesji</span>
        <span start="4163" end="4326">. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy </span>
        <span start="4348" end="4365">na konto partii. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4644">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. </span>
        <span start="4903" end="5099">Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co już jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Były kanclerz</span>
        <span start="5175" end="5198"> konsekwentnie milczy. </span>
        <span start="5226" end="5369">Dla jednych jest to potwierdzeniem zarzutów o nieczystych intencjach ofiarodawców. Dla innych wskazówką, że źródła pieniędzy są mało chwalebne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku".</body>
      <spans>
        <span start="254" end="341">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW</span>
        <span start="381" end="516"> - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. </span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1144">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="2240" end="2477">Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Konstytucja wspomina, że partie "muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków oraz swojego majątku"</span>
        <span start="2490" end="2491">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Kilku polityków zakończyło karierę, inni obserwują odkrywanie kolejnych afer.Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach CDU. W cieniu chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów. Gdy pada podejrzenie, że politycy oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro. media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu. Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Kiepa. padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią. Afera składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci  - bank WestLB. bank z Nadrenii Północnej-Westfalii fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? premier Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska. Zarzuty stawiano także byłemu premierowi Kraju Saary.</body>
      <spans>
        <span start="516" end="543">Kilku polityków zakończyło </span>
        <span start="563" end="577">karierę, inni </span>
        <span start="590" end="621">obserwują odkrywanie kolejnych </span>
        <span start="632" end="637">afer.</span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1006">afera finansowa w szeregach </span>
        <span start="1042" end="1045">CDU</span>
        <span start="1225" end="1236">. W cieniu </span>
        <span start="1243" end="1292">chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze</span>
        <span start="1311" end="1359"> skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1562" end="1563"> </span>
        <span start="1593" end="1626">Gdy pada podejrzenie, że politycy</span>
        <span start="1657" end="1767"> oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
        <span start="2099" end="2168"> media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu</span>
        <span start="2237" end="2238">.</span>
        <span start="2311" end="2312"> </span>
        <span start="2918" end="3021">Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera </span>
        <span start="3030" end="3037">Kiepa. </span>
        <span start="3046" end="3092">padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od </span>
        <span start="3098" end="3119">miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3195">dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią</span>
        <span start="3217" end="3219">. </span>
        <span start="3612" end="3618">Afera </span>
        <span start="3637" end="3664">składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4694">łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7317" end="7331"> - bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7393">. </span>
        <span start="7401" end="7406">bank </span>
        <span start="7414" end="7416">z </span>
        <span start="7443" end="7471">Nadrenii Północnej-Westfalii</span>
        <span start="7472" end="7473"> </span>
        <span start="7790" end="7907">fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? </span>
        <span start="9717" end="9724">premier</span>
        <span start="9727" end="9762"> Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski </span>
        <span start="9801" end="9890">podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.</span>
        <span start="10087" end="10088"> </span>
        <span start="10353" end="10361">Zarzuty </span>
        <span start="10395" end="10410">stawiano także </span>
        <span start="10485" end="10514">byłemu premierowi Kraju Saary</span>
        <span start="10565" end="10566">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Kilku polityków zakończyło już karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach CDU. W cieniu chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.Szum wokół afer nie oznacza, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja. Gdy pada podejrzenie, że politycy oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro. media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu. w Niemczech Konstytucja wspomina, że partie muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków. Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią Karlheinza Schreibera. Afera składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził. Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Były kanclerz konsekwentnie milczy. Rodzi to różne podejrzenia. media zastanawiały się, czy tajemnicze pieniądze CDU mają coś wspólnego z aferą Flicka. W 1975 roku koncern Flicka sprzedał udziały Daimlera-Benza. Szefowie starali się uniknąć płacenia gigantycznych podatków. Byłoby to możliwe, gdyby rząd uznał transakcję za szczególnie pożądaną z punktu widzenia gospodarki państwa. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci  - bank WestLB. Jest to bank landowy z Nadrenii Północnej-Westfalii. fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Z powodu afery lotniczej podał się do dymisji minister finansów Nadrenii Północnej-Westfalii. do grona polityków identyfikowanych z WestLB dołączył socjaldemokratyczny premier Brandenburgii. premier Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska. Przyjęcie weselne premiera nie obeszło się bez wsparcia prywatnych firm. Zarzuty przyjmowania korzyści majątkowych stawiano także Reinhardowi Klimmtowi, byłemu premierowi Kraju Saary. Wśród budzących kontrowersje znalazł się szef komisji gospodarki w Bundestagu, Mathias Wissmann, A także wiceprzewodnicząca Bundestagu Anke Fuchs.</body>
      <spans>
        <span start="516" end="547">Kilku polityków zakończyło już </span>
        <span start="563" end="637">karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.</span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1006">afera finansowa w szeregach </span>
        <span start="1042" end="1045">CDU</span>
        <span start="1225" end="1236">. W cieniu </span>
        <span start="1243" end="1294">chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, </span>
        <span start="1304" end="1359">lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1387" end="1414">Szum wokół afer nie oznacza</span>
        <span start="1420" end="1471">, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja</span>
        <span start="1561" end="1563">. </span>
        <span start="1593" end="1626">Gdy pada podejrzenie, że politycy</span>
        <span start="1657" end="1767"> oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
        <span start="2099" end="2168"> media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu</span>
        <span start="2237" end="2238">.</span>
        <span start="2311" end="2324"> w Niemczech </span>
        <span start="2347" end="2379">Konstytucja wspomina, że partie </span>
        <span start="2380" end="2455">muszą składać publicznie sprawozdanie z pochodzenia i użycia swoich środków</span>
        <span start="2490" end="2492">. </span>
        <span start="2918" end="3021">Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera </span>
        <span start="3030" end="3119">Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3219">dostał jako darowiznę dla partii od bawarskiego handlarza bronią Karlheinza Schreibera. </span>
        <span start="3612" end="3618">Afera </span>
        <span start="3637" end="3664">składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4694">łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził. </span>
        <span start="4903" end="5009">Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co </span>
        <span start="5013" end="5099">jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Były kanclerz</span>
        <span start="5175" end="5226"> konsekwentnie milczy. Rodzi to różne podejrzenia. </span>
        <span start="6260" end="6309">media zastanawiały się, czy tajemnicze pieniądze </span>
        <span start="6332" end="6429">CDU mają coś wspólnego z aferą Flicka. W 1975 roku koncern Flicka sprzedał udziały Daimlera-Benza</span>
        <span start="6456" end="6518">. Szefowie starali się uniknąć płacenia gigantycznych podatków</span>
        <span start="6549" end="6660">. Byłoby to możliwe, gdyby rząd uznał transakcję za szczególnie pożądaną z punktu widzenia gospodarki państwa. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7317" end="7331"> - bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7416">. Jest to bank landowy z </span>
        <span start="7443" end="7473">Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7790" end="7907">fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? </span>
        <span start="8420" end="8512">Z powodu afery lotniczej podał się do dymisji minister finansów Nadrenii Północnej-Westfalii</span>
        <span start="8535" end="8537">. </span>
        <span start="8760" end="8855">do grona polityków identyfikowanych z WestLB dołączył socjaldemokratyczny premier Brandenburgii</span>
        <span start="8870" end="8872">. </span>
        <span start="9717" end="9724">premier</span>
        <span start="9727" end="9762"> Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski </span>
        <span start="9801" end="9890">podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.</span>
        <span start="10087" end="10115"> Przyjęcie weselne premiera </span>
        <span start="10156" end="10202">nie obeszło się bez wsparcia prywatnych firm. </span>
        <span start="10353" end="10410">Zarzuty przyjmowania korzyści majątkowych stawiano także </span>
        <span start="10462" end="10514">Reinhardowi Klimmtowi, byłemu premierowi Kraju Saary</span>
        <span start="10565" end="10567">. </span>
        <span start="11076" end="11171">Wśród budzących kontrowersje znalazł się szef komisji gospodarki w Bundestagu, Mathias Wissmann</span>
        <span start="11177" end="11179">, </span>
        <span start="11304" end="11341">A także wiceprzewodnicząca Bundestagu</span>
        <span start="11342" end="11353"> Anke Fuchs</span>
        <span start="11433" end="11434">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Kilku polityków zakończyło karierę, inni obserwują odkrywanie kolejnych afer.Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach CDU. W cieniu chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów. Gdy pada podejrzenie, że politycy oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro. media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu. Afera CDU składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził.</body>
      <spans>
        <span start="516" end="543">Kilku polityków zakończyło </span>
        <span start="563" end="577">karierę, inni </span>
        <span start="590" end="621">obserwują odkrywanie kolejnych </span>
        <span start="632" end="637">afer.</span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1006">afera finansowa w szeregach </span>
        <span start="1042" end="1045">CDU</span>
        <span start="1225" end="1236">. W cieniu </span>
        <span start="1243" end="1292">chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze</span>
        <span start="1311" end="1359"> skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1562" end="1563"> </span>
        <span start="1593" end="1626">Gdy pada podejrzenie, że politycy</span>
        <span start="1657" end="1767"> oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
        <span start="2099" end="2168"> media próbują rozwikłać każdą sprawę z pogranicza polityki i biznesu</span>
        <span start="2237" end="2238">.</span>
        <span start="2311" end="2312"> </span>
        <span start="2918" end="2928">Afera CDU </span>
        <span start="3637" end="3664">składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4693">łapówkami. Do dzisiaj ten zarzut się jednak nie potwierdził.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii - to część postaci, które stały się bohaterami niemieckich skandali. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, załatwiają prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje ostro. Afera CDU zaczęła się od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii od handlarza bronią Karlheinza Schreibera. Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci - bank WestLB. Jest to bank landowy z Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza.WestLB fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Rau ma problemy z dwoma przelotami. Najciekawszym przykładem łączenia funkcji w polityce z zagadkowymi wpływami gospodarczymi jest sprawa Agnes H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning, która za czasów Kohla była sekretarzem stanu w ministerstwie obrony. Ta pani zainkasowała kilka milionów marek od dużych koncernów.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="325">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii</span>
        <span start="381" end="387"> - to </span>
        <span start="393" end="424">część postaci, które stały się </span>
        <span start="451" end="482">bohaterami niemieckich skandali</span>
        <span start="514" end="516">. </span>
        <span start="1593" end="1658">Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, </span>
        <span start="1683" end="1694">załatwiają </span>
        <span start="1700" end="1754">prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje </span>
        <span start="1761" end="1767">ostro.</span>
        <span start="1774" end="1775"> </span>
        <span start="2918" end="2940">Afera CDU zaczęła się </span>
        <span start="2964" end="3021">od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera </span>
        <span start="3030" end="3092">Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od </span>
        <span start="3098" end="3119">miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3167">dostał jako darowiznę dla partii od </span>
        <span start="3179" end="3219">handlarza bronią Karlheinza Schreibera. </span>
        <span start="3612" end="3664">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4644">łapówkami. </span>
        <span start="4903" end="5004">Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych</span>
        <span start="5047" end="5049">. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7318" end="7331">- bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7416">. Jest to bank landowy z </span>
        <span start="7443" end="7473">Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7625">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
        <span start="7783" end="7943">WestLB fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Rau ma problemy z dwoma przelotami. </span>
        <span start="11436" end="11647">Najciekawszym przykładem łączenia funkcji w polityce z zagadkowymi wpływami gospodarczymi jest sprawa Agnes H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning, która za czasów Kohla była sekretarzem stanu w ministerstwie obrony. Ta pani </span>
        <span start="11682" end="11695">zainkasowała </span>
        <span start="11715" end="11755">kilka milionów marek od dużych koncernów</span>
        <span start="11779" end="11780">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii - to część postaci, które stały się bohaterami niemieckich skandali. Najbardziej głośna jest afera finansowa w Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU). W cieniu sprawy chadeckich kont odkrywane są drobniejsze skandale z udziałem socjaldemokratów.

Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, załatwiają prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje ostro.Sumy, o których w kontekście ostatnich afer się mówi, są skromne. W przypadku anonimowych darowizn, które wpływały na nielegalne konta CDU, mowa jest o dwudziestu kilku milionach marek. 

Afera CDU zaczęła się od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii od handlarza bronią Karlheinza Schreibera. Nazwiska Kiepa i Schreibera powtarzały się przy kolejnych odsłonach afery. później listę wzbogaciły nazwiska znanych polityków z Helmutem Kohlem na czele.Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. 

Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Dziennik "S&amp;uuml;ddeutsche Zeitung" uważa, że jeden z ofiarodawców to Leo Kirch, magnat rynku mediów. Według gazety prawdopodobne jest, że tajemnicze miliony heskiej CDU - są zaskórniakami z tzw. Zrzeszenia Obywatelskiego. zrzeszenie było pralnią pieniędzy. 

Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci - bank WestLB. Jest to bank landowy z rządzonej przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza, przy której padają nazwiska Johannesa Raua, prezydenta, i Wolfganga Clementa, obecnego premiera landu.WestLB fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Rau ma problemy z dwoma przelotami. Z powodu afery lotniczej podał się do dymisji minister finansów Nadrenii Północnej-Westfalii Heinz Schleusser. 

Krótko cieszył się stanowiskiem premiera w Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski (SPD). Po roku urzędowania w Hanowerze podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.Glogowskiemu wypomniano dwa wyjazdy do Egiptu, współfinansowane przez prywatne firmy. 

Najciekawszym przykładem łączenia funkcji w polityce z zagadkowymi wpływami gospodarczymi jest sprawa Agnes H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning, która za czasów Kohla była sekretarzem stanu w ministerstwie obrony. Ta pani zainkasowała kilka milionów marek od dużych koncernów. Miały to być honoraria za doradztwo.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="325">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii</span>
        <span start="381" end="387"> - to </span>
        <span start="393" end="424">część postaci, które stały się </span>
        <span start="451" end="482">bohaterami niemieckich skandali</span>
        <span start="514" end="516">. </span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="996">afera finansowa w </span>
        <span start="1006" end="1046">Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU)</span>
        <span start="1225" end="1254">. W cieniu sprawy chadeckich </span>
        <span start="1263" end="1292">kont odkrywane są drobniejsze</span>
        <span start="1311" end="1320"> skandale</span>
        <span start="1330" end="1359"> z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1385" end="1387">

</span>
        <span start="1593" end="1658">Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, </span>
        <span start="1683" end="1694">załatwiają </span>
        <span start="1700" end="1754">prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje </span>
        <span start="1761" end="1767">ostro.</span>
        <span start="1769" end="1813">Sumy, o których w kontekście ostatnich afer </span>
        <span start="1822" end="1835">się mówi, są </span>
        <span start="1846" end="1855">skromne. </span>
        <span start="1897" end="2015">W przypadku anonimowych darowizn, które wpływały na nielegalne konta CDU, mowa jest o dwudziestu kilku milionach marek</span>
        <span start="2039" end="2041">. </span>
        <span start="2916" end="2940">

Afera CDU zaczęła się </span>
        <span start="2964" end="3021">od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera </span>
        <span start="3030" end="3092">Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od </span>
        <span start="3098" end="3119">miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3167">dostał jako darowiznę dla partii od </span>
        <span start="3179" end="3219">handlarza bronią Karlheinza Schreibera. </span>
        <span start="3443" end="3457">Nazwiska Kiepa</span>
        <span start="3468" end="3529"> i Schreibera powtarzały się przy kolejnych odsłonach afery. </span>
        <span start="3531" end="3610">później listę wzbogaciły nazwiska znanych polityków z Helmutem Kohlem na czele.</span>
        <span start="3612" end="3664">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4644">łapówkami. </span>
        <span start="4901" end="5009">

Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych, co </span>
        <span start="5013" end="5086">jest naruszeniem ustawy o partiach. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. </span>
        <span start="5589" end="5624">Dziennik "S&amp;uuml;ddeutsche Zeitung"</span>
        <span start="5684" end="5749"> uważa, że jeden z ofiarodawców to Leo Kirch, magnat rynku mediów</span>
        <span start="5768" end="5802">. Według gazety prawdopodobne jest</span>
        <span start="5812" end="5901">, że tajemnicze miliony heskiej CDU - są zaskórniakami z tzw. Zrzeszenia Obywatelskiego. </span>
        <span start="5925" end="5958">zrzeszenie było pralnią pieniędzy</span>
        <span start="6112" end="6114">. </span>
        <span start="7243" end="7253">

Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7318" end="7331">- bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7426">. Jest to bank landowy z rządzonej </span>
        <span start="7433" end="7473">przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7681">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza, przy której padają nazwiska Johannesa Raua, prezydenta</span>
        <span start="7728" end="7770">, i Wolfganga Clementa, obecnego premiera </span>
        <span start="7775" end="7781">landu.</span>
        <span start="7783" end="7943">WestLB fundował ponad sto lotów czarterowych, z których korzystali czołowi politycy landu - czy zawsze w celach służbowych? Rau ma problemy z dwoma przelotami. </span>
        <span start="8420" end="8529">Z powodu afery lotniczej podał się do dymisji minister finansów Nadrenii Północnej-Westfalii Heinz Schleusser</span>
        <span start="8535" end="8537">. </span>
        <span start="9683" end="9890">

Krótko cieszył się stanowiskiem premiera w Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski (SPD). Po roku urzędowania w Hanowerze podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.</span>
        <span start="9892" end="9916">Glogowskiemu wypomniano </span>
        <span start="9930" end="9992">dwa wyjazdy do Egiptu, współfinansowane przez prywatne firmy. </span>
        <span start="10721" end="10723">

</span>
        <span start="11436" end="11647">Najciekawszym przykładem łączenia funkcji w polityce z zagadkowymi wpływami gospodarczymi jest sprawa Agnes H&amp;uuml;rland-B&amp;uuml;ning, która za czasów Kohla była sekretarzem stanu w ministerstwie obrony. Ta pani </span>
        <span start="11682" end="11695">zainkasowała </span>
        <span start="11715" end="11755">kilka milionów marek od dużych koncernów</span>
        <span start="11779" end="11816">. Miały to być honoraria za doradztwo</span>
        <span start="11922" end="11923">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent - to część postaci, które stały się bohaterami niemieckich skandali. Afera CDU zaczęła się od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od miliona marek, które dostał jako darowiznę dla partii. Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. W większości wypadków chodzi o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były łapówkami. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci - bank WestLB. Jest to bank landowy z Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="303">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent</span>
        <span start="381" end="387"> - to </span>
        <span start="393" end="424">część postaci, które stały się </span>
        <span start="451" end="482">bohaterami niemieckich skandali</span>
        <span start="514" end="516">. </span>
        <span start="2918" end="2940">Afera CDU zaczęła się </span>
        <span start="2964" end="3021">od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera </span>
        <span start="3030" end="3092">Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od </span>
        <span start="3098" end="3119">miliona marek, które </span>
        <span start="3131" end="3163">dostał jako darowiznę dla partii</span>
        <span start="3217" end="3219">. </span>
        <span start="3612" end="3664">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. </span>
        <span start="4525" end="4554">W większości wypadków chodzi </span>
        <span start="4559" end="4616">o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były </span>
        <span start="4633" end="4644">łapówkami. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7318" end="7331">- bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7416">. Jest to bank landowy z </span>
        <span start="7443" end="7473">Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7625">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej  - najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. 

Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się Wolfgang Schauble. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci  bank WestLB. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza. 
Opinię banku WestLB jako "czerwonej kasy" socjaldemokratów zburzył w ostatnim numerze tygodnik "Focus". "Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</body>
      <spans>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1041">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej </span>
        <span start="1046" end="1049"> - </span>
        <span start="1084" end="1144">najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="2238" end="2239">
</span>
        <span start="3610" end="3611">
</span>
        <span start="3612" end="3754">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn</span>
        <span start="3792" end="3946">, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU</span>
        <span start="4163" end="4326">. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy </span>
        <span start="4348" end="4485">na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się</span>
        <span start="4504" end="4523"> Wolfgang Schauble.</span>
        <span start="6370" end="6371"> </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7319" end="7331"> bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7473">. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7625">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
        <span start="8871" end="8872"> </span>
        <span start="9271" end="9376">
Opinię banku WestLB jako "czerwonej kasy" socjaldemokratów zburzył w ostatnim numerze tygodnik "Focus". </span>
        <span start="10723" end="10846">"Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia </span>
        <span start="10859" end="10955">posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. 


Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się Wolfgang Schauble.

W większości wypadków chodzi więc o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. ten zarzut się jednak nie potwierdził. Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. Dziennik "S&amp;uuml;ddeutsche Zeitung" uważa, że jeden z ofiarodawców to Leo Kirch, magnat rynku mediów i przyjaciel Kohla. tajemnicze miliony heskiej CDU - są zaskórniakami z Zrzeszenia Obywatelskiego. Istniejące od 1954 roku zrzeszenie było pralnią pieniędzy. Inne media zastanawiały się, czy tajemnicze pieniądze heskiej lub federalnej CDU mają coś wspólnego z aferą Flicka. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci  bank WestLB. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza.
 
Opinię banku WestLB jako "czerwonej kasy" socjaldemokratów zburzył w ostatnim numerze tygodnik "Focus". Zdaniem gazety bank i powiązane z nim przedsiębiorstwa przez 10 lat przekazywały darowizny dla CDU. 
Krótko cieszył się stanowiskiem premiera w Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski (SPD). Po roku urzędowania w Hanowerze podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.
Zarzuty przyjmowania korzyści majątkowych stawianopolitykowi socjaldemokracji - Reinhardowi Klimmtowi . "Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia w niej wielu posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="516">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. </span>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1049">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - </span>
        <span start="1084" end="1144">najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="2238" end="2239">
</span>
        <span start="3610" end="3754">

Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn</span>
        <span start="3792" end="3946">, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU</span>
        <span start="4163" end="4326">. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy </span>
        <span start="4348" end="4485">na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się</span>
        <span start="4504" end="4644"> Wolfgang Schauble.

W większości wypadków chodzi więc o darowizny, co do których istnieją podejrzenia, że były w rzeczywistości łapówkami. </span>
        <span start="4655" end="4694">ten zarzut się jednak nie potwierdził. </span>
        <span start="4903" end="5004">Darowizny, do których przyjęcia przyznał się Kohl, nie były uwzględnione w sprawozdaniach finansowych</span>
        <span start="5047" end="5086">. Nie wiadomo też, od kogo pochodziły. </span>
        <span start="5589" end="5624">Dziennik "S&amp;uuml;ddeutsche Zeitung"</span>
        <span start="5684" end="5770"> uważa, że jeden z ofiarodawców to Leo Kirch, magnat rynku mediów i przyjaciel Kohla. </span>
        <span start="5817" end="5869">tajemnicze miliony heskiej CDU - są zaskórniakami z </span>
        <span start="5874" end="5958">Zrzeszenia Obywatelskiego. Istniejące od 1954 roku zrzeszenie było pralnią pieniędzy</span>
        <span start="6112" end="6114">. </span>
        <span start="6255" end="6371">Inne media zastanawiały się, czy tajemnicze pieniądze heskiej lub federalnej CDU mają coś wspólnego z aferą Flicka. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7319" end="7331"> bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7473">. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7625">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza</span>
        <span start="7780" end="7782">.
</span>
        <span start="8871" end="8872"> </span>
        <span start="9271" end="9476">
Opinię banku WestLB jako "czerwonej kasy" socjaldemokratów zburzył w ostatnim numerze tygodnik "Focus". Zdaniem gazety bank i powiązane z nim przedsiębiorstwa przez 10 lat przekazywały darowizny dla CDU. </span>
        <span start="9684" end="9890">
Krótko cieszył się stanowiskiem premiera w Dolnej Saksonii Gerhard Glogowski (SPD). Po roku urzędowania w Hanowerze podał się do dymisji pod wpływem zarzutów o czerpanie korzyści majątkowych ze stanowiska.</span>
        <span start="10352" end="10403">
Zarzuty przyjmowania korzyści majątkowych stawiano</span>
        <span start="10432" end="10483">politykowi socjaldemokracji - Reinhardowi Klimmtowi</span>
        <span start="10484" end="10485"> </span>
        <span start="10565" end="10567">. </span>
        <span start="10723" end="10955">"Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia w niej wielu posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Najbardziej głośna jest afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej  - najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Chadecy mieli czarne kasy, a socjaldemokraci  bank WestLB. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. Związana jest z nim tzw. afera lotnicza. "Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</body>
      <spans>
        <span start="943" end="967">Najbardziej głośna jest </span>
        <span start="978" end="1041">afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej </span>
        <span start="1046" end="1049"> - </span>
        <span start="1084" end="1144">najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1227">. </span>
        <span start="3612" end="3664">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. </span>
        <span start="7245" end="7253">Chadecy </span>
        <span start="7270" end="7307">mieli czarne kasy, a socjaldemokraci </span>
        <span start="7319" end="7331"> bank WestLB</span>
        <span start="7391" end="7473">. Jest to bank landowy z rządzonej od lat przez SPD Nadrenii Północnej-Westfalii. </span>
        <span start="7586" end="7625">Związana jest z nim tzw. afera lotnicza</span>
        <span start="7780" end="7781">.</span>
        <span start="8871" end="8872"> </span>
        <span start="10723" end="10846">"Kupiony parlament. Lobby i jego Bundestag" - taki tytuł ma wydana w 1999 roku książka Friedhelma Schwarza. Autor wymienia </span>
        <span start="10859" end="10955">posłów, którzy są zatrudnieni przez różnorodne firmy, fundacje, instytucje czy związki zawodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.Media, wspomagane przez prokuratorów i część polityków, z wielkim zapałem czyszczą stajnię Augiasza. Niektóre gazety od kilkunastu tygodni dzień w dzień poświęcają aferom co najmniej kolumnę. Najbardziej głośna jest oczywiście afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. W cieniu sprawy chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, zazwyczaj lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów. Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="637">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.</span>
        <span start="639" end="831">Media, wspomagane przez prokuratorów i część polityków, z wielkim zapałem czyszczą stajnię Augiasza. Niektóre gazety od kilkunastu tygodni dzień w dzień poświęcają aferom co najmniej kolumnę. </span>
        <span start="943" end="1144">Najbardziej głośna jest oczywiście afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1359">. W cieniu sprawy chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, zazwyczaj lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1379" end="1380"> </span>
        <span start="1387" end="1767">Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.Media, wspomagane przez prokuratorów i część polityków, z wielkim zapałem czyszczą stajnię Augiasza. Niektóre gazety od kilkunastu tygodni dzień w dzień poświęcają aferom co najmniej kolumnę. Najbardziej głośna jest oczywiście afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla. W cieniu sprawy chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, zazwyczaj lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów. Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro. Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. Szczegóły zawarte są w Ustawie o partiach politycznych. Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Leislera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które w 1991 roku dostał jako darowiznę dla partii. W operacji przekazania tych pieniędzy brał też udział doradca finansowy CDU Horst Weyrauch. Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU, z których około 20 milionów wróciło potajemnie do Hesji. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się Wolfgang Schauble.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="637">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Kilku polityków zakończyło już w związku z tym karierę, inni z niepokojem obserwują odkrywanie kolejnych fragmentów afer.</span>
        <span start="639" end="831">Media, wspomagane przez prokuratorów i część polityków, z wielkim zapałem czyszczą stajnię Augiasza. Niektóre gazety od kilkunastu tygodni dzień w dzień poświęcają aferom co najmniej kolumnę. </span>
        <span start="943" end="1144">Najbardziej głośna jest oczywiście afera finansowa w szeregach Unii Chrześcijańsko-Demokratycznej (CDU) - największa w historii tej partii i najbardziej spektakularna, ze względu na osobę Helmuta Kohla</span>
        <span start="1225" end="1359">. W cieniu sprawy chadeckich czarnych kont odkrywane są drobniejsze, zazwyczaj lokalne skandale - głównie z udziałem socjaldemokratów.</span>
        <span start="1379" end="1380"> </span>
        <span start="1387" end="1767">Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
        <span start="2223" end="2224"> </span>
        <span start="2240" end="2347">Co, ile, w jaki sposób i od kogo polityk lub partia mogą przyjąć - jest w Niemczech dokładnie uregulowane. </span>
        <span start="2492" end="2548">Szczegóły zawarte są w Ustawie o partiach politycznych. </span>
        <span start="2918" end="3163">Afera CDU zaczęła się jesienią ubiegłego roku od kłopotów podatkowych byłego skarbnika partii Walthera Leislera Kiepa. Na Kiepa padły podejrzenia o niezapłacenie podatków od ponad miliona marek, które w 1991 roku dostał jako darowiznę dla partii</span>
        <span start="3217" end="3256">. W operacji przekazania tych pieniędzy</span>
        <span start="3387" end="3441"> brał też udział doradca finansowy CDU Horst Weyrauch.</span>
        <span start="3603" end="3604"> </span>
        <span start="3612" end="3754">Afera finansowa chadeków składa się z kilku części. Po pierwsze ze sprawy dotyczącej miliona marek od Schreibera. Po drugie ze sprawy darowizn</span>
        <span start="3792" end="4003">, do których przyjęcia i nieuwzględnienia w sprawozdaniach finansowych przyznał się Kohl. Po trzecie ze sprawy nielegalnych kont zagranicznych heskiej CDU, z których około 20 milionów wróciło potajemnie do Hesji</span>
        <span start="4163" end="4326">. Po czwarte ze sprawy nielegalnych kont federalnej CDU w Szwajcarii. Po piąte ze sprawy rozwiązania konta frakcji parlamentarnej chadeków i przekazania pieniędzy </span>
        <span start="4348" end="4486">na konto partii. Po szóste ze sprawy darowizny w wysokości 100 tysięcy marek, do których przyjęcia w 1994 roku od Schreibera przyznał się </span>
        <span start="4505" end="4523">Wolfgang Schauble.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="516">Były kanclerz, pięciu premierów landów, prezydent, szef czołowej partii, dawny szef MSW, skarbnicy partyjni i doradcy finansowi - to tylko część postaci, które stały się w ciągu ostatnich miesięcy bohaterami niemieckich skandali z pogranicza polityki i biznesu. </span>
        <span start="1387" end="1767">Szum wokół afer nie oznacza wcale, że Niemcy są krajem, w którym szerzy się korupcja, a zasady finansowania partii politycznych są nieskodyfikowane czy spowite mgłą tajemnicy. Oznacza coś wręcz odwrotnego. Gdy pada podejrzenie, że politycy, wydając pieniądze podatników, oprócz spraw publicznych załatwiają także prywatne interesy, niemiecka opinia publiczna reaguje bardzo ostro.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
