<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002240034">
  <date>2000-02-24</date>
  <title>Zagrać we własnym domu</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jan Bończa Szabłowski</authors>
  <body>Prawa własności stołecznych scen

Zagrać we własnym domu

JAN BOŃCZA-SZABŁOWSKI

Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.

Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.

Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem Jana Budkiewicza, przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy, miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.

- Na zebraniu podkomisji kultury uznaliśmy, że sprawa Teatru Na Woli nadaje się do prokuratora. Dyrektor placówki Bogdan Augustyniak prowadzi bardzo trudne rozmowy na temat prawa własności z zajmującym część budynku bankiem. Nie wiedzieć czemu, nie ma żadnego wsparcia ze strony dzielnicy. A sprawa jest skomplikowana, bo miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna, należy do banku, zaś okalający parking - do teatru.

- Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają, a nawet blokują, formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli jeszcze za czasów jego założyciela Tadeusza Łomnickiego - mówi Bogdan Augustyniak. - Równocześnie te same władze udzielają zgody na budowę w sąsiedztwie teatru kilku spółkom developerskim; a te plac będący własnością teatru traktują jak mienie niczyje.

Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Pojawił się projekt budowy nowej sceny dla zespołu Hanuszkiewicza na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. Pomysł uznano za dyskusyjny. Przeciwnicy chętnie przeciwstawiali tę budowę innym, ich zdaniem, pilniejszym. Ale były też głosy poparcia.

- Kłopoty lokalowe Teatru Nowego i Romy są tak duże, że każdej szansie uzyskania przez nie nowego budynku można tylko przyklasnąć - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP. - Wszystkie pozostałe teatry warszawskie wymagają co najmniej solidnych remontów. Ich stan techniczny w porównaniu do standardów europejskich jest po prostu opłakany.

Zainteresowane strony są zgodne, że należałoby jak najszybciej uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma. Są jedynie rozbieżności co do sposobu rozwiązania.

- Co miesiąc płacimy kurii ok. 150 tys. zł, nie mając faktycznie żadnej perspektywy na przyszłość - mówi Jan Budkiewicz. - Kuria biskupia zaproponowała, że przekaże Romę za Pałac Prymasowski. Taka wymiana jednak nie wchodzi w rachubę, bo pod koniec lat 80. pałac kupiły Zjednoczone Przedsiębiorstwa Rozrywkowe. Teatr Roma wymaga remontu. Dzisiejszy stan gmachu zagraża bezpieczeństwu ludzi. Rozważaliśmy więc np. przeprowadzkę Romy do Sali Kongresowej, lub adaptację dla jej potrzeb budynków dawnej elektrociepłowni na Powiślu. Niestety oba warianty okazały się niemożliwe do realizacji.

- Roma rzeczywiście wymaga remontu, bo przez wiele lat traktowana była jak mienie niczyje - przyznaje Wojciech Kępczyński, dyrektor teatru. - Jednak pomysły przenosin do elektrociepłowni lub Sali Kongresowej uważam za kuriozalne. Strona kościelna wykazywała w rozmowach o ewentualnej wymianie dużo dobrej woli. Skoro Pałac Prymasowski nie wchodzi w grę, należałoby zaproponować inny obiekt. Stanowczo uważam, że Roma powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie, która ma nie tylko wspaniałą historię, ale teraz dzięki sponsorom, będzie jednym z najnowocześniejszych i najlepiej wyposażonych teatrów muzycznych w Polsce. A poza tym nie należy zapominać o czymś takim jak genius loci.

Związek emocjonalny z miejscem mocno akcentuje też Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego: - Paradoks polega na tym, że zarówno działka, na której stoi teatr, jak i sam budynek należą do parafii św. Zbawiciela, natomiast plac obok, na którym stoi barak, jest własnością teatru. O przenosinach w inne miejsce nie ma mowy, bo oczywiście chcemy zachować historyczny gmach teatru. Zastanawiamy się jednak, czy nie udałoby się na naszym placu wznieść budynku dla parafii, a potem wymienić się działkami. Bez wsparcia finansowego ze strony miasta lub jakiegoś inwestora tej sprawy nie rozwiążemy.

O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. - W dobudowanej części znalazłaby się zarówno Scena Kameralna jak i sale prób. Po wybudowaniu nowych pomieszczeń nie tylko polepszyłyby się warunki pracy (duża scena nie ma do dziś sali prób), ale nie musielibyśmy płacić wysokiego czynszu za Scenę Kameralną i będąc w jednym budynku moglibyśmy zmniejszyć liczbę etatów obsługi technicznej.

Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały: - Polimex, któremu płacimy czynsz, nie jest jeszcze właścicielem budynku. W sądzie toczy się proces o prawo własności - twierdzi Edmund Karwański, dyrektor Kwadratu. - Na Czackiego Kwadrat ma jedynie scenę, widownię i garderoby. Zaplecze rozlokowane jest w innych punktach miasta. Niewielki magazyn - w piwnicy na Płockiej, na Cichej zaś mamy kawałek placu, gdzie ustawiliśmy kontenery. Mieści się tam malarnia i magazyn dekoracji. Co roku chcą nam to zburzyć, ale na moje prośby odwlekają tę decyzję. Gdy pozbędziemy się tego zaplecza, nie będzie teatru.

- Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom - mówi dyrektor Mieczysław Marszycki. - Kinu Relax, które ma prawo własności do podziemnej części teatru, czyli sceny, szatni i widowni, oraz Domom Towarowym Centrum, do których należy część pomieszczeń teatralnych na parterze. Korzystając z przebudowy Domów Centrum chcieliśmy zrobić oddzielne, bezkolizyjne wejście, ale sprawa nie jest prosta, bo przechodziłoby ono przez teren istniejącego niegdyś kiosku. O tę kilkumetrową działkę wiedzie spór Ruch.

Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. - Historii naszej siedziby można by poświęcić grubą księgę - uważa Krzysztof Niesiołowski, dyrektor Baja. - Zajmujemy część budynku, który w 1914 roku wybudowany został przez gminę żydowską. Była tu bursa, szkoła oraz jedyna w Polsce bożnica zbudowana w kształcie rotundy. Tam, gdzie jest dziś nasza scena, po wojnie był dom modlitwy, który Towarzystwo Społeczno-Kulturalne Żydów przebudowało na Teatr Żydowski. Bożnicę rozebrano w 1955 roku. Teatr zaś przeniósł się na ulicę Królewską, a potem na plac Grzybowski. Co ciekawe, po przeprowadzce Teatru Żydowskiego, TSKŻ nie tylko udostępniło salę teatralną Bajowi, ale do 1968 roku płaciło za niego czynsz. Teraz gmina żydowska stara się o prawo własności do swoich budynków. Nie czuję zagrożenia dla teatru. Po prostu, komu innemu będziemy płacić czynsz.

Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.

- Budowa nowej jezdni to nieokreślona przyszłość, więc chwilowo nie ma zagrożenia dla teatru - uważa inż. Jerzy Jasiuk, dyrektor Muzeum Techniki. - Teren Zakładów Norblina, mieszczący się w samym centrum stolicy, szczególnie w ostatnich latach wydaje się jednak łakomym kąskiem. Zgłaszają się inwestorzy, którzy chcą zlokalizować tu sklepy, restauracje itp. A ponieważ kapitalizm wchodzi do nas dość bezwzględnie, wszystko jest możliwe.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Wynajmują je od prywatnych właścicieli, którzy coraz częściej podnoszą czynsz. W związku z tym władze miasta rozważają przeniesienie niektórych teatrów do budynków, którymi sami zarządzają. Tak było między innymi z Teatrem Muzycznym Roma, gdzie miasto zaproponowało przenosiny do Sali Kongresowej lub do dawnej elektrociepłowni na Powiślu. Dla teatrów jednak bardzo ważne jest położenie ich scen, często w miejscach zaskakujących (np. w dawnej bożnicy, domu towarowym, plebanii). Zarówno artyści, jak i publiczność są z nimi emocjonalnie związani, dlatego optują za regulacją i polubownymi rozwiązaniami kwestii własnościowych niż za zmianą lokalizacji. Podobnie jest z zespołami Teatru Współczesnego, Teatru na Woli, teatru małego czy Teatru Baj.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli. Konieczna jest przeprowadzka Teatru Nowego. Roma powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie. dyrektor Teatru Współczesnego: - O przenosinach w inne miejsce nie ma mowy, bo oczywiście chcemy zachować historyczny gmach teatru.
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówkii. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie w przypadku Teatru Baj. Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="1119" end="1240">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1926" end="1927"> </span>
        <span start="2098" end="2127">Konieczna jest przeprowadzka </span>
        <span start="2166" end="2181">Teatru Nowego. </span>
        <span start="4152" end="4200">Roma powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie</span>
        <span start="4358" end="4359">.</span>
        <span start="4474" end="4475"> </span>
        <span start="4491" end="4524">dyrektor Teatru Współczesnego: - </span>
        <span start="4709" end="4807">O przenosinach w inne miejsce nie ma mowy, bo oczywiście chcemy zachować historyczny gmach teatru.</span>
        <span start="5022" end="5133">
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki</span>
        <span start="5146" end="5149">i. </span>
        <span start="5490" end="5552">Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały</span>
        <span start="6193" end="6195">. </span>
        <span start="6612" end="6659">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie </span>
        <span start="6667" end="6691">w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7497" end="7611">Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki</span>
        <span start="7637" end="7679">, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Zlokalizowane są często w miejscach, które niegdyś pełniły funkcję m. in. plebanii, domu towarowego, budynku kolejarzy czy bożnicy. Tworzy to historię tych miejsc, dlatego propozycja władz miasta, aby szukać stołecznym teatrom nowych siedzib w budynkach należących do niego, artystom się nie podoba. Faktem jest za to, że większość z tych miejsc wymaga gruntownego remontu, ale inwestowanie w nie nie ma dla miasta sensu, skoro należą do różnych prywatnych podmiotów jedynie wynajmujących swoje przestrzenie. 
Najwięcej uwagi wymaga sprawa Teatru na Woli, bo miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna należy do banku. I choć kilka lat temu przyznano Teatrowi tytuł własności, to z winy dzielnicy wciąż nie ma formalnego wydania tytułu. Również sytuacja własnościowa Teatru Muzycznego Roma wymaga szybkiej regulacji. Budynek, w którym się znajduje, należy do Kurii, która wysunęła propozycję, że przekaże Romę w zamian za Pałac Prymasowski. To jednak nie zadowala miasta, które zaproponowało przeprowadzkę Romy do Sali Kongresowej lub do dawnej elektrociepłowni na Powiślu, co dla dyrektora teatru jest pomysłem kuriozalnym.
Okazuje się, że dla artystów i dyrektorów teatrów ich przestrzeń jest istotna z powodów historycznych, sentymentalnych, przywiązani są do niej zarówno oni, jak i widownia. Tak jest z zespołem Teatru Współczesnego, gdzie związek emocjonalny z miejscem mocno akcentuje dyrektor Maciej Englert, z Teatrem Małym, Teatrem Baj, Teatrem Kwadrat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli.
- Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają, a nawet blokują, formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli - mówi Bogdan Augustyniak. Konieczna jest przeprowadzka Teatru Nowego. Pojawił się projekt budowy nowej sceny na należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma.  Kuria biskupia zaproponowała, że przekaże Romę za Pałac Prymasowski. Taka wymiana jednak nie wchodzi w rachubę. Roma powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie, która ma nie tylko wspaniałą historię, ale będzie jednym z najnowocześniejszych i najlepiej wyposażonych teatrów muzycznych w Polsce. Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego: - O przenosinach w inne miejsce nie ma mowy, bo oczywiście chcemy zachować historyczny gmach teatru.
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały: - Polimex, któremu płacimy czynsz, nie jest jeszcze właścicielem budynku. W sądzie toczy się proces o prawo własności - twierdzi dyrektor Kwadratu. - Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom - mówi dyrektor Mieczysław Marszycki. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="1119" end="1240">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1713" end="1843">
- Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają, a nawet blokują, formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli</span>
        <span start="1899" end="1927"> - mówi Bogdan Augustyniak. </span>
        <span start="2098" end="2127">Konieczna jest przeprowadzka </span>
        <span start="2166" end="2181">Teatru Nowego. </span>
        <span start="2321" end="2360">Pojawił się projekt budowy nowej sceny </span>
        <span start="2387" end="2390">na </span>
        <span start="2402" end="2505">należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. </span>
        <span start="3273" end="3384"> Kuria biskupia zaproponowała, że przekaże Romę za Pałac Prymasowski. Taka wymiana jednak nie wchodzi w rachubę</span>
        <span start="3460" end="3462">. </span>
        <span start="4152" end="4245">Roma powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie, która ma nie tylko wspaniałą historię, ale </span>
        <span start="4269" end="4359">będzie jednym z najnowocześniejszych i najlepiej wyposażonych teatrów muzycznych w Polsce.</span>
        <span start="4474" end="4524"> Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego: - </span>
        <span start="4709" end="4807">O przenosinach w inne miejsce nie ma mowy, bo oczywiście chcemy zachować historyczny gmach teatru.</span>
        <span start="5022" end="5149">
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. </span>
        <span start="5490" end="5683">Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały: - Polimex, któremu płacimy czynsz, nie jest jeszcze właścicielem budynku. W sądzie toczy się proces o prawo własności - twierdzi </span>
        <span start="5701" end="5720">dyrektor Kwadratu. </span>
        <span start="6111" end="6195">- Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom - mówi dyrektor Mieczysław Marszycki. </span>
        <span start="6612" end="6691">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7497" end="7679">Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków, a czynsze stale rosną. W większości wymagają także remontów, ale inwestowanie w miejsca, które faktycznie do nich nie należą, powoduje, że miasto chciałoby szukać dla nich nowych budynków. Teatry są przywiązana do swoich siedzib, które mają dla nich wartość historyczną i sentymentalną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli.  O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego mówi dyrektor placówki. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie w przypadku Teatru Baj. Budowa  ulicy Prostej spowoduje wyburzenia budynków, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="1119" end="1202">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz</span>
        <span start="1214" end="1240"> wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1926" end="1927"> </span>
        <span start="2180" end="2181"> </span>
        <span start="5023" end="5065">O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego </span>
        <span start="5102" end="5115">mówi dyrektor</span>
        <span start="5124" end="5133"> placówki</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="5490" end="5552">Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały</span>
        <span start="6193" end="6195">. </span>
        <span start="6612" end="6659">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie </span>
        <span start="6667" end="6691">w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7497" end="7504">Budowa </span>
        <span start="7518" end="7543"> ulicy Prostej spowoduje </span>
        <span start="7555" end="7566">wyburzenia </span>
        <span start="7573" end="7581">budynków</span>
        <span start="7637" end="7679">, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach: Ateneum mieści się w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno nad wyszukaniem dla niektórych teatrów nowych siedzib. Rozważano m.in. przeprowadzkę Teatru Nowego oraz Teatru Muzycznego Roma. Dyrektorzy teatrów najchętniej jednak pozostawiliby swoje placówki w dotychczasowych historycznych siedzibach. W paru wypadkach wyjaśnienia wymaga sytuacja prawna placówki, np. Teatru Na Woli, któremu, jak twierdzi jego dyrektor, władze dzielnicy od kilku lat opóźniają formalne wydanie tytułu własności działki. Skomplikowaną sytuację prawną ma też Teatr Mały, który płaci czynsz aż dwóm instytucjom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli. Wszystkie pozostałe teatry warszawskie wymagają co najmniej solidnych remontów. Ich stan techniczny w porównaniu do standardów europejskich jest po prostu opłakany.Niecodzienną sytuacjęmają Kwadrat i Mały.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="611" end="614">Są </span>
        <span start="621" end="828">cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.</span>
        <span start="830" end="1027">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. </span>
        <span start="1119" end="1293">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.</span>
        <span start="2812" end="2977"> Wszystkie pozostałe teatry warszawskie wymagają co najmniej solidnych remontów. Ich stan techniczny w porównaniu do standardów europejskich jest po prostu opłakany.</span>
        <span start="5490" end="5511">Niecodzienną sytuację</span>
        <span start="5521" end="5526">mają </span>
        <span start="5532" end="5541">Kwadrat i</span>
        <span start="5547" end="5552"> Mały</span>
        <span start="5781" end="5782">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach: Ateneum mieści się w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno nad wyszukaniem dla niektórych teatrów nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Konieczna jest m.in. przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Jego obecna siedziba jest własnością prywatną, więc władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Rozważano także przenosiny Teatru Muzycznego Roma do Sali Kongresowej lub do dawnej elektrociepłowni na Powiślu. Wojciech Kępczyński, dyrektor teatru uważa jednak, że Roma powinna pozostać w dotychczasowej historycznej siedzibie. Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego również chce zachować historyczny gmach swojej placówki należący do parafii św. Zbawiciela. Rozważa wybudowanie budynku dla parafii na placu należącym do teatru i wymianę działek. W paru wypadkach wyjaśnienia wymaga sytuacja prawna placówki, np. Teatru Na Woli, który dzieli budynek z bankiem. Jego dyrektor, Bogdan Augustyniak twierdzi, że władze dzielnicy od kilku lat opóźniają, a nawet blokują, formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej teatrowi. Skomplikowaną sytuację prawną ma też Teatr Mały, który płaci czynsz aż dwóm instytucjom, kinu Relax i Domom Towarowym Centrum. Dyrekcja teatru chciała zrobić oddzielne, bezkolizyjne wejście do pomieszczeń teatralnych, ale nie zgadza się na to Ruch, przez którego teren miałoby ono przechodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli. Wszystkie pozostałe teatry warszawskie wymagają co najmniej solidnych remontów. Ich stan techniczny w porównaniu do standardów europejskich jest po prostu opłakany.O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały: Na Czackiego Kwadrat ma jedynie scenę, widownię i garderoby. Zaplecze rozlokowane jest w innych punktach miasta.  Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom - Kinu Relax, które ma prawo własności do podziemnej części teatru, czyli sceny, szatni i widowni, oraz Domom Towarowym Centrum, do których należy część pomieszczeń teatralnych na parterze.Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. gmina żydowska stara się o prawo własności do swoich budynków. Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="611" end="614">Są </span>
        <span start="621" end="828">cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.</span>
        <span start="830" end="1027">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. </span>
        <span start="1119" end="1293">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.</span>
        <span start="2812" end="2977"> Wszystkie pozostałe teatry warszawskie wymagają co najmniej solidnych remontów. Ich stan techniczny w porównaniu do standardów europejskich jest po prostu opłakany.</span>
        <span start="5023" end="5149">O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. </span>
        <span start="5490" end="5554">Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały: </span>
        <span start="5722" end="5835">Na Czackiego Kwadrat ma jedynie scenę, widownię i garderoby. Zaplecze rozlokowane jest w innych punktach miasta. </span>
        <span start="6112" end="6159"> Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom - </span>
        <span start="6197" end="6384">Kinu Relax, które ma prawo własności do podziemnej części teatru, czyli sceny, szatni i widowni, oraz Domom Towarowym Centrum, do których należy część pomieszczeń teatralnych na parterze.</span>
        <span start="6612" end="6691">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7353" end="7416">gmina żydowska stara się o prawo własności do swoich budynków. </span>
        <span start="7497" end="7679">Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach, np. na plebanii lub w domu towarowym. W paru wypadkach niejasna jest też sytuacja prawna placówek. Władze Warszawy rozważają przeprowadzkę niektórych teatrów do nowych siedzib. Dyrektorzy teatrów najchętniej jednak pozostawiliby swoje placówki w dotychczasowych historycznych budynkach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Władze Warszawy zastanawiały się, czy przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. pozostałe teatry wymagają co najmniej solidnych remontów.</body>
      <spans>
        <span start="93" end="186">większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="611" end="614">Są </span>
        <span start="621" end="733">cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. </span>
        <span start="830" end="862">Władze Warszawy zastanawiały się</span>
        <span start="871" end="876">, czy</span>
        <span start="904" end="1027"> przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. </span>
        <span start="2823" end="2839">pozostałe teatry</span>
        <span start="2851" end="2892"> wymagają co najmniej solidnych remontów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach, np. założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na plebanii, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra. Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy – resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy.Władze Warszawy zastanawiały się, czy dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib. miasto powinno wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli. Konieczna jest przeprowadzka Teatru Nowego. należałoby uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma. O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="246">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. </span>
        <span start="274" end="375">Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy</span>
        <span start="470" end="471">.</span>
        <span start="830" end="862">Władze Warszawy zastanawiały się</span>
        <span start="871" end="877">, czy </span>
        <span start="918" end="991">dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib</span>
        <span start="1025" end="1027">. </span>
        <span start="1119" end="1134">miasto powinno </span>
        <span start="1215" end="1240">wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1715" end="1716"> </span>
        <span start="2098" end="2127">Konieczna jest przeprowadzka </span>
        <span start="2166" end="2181">Teatru Nowego. </span>
        <span start="3015" end="3026">należałoby </span>
        <span start="3042" end="3099">uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma. </span>
        <span start="5023" end="5133">O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="6612" end="6691">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7497" end="7581">Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków</span>
        <span start="7637" end="7679">, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na plebanii, Teatr Mały – w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra. Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy – resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Nowych lokali potrzebują Teatr Muzyczny Roma i Teatr Nowy,  należałoby też jak najszybciej wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli. Dyrektor placówki Bogdan Augustyniak prowadzi bardzo trudne rozmowy na temat prawa własności z zajmującym część budynku bankiem. A sprawa jest skomplikowana, bo miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna, należy do banku, zaś okalający parking – do teatru. Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego, ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną – władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Teatr Roma wymaga natychmiastowej pomocy, bo obecny stan gmachu, w którym się mieści, zagraża bezpieczeństwu ludzi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.
Władze Warszawy zastanawiały się, czy dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib. miasto powinno wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli. Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli. 
Konieczna jest przeprowadzka Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu. 
należałoby uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma. - Roma wymaga remontu - przyznaje Wojciech Kępczyński, dyrektor teatru. - Jednak uważam, że powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie. 
Związek emocjonalny z miejscem akcentuje też Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego. 
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. 
Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały.  Na Czackiego Kwadrat ma jedynie scenę, widownię i garderoby. Zaplecze rozlokowane jest w innych punktach miasta. Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom. 
Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. 
Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="246">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. </span>
        <span start="274" end="471">Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.</span>
        <span start="829" end="862">
Władze Warszawy zastanawiały się</span>
        <span start="871" end="877">, czy </span>
        <span start="918" end="991">dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib</span>
        <span start="1025" end="1027">. </span>
        <span start="1119" end="1134">miasto powinno </span>
        <span start="1215" end="1240">wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1715" end="1755"> Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają</span>
        <span start="1773" end="1843"> formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli</span>
        <span start="1925" end="1927">. </span>
        <span start="2097" end="2127">
Konieczna jest przeprowadzka </span>
        <span start="2166" end="2302">Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu</span>
        <span start="2319" end="2321">. </span>
        <span start="2978" end="2979">
</span>
        <span start="3015" end="3026">należałoby </span>
        <span start="3042" end="3099">uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma. </span>
        <span start="3740" end="3747">- Roma </span>
        <span start="3760" end="3774">wymaga remontu</span>
        <span start="3829" end="3889"> - przyznaje Wojciech Kępczyński, dyrektor teatru. - Jednak </span>
        <span start="4141" end="4152">uważam, że </span>
        <span start="4157" end="4200">powinna pozostać w dotychczasowej siedzibie</span>
        <span start="4358" end="4360">. </span>
        <span start="4423" end="4455">
Związek emocjonalny z miejscem </span>
        <span start="4461" end="4520">akcentuje też Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego</span>
        <span start="4707" end="4709">. </span>
        <span start="5022" end="5149">
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. </span>
        <span start="5489" end="5552">
Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały</span>
        <span start="5626" end="5628">. </span>
        <span start="5721" end="5835"> Na Czackiego Kwadrat ma jedynie scenę, widownię i garderoby. Zaplecze rozlokowane jest w innych punktach miasta. </span>
        <span start="6113" end="6156">Teatr Mały płaci czynsz aż dwóm instytucjom</span>
        <span start="6193" end="6195">. </span>
        <span start="6611" end="6691">
Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7496" end="7581">
Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków</span>
        <span start="7637" end="7679">, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach, np. założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na plebanii. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Władze Warszawy zastanawiały się, czy dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib. miasto powinno wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli. Konieczna jest przeprowadzka Teatru Nowego. należałoby uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma.</body>
      <spans>
        <span start="93" end="246">większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. </span>
        <span start="830" end="862">Władze Warszawy zastanawiały się</span>
        <span start="871" end="877">, czy </span>
        <span start="918" end="991">dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib</span>
        <span start="1025" end="1027">. </span>
        <span start="1119" end="1134">miasto powinno </span>
        <span start="1215" end="1240">wyjaśnić sytuację prawną </span>
        <span start="1278" end="1293">Teatru Na Woli.</span>
        <span start="1715" end="1716"> </span>
        <span start="2098" end="2127">Konieczna jest przeprowadzka </span>
        <span start="2166" end="2181">Teatru Nowego. </span>
        <span start="3015" end="3026">należałoby </span>
        <span start="3042" end="3098">uregulować sytuację własnościową Teatru Muzycznego Roma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra.
Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.
Władze Warszawy zastanawiały się, czy przy rosnącym czynszu dla kilku teatrów nie poszukać nowych siedzib.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem Jana Budkiewicza, przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy, miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="471">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.</span>
        <span start="829" end="1293">
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem Jana Budkiewicza, przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy, miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra.
Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Należy też natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli, który prowadzi bardzo trudne rozmowy na temat prawa własności z zajmującym część budynku bankiem.
Pojawił się projekt budowy nowej sceny dla zespołu Hanuszkiewicza na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. Pomysł uznano za dyskusyjny ze względu na pilniejsze potrzeby.
Konieczna jest rozbudowa Teatru Polskiego i przeniesienie tam Sceny Kameralnej. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. Z powodu planó wyburzenia budynku, siedzibę utracić może niedługo Scena Prezentacje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.
Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem Jana Budkiewicza, przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy, miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.
O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały. Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="471">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na  plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie  stacją metra.</span>
        <span start="472" end="828">
Pomysł, by kilkanaście teatrów stołecznych podlegało aż czterem podmiotom prawnym, mógłby być świetną pożywką dla twórców teatru absurdu. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.</span>
        <span start="829" end="1294">
Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem Jana Budkiewicza, przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy, miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.
</span>
        <span start="5023" end="5149">O konieczności rozbudowy Teatru Polskiego i przeniesieniu tam Sceny Kameralnej mówi dyrektor naczelny placówki Jerzy Zaleski. </span>
        <span start="5490" end="5552">Niecodzienną sytuację lokalową mają Teatr Kwadrat i Teatr Mały</span>
        <span start="5626" end="5628">. </span>
        <span start="6612" end="6691">Nieuregulowane prawo własności da znać o sobie wkrótce w przypadku Teatru Baj. </span>
        <span start="7497" end="7679">Budowa drugiej jezdni ulicy Prostej spowoduje konieczność wyburzenia części budynków należących do Muzeum Techniki dawnych Zakładów Norblina, w których ma siedzibę Scena Prezentacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Kilkanaście teatrów stołecznych podlega aż czterem podmiotom prawnym. Są bowiem cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Wysokość dotacji nie zależy od poziomu artystycznego, lecz szczodrości organu założycielskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną Teatru Na Woli.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="830" end="1027">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów wynajmujących sale nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. </span>
        <span start="1119" end="1239">miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną</span>
        <span start="1277" end="1293"> Teatru Na Woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Wiekszość stołecznych teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Z powodu stale rosnącego czynszu władze Warszawy zastanawiają się nad znalezieniem nowych siedzib dla teatrów wynajmujących sale. 

Trudna jest sytuacja Teatru Na Woli - jego siedziba należy do banku, natomiast okalający ją parking należy do teatru. Ponadto władze dzielnicy blokują wydanie tytułu własności działki przyznanej teatrowi. Władze miasta nie godzą się na remont Teatru Nowego, ponieważ jest on własnością prywatną. Pilnego remontu wymaga gmach Teatru Roma, którego stan stwarza niebezpieczeństwo dla ludzi. Propozycje przeniesienia siedziby teatrów, np. Romy i Teatru Współczesnego, nie podobają się ich dyrektorom związanym emocjonalnie z miejscem. Ostatnio o siedzibę Teatru Baj, w której znajdowała się bożnica żydowska, upomina się gmina żydowska.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Pojawił się projekt budowy nowej sceny na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. Dzisiejszy stan gmachu zagraża bezpieczeństwu ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="246">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. </span>
        <span start="611" end="613">Są</span>
        <span start="620" end="733"> cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. </span>
        <span start="830" end="936">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów </span>
        <span start="955" end="1027">nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. </span>
        <span start="2098" end="2360">Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Pojawił się projekt budowy nowej sceny </span>
        <span start="2387" end="2505">na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. </span>
        <span start="3489" end="3541">Dzisiejszy stan gmachu zagraża bezpieczeństwu ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Skomplikowana jest sytuacja warszawskich teatrów. Nie dość, że podlegają one aż czterem instytucjom: województwu, powiatom, władzom miejskim i resortowi kultury, to jeszcze większość z nich nie ma prawa własności do użytkowanych budynków. Z powodu stale rosnącego czynszu władze Warszawy zastanawiają się nad znalezieniem nowych siedzib dla teatrów wynajmujących sale. Zdaniem Jana Budkiewicza z Rady m.st. Warszawy, nową siedzibę potrzebują: Teatr Muzyczny Roma i Teatr Nowy, a sytuacja prawna Teatru Na Woli wymaga wyjaśnienia.

Sytuacja Teatru Na Woli jest skomplikowana - miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna należy do banku, a okalający parking do teatru. Ponadto władze dzielnicy blokują formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej teatrowi. W trudnej sytuacji znajduje się Teatr Nowy. Jego budynek jest własnością prywatną, dlatego władze miasta nie godzą się na remont. Pilnego remontu wymaga gmach Teatru Roma, którego stan stwarza niebezpieczeństwo dla ludzi. Budynek Romy należy do kurii biskupiej, która chciała go wymienić na Pałac Prymasowski, co nie było możliwe. Nie realny był również plan przeniesienia Romy np. do Sali Kongresowej. Sam pomysł przeniesienia nie spodobał się dyrektorowi teatru Wojciechowi Kępczyńskiemu ze względu na historię tearu  i genius loci. Ten związek emocjonalny z miejscem podkreśla także niechętny zmianie siedziby Maciej Englert, dyrektor Teatru Współczesnego, którego gmach należy do parafii św. Zbawiciela. Trudną sytuację ma Teatr Kwadrat, który uiszcza czynsz spółce niebędącej właścicielem budynku i Teatr Mały, który płaci czynsz dwóm instytucjom. O siedzibę Teatru Baj, w której znajdowała się bożnica żydowska, upomina się gmina żydowska.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie stacją metra. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.
Dyrektor placówki Bogdan Augustyniak prowadzi bardzo trudne rozmowy na temat prawa własności z zajmującym część budynku bankiem. sprawa jest skomplikowana, bo miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna, należy do banku. Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli. Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Pojawił się projekt budowy nowej sceny na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. Dzisiejszy stan gmachu zagraża bezpieczeństwu ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="305">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Sceny zlokalizowane są często w dość nietypowych miejscach. Założony przez Erwina Axera Teatr Współczesny mieści się na</span>
        <span start="306" end="456"> plebanii, Teatr Mały - w domu towarowym, Ateneum w budynku kolejarzy, w Baju była niegdyś bożnica, zaś budynek Teatru na Targówku miał być pierwotnie</span>
        <span start="457" end="471"> stacją metra.</span>
        <span start="610" end="613"> Są</span>
        <span start="620" end="733"> cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. </span>
        <span start="830" end="936">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów </span>
        <span start="955" end="1035">nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta. Zdaniem </span>
        <span start="1053" end="1117">przewodniczącego podkomisji kultury i sztuki Rady m.st. Warszawy</span>
        <span start="1118" end="1294"> miasto powinno znaleźć nową siedzibę dla Teatru Muzycznego Roma, Teatru Nowego oraz natychmiast wyjaśnić sytuację prawną założonego przez Tadeusza Łomnickiego Teatru Na Woli.
</span>
        <span start="1391" end="1520">Dyrektor placówki Bogdan Augustyniak prowadzi bardzo trudne rozmowy na temat prawa własności z zajmującym część budynku bankiem. </span>
        <span start="1587" end="1676">sprawa jest skomplikowana, bo miejsce, gdzie znajduje się sala teatralna, należy do banku</span>
        <span start="1711" end="1712">.</span>
        <span start="1715" end="1755"> Władze dzielnicy od kilku lat opóźniają</span>
        <span start="1773" end="1843"> formalne wydanie tytułu własności działki przyznanej Teatrowi Na Woli</span>
        <span start="1925" end="1927">. </span>
        <span start="2098" end="2360">Konieczna jest przeprowadzka kierowanego przez Adama Hanuszkiewicza Teatru Nowego. Ponieważ budynek, w którym mieści się scena, jest własnością prywatną, władze miasta nie chcą przeprowadzić w nim remontu ani modernizacji. Pojawił się projekt budowy nowej sceny </span>
        <span start="2387" end="2505">na sąsiedniej, należącej do miasta działce. Budynek zostałby wykorzystany również na siedzibę Teatru Muzycznego Roma. </span>
        <span start="3489" end="3541">Dzisiejszy stan gmachu zagraża bezpieczeństwu ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Wiekszość stołecznych teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Z powodu stale rosnącego czynszu władze Warszawy myślą o znalezieniu dla niektórych z nich nowych siedzib. Nowej siedziby pilnie potrzebują Teatr Roma i Teatr Nowy, których budynki są w fatalnym stanie. Niechętni przenosinom są dyrektorzy teatrów związani ze swoimi siedzibami emocjonalnie. Trzeba wyjaśnić skomplikowana sytuację prawną Teatru Na Woli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. Są cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="186">Zdecydowana większość warszawskich teatrów nie ma prawa własności do użytkowanych przez siebie budynków. </span>
        <span start="611" end="613">Są</span>
        <span start="620" end="733"> cztery teatry wojewódzkie, pięć powiatowych, dwanaście scen podlega władzom miejskim, a trzy resortowi kultury. </span>
        <span start="830" end="936">Władze Warszawy zastanawiały się niedawno, czy przy stale rosnącym czynszu przynajmniej dla kilku teatrów </span>
        <span start="955" end="1026">nie warto by poszukać nowych siedzib, w budynkach należących do miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
