<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004150048">
  <date>2000-04-15</date>
  <title>Maleńkość i jej Mocarz</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Józef Tischner</authors>
  <body>Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża. 

Maleńkość i jej Mocarz

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

JÓZEF TISCHNER 

Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. 

Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. Kiedyś powstawało wrażenie, że sam Kościół nie wierzy w większą liczbę zbawionych, skoro tak mało wiernych beatyfikuje, dziś podnoszą się głosy przeciwne, że beatyfikacji jest zbyt wiele i tym sposobem tracą one znaczenie. Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.  Dla Boga - być miłosiernym dla siebie i bliźnich. 

Chrystus niedługo przed śmiercią uczył właściwego kierowania miłosierdziem, które akurat w tej chwili ku niemu zostało skierowane. Męka Chrystusa budzi współczucie. Współczucie wywołuje płacz. Na drodze krzyżowej okrzyki katów i siepaczy mieszają się z płaczem niewiast. W pewnym momencie wszystkie te hałasy przebije doniosły głos Chrystusa: "Nie nade mną, ale nad sobą i nad swymi dziećmi płaczcie".

Drogi miłosierdzia

Chrystus doskonale rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. Możliwość zabijania tkwi w każdym strachu; bywa to najczęściej strach przed utratą życia lub utratą znaczenia, które może być równoznaczne z utratą życia. Z tego powodu zabijali Herod, Piłat, poddani im żołnierze, w końcu także inni poddani. Przypuśćmy, że sam nie będąc władcą, zgodzisz się jednak być miłosiernym dla innych, szczególnie dla przeciwników cezarów i będziesz się starał im ocalić życie. Czy z tego wynika, że inni będą mieli miłosierdzie dla ciebie? Nie, nie wynika. Jaka więź istnieje między moim miłosierdziem dla ciebie a twoim dla mnie? Nie widzimy tego dokładnie. Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa, jak strumienie tej samej rzeki. 

Orędzie Chrystusa wchodzi w świat, w którym okrucieństwo osiągnęło szczyt. Nie nade mną, ale sami nad sobą, waszymi dziećmi, synami, córkami miejcie litość. 

Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości, jak ze wspólnego pnia. Pisał Klerkegaard: "Jednakowoż istnieje wiele odmian miłości; inaczej kocham ojca i  inaczej matkę, miłość do mojej żony wyrażam jeszcze inaczej i każda różniąca się od siebie miłość przejawia się inaczej; ale istnieje też taka odmiana miłości, którą kocham Boga, która da się określić tylko jednym słowem - skrucha". W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. Dopiero przy zderzeniu z miłością widzimy, jak ubogi jest język wobec bogactwa treści, które oko ma na widoku. 

W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. "Zarówno zło fizyczne, jak też zło moralne lub grzech każe poszczególnym synom czy córkom Izraela zwracać się do Boga, apelując do Jego miłosierdzia. Tak zwraca się do Niego Dawid w poczuciu swej ciężkiej winy, ale podobnie zwraca się do Boga zbuntowany Job świadom swego straszliwego nieszczęścia. Zwraca się do Niego również Estera w poczuciu śmiertelnego zagrożenia swego ludu. Jeszcze wiele innych przykładów znajdujemy w księgach Starego Testamentu".

Ale najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu, a ściślej o "miłości miłosiernej", w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym. Nie było odpowiedzią na ten czy ów konkretny ludzki płacz, lecz było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. Jan Paweł II w zwięzły sposób ujmuje swoją naukę o miłosierdziu jako komentarz do tej właśnie przypowieści. 

Czytamy: "skoro tylko ojciec ujrzał wracającego do domu marnotrawnego syna «wzruszył się głęboko, wybiegł naprzeciw niego, rzucił mu się na szyję i ucałował go». Ów ojciec niewątpliwie działa pod wpływem głębokiego uczucia i tym się również tłumaczy jego szczerość wobec syna, która tak oburzyła starszego brata. Jednakże podstaw owego wzruszenia należy szukać głębiej. Oto Ojciec jest świadom, że ocalone zostało zasadnicze dobro: dobro człowieczeństwa jego syna. Wprawdzie zmarnował majątek, ale człowieczeństwo zostało. Co więcej, zostało ono jakby odnalezione na nowo. Wyrazem tej świadomości są słowa, które ojciec wypowiada do starszego syna: «trzeba się weselić i cieszyć z tego, że ten brat twój był umarły, a znów ożył, zaginął, a znów odnalazł się, z tego, że ożył»".

Dobro jest proste

Trzeba tu pochylić  się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Ono nie powstaje z nicości i nie zapada się w nicość. Ale to nie znaczy, że dobra nie ma, a jest tylko zło. Znaczy raczej, że "moc" dobra jest "wyższa" niż wszelka inna moc. Dobro ani nie "umiera", ani nie "ożywa". To, co powstaje i tworzy się zawsze, przynależy do sfery bytu. Byt może ginąć i tworzyć się na nowo. Byt, gdy znika, znika przez rozkład. Ale dobro nie ulega rozkładowi. Jest proste. Jeśli czasami mówimy inaczej, to tylko dlatego, że mylą się nam kategorie ontologiczne z agatologicznymi. Dobro rządzi bytem jak jakieś światło. Dobro jest wyżej. "Istnieje" mocniej, a przede wszystkim inaczej. Ono "zapala się" od innego dobra, jak suchy knot nadmiernie zbliżony do płomienia lampy. Przy takim płomieniu każdy znajduje światełko dla siebie. Człowiek nie potrafi powiedzieć, jak i kiedy stał się dobry. Jest przekonany, że taki, jakim właśnie jest, był zawsze. Ale spotkanie z tym, który wymaga miłosierdzia, uświadamia mu, jakie "ma serce". 

Prawda o miłości

Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Zatrzymam się przy cytacie, w którym opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". W nas, bądź co bądź dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Nie ma bowiem takiego liczydła, za pomocą którego można przeliczać wagę świętości. 

Siostra Faustyna mówi o bólu. To jeden z najbardziej dramatycznych fragmentów tekstu. Czytamy: "Pragnęłam gorąco spędzić całą noc z Chrystusem w ciemnicy. Modliłam się do jedenastej, o jedenastej powiedział mi Pan: połóż się na spoczynek, dałem ci przeżyć w trzech godzinach to, com cierpiał przez całą noc. I natychmiast położyłam się do łóżka. 

Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę. Nawet gdyby te męki mniej mnie samej dotyczyły, to bym mniej cierpiała, ale kiedy patrzę na Tego, którego ukochało całą mocą serce moje, że On cierpi, a ja Mu w niczym ulżyć nie mogę, serce moje rozpadało się w miłości i goryczy. Konałam z Nim, a skonać nie mogłam; ale nie zamieniłabym tego męczeństwa za wszelką rozkosz świata całego. Miłość moja w tym cierpieniu spotęgowała się do niepojęcia. Wiem, że Pan mnie podtrzymywał swą wszechmocą, bo inaczej nie wytrzymałabym ani chwili. Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny. Nie wszystko jeszcze świat wie, co Jezus cierpiał. Towarzyszyłam Mu w Ogrójcu i w ciemnicy, w badaniach sądowych, byłam z Nim w każdym rodzaju męki Jego; nie uszły uwagi mojej ani jeden ruch, ani jedno spojrzenie Jego, poznałam całą wszechmoc miłości i miłosierdzia Jego ku duszom". ("Dzienniczek", s. 303). 

W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego. Myślałam, że po tych słowach zaślubiło się serce moje z Jego Sercem w sposób miłosny, i odczułam Jego najlżejsze drgnienia, a On moje. Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela" (s. 304).

Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna? Miłości takiej doświadczyli ci, którzy podziwiali wspaniałość skazanej na zniszczenie Jerozolimy. Także córa Jaira, także siostry Łazarza. Teraz przychodzi kolej na Chrystusa. Teraz dopiero coś się ukazuje, coś odsłania. 

Przede wszystkim ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. Była jak nawinięta na kłębki i oto kłębek się rozwinął i miłość stanęła w pełnym blasku. Ale przez sam fakt ujawnienia miłość przybrała na sile. Miłość niewyznana tym się różni od wyznania, że brakuje jej wiedzy o sobie. Gdy miłości brakuje wiedzy o sobie, miłość słabnie, kluczy, raz traci, raz odzyskuje siebie. 

W takt tej samej melodii

Ważne jest i to, że moja wiedza o miłości mojej do innych czy innych do mnie dojrzewa poprzez partycypacje. Wiem, że inny kocha i jak kocha, gdy potrafię partycypować w jego miłości ku mnie. Partycypować to jak tańczyć z innym w takt tej samej melodii. Melodia zagarnia mnie, zagarnia jego. Mocarz uważa, by nie zniszczyć jego "maleńkości". "Nie ugasić świecy o nikłym płomyku". Droga Mocarza do człowieka wiedzie poprzez jego "maleńkość". Nie oznacza to jednak, że człowiek znika. Wręcz przeciwnie, albowiem: "Wszędzie, gdzie człowiek przez posłuszeństwo wychodzi z własnego «ja» wyrzeka się swego, tam musi wejść Bóg. Gdy bowiem ktoś nie chce niczego dla siebie samego, Bóg musi dla niego pragnąć dokładnie tego, czego chce dla siebie" (Mistrz Eckhart, "Pouczenie duchowe", 1). 

Maleńkość  stała się Mocarzem 

Zdumiewająco podobne teksty znajdujemy u św. Pawła, w opisach jego stosunku do Chrystusa. Można je ująć słowami św. Pawła: "Żyję ja, już nie ja, żyje we mnie Chrystus". 

Człowiek zatracił się w muzyce, którą świat mu zagrał. Stał się artystą - twórcą i odtwórcą zarazem. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża. 

Cytowany fragment "Dzienniczka" jest śladem pięknej wiary i mistyki św. Pawła. "Bo miłość Chrystusowa przynagla nas, na myśl o tym, że jeden umarł za wszystkich; więc wszyscyśmy pomarli. Umarł za wszystkich, aby ci, którzy żyją, już nie dla siebie żyli, lecz dla tego, który za nich umarł i zmartwychwstał". 

Autor jest księdzem, profesorem filozofii w Papieskiej Akademii Teologicznej w Krakowie.  Tekst uważe się również w świątecznym wydaniu "Tygodnika Powszechnego".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości. W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię.Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Siostra Faustyna mówi o bólu.W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela" (s. 304).
Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</body>
      <spans>
        <span start="455" end="618">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele.</span>
        <span start="841" end="1113"> Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.</span>
        <span start="2536" end="2639">Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="3174" end="3176">. </span>
        <span start="3178" end="3303">W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię.</span>
        <span start="6064" end="6145">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6461" end="6490">Siostra Faustyna mówi o bólu.</span>
        <span start="7852" end="7957">W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego.</span>
        <span start="8223" end="8492"> Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela" (s. 304).
</span>
        <span start="8493" end="8616">Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości, jak ze wspólnego pnia. W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. Dopiero przy zderzeniu z miłością widzimy, jak ubogi jest język wobec bogactwa treści, które oko ma na widoku. W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię.Ale najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu, a ściślej o "miłości miłosiernej", w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym. Nie było odpowiedzią na ten czy ów konkretny ludzki płacz, lecz było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. Jan Paweł II w zwięzły sposób ujmuje swoją naukę o miłosierdziu jako komentarz do tej właśnie przypowieści. 
Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Siostra Faustyna mówi o bólu. To jeden z najbardziej dramatycznych fragmentów tekstu.W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego. Myślałam, że po tych słowach zaślubiło się serce moje z Jego Sercem w sposób miłosny, i odczułam Jego najlżejsze drgnienia, a On moje. Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela" (s. 304).
Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</body>
      <spans>
        <span start="455" end="618">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele.</span>
        <span start="841" end="1113"> Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.</span>
        <span start="2536" end="2663">Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości, jak ze wspólnego pnia.</span>
        <span start="2981" end="3176"> W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. Dopiero przy zderzeniu z miłością widzimy, jak ubogi jest język wobec bogactwa treści, które oko ma na widoku. </span>
        <span start="3178" end="3303">W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię.</span>
        <span start="3761" end="4171">Ale najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu, a ściślej o "miłości miłosiernej", w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym. Nie było odpowiedzią na ten czy ów konkretny ludzki płacz, lecz było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. Jan Paweł II w zwięzły sposób ujmuje swoją naukę o miłosierdziu jako komentarz do tej właśnie przypowieści. </span>
        <span start="6063" end="6145">
Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6461" end="6546">Siostra Faustyna mówi o bólu. To jeden z najbardziej dramatycznych fragmentów tekstu.</span>
        <span start="7852" end="8492">W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego. Myślałam, że po tych słowach zaślubiło się serce moje z Jego Sercem w sposób miłosny, i odczułam Jego najlżejsze drgnienia, a On moje. Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela" (s. 304).
</span>
        <span start="8493" end="8616">Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</body>
      <spans>
        <span start="455" end="618">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie.  Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele.</span>
        <span start="841" end="1113"> Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie.</span>
        <span start="8493" end="8616">Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. W nas, dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Nie ma bowiem takiego liczydła, za pomocą którego można przeliczać wagę świętości. Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna? Miłości takiej doświadczyli ci, którzy podziwiali wspaniałość skazanej na zniszczenie Jerozolimy. Także córa Jaira, także siostry Łazarza. Człowiek zatracił się w muzyce, którą świat mu zagrał. Stał się artystą - twórcą i odtwórcą zarazem. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="452">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="6064" end="6145">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6231" end="6238">W nas, </span>
        <span start="6251" end="6458">dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Nie ma bowiem takiego liczydła, za pomocą którego można przeliczać wagę świętości.</span>
        <span start="8463" end="8464"> </span>
        <span start="8493" end="8756">Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna? Miłości takiej doświadczyli ci, którzy podziwiali wspaniałość skazanej na zniszczenie Jerozolimy. Także córa Jaira, także siostry Łazarza. </span>
        <span start="10365" end="10753">Człowiek zatracił się w muzyce, którą świat mu zagrał. Stał się artystą - twórcą i odtwórcą zarazem. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. Chrystus niedługo przed śmiercią uczył właściwego kierowania miłosierdziem, które akurat w tej chwili ku niemu zostało skierowane. Męka Chrystusa budzi współczucie. Współczucie wywołuje płacz. Na drodze krzyżowej okrzyki katów i siepaczy mieszają się z płaczem niewiast. W pewnym momencie wszystkie te hałasy przebije doniosły głos Chrystusa: "Nie nade mną, ale nad sobą i nad swymi dziećmi płaczcie". Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości, jak ze wspólnego pnia. W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. Dopiero przy zderzeniu z miłością widzimy, jak ubogi jest język wobec bogactwa treści, które oko ma na widoku. najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu, a ściślej o "miłości miłosiernej", w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym. było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. W nas, dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Nie ma bowiem takiego liczydła, za pomocą którego można przeliczać wagę świętości. Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna? Miłości takiej doświadczyli ci, którzy podziwiali wspaniałość skazanej na zniszczenie Jerozolimy. Także córa Jaira, także siostry Łazarza. Teraz przychodzi kolej na Chrystusa. Teraz dopiero coś się ukazuje, coś odsłania.Przede wszystkim ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. Człowiek zatracił się w muzyce, którą świat mu zagrał. Stał się artystą - twórcą i odtwórcą zarazem. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="452">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="1167" end="1568">Chrystus niedługo przed śmiercią uczył właściwego kierowania miłosierdziem, które akurat w tej chwili ku niemu zostało skierowane. Męka Chrystusa budzi współczucie. Współczucie wywołuje płacz. Na drodze krzyżowej okrzyki katów i siepaczy mieszają się z płaczem niewiast. W pewnym momencie wszystkie te hałasy przebije doniosły głos Chrystusa: "Nie nade mną, ale nad sobą i nad swymi dziećmi płaczcie".</span>
        <span start="2525" end="2526"> </span>
        <span start="2536" end="2664">Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości, jak ze wspólnego pnia. </span>
        <span start="2982" end="3175">W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. Dopiero przy zderzeniu z miłością widzimy, jak ubogi jest język wobec bogactwa treści, które oko ma na widoku.</span>
        <span start="3764" end="3925"> najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu, a ściślej o "miłości miłosiernej", w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym. </span>
        <span start="3989" end="4063">było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. </span>
        <span start="6064" end="6145">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6231" end="6238">W nas, </span>
        <span start="6251" end="6458">dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Nie ma bowiem takiego liczydła, za pomocą którego można przeliczać wagę świętości.</span>
        <span start="8463" end="8464"> </span>
        <span start="8493" end="8837">Czy mocowałeś się kiedy, drogi Czytelniku ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna? Miłości takiej doświadczyli ci, którzy podziwiali wspaniałość skazanej na zniszczenie Jerozolimy. Także córa Jaira, także siostry Łazarza. Teraz przychodzi kolej na Chrystusa. Teraz dopiero coś się ukazuje, coś odsłania.</span>
        <span start="8840" end="9038">Przede wszystkim ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. </span>
        <span start="10365" end="10753">Człowiek zatracił się w muzyce, którą świat mu zagrał. Stał się artystą - twórcą i odtwórcą zarazem. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Moc, która nie służy miłosierdziu, często prowadzi człowieka na bezdroża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. W nas, dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="452">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Ale tego rodzaju dywagacje są właściwie bez sensu, ponieważ usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="6064" end="6145">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6231" end="6238">W nas, </span>
        <span start="6251" end="6376">dzieciach racjonalizmu, opisy takich przeżyć budzą "zawodowy sceptycyzm". Ale właśnie dlatego warto się im bliżej przyjrzeć. </span>
        <span start="10466" end="10514">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. </span>
        <span start="10580" end="10679">Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych.Chrystus doskonale rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. 
miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości.
Siostra Faustyna mówi o bólu. "Pragnęłam gorąco spędzić całą noc z Chrystusem w ciemnicy. Modliłam się, o jedenastej powiedział mi Pan: połóż się na spoczynek, dałem ci przeżyć w trzech godzinach to, com cierpiał przez całą noc. Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny." To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz tak, że ona dopiero teraz się odsłania.
Zdumiewająco podobne teksty znajdujemy u św. Pawła,  "Żyję ja, już nie ja, żyje we mnie Chrystus". Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="60">Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. </span>
        <span start="201" end="336">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". </span>
        <span start="455" end="534">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych</span>
        <span start="553" end="554">.</span>
        <span start="1590" end="1688">Chrystus doskonale rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. </span>
        <span start="2535" end="2536">
</span>
        <span start="2564" end="2639">miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2663">.</span>
        <span start="6460" end="6491">
Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6556" end="6628">"Pragnęłam gorąco spędzić całą noc z Chrystusem w ciemnicy. Modliłam się</span>
        <span start="6642" end="6769">, o jedenastej powiedział mi Pan: połóż się na spoczynek, dałem ci przeżyć w trzech godzinach to, com cierpiał przez całą noc. </span>
        <span start="7476" end="7541">Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny.</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8886" end="8991"> To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz </span>
        <span start="8998" end="9037">tak, że ona dopiero teraz się odsłania.</span>
        <span start="10193" end="10245">
Zdumiewająco podobne teksty znajdujemy u św. Pawła,</span>
        <span start="10305" end="10306"> </span>
        <span start="10316" end="10363"> "Żyję ja, już nie ja, żyje we mnie Chrystus". </span>
        <span start="10466" end="10679">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych. Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. Nie chodzi o to, ilu mamy świętych. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu.
Chrystus doskonale rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa.
miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości.
W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o "miłości miłosiernej" w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym.Trzeba pochylić się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Ono nie powstaje z nicości i nie zapada się w nicość. Ale to nie znaczy, że dobra nie ma, a jest tylko zło. Dobro ani nie "umiera", ani nie "ożywa". nie ulega rozkładowi. Jest proste.
Siostra Faustyna mówi o bólu. "Pragnęłam gorąco spędzić całą noc z Chrystusem w ciemnicy. Modliłam się, o jedenastej powiedział mi Pan: połóż się na spoczynek, dałem ci przeżyć w trzech godzinach to, com cierpiał przez całą noc. Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny. Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela"
Czy mocowałeś się kiedy ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?
Przede wszystkim ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz tak, że ona dopiero teraz się odsłania.
Zdumiewająco podobne teksty znajdujemy u św. Pawła, w opisach jego stosunku do Chrystusa. Można je ująć słowami  "Żyję ja, już nie ja, żyje we mnie Chrystus". Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="60">Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia. </span>
        <span start="201" end="336">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". </span>
        <span start="455" end="534">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych</span>
        <span start="553" end="555">. </span>
        <span start="556" end="619">Kiedyś mówiło się, że mamy ich zbyt mało, dziś, że zbyt wiele. </span>
        <span start="842" end="853">Nie chodzi </span>
        <span start="860" end="883">o to, ilu mamy świętych</span>
        <span start="901" end="965">. Chodzi o to, jacy są - jakie wyzwania stawiają naszemu światu.</span>
        <span start="1589" end="1688">
Chrystus doskonale rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. </span>
        <span start="2273" end="2341">Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa</span>
        <span start="2373" end="2374">.</span>
        <span start="2535" end="2536">
</span>
        <span start="2564" end="2639">miłosierdzie przynależy do orszaku pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2663">.</span>
        <span start="3177" end="3303">
W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię.</span>
        <span start="3764" end="3824"> najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie</span>
        <span start="3850" end="3874"> o "miłości miłosiernej"</span>
        <span start="3875" end="3924"> w Ewangelii, w przypowieści o synu marnotrawnym.</span>
        <span start="4971" end="4978">Trzeba </span>
        <span start="4981" end="4989">pochylić</span>
        <span start="4990" end="5195"> się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Ono nie powstaje z nicości i nie zapada się w nicość. Ale to nie znaczy, że dobra nie ma, a jest tylko zło.</span>
        <span start="5261" end="5302"> Dobro ani nie "umiera", ani nie "ożywa".</span>
        <span start="5450" end="5485"> nie ulega rozkładowi. Jest proste.</span>
        <span start="6460" end="6491">
Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6556" end="6628">"Pragnęłam gorąco spędzić całą noc z Chrystusem w ciemnicy. Modliłam się</span>
        <span start="6642" end="6769">, o jedenastej powiedział mi Pan: połóż się na spoczynek, dałem ci przeżyć w trzech godzinach to, com cierpiał przez całą noc. </span>
        <span start="7476" end="7541">Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny.</span>
        <span start="8348" end="8481"> Jestem zanurzona w niepojętej miłości i niepojętej męczarni z powodu Jego męki. Wszystko, co dotyczy Jego istoty i mnie się udziela"</span>
        <span start="8492" end="8516">
Czy mocowałeś się kiedy</span>
        <span start="8534" end="8616"> ze swoją własną miłością? Czy odczułeś bezradność, w jaką wtrąca miłość bezsilna?</span>
        <span start="8839" end="8991">
Przede wszystkim ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz </span>
        <span start="8998" end="9037">tak, że ona dopiero teraz się odsłania.</span>
        <span start="10193" end="10306">
Zdumiewająco podobne teksty znajdujemy u św. Pawła, w opisach jego stosunku do Chrystusa. Można je ująć słowami </span>
        <span start="10316" end="10363"> "Żyję ja, już nie ja, żyje we mnie Chrystus". </span>
        <span start="10466" end="10679">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji".Siostra Faustyna mówi o bólu. "Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny." To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz tak, że ona dopiero teraz się odsłania. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="335">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji".</span>
        <span start="6461" end="6491">Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6556" end="6557">"</span>
        <span start="7476" end="7541">Wszelkie rodzaje mąk przeżywałam razem z Nim w sposób szczególny.</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8886" end="8991"> To nie jest tak, że miłość do Chrystusa - miłość do Miłości - została nagle, dopiero co stworzona, lecz </span>
        <span start="8998" end="9037">tak, że ona dopiero teraz się odsłania.</span>
        <span start="10362" end="10363"> </span>
        <span start="10466" end="10679">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny wzbudziła różne reakcje. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Zatrzymam się przy cytacie, w którym opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". Siostra Faustyna mówi o bólu. Czytamy: "Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu". "Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym". ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa została nagle stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. Ważne jest i to, że moja wiedza o miłości dojrzewa poprzez partycypacje. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="240">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny </span>
        <span start="251" end="274">wzbudziła różne reakcje</span>
        <span start="964" end="1045">. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. </span>
        <span start="2536" end="2591">Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do </span>
        <span start="2599" end="2639">pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2664">. </span>
        <span start="6064" end="6231">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Zatrzymam się przy cytacie, w którym opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". </span>
        <span start="6461" end="6491">Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6547" end="6557">Czytamy: "</span>
        <span start="6809" end="6908">Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu</span>
        <span start="7822" end="7825">". </span>
        <span start="7894" end="7895">"</span>
        <span start="8093" end="8347">Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8490" end="8491">.</span>
        <span start="8856" end="8927"> ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa </span>
        <span start="8949" end="8962">została nagle</span>
        <span start="8974" end="9038"> stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. </span>
        <span start="9380" end="9422">Ważne jest i to, że moja wiedza o miłości </span>
        <span start="9457" end="9488">dojrzewa poprzez partycypacje. </span>
        <span start="10466" end="10679">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie. 

Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości. wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu w przypowieści o synu marnotrawnym. Jan Paweł II w zwięzły sposób ujmuje swoją naukę o miłosierdziu jako komentarz do tej przypowieści: "skoro tylko ojciec ujrzał wracającego do domu marnotrawnego syna «wzruszył się i ucałował go». Ów ojciec niewątpliwie działa pod wpływem uczucia. Jednakże podstaw owego wzruszenia należy szukać głębiej. Oto Ojciec jest świadom, że ocalone zostało zasadnicze dobro: dobro człowieczeństwa jego syna".

Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Ono nie powstaje z nicości. To, co powstaje i tworzy się zawsze, przynależy do sfery bytu. Byt może ginąć i tworzyć się na nowo. Byt znika przez rozkład. Ale dobro nie ulega rozkładowi. Jest proste. 

Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Zatrzymam się przy cytacie, w którym opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". Siostra Faustyna mówi o bólu. Czytamy: "Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę". "Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym". ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa została nagle stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. 

Ważne jest i to, że moja wiedza o miłości mojej do innych czy innych do mnie dojrzewa poprzez partycypacje. Wiem, że inny kocha i jak kocha, gdy potrafię partycypować w jego miłości ku mnie. Partycypować to jak tańczyć z innym w takt tej samej melodii. 

Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="336">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje, pytania: "czy nie za dużo tych beatyfikacji i kanonizacji". </span>
        <span start="842" end="923">Nie chodzi jednak o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są</span>
        <span start="964" end="1114">. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie. </span>
        <span start="1588" end="1590">

</span>
        <span start="2536" end="2591">Nie możemy pominąć tego, że miłosierdzie przynależy do </span>
        <span start="2599" end="2639">pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2664">. </span>
        <span start="3785" end="3839">wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu</span>
        <span start="3888" end="3925"> w przypowieści o synu marnotrawnym. </span>
        <span start="4063" end="4149">Jan Paweł II w zwięzły sposób ujmuje swoją naukę o miłosierdziu jako komentarz do tej </span>
        <span start="4157" end="4169">przypowieści</span>
        <span start="4180" end="4261">: "skoro tylko ojciec ujrzał wracającego do domu marnotrawnego syna «wzruszył się</span>
        <span start="4318" end="4377"> i ucałował go». Ów ojciec niewątpliwie działa pod wpływem </span>
        <span start="4388" end="4395">uczucia</span>
        <span start="4484" end="4636">. Jednakże podstaw owego wzruszenia należy szukać głębiej. Oto Ojciec jest świadom, że ocalone zostało zasadnicze dobro: dobro człowieczeństwa jego syna</span>
        <span start="4948" end="4950">".</span>
        <span start="4969" end="4971">

</span>
        <span start="5024" end="5114">Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Ono nie powstaje z nicości</span>
        <span start="5140" end="5142">. </span>
        <span start="5303" end="5407">To, co powstaje i tworzy się zawsze, przynależy do sfery bytu. Byt może ginąć i tworzyć się na nowo. Byt</span>
        <span start="5419" end="5486"> znika przez rozkład. Ale dobro nie ulega rozkładowi. Jest proste. </span>
        <span start="6062" end="6231">

Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. Zatrzymam się przy cytacie, w którym opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". </span>
        <span start="6461" end="6491">Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6547" end="6557">Czytamy: "</span>
        <span start="6809" end="6989">Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę</span>
        <span start="7822" end="7825">". </span>
        <span start="7894" end="7895">"</span>
        <span start="8093" end="8347">Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego. Wszystkie łaski przewyższa swym ogromem ta jedna. Troistość Jego ogarnęła mnie całą i jestem zanurzona w Nim, mocuje się niejako moja maleńkość z tym Mocarzem nieśmiertelnym</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8490" end="8491">.</span>
        <span start="8856" end="8927"> ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa </span>
        <span start="8949" end="8962">została nagle</span>
        <span start="8974" end="9038"> stworzona, lecz raczej tak, że ona dopiero teraz się odsłania. </span>
        <span start="9378" end="9633">

Ważne jest i to, że moja wiedza o miłości mojej do innych czy innych do mnie dojrzewa poprzez partycypacje. Wiem, że inny kocha i jak kocha, gdy potrafię partycypować w jego miłości ku mnie. Partycypować to jak tańczyć z innym w takt tej samej melodii. </span>
        <span start="10192" end="10194">

</span>
        <span start="10466" end="10679">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Jego ideą życiową jest panowanie nad światem i innym człowiekiem. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". mówi o bólu: "Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu". "Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego". ukazuje się prawda o miłości. jest tak, że miłość do Chrystusa została nagle stworzona, lecz raczej tak, że ona się odsłania. wiedza o miłości dojrzewa poprzez partycypacje. Z "Dzienniczka" płynie przesłanie. człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="966" end="1045">Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. </span>
        <span start="6064" end="6145">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny i odszukiwać bliskie nam treści. </span>
        <span start="6182" end="6231">opisuje ona jedno ze swych "mistycznych omdleń". </span>
        <span start="6478" end="6489">mówi o bólu</span>
        <span start="6554" end="6557">: "</span>
        <span start="6809" end="6908">Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu</span>
        <span start="7822" end="7825">". </span>
        <span start="7894" end="7895">"</span>
        <span start="8093" end="8172">Ogień mojej miłości, stworzony, został złączony z żarem wiekuistej miłości Jego</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8490" end="8491">.</span>
        <span start="8856" end="8887"> ukazuje się prawda o miłości. </span>
        <span start="8894" end="8927">jest tak, że miłość do Chrystusa </span>
        <span start="8949" end="8962">została nagle</span>
        <span start="8974" end="9010"> stworzona, lecz raczej tak, że ona </span>
        <span start="9024" end="9038">się odsłania. </span>
        <span start="9405" end="9422">wiedza o miłości </span>
        <span start="9457" end="9488">dojrzewa poprzez partycypacje. </span>
        <span start="10580" end="10603">Z "Dzienniczka" płynie </span>
        <span start="10608" end="10620">przesłanie. </span>
        <span start="10646" end="10679">człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje. Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa. miłosierdzie przynależy do pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości. W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu w przypowieści o synu marnotrawnym. Trzeba pochylić się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. Jest proste. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny. opisuje ona jedno ze swych mistycznych omdleń. "Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę". ukazuje się prawda o miłości. podobne teksty znajdujemy u św. Pawła w opisach jego stosunku do Chrystusa. Z "Dzienniczka" płynie przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="274">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje</span>
        <span start="334" end="336">. </span>
        <span start="455" end="555">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. </span>
        <span start="966" end="1045">Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. </span>
        <span start="2273" end="2341">Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa</span>
        <span start="2373" end="2375">. </span>
        <span start="2564" end="2591">miłosierdzie przynależy do </span>
        <span start="2599" end="2639">pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2664">. </span>
        <span start="3178" end="3304">W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. </span>
        <span start="3765" end="3839">najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu</span>
        <span start="3888" end="3925"> w przypowieści o synu marnotrawnym. </span>
        <span start="4971" end="4978">Trzeba </span>
        <span start="4981" end="4990">pochylić </span>
        <span start="4991" end="5088">się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. </span>
        <span start="5473" end="5486">Jest proste. </span>
        <span start="6064" end="6111">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny</span>
        <span start="6143" end="6145">. </span>
        <span start="6182" end="6209">opisuje ona jedno ze swych </span>
        <span start="6210" end="6228">mistycznych omdleń</span>
        <span start="6229" end="6231">. </span>
        <span start="6556" end="6557">"</span>
        <span start="6809" end="6989">Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę</span>
        <span start="7822" end="7825">". </span>
        <span start="8857" end="8887">ukazuje się prawda o miłości. </span>
        <span start="10207" end="10244">podobne teksty znajdujemy u św. Pawła</span>
        <span start="10245" end="10284"> w opisach jego stosunku do Chrystusa. </span>
        <span start="10580" end="10603">Z "Dzienniczka" płynie </span>
        <span start="10608" end="10679">przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje. usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. Nie chodzi o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie. Chrystus rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. Możliwość zabijania tkwi w każdym strachu. Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa. miłosierdzie przynależy do pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości. W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu w przypowieści o synu marnotrawnym. było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. Ojciec jest świadom, że ocalone zostało zasadnicze dobro: dobro człowieczeństwa jego syna. Wprawdzie zmarnował majątek, ale człowieczeństwo zostało. Trzeba pochylić się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. dobro nie ulega rozkładowi. Jest proste. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny. opisuje ona jedno ze swych mistycznych omdleń. Siostra Faustyna mówi o bólu. "Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę. Konałam z Nim, a skonać nie mogłam; ale nie zamieniłabym tego męczeństwa za wszelką rozkosz świata całego. Miłość moja w tym cierpieniu spotęgowała się do niepojęcia". W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego". ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa została nagle stworzona. moja wiedza o miłości mojej do innych czy innych do mnie dojrzewa poprzez partycypacje. podobne teksty znajdujemy u św. Pawła w opisach jego stosunku do Chrystusa. Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="274">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje</span>
        <span start="334" end="336">. </span>
        <span start="396" end="453">usiłuje się w nich mierzyć świętość obcą dla niej miarą. </span>
        <span start="455" end="555">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. </span>
        <span start="842" end="853">Nie chodzi </span>
        <span start="860" end="923">o to, ilu mamy świętych i błogosławionych. Chodzi o to, jacy są</span>
        <span start="964" end="1114">. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. Zrozumieć człowieka jako istotę, której potrzebne jest miłosierdzie. </span>
        <span start="1590" end="1599">Chrystus </span>
        <span start="1609" end="1729">rozumie drogi ludzkiego miłosierdzia, podobnie jak rozumie drogi okrucieństwa. Możliwość zabijania tkwi w każdym strachu</span>
        <span start="1841" end="1843">. </span>
        <span start="2273" end="2341">Świat miłosierdzia splata się ściśle ze światem łaski i okrucieństwa</span>
        <span start="2373" end="2375">. </span>
        <span start="2564" end="2591">miłosierdzie przynależy do </span>
        <span start="2599" end="2639">pojęć, które wyrastają z pojęcia miłości</span>
        <span start="2662" end="2664">. </span>
        <span start="2982" end="3065">W orszaku pojęć miłości znajdziemy przyjaźń, kochanie itp. To jednak jeszcze mało. </span>
        <span start="3178" end="3304">W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. </span>
        <span start="3765" end="3839">najbardziej pełny i wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu</span>
        <span start="3888" end="3925"> w przypowieści o synu marnotrawnym. </span>
        <span start="3989" end="4063">było próbą odsłonięcia tajemnicy Boga, bogatego we wszelkie miłosierdzie. </span>
        <span start="4547" end="4696">Ojciec jest świadom, że ocalone zostało zasadnicze dobro: dobro człowieczeństwa jego syna. Wprawdzie zmarnował majątek, ale człowieczeństwo zostało. </span>
        <span start="4971" end="4978">Trzeba </span>
        <span start="4981" end="4990">pochylić </span>
        <span start="4991" end="5088">się nad przedziwną logiką dobra. Dobro nie podpada pod kategorię znikania i ponownego tworzenia. </span>
        <span start="5445" end="5486">dobro nie ulega rozkładowi. Jest proste. </span>
        <span start="6064" end="6111">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny</span>
        <span start="6143" end="6145">. </span>
        <span start="6182" end="6209">opisuje ona jedno ze swych </span>
        <span start="6210" end="6228">mistycznych omdleń</span>
        <span start="6229" end="6231">. </span>
        <span start="6461" end="6491">Siostra Faustyna mówi o bólu. </span>
        <span start="6556" end="6557">"</span>
        <span start="6809" end="6991">Sił fizycznych nie miałam wcale, męka odebrała mi je zupełnie. Cały ten czas byłam jakby w omdleniu, każde drgnienie Serca Jezusa odbijało się w moim sercu i przeszywało moją duszę. </span>
        <span start="7221" end="7386">Konałam z Nim, a skonać nie mogłam; ale nie zamieniłabym tego męczeństwa za wszelką rozkosz świata całego. Miłość moja w tym cierpieniu spotęgowała się do niepojęcia</span>
        <span start="7822" end="7825">". </span>
        <span start="7852" end="7956">W pewnej chwili usłyszała głos Chrystusa: "Hostio moja, tyś jest mi ochłodą dla udręczonego serca mojego</span>
        <span start="8480" end="8481">"</span>
        <span start="8490" end="8491">.</span>
        <span start="8856" end="8927"> ukazuje się prawda o miłości. To nie jest tak, że miłość do Chrystusa </span>
        <span start="8949" end="8962">została nagle</span>
        <span start="8974" end="8984"> stworzona</span>
        <span start="9036" end="9038">. </span>
        <span start="9400" end="9488">moja wiedza o miłości mojej do innych czy innych do mnie dojrzewa poprzez partycypacje. </span>
        <span start="10207" end="10244">podobne teksty znajdujemy u św. Pawła</span>
        <span start="10245" end="10284"> w opisach jego stosunku do Chrystusa. </span>
        <span start="10466" end="10514">Dzisiejszy człowiek jest pochłonięty wolą mocy. </span>
        <span start="10580" end="10679">Z "Dzienniczka" płynie inne przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje. Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. najbardziej wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu w przypowieści o synu marnotrawnym. Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny. opisuje ona jedno ze swych mistycznych omdleń. Z "Dzienniczka" płynie przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</body>
      <spans>
        <span start="201" end="274">Zapowiedź kanonizacji siostry Faustyny Kowalskiej wzbudziła różne reakcje</span>
        <span start="334" end="336">. </span>
        <span start="455" end="555">Kościół orzeka w sposób nieomylny, że bł. Faustyna przynależy do grona świętych wybranych w niebie. </span>
        <span start="966" end="1045">Siostra Faustyna tworzy wyzwanie niełatwe. Zrozumieć Boga w Jego miłosierdziu. </span>
        <span start="3178" end="3304">W encyklice "O miłosierdziu Bożym" Jan Paweł II przedstawia religijne znaczenie miłosierdzia od czasów Mojżesza po Ewangelię. </span>
        <span start="3765" end="3777">najbardziej </span>
        <span start="3785" end="3839">wszechstronny wyraz znalazło przesłanie o miłosierdziu</span>
        <span start="3888" end="3925"> w przypowieści o synu marnotrawnym. </span>
        <span start="6064" end="6111">Trzeba wracać do "Dzienniczka" siostry Faustyny</span>
        <span start="6143" end="6145">. </span>
        <span start="6182" end="6209">opisuje ona jedno ze swych </span>
        <span start="6210" end="6228">mistycznych omdleń</span>
        <span start="6229" end="6231">. </span>
        <span start="10580" end="10603">Z "Dzienniczka" płynie </span>
        <span start="10608" end="10679">przesłanie. Bardziej niż czegokolwiek człowiek potrzebuje miłosierdzia.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
