<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170060">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Na bezrobociu</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Stefan Szczepłek</authors>
  <body>WOJCIECH KOWALCZYK

Chce mi się płakać, chociaż zupełnie to do mnie nie pasuje

Na bezrobociu

STEFAN SZCZEPŁEK

W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.

Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.

"Na jesieni 1990 roku pojechałem z Legią na mecz o Puchar Polski do Wałbrzycha. Trzy dni wcześniej po raz pierwszy zagrałem w lidze. Roman Kosecki chyba jeszcze nie wiedział, że to jego pożegnalny występ przed wyjazdem do Stambułu. Wygraliśmy 3:0. Cyzio strzelił dwie bramki, a ja jedną. Wracamy do domu autokarem, rodzice pytają, jak tam było. Ja mówię: »w porządku, strzeliłem jedną«. A ojciec na to: »Co ty gadasz? Powiedzieli i napisali, że to Iwanicki.« Kiedy w meczu z Sampdorią wchodziłem na boisko w Warszawie, w telewizji pokazali wprawdzie mnie, ale z nazwiskiem Salamon. Komentator mnie nie znał i nie prostował pomyłki. Myślałem sobie: »ile muszę zrobić, żeby mnie nikt nigdy nie pomylił z kimś innym?«" - wspomina Kowalczyk.

Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Tym bardziej że nie było już Koseckiego. Za to w klubie włoskim same gwiazdy, warte miliony dolarów. Gianluca Vialli, Roberto Mancini, Attilo Lombardo, Pietro Vierchowod, Gianluca Pagliuca, a do tego Rosjanin Aleksiej Michajliczenko i Brazylijczyk Toninho Cerezo.

Wejście smoka

W ataku Legii grali wtedy Jacek Cyzio i Andrzej Łatka. Ale Łatka odniósł kontuzję i trener Władysław Stachurski, nie mając wyboru, musiał wystawić w pierwszej jedenastce Wojciecha Kowalczyka. Nikt nie wątpił, że jest to spore osłabienie i Polacy są bez szans na utrzymanie w Genui przewagi jednego gola z Warszawy. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki, które przy remisie 2:2 zapewniły awans. Mało tego, w półfinale Legia wylosowała Manchester United i wprawdzie przegrała, ale w remisowym meczu na Old Trafford gola znów zdobył Kowalczyk.

Zaczął się dla niego wspaniały okres. Prosto z Manchesteru pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. W lidze też już trafiał w miarę regularnie i nic dziwnego, że po tych wszystkich wyczynach trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. Latem roku 1991 wygraliśmy w Gdyni 2:0 dzięki golom debiutantów Wojciecha Kowalczyka i Mirosława Trzeciaka.

Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. Ze statystyk FIFA wynikało wyraźnie, że lepiej strzelał i podawał w barcelońskim turnieju niż Szwedzi Tomas Brolin i Patrick Andersson, Kolumbijczyk Faustino Asprilla, Hiszpanie Luis Henrique, Jose Guardiola, Luis Abelardo, Jose Amavisca, Perez Alfonso, Amerykanin Cobi Jones, Włosi Dino Baggio i Demetrio Albertini, Ghańczycy Yaw Preko, Nii Odartey Lamptey, Osei Kuffour, że pomniejszych nie wspomnę. Co później zrobili oni, a co Kowalczyk?

Chłopak z Woli

"Urodziłem się na Woli i przez jedenaście lat mieszkałem na ulicy Syreny. Zaczynałem grać w Olimpii, a kiedy przeprowadziliśmy się na Bródno, przeszedłem do Poloneza. Chłopaków, którzy umieli grać, było wielu. Jeden rozwija się szybciej, drugi wolniej. Na mnie długo nikt nie zwracał uwagi. Grałem sobie spokojnie w juniorach, a w środy, soboty lub niedziele chodziłem z kolegami na Łazienkowską. Siadaliśmy pod »Żyletą« i darliśmy się jak wszyscy. Do szkoły nie chciało mi się chodzić i, jakby tu powiedzieć, nie całkiem skończyłem podstawówkę. Mam siostrę młodszą o półtora roku i brata młodszego o piętnaście lat. Ojciec był elektrykiem, jak Wałęsa. Pracował w różnych miejscach, najbardziej byliśmy zadowoleni, kiedy robił u Wedla albo w zakładach mięsnych. Mama była monterem i też pracowała to tu, to tam.

Wszystko nam się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku. Miałem wtedy osiemnaście lat, grałem coraz lepiej, ale to nie dawało pieniędzy. Pracowałem więc u sąsiada. Pomagałem mu rozwozić towar po sklepach. Skrzynki z coca-colą nosiłem i takie tam, różne. Zainteresowała się mną Polonia. Miałem z nią nawet podpisaną jakąś wstępną umowę na kartce papieru, ale wtedy przyszedł do mnie Janusz Olędzki, taki menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.

To było gdzieś w październiku 1990 roku. Legia zebrała kilkunastu wybijających się młodych chłopaków z Warszawy i kazała nam grać na głównym boisku przeciw pierwszej drużynie. Pamiętam, że krył mnie Jacek Bąk. Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem za przejście 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy. Na początek kupiłem sobie telewizor i wideo Sharpa, bo to wtedy było najmodniejsze."

Do nieznanego kraju

W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. Kowalczyk postrzegany był jednak jak uczeń w szkole, który kiedy raz wyrobi sobie opinię, to już na niej jedzie. Dawał się też podpuszczać cwańszym od niego. Kiedy reprezentacja wracała z igrzysk w Barcelonie i Janusz Wójcik chciał przejąć władzę w PZPN, posłużył się Kowalczykiem. A on, chłopak prostolinijny i uczciwy, wygarnął jakieś bzdury, które usłyszał wcześniej, na temat Strejlaua, Górskiego i innych działaczy PZPN. Kiedy Legii odebrano tytuł, miarka się przebrała - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.

"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać, żeby zapłacić chłopakom, i mnie zresztą też, za zdobycie mistrzostwa i Pucharu Polski. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. Przede mną drożej zapłacono tylko za trzech Polaków - Bońka, Ziobera i Koseckiego. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, długo nie mogliśmy zrozumieć, co do nas mówią na ulicy i w sklepach, nie rozumiałem trenera, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. W rezultacie ja grałem w meczach wyjazdowych, bo jestem szybki, a Luigi Pier w domu. Trener na naszym boisku wpuszczał mnie tylko na końcówki, a wiadomo jak się wtedy gra. Nie byłem zadowolony. Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Nie grałem od września do marca. Prasa w Polsce wypisywała o mnie niestworzone rzeczy, a ja miałem swoje problemy i nikt nie chciał mi pomóc. Cały czas była ze mną dziewczyna, urodziła się nam córka, a ja coraz rzadziej grałem. Sam musiałem jakoś odreagować. Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. Prześwietlenie w Gruzji nic nie wykazało, a ja nie mogłem stanąć. W Sewilli też nie bardzo wiedzieli, co się stało. A to wyglądało, jakby ktoś uderzył siekierą w kość piszczelową i ledwo ją drasnął. Trenowałem z tym, ale strasznie bolało. Po trzech miesiącach wypożyczyli mnie za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas. Pojechaliśmy na Wyspy Kanaryjskie, tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. Miałem szczęście w nieszczęściu, bo gdyby to złamanie w jakimś starciu poszło dalej, być może zakończyłbym karierę. Wyszedłem na boisko dopiero w marcu, a liga, ze względu na mistrzostwa świata we Francji, kończyła się w maju. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie."

Napastnik z przeszłością

Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika. Czy w formie, czy nie, cięższy o kilka kilogramów, czy nie, zawsze miał w meczu kilka akcji świadczących o talencie, jakiego się nie traci. Formę się traci, odporność psychiczną, ale nie talent. W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.

"Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Przyjechałem do Warszawy. Oni wiedzą, że są nie w porządku, więc nawet nie informują o takiej sytuacji UEFA. Ale ręce mam związane. Zanim przeszedłem z Legii do Hiszpanii, miałem propozycje z Manchesteru City i Nottingham Forest. W trzecim roku gry w Sewilli chciał mnie kupić PSV, ale Hiszpanie się nie zgodzili. Nie puścili mnie też do Sportingu Braga, kiedy bronił tam Andrzej Woźniak. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. Jeśli to nie będzie Warszawa, byleby zapłacili za mieszkanie. Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów. Ostatecznie stać mnie na wykupienie tego kontraktu za pięćset tysięcy dolarów lub więcej, ale pod warunkiem, że sprzedałbym się zaraz do jakiegoś bogatego klubu tureckiego, który by mi te pieniądze zwrócił. Ale wyjazd do Turcji mi się nie uśmiecha. Czytałem w gazetach, że Janusz Wójcik idzie pracować do Pogoni i bierze mnie ze sobą. Nic mi o tym nie wiadomo ani od niego, ani od kogokolwiek innego. Słyszałem, że Andrzej Strejlau był skłonny mi pomóc i chciał włączyć do grupy piłkarzy Hutnika Warszawa. Bylebym chociaż trenował systematycznie. Ale i tego nie mogę robić, bo gdybym doznał jakiejś kontuzji, to Betis zrobiłby aferę. Czekam więc, prawdę mówiąc, nie wiem na co. Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."

Nienawidzę dyskotek

Nie skończył szkoły, ale - jak mówi - w niczym mu to nie przeszkadza. Jest znacznie dojrzalszy niż w czasach młodzieńczego buntu i dziś zapewne nie robiłby takich demonstracji jak po igrzyskach olimpijskich czy odebraniu Legii pierwszego miejsca. Mówi po hiszpańsku. Nie jeździ samochodem, ale ma prawo jazdy, załatwione praskim sposobem. Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką, niedaleko rodziców. Kupili dom koło Lasu Kabackiego, ale nie wiadomo, kiedy się tam przeprowadzą. Może wezmą ślub tego samego dnia, w którym córeczka pójdzie do pierwszej komunii.

Przyzwyczaił się do czytania o sobie rzeczy nie mających pokrycia w faktach, ale zdaje sobie sprawę, że bywały okresy załamania, w których dawał powody dziennikarzom, czekającym na sensację. Kiedyś poszedł do restauracji "Semafor" na Bródnie, żeby zobaczyć, jak wygląda miejsce, w którym zdaniem dziennikarza wypija morze wódki i popija ją piwem. Dobrze, że pan wpadł, przywitał go szatniarz. Wszyscy pytają, kiedy pana można u nas zastać, a ja nie chcę obalać mitu knajpy.

"Nienawidzę dyskotek i muzyki disco-polo. Lubię każdą, ale dobrą. Nawet poważną. Kiedyś moja mama pracowała w bufecie Teatru Wielkiego. Przynosiła do domu bilety i nawet dość często z nich korzystałem. »Dziadek do orzechów« podobał mi się tak bardzo, że poszedłem na niego ze cztery razy i znam na pamięć. Mam w domu płytę Pavarottiego. Kiedy słyszę jego arię »Nessun dorma« z »Turandota« Pucciniego, to chce mi się płakać. W ogóle chce mi się płakać od pewnego czasu, chociaż zupełnie to do mnie nie pasuje."</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Świetnie występował w rozgrywkach Pucharu Zdobywców Pucharów, został też wicemistrzem olimpijskim. Pochodzi z Woli. Wychował się w biednej rodzinie. Nie radził sobie w szkole. Grał w Olimpii, a potem w Polonezie. Jego kariera nabrała rozmachu, kiedy trafił do Legii. Klub popadł jednak w kłopoty finansowe, kiedy PZPN odebrał mu tytuł mistrza Polski w 1993 roku. Przekreśliło to szanse Kowalczyka na grę w Lidze Mistrzów. Sprzedano go do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. Wcześniej więcej zapłacono tylko za trzech Polaków. Za granicą Kowalczyk czuł się zagubiony. Nie znał języka, nie występował w pierwszym składzie. Nękały go kontuzje, które udało się wyleczyć dopiero na Wyspach Kanaryjskich, dokąd Kowalczyk trafił po wypożyczeniu go do Las Palmas. Po powrocie do Sewilli znów nie było dla niego miejsca w pierwszym składzie. Hiszpanie przestali mu w końcu płacić, chociaż podpisany kontrakt obowiązuje do 2004 roku. Piłkarz wrócił do Warszawy. Jest gotowy grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, ale nikogo nie stać na odkupienie go od Betisu, który żąda prawie miliona dolarów. Piłkarz jest załamany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W styczniu Prasa informowała o nowych transferach. czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije.
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. 
"w październiku 1990 roku Legia zebrała kilkunastu wybijających się młodych chłopaków z Warszawy i kazała  grać na głównym boisku przeciw pierwszej drużynie. Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy."
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.
"W roku 1994 Poszedłem do Betisu Sewilla. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. Sytuacja się pogorszyła, kiedy w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. nie mogłem dojść do siebie." nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="124">W styczniu </span>
        <span start="204" end="242">Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="320" end="413">czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije.</span>
        <span start="628" end="629">
</span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="3456" end="3458">
"</span>
        <span start="4753" end="4777">w październiku 1990 roku</span>
        <span start="4778" end="4859"> Legia zebrała kilkunastu wybijających się młodych chłopaków z Warszawy i kazała </span>
        <span start="4862" end="4913"> grać na głównym boisku przeciw pierwszej drużynie.</span>
        <span start="4947" end="5013"> Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem </span>
        <span start="5026" end="5140">30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy.</span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5247" end="5367">
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy</span>
        <span start="5385" end="5433"> byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej.</span>
        <span start="5534" end="5535"> </span>
        <span start="6012" end="6115">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.
</span>
        <span start="6116" end="6129">"W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6344">Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6381">.</span>
        <span start="6464" end="6531"> Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, </span>
        <span start="6624" end="6675">nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. </span>
        <span start="6970" end="7000">Sytuacja się pogorszyła, kiedy</span>
        <span start="7034" end="7092"> w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. </span>
        <span start="8081" end="8109">nie mogłem dojść do siebie."</span>
        <span start="10178" end="10290"> nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Świetnie wystąpił w meczach Legii w ramach rozgrywek Pucharu Zdobywców Pucharów w 1991 roku. Gola strzelił też w meczu o awans Polski do igrzysk w Barcelonie, a potem w meczu ze Szwecją. Rok później został wicemistrzem olimpijskim. Wojciech Kowalczyk urodził się na Woli. Grał w Olimpii, a potem w Polonezie. Nie lubił szkoły, nie skończył nawet podstawówki. Dorastał w biednej rodzinie. Jego los odmienił się, kiedy zainteresowała się nim Legia. Za pierwsze honorarium kupił sobie telewizor i sprzęt wideo. W 1993 roku, rok po sukcesie Polski na igrzyskach, Legia zdobyła mistrzostwo kraju. PZPN odebrał jej jednak tytuł, przez co Kowalczyk nie mógł wystąpić w Lidze Mistrzów. Na znak protestu piłkarz postanowił nie grać w reprezentacji. Popadający w kłopoty finansowe klub sprzedał go do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. Wcześniej więcej zapłacono tylko za trzech Polaków. W wieku 22 lat Kowalczyk wyjechał z dziewczyną do obcego kraju. Nie znał języka. Czuł się zagubiony. Nie występował w podstawowym składzie. Wypożyczono go do drugoligowego Las Palmas, gdzie też nie mógł występować, przez kontuzje – dwukrotnie złamano mu nogę. Pobyt na Wyspach Kanaryjskich był jednak o tyle szczęśliwy, że piłkarz trafił na dobrych lekarzy, którzy potrafili go wyleczyć. W meczach reprezentacji Kowalczyk zawsze błyszczał talentem, nawet kiedy był w słabszej formie lub brakowało mu odporności psychicznej. Strzelił tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś. Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Kontrakt z Betisem obowiązuje do 2004 roku. Klub jednak nie potrzebuje Polaka i przestał mu płacić. Kowalczyk wrócił więc do Warszawy. Ma związane ręce. Hiszpanie nie chcieli sprzedać go do PSV. Nie puścili go też do Sportingu Braga. Kowalczyk jest gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, nawet za darmo. Betis się na to jednak nie zgodzi. Gdyby miał sprzedać Polaka, chciałby za niego niemal milion dolarów. Nikogo na to nie stać. Kowalczyk jest w najlepszym wieku dla piłkarza, ale nie ma gdzie grać. Media wypisują o nim nieprawdziwe historie. Wcześniej dawał im nawet ku temu powody, ale teraz jest już znacznie dojrzalszy. Choć to do niego nie pasuje, chce mu się ostatnio płakać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Przypadek Kowalczyka nie należy do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, trener Władysław Stachurski musiał wystawić w pierwszej jedenastce Kowalczyka. Nikt nie wątpił, że jest to spore osłabienie. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki. Zaczął się dla niego wspaniały okres.  trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. 
"w październiku 1990 roku Legia zebrała kilkunastu wybijających się młodych chłopaków z Warszawy i kazała  grać na głównym boisku przeciw pierwszej drużynie. Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy."
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.
"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii się pogorszyła, Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać, żeby zapłacić chłopakom, i mnie zresztą też, za zdobycie mistrzostwa i Pucharu Polski. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, długo nie mogliśmy zrozumieć, co do nas mówią na ulicy i w sklepach, nie rozumiałem trenera, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie." nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="297">W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. </span>
        <span start="320" end="414">czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. </span>
        <span start="451" end="461">Przypadek </span>
        <span start="471" end="492">Kowalczyka nie należy</span>
        <span start="508" end="629"> do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.
</span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="1466" end="1556">w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię,</span>
        <span start="1946" end="1974"> trener Władysław Stachurski</span>
        <span start="1993" end="2033"> musiał wystawić w pierwszej jedenastce </span>
        <span start="2043" end="2099">Kowalczyka. Nikt nie wątpił, że jest to spore osłabienie</span>
        <span start="2176" end="2265">. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki</span>
        <span start="2305" end="2306">.</span>
        <span start="2442" end="2443"> </span>
        <span start="2455" end="2493">Zaczął się dla niego wspaniały okres. </span>
        <span start="2743" end="2833"> trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. </span>
        <span start="3456" end="3458">
"</span>
        <span start="4753" end="4777">w październiku 1990 roku</span>
        <span start="4778" end="4859"> Legia zebrała kilkunastu wybijających się młodych chłopaków z Warszawy i kazała </span>
        <span start="4862" end="4913"> grać na głównym boisku przeciw pierwszej drużynie.</span>
        <span start="4947" end="5013"> Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem </span>
        <span start="5026" end="5140">30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy.</span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5247" end="5367">
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy</span>
        <span start="5385" end="5535"> byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. </span>
        <span start="6012" end="6115">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.
</span>
        <span start="6116" end="6155">"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii</span>
        <span start="6166" end="6183"> się pogorszyła, </span>
        <span start="6186" end="6381">Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać, żeby zapłacić chłopakom, i mnie zresztą też, za zdobycie mistrzostwa i Pucharu Polski. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów.</span>
        <span start="6464" end="6675"> Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, długo nie mogliśmy zrozumieć, co do nas mówią na ulicy i w sklepach, nie rozumiałem trenera, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. </span>
        <span start="6970" end="7092">Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. </span>
        <span start="8052" end="8109">Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie."</span>
        <span start="10178" end="10290"> nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Jego kariera nabrała rozmachu, kiedy trafił do Legii. Piłkarz świetnie występował w rozgrywkach Pucharu Zdobywców Pucharów. Odnosił też sukcesy, grając w reprezentacji. Kiedy Legia sprzedała go do Betisu Sewilla, stał się czwartym najdroższym piłkarzem w historii Polski. Kowalczyk nie potrafił się jednak odnaleźć za granicą. Nie grał w pierwszym składzie, nękały go kontuzje. Betis przestał mu w końcu płacić, więc wrócił do Warszawy. Jest gotowy grać w każdym klubie, ale nikogo nie stać na odkupienie go do Hiszpanów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Wojciech Kowalczyk Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije.
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych.W 1992 r. zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski.
"W roku 1994 Poszedłem do Betisu Sewilla. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. " nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="413"> Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije.</span>
        <span start="628" end="629">
</span>
        <span start="1369" end="1459">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych.</span>
        <span start="5248" end="5258">W 1992 r. </span>
        <span start="5268" end="5329">zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski.</span>
        <span start="5333" end="5367"> PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy</span>
        <span start="5385" end="5433"> byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej.</span>
        <span start="5534" end="5535"> </span>
        <span start="6012" end="6072">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski.</span>
        <span start="6114" end="6115">
</span>
        <span start="6116" end="6129">"W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6344">Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6381">.</span>
        <span start="6464" end="6531"> Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, </span>
        <span start="6624" end="6675">nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. </span>
        <span start="8108" end="8109">"</span>
        <span start="10178" end="10256"> nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością</span>
        <span start="10289" end="10290">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest on wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Kowalczyk jest jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Jego kareira nabrała tempa od ćwierćfinałowego meczu w Pucharze Zdobywców Pucharów roku 1991, kiedy to przez niego strzelone bramki dały Legii awans do dalszej rundy. Późnej po, wprawdzie przegranym meczu półfinałowym, zaczął się dla niego wspaniały okres. Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. W 1993 zdobył mistrzostwo Polski, ale PZPN tytuł Legii odebrał. Na znak protestu Kowalczyk postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też. Nie skończył szkoły, ale w niczym mu to nie przeszkadza. Jest znacznie dojrzalszy niż w czasach młodzieńczego buntu. Mówi po hiszpańsku. Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką. Kupili dom koło Lasu Kabackiego, ale nie wiadomo, kiedy się tam przeprowadzą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski. Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. "W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać. Poszedłem do Betisu Sewilla. koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. Po trzech miesiącach wypożyczyli mnie za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas. tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów. Czekam więc Na cud."</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="353"> </span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="2744" end="2812">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="2942" end="2998">Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. </span>
        <span start="6116" end="6228">"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać</span>
        <span start="6315" end="6344">. Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6381">.</span>
        <span start="6684" end="6776"> koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. </span>
        <span start="6970" end="7092">Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. </span>
        <span start="7351" end="7411">Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. </span>
        <span start="7650" end="7740">Po trzech miesiącach wypożyczyli mnie za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas. </span>
        <span start="7775" end="7825">tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. </span>
        <span start="8580" end="8685">Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu</span>
        <span start="8731" end="8798">. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. </span>
        <span start="9187" end="9267">Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. </span>
        <span start="9329" end="9453">Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów.</span>
        <span start="10087" end="10099"> Czekam więc</span>
        <span start="10131" end="10139"> Na cud.</span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W styczniu w  polskich klubach rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Kowalczyk jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Jest jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Tym bardziej że nie było już Koseckiego. Za to w klubie włoskim same gwiazdy, warte miliony dolarów. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk, zastępujący kontuzjowanego Andrzeja Łatkę, strzeliłe dwie bramki, zapewniając dzięki temu awans. Późnej, w przegranym, meczu półfinałowym z Manchester United gola znów zdobył Kowalczyk. Zaczął się dla niego wspaniały okres. Prosto z Manchesteru pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie, gdzie strzelił w wygranym meczu pierwszą bramkę. W lidze też trafiał regularnie czego konsekwencją było powołanie do pierwszej reprezentacji Polski. Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. Co później zrobił Kowalczyk? W 1993 zdobył mistrzostwo Polski, ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też. Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika w formie, czy nie, cięższy o kilka kilogramów, czy nie, zawsze miał w meczu kilka akcji świadczących o talencie, jakiego się nie traci. Formę się traci, odporność psychiczną, ale nie talent. W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś. Nie skończył szkoły, ale - jak mówi - w niczym mu to nie przeszkadza. Jest znacznie dojrzalszy niż w czasach młodzieńczego buntu. Mówi po hiszpańsku. Nie jeździ samochodem, ale ma prawo jazdy, załatwione praskim sposobem. Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką. Kupili dom koło Lasu Kabackiego, ale nie wiadomo, kiedy się tam przeprowadzą. Przyzwyczaił się do czytania o sobie rzeczy nie mających pokrycia w faktach, ale zdaje sobie sprawę, że bywały okresy załamania, w których dawał powody dziennikarzom, czekającym na sensację.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski. Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. "Do szkoły nie chciało mi się chodzić i, jakby tu powiedzieć, nie całkiem skończyłem podstawówkę. Ojciec był elektrykiem. Mama była monterem.Wszystko nam się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku. przyszedł do mnie Janusz Olędzki, taki menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej. Dostałem za przejście 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy."W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. "W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, nie rozumiałem trenera. W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. Trenowałem z tym, ale strasznie bolało. Po trzech miesiącach wypożyczyli mnie za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas. Pojechaliśmy na Wyspy Kanaryjskie, tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. Miałem szczęście w nieszczęściu, bo gdyby to złamanie w jakimś starciu poszło dalej, być może zakończyłbym karierę." W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś."Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów. Czekam więc Na cud."</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="449"> Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.</span>
        <span start="524" end="628"> Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.</span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="2744" end="2812">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="2942" end="2998">Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. </span>
        <span start="3457" end="3458">"</span>
        <span start="3906" end="4003">Do szkoły nie chciało mi się chodzić i, jakby tu powiedzieć, nie całkiem skończyłem podstawówkę. </span>
        <span start="4074" end="4096">Ojciec był elektrykiem</span>
        <span start="4108" end="4110">. </span>
        <span start="4219" end="4237">Mama była monterem</span>
        <span start="4267" end="4268">.</span>
        <span start="4270" end="4333">Wszystko nam się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku. </span>
        <span start="4640" end="4736">przyszedł do mnie Janusz Olędzki, taki menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.</span>
        <span start="5003" end="5140"> Dostałem za przejście 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony. Nigdy w życiu nie widzieliśmy w domu tylu pieniędzy.</span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5248" end="5330">W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. </span>
        <span start="6116" end="6228">"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać</span>
        <span start="6315" end="6382">. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. </span>
        <span start="6465" end="6531">Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, </span>
        <span start="6600" end="6622">nie rozumiałem trenera</span>
        <span start="6673" end="6776">. W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. </span>
        <span start="6970" end="7092">Sytuacja się pogorszyła, kiedy z Realu przyszedł Alfonso, a mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. </span>
        <span start="7351" end="7411">Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. </span>
        <span start="7610" end="7939">Trenowałem z tym, ale strasznie bolało. Po trzech miesiącach wypożyczyli mnie za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas. Pojechaliśmy na Wyspy Kanaryjskie, tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. Miałem szczęście w nieszczęściu, bo gdyby to złamanie w jakimś starciu poszło dalej, być może zakończyłbym karierę</span>
        <span start="8107" end="8109">."</span>
        <span start="8387" end="8577"> W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</span>
        <span start="8579" end="8685">"Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu</span>
        <span start="8731" end="8798">. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. </span>
        <span start="9187" end="9267">Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. </span>
        <span start="9329" end="9453">Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów.</span>
        <span start="10087" end="10099"> Czekam więc</span>
        <span start="10131" end="10139"> Na cud.</span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Wojciech Kowalczyk jest jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. W 1992 roku Kowalczyk został wicemistrzem olimpijskim. W 1993 zdobył mistrzostwo Polski, ale PZPN tytuł Legii odebrał. Na znak protestu Kowalczyk postanowił nie grać w reprezentacji Polski. Stracił na tym on i Kadra Polski też. Nie skończył szkoły, ale w niczym mu to nie przeszkadza. Jest znacznie dojrzalszy niż w czasach młodzieńczego buntu. Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką, niedaleko rodziców. Kupili dom koło Lasu Kabackiego, ale nie wiadomo, kiedy się tam przeprowadzą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wojciech Kowalczyk Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. "W roku 1994 Poszedłem do Betisu Sewilla. wypożyczyli mnie do Las Palmas. Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów. Czekam więc Na cud."</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="353"> </span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="6116" end="6129">"W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6344">Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6381">.</span>
        <span start="6684" end="6685"> </span>
        <span start="7671" end="7688">wypożyczyli mnie </span>
        <span start="7711" end="7714">do </span>
        <span start="7728" end="7739">Las Palmas.</span>
        <span start="7824" end="7825"> </span>
        <span start="8580" end="8685">Wypożyczenie do Las Palmas skończyło się w czerwcu ubiegłego roku. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu</span>
        <span start="8731" end="8798">. Ale nie mam tam miejsca, klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. </span>
        <span start="9187" end="9267">Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. </span>
        <span start="9329" end="9453">Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie pewnie coś pod milion dolarów.</span>
        <span start="10087" end="10099"> Czekam więc</span>
        <span start="10131" end="10139"> Na cud.</span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.
Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Jako osiemnastolatek zaczął grać w pierwszej lidze w barwach Legii. W 1992 roku zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Dwa lata później został sprzedany do Betisu Sewilla. Dwukrotnie podczas meczów złamano mu nogę, przez co grał coraz rzadziej. W końcu stracił miejsce, klub przestał mu płacić. Kowalczyk wciąż jednak jest związany kontraktem i bez zgody Batisu nie może zacząć grać w innym klubie.  Czeka więc na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach. czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Zaczął się dla niego wspaniały okres. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. "Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią złamali mi nogę. Wyszedłem na boisko dopiero w marcu, a liga  kończyła się w maju. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie." W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś."Czekam Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</body>
      <spans>
        <span start="113" end="242">W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="320" end="449">czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.</span>
        <span start="451" end="525">Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. </span>
        <span start="1369" end="1583">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. </span>
        <span start="2178" end="2245">Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. </span>
        <span start="2455" end="2493">Zaczął się dla niego wspaniały okres. </span>
        <span start="5258" end="5330">Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. </span>
        <span start="6116" end="6117">"</span>
        <span start="7351" end="7389">Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią </span>
        <span start="7394" end="7411">złamali mi nogę. </span>
        <span start="7941" end="7984">Wyszedłem na boisko dopiero w marcu, a liga</span>
        <span start="7999" end="8000"> </span>
        <span start="8030" end="8109"> kończyła się w maju. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie."</span>
        <span start="8387" end="8430"> W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił </span>
        <span start="8464" end="8577">tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</span>
        <span start="8579" end="8580">"</span>
        <span start="10088" end="10094">Czekam</span>
        <span start="10131" end="10291"> Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.
Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Jako młody chłopak grał w Olimpii i Polonezie. Kiedy miał osiemnaście lat przyszedł do niego menedżer Janusz Olędzki i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej. Zagrał tak, że w trzy godziny podpisali z nim umowę. Niedługo po debiucie w lidze, na jesieni 1990 roku pojechał z Legią na mecz o Puchar Polski do Wałbrzycha i strzelił bramkę. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki, które przy remisie 2:2 zapewniły awans. Mało tego, w półfinale Legia wylosowała Manchester United i wprawdzie przegrała, ale w remisowym meczu na Old Trafford gola znów zdobył Kowalczyk. Zaczął się dla niego wspaniały okres. Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski. W 1992 roku Kowalczyk  zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski.  Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Kowalczyk na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. W 1994 roku, kiedy pogorszyła sie sytuacja finansowa Legii, został sprzedany do Betisu Sewilla. Nie był zadowolony z pracy i życia w Hiszpanii. Dwukrotnie podczas meczów złamano mu nogę, grał coraz rzadziej. Wypożyczono go do drugoligowego Las Palmas. Kiedy wypożyczenie skończyło się, stał sie ponownie zawodnikiem Batisu, ale nie ma tam miejsca, więc klub mu nie płaci. Ma ręce związane kontraktem. Jest gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo, jednak bez zgody Batisu nie moze tego zrobić.  Czeka więc, prawdę mówiąc, nie wiadomo na co. Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach. czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Zaczął się dla niego wspaniały okres. pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. W lidze też już trafiał w miarę regularnie i trener Andrzej Strejlau powołał go do reprezentacji Polski. W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. Kowalczyk  Dawał się podpuszczać cwańszym od niego. Kiedy reprezentacja wracała z igrzysk w Barcelonie i Janusz Wójcik chciał przejąć władzę w PZPN, posłużył się Kowalczykiem. A on, prostolinijny i uczciwy, wygarnął jakieś bzdury, które usłyszał wcześniej, na temat Strejlaua, Górskiego i innych działaczy. Kiedy Legii odebrano tytuł, miarka się przebrała - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. "W roku 1994 Poszedłem do Betisu Sewilla. Miałem 22 lata, pojechałem do nieznanego kraju, nie rozumiałem trenera. W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią złamali mi nogę. zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. Wyszedłem na boisko dopiero w marcu, a liga  kończyła się w maju. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie." W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś."Czekam prawdę mówiąc, nie wiem na co. Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</body>
      <spans>
        <span start="113" end="242">W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="320" end="449">czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.</span>
        <span start="451" end="525">Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. </span>
        <span start="1369" end="1583">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. </span>
        <span start="2178" end="2245">Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. </span>
        <span start="2455" end="2493">Zaczął się dla niego wspaniały okres. </span>
        <span start="2514" end="2698">pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. W lidze też już trafiał w miarę regularnie i </span>
        <span start="2744" end="2782">trener Andrzej Strejlau powołał go do </span>
        <span start="2792" end="2812">reprezentacji Polski</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="5248" end="5545">W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. Kowalczyk </span>
        <span start="5647" end="5658"> Dawał się </span>
        <span start="5662" end="5823">podpuszczać cwańszym od niego. Kiedy reprezentacja wracała z igrzysk w Barcelonie i Janusz Wójcik chciał przejąć władzę w PZPN, posłużył się Kowalczykiem. A on, </span>
        <span start="5831" end="5954">prostolinijny i uczciwy, wygarnął jakieś bzdury, które usłyszał wcześniej, na temat Strejlaua, Górskiego i innych działaczy</span>
        <span start="5959" end="6097">. Kiedy Legii odebrano tytuł, miarka się przebrała - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. </span>
        <span start="6116" end="6129">"W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6344">Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6382">. </span>
        <span start="6465" end="6492">Miałem 22 lata, pojechałem </span>
        <span start="6510" end="6531">do nieznanego kraju, </span>
        <span start="6600" end="6622">nie rozumiałem trenera</span>
        <span start="6673" end="6776">. W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku, a nas było kilku do tego jednego miejsca. </span>
        <span start="7351" end="7389">Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią </span>
        <span start="7394" end="7411">złamali mi nogę. </span>
        <span start="7779" end="7825">zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. </span>
        <span start="7941" end="7984">Wyszedłem na boisko dopiero w marcu, a liga</span>
        <span start="7999" end="8000"> </span>
        <span start="8030" end="8109"> kończyła się w maju. Tyle się nagrałem. Potem już nie mogłem dojść do siebie."</span>
        <span start="8387" end="8430"> W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił </span>
        <span start="8464" end="8577">tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</span>
        <span start="8579" end="8580">"</span>
        <span start="10088" end="10094">Czekam</span>
        <span start="10100" end="10291"> prawdę mówiąc, nie wiem na co. Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk, byly zawodnik Legii, obecnie związany kontraktem z Batisem Sewilla. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach. czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. "Czekam Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</body>
      <spans>
        <span start="113" end="242">W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="320" end="449">czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę.</span>
        <span start="451" end="525">Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. </span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="8579" end="8580">"</span>
        <span start="10088" end="10094">Czekam</span>
        <span start="10131" end="10291"> Na cud. Może jakoś samo to się rozwiąże, skoro nie ma nikogo, kto chciałby mieć 27-letniego napastnika z niezłą przeszłością, w najlepszym wieku dla piłkarza."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Wojciech Kowalczyk to utalentowany piłkarz,zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewiędziesiątych.Zadebiutował strzelając dla Legii dwie bramki,czym zapewnił awans dzięki któremu Legia zagrała z Manchester United,następnie wygraliśmy 2:1,grając w Irlandii o awans do igrzysk w Barcelonie. Pierwszą bramkę w tym meczu strzelił Kowalczyk.Dzięki tym wyczynom, Andrzej Strejlau powołał Wojciecha Kowalczyka do pierwszej reprezentacji Polski a rok póżniej Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim.W 1992 r.Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski,a w 1993 mistrzostwo Polski.W 1994 r. zła sytuacja finansowa Legii spowodowała sprzedanie Wojciecha Kowalczyka do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów.22-letni Wojciech Kowalczyk wraz z dziewczyną wyjechał do Hiszpanii.Nieznając języka trudno mu było porozumieć sie z trenerem,grał tylko na meczach wyjazdowych,lub w końcówkach meczy.W meczu z Meridą złamał nogę,w1997 r.w meczu z Mołdawią ponownie złamał nogę.Za 700 tysięcy dolarów został wypożyczony do drugoligowego Las Palmas,potem ponownie stał się zawodnikiem Betisu,ale nie ma tam dla niego miejsca,klub mu nie płaci.Wojciech Kowalczyk ma ''związane ręce'' ponieważ ma kontrakt z Betisu do 2004r.Ta sytuacja załamała piłkarz. 27 letni napastnik jest wart prawie milion dolarów i żaden klub się o niego nie bije.Czy to koniec kariery Wojciecha Kowalczyka?</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach. Wojciech Kowalczyk Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, trener Władysław Stachurski musiał wystawić Wojciecha Kowalczyka. Legia zagrała wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski. Ojciec był elektrykiem. Mama pracowała to tu, to tam.Wszystko nam się odmieniło, Janusz Olędzki zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej. podpisali ze mną umowę. Dostałem za przejście 30 milionów złotych.W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Kowalczyk na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii się pogorszyła. Poszedł do Betisu Sewilla. grał w meczach wyjazdowych. Sytuacja się pogorszyła, kiedy w pierwszym meczu drugiego sezonu złamal nogę. Potem już nie mogł dojść do siebie. Stał się ponownie zawodnikiem Betisu. Teraz jest gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym. Ale bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="115">W </span>
        <span start="126" end="242">większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="414"> Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. </span>
        <span start="1369" end="1481">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale </span>
        <span start="1500" end="1557">Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, </span>
        <span start="1947" end="1974">trener Władysław Stachurski</span>
        <span start="1993" end="2010"> musiał wystawić </span>
        <span start="2033" end="2055">Wojciecha Kowalczyka. </span>
        <span start="2178" end="2192">Legia zagrała </span>
        <span start="2199" end="2238">wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem</span>
        <span start="2243" end="2245">. </span>
        <span start="2744" end="2812">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="4074" end="4096">Ojciec był elektrykiem</span>
        <span start="4108" end="4110">. </span>
        <span start="4219" end="4224">Mama </span>
        <span start="4244" end="4268">pracowała to tu, to tam.</span>
        <span start="4270" end="4296">Wszystko nam się odmieniło</span>
        <span start="4628" end="4630">, </span>
        <span start="4658" end="4672">Janusz Olędzki</span>
        <span start="4690" end="4736"> zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.</span>
        <span start="4979" end="5045"> podpisali ze mną umowę. Dostałem za przejście 30 milionów złotych</span>
        <span start="5086" end="5087">.</span>
        <span start="5248" end="5360">W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. </span>
        <span start="5411" end="5421">Kowalczyk </span>
        <span start="6012" end="6073">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. </span>
        <span start="6117" end="6156">W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii </span>
        <span start="6167" end="6181">się pogorszyła</span>
        <span start="6315" end="6324">. Poszedł</span>
        <span start="6326" end="6344"> do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6382">. </span>
        <span start="6792" end="6796">grał</span>
        <span start="6798" end="6820"> w meczach wyjazdowych</span>
        <span start="6859" end="6861">. </span>
        <span start="6970" end="7001">Sytuacja się pogorszyła, kiedy </span>
        <span start="7035" end="7069">w pierwszym meczu drugiego sezonu </span>
        <span start="7078" end="7084">złamal</span>
        <span start="7085" end="7092"> nogę. </span>
        <span start="8071" end="8089">Potem już nie mogł</span>
        <span start="8091" end="8108"> dojść do siebie.</span>
        <span start="8192" end="8193"> </span>
        <span start="8647" end="8651">Stał</span>
        <span start="8653" end="8685"> się ponownie zawodnikiem Betisu</span>
        <span start="8822" end="8824">. </span>
        <span start="9187" end="9197">Teraz jest</span>
        <span start="9199" end="9250"> gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym</span>
        <span start="9265" end="9267">. </span>
        <span start="9329" end="9333">Ale </span>
        <span start="9359" end="9396">bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić</span>
        <span start="9452" end="9453">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Wielki talent,brak odporności na sukces,i życiową bezradność,połączona z pechem,to historia przypadku Wojciecha Kowalczyka.W 1990 roku na meczu o Puchar Polski padły trzy bramki,jedną z nich strzelił Kowalczyk-media podały że to Iwanicki.W meczu z Sampdorią gdy telewizja pokazała Kowalczyka wchodzącego na boisko w Warszaie,komentator pomylił nazwiska i nie sprostował pomyłki.Mimo pechowych pomyłek Wojciech Kowalczyk zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewiędziesiatych.W meczu z Manchester Unitet wprawdzie Legia przegrała, ale gola strzelił Kowalczyk.W Irlandii,w walce o awans do igrzysk w Barcelonie,wygrała 2:1gdzie pierwszą bramkę strzelił Kowalczyk.Trener Andrzej Strejlau powołał Wojciecha Kowalczyka do pierwszej reprezentacji Polski na meczu ze Szwecją.W 1991 w Gdyni,wygraliśmy 2:0 dzięki między innymi strzelonej bramce przez Kowalczyka.Rok póżniej Kowalczyk stał się wicemistrzem olimpijskim,w 1992r. zdobył srebrny medal olimpijski,a w 1993 mistrzostwo Polski.W 1994 sytuacja finansowa Legii bardzo się pogorszyła,Janusz Romanowski postanowił sprzedać Wojciecha Kowalczyka za milion siedemset tysiecy dolarów do Betisu Sewilla.22-letni Wojciech Kowalczyk wraz z dziewczyną musieli zamieszkać w Hiszpanii. Nie znając języka, Kowalczyk miał problem z porozumieniem się z własnym trenerem.W dodatku koncepcja gry opierała się na jednym napastniku,a graczy było kilku do jednego miejsca,w rezultacie grał tylko na meczach wyjazdowych,po za nimi był wypuszczany tylko w końcówkach meczy.Sytuacja się pogorszyła kiedy w meczu z Meridą Kowalczyk złamał nogę. Zmuszony był zrobić sobie długą przerwę od piłki nożnej. W 1997 w meczu z Mołdawią Kowalczyk po raz drugi złamał nogę.Po trzech miesiącach wypożyczyli go za 700 tysięcy dolarów do drugoligowego Las Palmas,na boisko wyszedł dopiero w marcu,a liga skończyła się w maju ,ze względu na mistrzostwa świata we Francji.W międzyczasie prasa w Polsce wypisywała o nim niestworzone rzeczy,nie mające pokrycia w rzeczywistości.To wszystko załamało Wojciecha Kowalczyka,potem już nie mógł dojść do siebie.Wypżyczenie do Las Palmas skończyło się, a Kowalczyk ponownie stał się zawodnikiem Betisu,ale tak naprawdę nie ma tam dla niego miejsca. Klub mu nie płaci a on nie gra.Nie może zagrać dla żadnego innego klubu, ponieważ kontrakt z Betisem ma podpisany do 2004 roku,a bez ich zgody nie może nic zrobić.Władysław Kowalczyk to utalentowany 27 letni napastnik z niezłą przeszlością piłkarską.Wrócił do Warszawy,mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką,czy tak się kończy jego kariera?</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach. Wojciech Kowalczyk Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. trener Władysław Stachurski musiał wystawić w pierwszej jedenastce Wojciecha Kowalczyka. Legia zagrała wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki, które zapewniły awans.Zaczął się dla niego wspaniały okres. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. Urodziłem się na Woli. Zaczynałem grać w Olimpii, a kiedy przeprowadziliśmy się na Bródno, przeszedłem do Poloneza. Grałem w juniorach, chodziłem z kolegami na Łazienkowską. Do szkoły nie chciało mi się chodzić. Ojciec był elektrykiem. Mama była monterem i też pracowała to tu, to tam.Wszystko nam się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku, przyszedł do mnie Janusz Olędzki, menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem za przejście 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony.W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Kowalczyk na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii się pogorszyła. Poszedłem do Betisu Sewilla. Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, nie mieliśmy nikogo. grałem w meczach wyjazdowych. Trener na naszym boisku wpuszczał mnie tylko na końcówki. Sytuacja się pogorszyła, kiedy mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Nie grałem od września do marca. Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. Prześwietlenie nic nie wykazało. Wyszedłem na boisko dopiero w marcu. Potem już nie mogłem dojść do siebie.Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika. Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, klub mi nie płaci. Przyjechałem do Warszawy. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić. Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką. Może wezmą ślub.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="242">W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="414"> Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. </span>
        <span start="1369" end="1583">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. </span>
        <span start="1947" end="1974">trener Władysław Stachurski</span>
        <span start="1993" end="2055"> musiał wystawić w pierwszej jedenastce Wojciecha Kowalczyka. </span>
        <span start="2178" end="2192">Legia zagrała </span>
        <span start="2199" end="2273">wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki, które </span>
        <span start="2290" end="2306">zapewniły awans.</span>
        <span start="2455" end="2493">Zaczął się dla niego wspaniały okres. </span>
        <span start="2744" end="2833">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. </span>
        <span start="2942" end="2998">Rok później Kowalczyk był już wicemistrzem olimpijskim. </span>
        <span start="3458" end="3479">Urodziłem się na Woli</span>
        <span start="3529" end="3624">. Zaczynałem grać w Olimpii, a kiedy przeprowadziliśmy się na Bródno, przeszedłem do Poloneza. </span>
        <span start="3748" end="3755">Grałem </span>
        <span start="3771" end="3784">w juniorach, </span>
        <span start="3816" end="3854">chodziłem z kolegami na Łazienkowską. </span>
        <span start="3906" end="3942">Do szkoły nie chciało mi się chodzić</span>
        <span start="4001" end="4003">. </span>
        <span start="4074" end="4096">Ojciec był elektrykiem</span>
        <span start="4108" end="4110">. </span>
        <span start="4219" end="4268">Mama była monterem i też pracowała to tu, to tam.</span>
        <span start="4270" end="4331">Wszystko nam się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku</span>
        <span start="4628" end="4630">, </span>
        <span start="4640" end="4674">przyszedł do mnie Janusz Olędzki, </span>
        <span start="4679" end="4736">menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.</span>
        <span start="4948" end="5087">Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. Dostałem za przejście 30 milionów złotych, a potem brałem miesięcznie trzy miliony.</span>
        <span start="5248" end="5360">W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. </span>
        <span start="5411" end="5421">Kowalczyk </span>
        <span start="6012" end="6114">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.</span>
        <span start="6117" end="6156">W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii </span>
        <span start="6167" end="6181">się pogorszyła</span>
        <span start="6315" end="6344">. Poszedłem do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6382">. </span>
        <span start="6465" end="6529">Miałem 22 lata, pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju</span>
        <span start="6622" end="6643">, nie mieliśmy nikogo</span>
        <span start="6673" end="6675">. </span>
        <span start="6792" end="6820">grałem w meczach wyjazdowych</span>
        <span start="6859" end="6917">. Trener na naszym boisku wpuszczał mnie tylko na końcówki</span>
        <span start="6946" end="6948">. </span>
        <span start="6970" end="7001">Sytuacja się pogorszyła, kiedy </span>
        <span start="7030" end="7125">mnie w pierwszym meczu drugiego sezonu z Meridą złamali nogę. Nie grałem od września do marca. </span>
        <span start="7351" end="7426">Jesienią 1997 roku w meczu z Mołdawią znów złamali mi nogę. Prześwietlenie </span>
        <span start="7435" end="7451">nic nie wykazało</span>
        <span start="7475" end="7477">. </span>
        <span start="7941" end="7976">Wyszedłem na boisko dopiero w marcu</span>
        <span start="8069" end="8108">. Potem już nie mogłem dojść do siebie.</span>
        <span start="8137" end="8193">Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika. </span>
        <span start="8647" end="8687">Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, </span>
        <span start="8758" end="8775">klub mi nie płaci</span>
        <span start="8796" end="8824">. Przyjechałem do Warszawy. </span>
        <span start="9187" end="9267">Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym, i to za darmo. </span>
        <span start="9329" end="9396">Ale problem polega na tym, że bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić</span>
        <span start="9452" end="9453">.</span>
        <span start="10652" end="10700"> Mieszka w bloku na Bródnie z dziewczyną i córką</span>
        <span start="10798" end="10815">. Może wezmą ślub</span>
        <span start="10880" end="10881">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Wojciech Kowalczyk to utalentowany 27-letni piłkarz,  który jest wart prawie milion dolarów.Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat 90.Wojciech Kowalczyk grał w Legii, w 1992 zdobył srebrny medal olimpijski,a w 1993 mistrzostwo Polski.Po serii sukcesów miał szanse osiągnąć jescze więcej,lecz sytuacja finansowa klubu zmusiła sprzedanie zawodnika do hiszpańskiego klubu Betisa Sewilla.Dwukrotne złamanie nogi spowodowało spadek do drugoligowego Las Palmas,gdy ponownie stał się zawodnikiem Betisu nie było tam już dla niego miejsca a kontrakt podpisany z tym klubem do 2004 r. wiąże mu ręce.Czy to koniec kariery tak utalentowanego zawodnika?</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu. Wojciech Kowalczyk Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski. W 1992 r. zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Kowalczyk na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji. W roku 1994 Poszedł do Betisu Sewilla. Sytuacja się pogorszyła, kiedy złamal nogę. Teraz jest gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="115">W </span>
        <span start="126" end="191">większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu</span>
        <span start="202" end="204">. </span>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="352" end="414"> Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. </span>
        <span start="1369" end="1460">Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="2744" end="2812">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="5248" end="5258">W 1992 r. </span>
        <span start="5268" end="5360">zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. </span>
        <span start="5411" end="5421">Kowalczyk </span>
        <span start="6012" end="6064">na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji</span>
        <span start="6071" end="6073">. </span>
        <span start="6117" end="6129">W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6324">Poszedł</span>
        <span start="6326" end="6344"> do Betisu Sewilla</span>
        <span start="6380" end="6382">. </span>
        <span start="6970" end="7001">Sytuacja się pogorszyła, kiedy </span>
        <span start="7078" end="7084">złamal</span>
        <span start="7085" end="7092"> nogę. </span>
        <span start="9187" end="9197">Teraz jest</span>
        <span start="9199" end="9250"> gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym</span>
        <span start="9265" end="9266">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Jednak o wartego blisko milion dolarów Wojciecha Kowalczyka nikt się nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Jego przypadek, wbrew pozorom, wcale nie jest odosobniony. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. W 1992 r. został srebrnym medalistą olimpijskim, w 1993 w barwach Legii wywalczył mistrzostwo Polski. Ale PZPN odebrał Legii tytuł. Kowalczyka zaś postrzegano jak ucznia w szkole, który kiedy raz wyrobi sobie opinię, to już na niej jedzie. Dawał się też podpuszczać cwańszym od siebie. Kiedy Janusz Wójcik próbował przejąć władzę w PZPN, posłużył się właśnie nim. A on, chłopak prostolinijny i uczciwy, wygarnął jakieś bzdury, które usłyszał wcześniej, na temat Strejlaua, Górskiego i innych działaczy PZPN. Kiedy Legii odebrano tytuł, miarka się przebrała – na znak protestu przestał grać w reprezentacji. W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał już w żadnej drużynie i tak jest do dziś..</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wojciech Kowalczyk
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię. Kowalczyk Strzelił dwie bramki, które zapewniły awans. pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. Latem roku 1991 wygraliśmy w Gdyni 2:0 dzięki golom debiutantów Wojciecha Kowalczyka i Mirosława Trzeciaka.
"Zaczynałem grać w Olimpii, przeszedłem do Poloneza. w dziewięćdziesiątym roku Janusz Olędzki zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. "
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Kiedy Legii odebrano tytuł - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. 
"W roku 1994 Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. wypożyczyli mnie do drugoligowego Las Palmas. w czerwcu ubiegłego roku Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym. Ale bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić. Czekam więc Na cud. "</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="1368" end="1460">
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="1466" end="1555">w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię</span>
        <span start="1581" end="1583">. </span>
        <span start="2212" end="2222">Kowalczyk </span>
        <span start="2245" end="2273">Strzelił dwie bramki, które </span>
        <span start="2290" end="2307">zapewniły awans. </span>
        <span start="2514" end="2653">pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. </span>
        <span start="2833" end="2940">Latem roku 1991 wygraliśmy w Gdyni 2:0 dzięki golom debiutantów Wojciecha Kowalczyka i Mirosława Trzeciaka.</span>
        <span start="3456" end="3458">
"</span>
        <span start="3531" end="3558">Zaczynałem grać w Olimpii, </span>
        <span start="3599" end="3624">przeszedłem do Poloneza. </span>
        <span start="4306" end="4331">w dziewięćdziesiątym roku</span>
        <span start="4657" end="4672"> Janusz Olędzki</span>
        <span start="4690" end="4737"> zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
</span>
        <span start="4948" end="5004">Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. </span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5247" end="5330">
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. </span>
        <span start="5961" end="5987">Kiedy Legii odebrano tytuł</span>
        <span start="6009" end="6073"> - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. </span>
        <span start="6115" end="6129">
"W roku 1994 </span>
        <span start="6317" end="6382">Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. </span>
        <span start="7671" end="7688">wypożyczyli mnie </span>
        <span start="7711" end="7740">do drugoligowego Las Palmas. </span>
        <span start="8621" end="8645">w czerwcu ubiegłego roku</span>
        <span start="8646" end="8737"> Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale </span>
        <span start="8758" end="8798">klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. </span>
        <span start="9193" end="9250">jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym</span>
        <span start="9265" end="9267">. </span>
        <span start="9329" end="9333">Ale </span>
        <span start="9359" end="9396">bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić</span>
        <span start="9452" end="9453">.</span>
        <span start="10087" end="10099"> Czekam więc</span>
        <span start="10131" end="10140"> Na cud. </span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Prasa informowała o nowych transferach, eksponując przejście Marka Citki z Widzewa do Legii. Na warszawskim Bródnie czytał o tym Wojciech Kowalczyk. Jest wart prawie milion dolarów i nikt się o niego nie bije. Od czerwca w ogóle nie gra w piłkę. Przypadek Wojciecha Kowalczyka nie należy, wbrew pozorom, do wyjątkowych. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem.
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt nie dawał jej szans. We włoskim klubie grały wtedy same gwiazdy. W ataku Legii byli Jacek Cyzio i Andrzej Łatka. Ale Łatka odniósł kontuzję i trener musiał wystawić w pierwszej jedenastce Wojciecha Kowalczyka. Wbrew oczekiwaniom kibiców Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk został bohaterem dnia. Strzelił dwie bramki, które przy remisie 2:2 zapewniły awans. Mało tego, w półfinale Legia wylosowała Manchester United i wprawdzie przegrała, ale w remisowym meczu na Old Trafford gola znów zdobył Kowalczyk.
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Kowalczyk był bardzo rozżalony. Po serii sukcesów miał szansę na jeszcze większe, gdyby Legia wystartowała do walki o Ligę Mistrzów. Kowalczyk postrzegany był jednak jak uczeń w szkole, który kiedy raz wyrobi sobie opinię, to już na niej jedzie. Dawał się też podpuszczać cwańszym od siebie. Kiedy reprezentacja wracała z igrzysk w Barcelonie i Janusz Wójcik chciał przejąć władzę w PZPN, posłużył się Kowalczykiem. A on, chłopak prostolinijny i uczciwy, wygarnął jakieś bzdury, które usłyszał wcześniej, na temat Strejlaua, Górskiego i innych działaczy PZPN. Kiedy Legii odebrano tytuł, miarka się przebrała – na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. 
Czy w formie, czy nie, cięższy o kilka kilogramów, czy nie, Kowalczyk zawsze miał w meczu kilka akcji świadczących o talencie, jakiego się nie traci. Formę się traci, odporność psychiczną, ale nie talent. W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał już w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wojciech Kowalczyk
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk Strzelił dwie bramki, które przy remisie 2:2 zapewniły awans. Zaczął się dla niego wspaniały okres. pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. Latem roku 1991 wygraliśmy w Gdyni 2:0 dzięki golom debiutantów Wojciecha Kowalczyka i Mirosława Trzeciaka.

"Urodziłem się na Woli. Zaczynałem grać w Olimpii, a kiedy przeprowadziliśmy się na Bródno, przeszedłem do Poloneza. Na mnie długo nikt nie zwracał uwagi. Grałem sobie spokojnie w juniorach. Wszystko się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku. Miałem wtedy osiemnaście lat. przyszedł do mnie Janusz Olędzki, taki menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. "

W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. Kiedy Legii odebrano tytuł - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.

"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. w meczu z Meridą złamali mi nogę. Trenowałem z tym, ale strasznie bolało. wypożyczyli mnie do drugoligowego Las Palmas. tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. "

Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika. W lutym ubiegłego roku strzelił tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.
"w czerwcu ubiegłego roku Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Przyjechałem do Warszawy. Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym. Ale bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie coś pod milion dolarów. Czekam więc Na cud. "</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="1368" end="1583">
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. Kiedy w ćwierćfinale rozgrywek o Puchar Zdobywców Pucharów roku 1991 Legia wylosowała Sampdorię, nikt jej nie dawał szans. </span>
        <span start="2178" end="2222">Legia zagrała jednak wspaniale, a Kowalczyk </span>
        <span start="2245" end="2307">Strzelił dwie bramki, które przy remisie 2:2 zapewniły awans. </span>
        <span start="2455" end="2493">Zaczął się dla niego wspaniały okres. </span>
        <span start="2514" end="2653">pojechał do Irlandii, gdzie reprezentacja olimpijska walczyła o awans do igrzysk w Barcelonie. Wygrała 2:1, a pierwszą bramkę strzelił on. </span>
        <span start="2744" end="2941">trener Andrzej Strejlau powołał go do pierwszej reprezentacji Polski na mecz ze Szwecją. Latem roku 1991 wygraliśmy w Gdyni 2:0 dzięki golom debiutantów Wojciecha Kowalczyka i Mirosława Trzeciaka.
</span>
        <span start="3456" end="3479">
"Urodziłem się na Woli</span>
        <span start="3529" end="3624">. Zaczynałem grać w Olimpii, a kiedy przeprowadziliśmy się na Bródno, przeszedłem do Poloneza. </span>
        <span start="3710" end="3782">Na mnie długo nikt nie zwracał uwagi. Grałem sobie spokojnie w juniorach</span>
        <span start="3852" end="3854">. </span>
        <span start="4270" end="4279">Wszystko </span>
        <span start="4283" end="4361">się odmieniło jesienią w dziewięćdziesiątym roku. Miałem wtedy osiemnaście lat</span>
        <span start="4411" end="4413">. </span>
        <span start="4640" end="4737">przyszedł do mnie Janusz Olędzki, taki menedżer, i zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
</span>
        <span start="4948" end="5004">Zagrałem tak, że w trzy godziny podpisali ze mną umowę. </span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5226" end="5227">
</span>
        <span start="5247" end="5434">
W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Ale PZPN tytuł Legii odebrał. Wszyscy na Łazienkowskiej byli bardzo rozżaleni, a Kowalczyk najbardziej. </span>
        <span start="5961" end="5987">Kiedy Legii odebrano tytuł</span>
        <span start="6009" end="6228"> - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. I tylko na tym stracił. Kadra Polski też.

"W roku 1994 sytuacja finansowa w Legii tak bardzo się pogorszyła, że Janusz Romanowski postanowił mnie sprzedać</span>
        <span start="6315" end="6382">. Poszedłem do Betisu Sewilla za milion siedemset tysięcy dolarów. </span>
        <span start="6481" end="6531">pojechałem z moją dziewczyną do nieznanego kraju, </span>
        <span start="6624" end="6675">nie mieliśmy nikogo, na kim moglibyśmy się oprzeć. </span>
        <span start="7035" end="7037">w </span>
        <span start="7047" end="7053">meczu </span>
        <span start="7069" end="7078">z Meridą </span>
        <span start="7394" end="7410">złamali mi nogę.</span>
        <span start="7609" end="7650"> Trenowałem z tym, ale strasznie bolało. </span>
        <span start="7671" end="7688">wypożyczyli mnie </span>
        <span start="7711" end="7740">do drugoligowego Las Palmas. </span>
        <span start="7775" end="7825">tam zrobili mi dokładne badania i zabronili grać. </span>
        <span start="8108" end="8109">"</span>
        <span start="8110" end="8111">
</span>
        <span start="8136" end="8193">
Grał w reprezentacji prowadzonej przez Janusza Wójcika. </span>
        <span start="8388" end="8411">W lutym ubiegłego roku </span>
        <span start="8421" end="8430">strzelił </span>
        <span start="8464" end="8577">tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</span>
        <span start="8578" end="8580">
"</span>
        <span start="8621" end="8645">w czerwcu ubiegłego roku</span>
        <span start="8646" end="8737"> Stałem się ponownie zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale </span>
        <span start="8758" end="8824">klub mi nie płaci, więc ja nie pracuję. Przyjechałem do Warszawy. </span>
        <span start="9187" end="9250">Teraz jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym</span>
        <span start="9265" end="9267">. </span>
        <span start="9329" end="9333">Ale </span>
        <span start="9359" end="9423">bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić, a Betis chciałby za mnie </span>
        <span start="9430" end="9453">coś pod milion dolarów.</span>
        <span start="10087" end="10099"> Czekam więc</span>
        <span start="10131" end="10140"> Na cud. </span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W styczniu w większości polskich klubów rozpoczęły się przygotowania do sezonu wiosennego. Jednak o wartego blisko milion dolarów Wojciecha Kowalczyka nikt się nie bije. Jego przypadek, wbrew pozorom, wcale nie jest odosobniony. Jest tu i wielki talent, i bunt, i brak odporności na sukces, i życiowa bezradność, połączona z pechem. Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. W lutym ubiegłego roku Kowalczyk strzelił na Malcie w spotkaniu z Finlandią tysięcznego gola w historii reprezentacji Polski. Pół roku później nie grał już w żadnej drużynie i tak jest do dziś.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wojciech Kowalczyk
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. "w dziewięćdziesiątym roku Janusz Olędzki zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
Zagrałem tak, że podpisali ze mną umowę. "W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. Kiedy Legii odebrano tytuł - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. "Stałem się zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale klub mi nie płaci, więc nie pracuję. jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym. Ale bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić."</body>
      <spans>
        <span start="333" end="351">Wojciech Kowalczyk</span>
        <span start="1368" end="1460">
Zrobił jedną z najbardziej błyskotliwych karier w polskim sporcie lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="3457" end="3458">"</span>
        <span start="4306" end="4331">w dziewięćdziesiątym roku</span>
        <span start="4657" end="4672"> Janusz Olędzki</span>
        <span start="4690" end="4737"> zaproponował próbny występ na Łazienkowskiej.
</span>
        <span start="4948" end="4965">Zagrałem tak, że </span>
        <span start="4980" end="5004">podpisali ze mną umowę. </span>
        <span start="5224" end="5225">"</span>
        <span start="5248" end="5330">W 1992 r. Kowalczyk zdobył srebrny medal olimpijski, a w 1993 mistrzostwo Polski. </span>
        <span start="5961" end="5987">Kiedy Legii odebrano tytuł</span>
        <span start="6009" end="6073"> - na znak protestu postanowił nie grać w reprezentacji Polski. </span>
        <span start="6116" end="6117">"</span>
        <span start="8647" end="8658">Stałem się </span>
        <span start="8667" end="8737">zawodnikiem Betisu, z którym mam podpisany kontrakt do roku 2004. Ale </span>
        <span start="8758" end="8782">klub mi nie płaci, więc </span>
        <span start="8785" end="8798">nie pracuję. </span>
        <span start="9193" end="9250">jestem gotów grać w każdym polskim klubie pierwszoligowym</span>
        <span start="9265" end="9267">. </span>
        <span start="9329" end="9333">Ale </span>
        <span start="9359" end="9396">bez zgody Betisu nie mogę tego zrobić</span>
        <span start="9452" end="9453">.</span>
        <span start="10290" end="10291">"</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
