<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008250077">
  <date>2000-08-25</date>
  <title>Oficjalnie optymistycznie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>ANALIZA

Ustawa antyaborcyjna w 1999 roku

Oficjalnie optymistycznie

Rekordowo niską liczbę zabiegów przerywania ciąży - 151 - wykonano w ubiegłym roku w publicznych szpitalach w Polsce. Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.

Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151 i w zasadzie wszystkie wykonano ze względów medycznych - przerwano tylko jedną ciążę będąca wynikiem przestępstwa (gwałtu lub kazirodztwa). Spadła liczba noworodków z niską wagą urodzeniową, obniżył się do 8,9 promila wskaźnik umieralności niemowląt, o rok wcześniej osiągnięto strategiczny cel, zakładając do 2000 roku zwiększenie do 94 procent odsetka noworodków karmionych piersią. Rozwijała się inicjatywa "szpital przyjazny dziecku" oraz idea porodów rodzinnych. Kobiety w ciąży będące w trudnej sytuacji otrzymywały wszechstronną pomoc - materialną, prawną, psychologiczną.

Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.

Rząd a przerywanie ciąży

Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.

W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły kolejne gabinety koalicji SLD - PSL, a za sprawy, w których światopogląd odgrywał istotną rolę, odpowiadali ministrowie z Sojuszu, liczba oficjalnie przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. W 1997 roku, kiedy kobiety miały prawo do przerwania ciąży ze względów społecznych, takich zabiegów wykonano w publicznej służbie zdrowia przeszło trzy tysiące.

Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, w publicznych szpitalach wykonano dziesięć razy mniej zabiegów przerywania ciąży - 310. W ubiegłym roku przeprowadzono 151 zabiegów przerywania ciąży - dwadzieścia razy mniej niż w 1997 roku.

Dane te każą zastanowić się, jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.

Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń datujący się od początku lat dziewięćdziesiątych. W 1998 roku liczba urodzeń spadła po raz pierwszy trochę poniżej 400 tysięcy. Rok później w Polsce urodziło się zaledwie 382 tysiące dzieci. Zakaz aborcji nie ma więc żadnego wpływu na dzietność społeczeństwa.

Przemilczane podziemie

Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.

- Na podstawie danych otrzymanych z poszczególnych resortów należy jednoznacznie stwierdzić, że efektem działania ustawy jest zmniejszenie się liczby dokonywanych aborcji, dalsza poprawa opieki nad matką i dzieckiem oraz rozbudowanie systemu wychowania przygotowującego do odpowiedzialnego rodzicielstwa - czytamy w sprawozdaniu.

Ale co ze statystyką kryminalną?

W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - rekordowo dużo w stosunku do poprzednich lat obowiązywania ustawy (rok wcześniej takich przypadków wykryto zaledwie 17). Może to świadczyć o większej skuteczności policji w zwalczaniu tego typu przestępstw lub o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego - jak kto woli.

W pięćdziesięciu sprawach wszczęto postępowanie przygotowawcze. Czterdzieści spraw zakończono, z czego trzydzieści trzy umorzono w prokuraturze (do sądów skierowano sześć aktów oskarżenia przeciwko jedenastu osobom i jeden wniosek o umorzenie sprawy z powodu niepoczytalności sprawcy).

- Należy stwierdzić, że dane dotyczące liczby spraw i rodzaju podjętych w nich decyzji nie pozwalają na sformułowanie jednoznacznych ocen zarówno co do skali zjawiska, jak i wniosków dotyczących skuteczności samej ustawy oraz przepisów zawartych w kodeksie karnym w ograniczaniu rozmiarów nielegalnej aborcji - twierdzą ostrożnie autorzy sprawozdania.

Tajemnice statystyki

W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.

W ubiegłym roku wykonano 2204 badania prenatalne, choć liczba kobiet zagrożonych patologią płodu była prawie osiemnastokrotnie większa (w ubiegłym roku dzieci urodziło 38 tys. 647 kobiet w wieku 35 lat i starszych).

Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.

Autorzy sprawozdania przechodzą niejako obok tego problemu.

- Pracownicy ośrodków przeprowadzających prenatalne badania inwazyjne nie zawsze dysponują informacją na temat sposobu zakończenia ciąży w przypadku stwierdzenia trwałej wady płodu - czytamy w sprawozdaniu.

Z dokumentu rządowego wynika, że najlepiej w naszym kraju rozwinięte jest wszelkiego rodzaju poradnictwo.

- Dostęp do informacji o możliwości uzyskania pomocy zarówno medycznej, jak i socjalnej czy prawnej z każdym rokiem poprawia się - czytamy. - Sytuacja ta wpływa na postawę matek w stosunku do własnej ciąży, porodu, a przede wszystkim dziecka, co znajduje odniesienie w liczbie dzieci pozostawionych przez matki w szpitalach.

Tymczasem z danych statystycznych, również zamieszczonych w sprawozdaniu, wynika, że w ubiegłym roku pozostawiono w szpitalach 737 dzieci. W przeliczeniu na 100 tysięcy żywych urodzeń daje to 193 noworodki - jest to wskaźnik najwyższy od 1995 roku. Czy większa liczba dzieci porzucanych w szpitalach jest rzeczywiście tym celem, który rząd planował osiągnąć poprzez rozwój poradnictwa?

Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Autorzy dokumentu nie wyjaśnili, dlaczego postanowiono promować najbardziej zawodne metody przeciwdziałania niechcianej ciąży i co zamierzano dzięki temu osiągnąć.

Edukacja i jej skutki

Kontrowersyjną sprawą było i jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach. Spór o treści, jakie powinno się przekazywać młodzieży, i o podręczniki trwa od wejścia w życie ustawy.

Ze sprawozdania dowiadujemy się, że MEN odniosło na tym polu wiele sukcesów. Autorzy pominęli milczeniem fakt, że w ubiegłym roku dziewczynki czternastoletnie i młodsze urodziły 69 dzieci (rok wcześniej było 70 takich przypadków).

Wspomniano natomiast nastolatki w wieku 15  - 19 lat, które urodziły w ubiegłym roku 28 tys. 700 dzieci, o 1713 mniej niż w 1998 roku. Tę informację podkreślają autorzy sprawozdania, choć zarazem przyznają, że "to zjawisko nadal wymaga zwiększonych działań wychowawczych".

Ustawa stanowi, że szkoła ma obowiązek udzielać uczennicy w ciąży urlopu oraz innej pomocy, tak aby mogła ukończyć edukację.

W sprawozdaniu czytamy, że władze szkolne służą uczennicom w ciąży "pomocą, zrozumieniem i należną opieką".

- Można zaobserwować dużą dozę wyrozumiałości i ofiarowanej pomocy psychologicznej ze strony władz szkoły - piszą autorzy sprawozdania.

Trudno zgadnąć, gdzie zaobserwowano ową wyrozumiałość i pomoc, skoro ze sprawozdania dowiadujemy się też, że ustawa o ochronie danych osobowych uniemożliwia dyrektorom szkół "prowadzenie i przekazywanie ewidencji" ciężarnych uczennic.

Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych. Biorąc pod uwagę sześć dotychczasowych sprawozdań, warto zadać pytanie, po co rokrocznie produkować dokumenty, które służą wyłącznie politykom do prowadzenia ideologicznych sporów.

Eliza Olczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Autorzy dokumentu nie wyjaśnili, dlaczego postanowiono promować najbardziej zawodne metody przeciwdziałania niechcianej ciąży.Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="537">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.</span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1299" end="1535">Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="5844" end="6112">Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Autorzy dokumentu nie wyjaśnili, dlaczego postanowiono promować najbardziej zawodne metody przeciwdziałania niechcianej ciąży</span>
        <span start="6149" end="6150">.</span>
        <span start="7472" end="7632">Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>
Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - rekordowo dużo w stosunku do poprzednich lat obowiązywania ustawy (rok wcześniej takich przypadków wykryto zaledwie 17). Może to świadczyć o większej skuteczności policji w zwalczaniu tego typu przestępstw lub o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego - jak kto woli.
W ubiegłym roku wykonano 2204 badania prenatalne, choć liczba kobiet zagrożonych patologią płodu była prawie osiemnastokrotnie większa (w ubiegłym roku dzieci urodziło 38 tys. 647 kobiet w wieku 35 lat i starszych).Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.
Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Autorzy dokumentu nie wyjaśnili, dlaczego postanowiono promować najbardziej zawodne metody przeciwdziałania niechcianej ciąży i co zamierzano dzięki temu osiągnąć.Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="373">
</span>
        <span start="374" end="537">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.</span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1299" end="1535">Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2862" end="2993">Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.</span>
        <span start="3360" end="3703">W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - rekordowo dużo w stosunku do poprzednich lat obowiązywania ustawy (rok wcześniej takich przypadków wykryto zaledwie 17). Może to świadczyć o większej skuteczności policji w zwalczaniu tego typu przestępstw lub o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego - jak kto woli.</span>
        <span start="4429" end="4430">
</span>
        <span start="4431" end="4646">W ubiegłym roku wykonano 2204 badania prenatalne, choć liczba kobiet zagrożonych patologią płodu była prawie osiemnastokrotnie większa (w ubiegłym roku dzieci urodziło 38 tys. 647 kobiet w wieku 35 lat i starszych).</span>
        <span start="4648" end="4753">Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.</span>
        <span start="4814" end="4815">
</span>
        <span start="5844" end="6150">Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Autorzy dokumentu nie wyjaśnili, dlaczego postanowiono promować najbardziej zawodne metody przeciwdziałania niechcianej ciąży i co zamierzano dzięki temu osiągnąć.</span>
        <span start="7472" end="7632">Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="537">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem.</span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1299" end="1535">Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania ustawy antyaborcyjnej uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż. nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej. w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Malejącą liczbę aborcji można wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą. W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się na tzw. metodach naturalnych.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="235">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by </span>
        <span start="242" end="289">powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania </span>
        <span start="294" end="316">ustawy antyaborcyjnej </span>
        <span start="327" end="372">uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="537" end="538"> </span>
        <span start="1398" end="1467">nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży </span>
        <span start="1487" end="1535">jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2237" end="2238"> </span>
        <span start="2260" end="2369">w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. </span>
        <span start="2862" end="2892">Malejącą liczbę aborcji można </span>
        <span start="2908" end="2993">wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.</span>
        <span start="3558" end="3559"> </span>
        <span start="4367" end="4429">W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.</span>
        <span start="4648" end="4753">Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.</span>
        <span start="5844" end="5940">Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się </span>
        <span start="5957" end="5986">na tzw. metodach naturalnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania ustawy antyaborcyjnej uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż. Liczba zabiegów spadła do 151 i wszystkie wykonano ze względów medycznych. Spadła liczba noworodków z niską wagą urodzeniową, obniżył się wskaźnik umieralności niemowląt. nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej. jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli nie mogą, rodzą dzieci.Takiej interpretacji przeczy stały spadek urodzeń od początku lat dziewięćdziesiątych. Malejącą liczbę aborcji można wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży. W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.Z dokumentu rządowego wynika, że najlepiej w naszym kraju rozwinięte jest poradnictwo. Dostęp do pomocy medycznej i socjalnej czy prawnej poprawia się. Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się na tzw. metodach naturalnych. Kontrowersyjną sprawą jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach.W sprawozdaniu czytamy, że władze szkolne służą uczennicom w ciąży "pomocą, zrozumieniem i należną opieką".</body>
      <spans>
        <span start="188" end="235">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by </span>
        <span start="242" end="289">powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania </span>
        <span start="294" end="316">ustawy antyaborcyjnej </span>
        <span start="327" end="372">uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="537" end="554"> Liczba zabiegów </span>
        <span start="572" end="588">spadła do 151 i </span>
        <span start="599" end="640">wszystkie wykonano ze względów medycznych</span>
        <span start="724" end="789">. Spadła liczba noworodków z niską wagą urodzeniową, obniżył się </span>
        <span start="804" end="835">wskaźnik umieralności niemowląt</span>
        <span start="969" end="971">. </span>
        <span start="1398" end="1467">nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży </span>
        <span start="1487" end="1535">jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2237" end="2375"> jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można </span>
        <span start="2386" end="2450">powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli </span>
        <span start="2454" end="2464">nie mogą, </span>
        <span start="2493" end="2506">rodzą dzieci.</span>
        <span start="2508" end="2537">Takiej interpretacji przeczy </span>
        <span start="2544" end="2549">stały</span>
        <span start="2561" end="2576"> spadek urodzeń</span>
        <span start="2589" end="2627"> od początku lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="2862" end="2892">Malejącą liczbę aborcji można </span>
        <span start="2908" end="2993">wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego, tego jednak autorzy sprawozdania nie chcą.</span>
        <span start="3360" end="3435">W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży</span>
        <span start="3557" end="3559">. </span>
        <span start="4367" end="4429">W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.</span>
        <span start="4648" end="4753">Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.</span>
        <span start="5024" end="5098">Z dokumentu rządowego wynika, że najlepiej w naszym kraju rozwinięte jest </span>
        <span start="5117" end="5129">poradnictwo.</span>
        <span start="5132" end="5143"> Dostęp do </span>
        <span start="5177" end="5184">pomocy </span>
        <span start="5192" end="5201">medycznej</span>
        <span start="5206" end="5231"> i socjalnej czy prawnej </span>
        <span start="5247" end="5259">poprawia się</span>
        <span start="5269" end="5271">. </span>
        <span start="5844" end="5940">Ze sprawozdania wynika, że edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się </span>
        <span start="5957" end="5987">na tzw. metodach naturalnych. </span>
        <span start="6175" end="6197">Kontrowersyjną sprawą </span>
        <span start="6204" end="6252">jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach.</span>
        <span start="6990" end="7097">W sprawozdaniu czytamy, że władze szkolne służą uczennicom w ciąży "pomocą, zrozumieniem i należną opieką".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania ustawy antyaborcyjnej uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż. liczba zabiegów przerywania ciąży jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej. w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, rok później spada dziesięciokrotnie. W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="235">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by </span>
        <span start="242" end="289">powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania </span>
        <span start="294" end="316">ustawy antyaborcyjnej </span>
        <span start="327" end="372">uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="537" end="538"> </span>
        <span start="1433" end="1467">liczba zabiegów przerywania ciąży </span>
        <span start="1487" end="1535">jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2237" end="2238"> </span>
        <span start="2260" end="2330">w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, </span>
        <span start="2332" end="2369">rok później spada dziesięciokrotnie. </span>
        <span start="4367" end="4429">W rządowym sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.
Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń datujący się od początku lat dziewięćdziesiątych.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="538">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. </span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1298" end="1535">
Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2369" end="2506">Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.</span>
        <span start="2508" end="2626">Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń datujący się od początku lat dziewięćdziesiątych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151 i w zasadzie wszystkie wykonano ze względów medycznych. Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.
Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły kolejne gabinety koalicji SLD - PSL, a za sprawy, w których światopogląd odgrywał istotną rolę, odpowiadali ministrowie z Sojuszu, liczba oficjalnie przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, w publicznych szpitalach wykonano dziesięć razy mniej zabiegów przerywania ciąży - 310. Dane te każą zastanowić się, jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń datujący się od początku lat dziewięćdziesiątych. Zakaz aborcji nie ma więc żadnego wpływu na dzietność społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="640">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151 i w zasadzie wszystkie wykonano ze względów medycznych</span>
        <span start="724" end="726">. </span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1298" end="1535">
Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="1537" end="1773">W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły kolejne gabinety koalicji SLD - PSL, a za sprawy, w których światopogląd odgrywał istotną rolę, odpowiadali ministrowie z Sojuszu, liczba oficjalnie przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. </span>
        <span start="1935" end="2104">Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, w publicznych szpitalach wykonano dziesięć razy mniej zabiegów przerywania ciąży - 310. </span>
        <span start="2209" end="2506">Dane te każą zastanowić się, jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.</span>
        <span start="2508" end="2627">Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń datujący się od początku lat dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="2768" end="2836">Zakaz aborcji nie ma więc żadnego wpływu na dzietność społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="538">Tegoroczne rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. </span>
        <span start="1299" end="1535">Analizując kolejne sprawozdania z realizacji ustawy antyaborcyjnej, która obowiązuje od 1993 roku, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151. obraz wyłaniający się ze sprawozdania słabo przystaje do rzeczywistości.W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły gabinety koalicji SLD - PSL, liczba przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. W 1997 roku takich zabiegów wykonano trzy tysiące.Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, wykonano dziesięć razy mniej zabiegów.  policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - dużo w stosunku do poprzednich lat. Może to świadczyć o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego. warto zadać pytanie, po co produkować dokumenty, które służą politykom do prowadzenia ideologicznych sporów.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="585">sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151</span>
        <span start="724" end="726">. </span>
        <span start="1189" end="1227">obraz wyłaniający się ze sprawozdania </span>
        <span start="1237" end="1271">słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1537" end="1574">W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły </span>
        <span start="1582" end="1611">gabinety koalicji SLD - PSL, </span>
        <span start="1705" end="1712">liczba </span>
        <span start="1723" end="1784">przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. W 1997 roku</span>
        <span start="1856" end="1882"> takich zabiegów wykonano </span>
        <span start="1920" end="1933">trzy tysiące.</span>
        <span start="1935" end="2016">Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, </span>
        <span start="2041" end="2078">wykonano dziesięć razy mniej zabiegów</span>
        <span start="2102" end="2104">. </span>
        <span start="3375" end="3438"> policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - </span>
        <span start="3448" end="3482">dużo w stosunku do poprzednich lat</span>
        <span start="3557" end="3579">. Może to świadczyć o </span>
        <span start="3650" end="3687">zwiększeniu się podziemia aborcyjnego</span>
        <span start="3702" end="3703">.</span>
        <span start="7683" end="7711"> warto zadać pytanie, po co </span>
        <span start="7722" end="7756">produkować dokumenty, które służą </span>
        <span start="7766" end="7813">politykom do prowadzenia ideologicznych sporów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151. Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania słabo przystaje do rzeczywistości.

W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły kolejne gabinety koalicji SLD - PSL, liczba oficjalnie przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. W 1997 roku takich zabiegów wykonano trzy tysiące.Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, wykonano dziesięć razy mniej zabiegów. 

- Na podstawie danych należy jednoznacznie stwierdzić, że efektem działania ustawy jest zmniejszenie się liczby dokonywanych aborcji - czytamy w sprawozdaniu.Ale co ze statystyką kryminalną?W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - dużo w stosunku do poprzednich lat obowiązywania ustawy. Może to świadczyć o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego.

W sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.W ubiegłym roku wykonano 2204 badania prenatalne, choć liczba kobiet zagrożonych patologią płodu była osiemnastokrotnie większa.Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.Autorzy sprawozdania przechodzą obok tego problemu.

Kontrowersyjną sprawą było i jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach. Ze sprawozdania dowiadujemy się, że MEN odniosło na tym polu wiele sukcesów. Autorzy pominęli milczeniem fakt, że w ubiegłym roku dziewczynki czternastoletnie i młodsze urodziły 69 dzieci. warto zadać pytanie, po co rokrocznie produkować dokumenty, które służą politykom do prowadzenia ideologicznych sporów.</body>
      <spans>
        <span start="385" end="585">rządowe sprawozdanie z realizacji ustawy o planowaniu rodziny, ochronie płodu ludzkiego i warunkach dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów przerywania ciąży spadła do 151</span>
        <span start="724" end="726">. </span>
        <span start="1167" end="1227">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania </span>
        <span start="1237" end="1271">słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1297" end="1299">

</span>
        <span start="1537" end="1611">W latach 1993 - 1997, kiedy rządziły kolejne gabinety koalicji SLD - PSL, </span>
        <span start="1705" end="1784">liczba oficjalnie przeprowadzonych aborcji nie spadała poniżej 500. W 1997 roku</span>
        <span start="1856" end="1882"> takich zabiegów wykonano </span>
        <span start="1920" end="1933">trzy tysiące.</span>
        <span start="1935" end="2016">Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW reprezentujący światopogląd katolicki, </span>
        <span start="2041" end="2078">wykonano dziesięć razy mniej zabiegów</span>
        <span start="2102" end="2104">. </span>
        <span start="2860" end="2862">

</span>
        <span start="2995" end="3017">- Na podstawie danych </span>
        <span start="3055" end="3165">należy jednoznacznie stwierdzić, że efektem działania ustawy jest zmniejszenie się liczby dokonywanych aborcji</span>
        <span start="3298" end="3324"> - czytamy w sprawozdaniu.</span>
        <span start="3326" end="3358">Ale co ze statystyką kryminalną?</span>
        <span start="3360" end="3438">W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży - </span>
        <span start="3448" end="3503">dużo w stosunku do poprzednich lat obowiązywania ustawy</span>
        <span start="3557" end="3579">. Może to świadczyć o </span>
        <span start="3650" end="3687">zwiększeniu się podziemia aborcyjnego</span>
        <span start="3702" end="3703">.</span>
        <span start="4365" end="4369">

W </span>
        <span start="4378" end="4429">sprawozdaniu jest więcej niewyjaśnionych zagadnień.</span>
        <span start="4431" end="4533">W ubiegłym roku wykonano 2204 badania prenatalne, choć liczba kobiet zagrożonych patologią płodu była </span>
        <span start="4540" end="4565">osiemnastokrotnie większa</span>
        <span start="4645" end="4646">.</span>
        <span start="4648" end="4753">Dzięki badaniom prenatalnym wykryto 309 patologii płodu, jednak z tego względu usunięto zaledwie 50 ciąż.</span>
        <span start="4755" end="4787">Autorzy sprawozdania przechodzą </span>
        <span start="4795" end="4814">obok tego problemu.</span>
        <span start="6173" end="6253">

Kontrowersyjną sprawą było i jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach. </span>
        <span start="6358" end="6545">Ze sprawozdania dowiadujemy się, że MEN odniosło na tym polu wiele sukcesów. Autorzy pominęli milczeniem fakt, że w ubiegłym roku dziewczynki czternastoletnie i młodsze urodziły 69 dzieci</span>
        <span start="6587" end="6588">.</span>
        <span start="7683" end="7756"> warto zadać pytanie, po co rokrocznie produkować dokumenty, które służą </span>
        <span start="7766" end="7813">politykom do prowadzenia ideologicznych sporów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>sprawozdanie z realizacji ustawy o dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów spadła. obraz wyłaniający się ze sprawozdania słabo przystaje do rzeczywistości. W 1997 roku zabiegów wykonano trzy tysiące.Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW, wykonano dziesięć razy mniej zabiegów. policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży. Może to świadczyć o zwiększeniu się podziemia aborcyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="428">sprawozdanie z realizacji ustawy o </span>
        <span start="485" end="554">dopuszczalności przerywania ciąży tchnie optymizmem. Liczba zabiegów </span>
        <span start="572" end="578">spadła</span>
        <span start="724" end="726">. </span>
        <span start="1189" end="1227">obraz wyłaniający się ze sprawozdania </span>
        <span start="1237" end="1271">słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1772" end="1784"> W 1997 roku</span>
        <span start="1856" end="1857"> </span>
        <span start="1864" end="1882">zabiegów wykonano </span>
        <span start="1920" end="1933">trzy tysiące.</span>
        <span start="1935" end="1976">Rok później, gdy rządził gabinet AWS - UW</span>
        <span start="2014" end="2016">, </span>
        <span start="2041" end="2078">wykonano dziesięć razy mniej zabiegów</span>
        <span start="2102" end="2103">.</span>
        <span start="3375" end="3435"> policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży</span>
        <span start="3557" end="3579">. Może to świadczyć o </span>
        <span start="3650" end="3687">zwiększeniu się podziemia aborcyjnego</span>
        <span start="3702" end="3703">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości. nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej. Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego.edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="372">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1397" end="1535"> nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2626" end="2627"> </span>
        <span start="2862" end="2949">Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego</span>
        <span start="2992" end="2993">.</span>
        <span start="5871" end="5987">edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. </span>
        <span start="7472" end="7632">Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.
 nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.Dane te każą zastanowić się, jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.
Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń. Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego.W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży. z danych statystycznych wynika, że w ubiegłym roku pozostawiono w szpitalach 737 dzieci. W przeliczeniu na 100 tysięcy żywych urodzeń daje to 193 noworodki - jest to wskaźnik najwyższy od 1995 roku. edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. Kontrowersyjną sprawą było i jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach. 
Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="372">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="1167" end="1272">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.
</span>
        <span start="1397" end="1535"> nie sposób oprzeć się wrażeniu, że liczba zabiegów przerywania ciąży w tajemniczy sposób jest związana ze światopoglądem ekipy rządzącej.</span>
        <span start="2209" end="2507">Dane te każą zastanowić się, jak to się dzieje, że w roku liberalizacji ustawy liczba aborcji wzrasta do trzech tysięcy, a rok później spada dziesięciokrotnie. Można oczywiście powiedzieć, że kobiety - jeżeli mogą - przerywają ciążę, jeżeli zaś nie mogą, bo prawo na to nie pozwala - rodzą dzieci.
</span>
        <span start="2508" end="2576">Takiej interpretacji przeczy jednak stały, dynamiczny spadek urodzeń</span>
        <span start="2625" end="2627">. </span>
        <span start="2862" end="2949">Malejącą liczbę aborcji można by też próbować wyjaśnić istnieniem podziemia aborcyjnego</span>
        <span start="2992" end="2993">.</span>
        <span start="3360" end="3435">W ubiegłym roku policja ujawniła 99 przypadków nielegalnego usunięcia ciąży</span>
        <span start="3557" end="3558">.</span>
        <span start="5466" end="5490"> z danych statystycznych</span>
        <span start="5530" end="5706"> wynika, że w ubiegłym roku pozostawiono w szpitalach 737 dzieci. W przeliczeniu na 100 tysięcy żywych urodzeń daje to 193 noworodki - jest to wskaźnik najwyższy od 1995 roku. </span>
        <span start="5871" end="5987">edukacja dotycząca metod i środków świadomej prokreacji skupiała się przede wszystkim na tzw. metodach naturalnych. </span>
        <span start="6175" end="6253">Kontrowersyjną sprawą było i jest prowadzenie edukacji seksualnej w szkołach. </span>
        <span start="7470" end="7471">
</span>
        <span start="7472" end="7632">Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej. Tegoroczne nie odbiega pod tym względem od innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości. Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="372">Gdyby wierzyć oficjalnym statystykom, można by śmiało powiedzieć, że po siedmiu latach obowiązywania tzw. ustawy antyaborcyjnej całkowicie uporaliśmy się z problemem niechcianych ciąż.</span>
        <span start="1167" end="1271">Wydaje się jednak, że obraz wyłaniający się ze sprawozdania rządowego słabo przystaje do rzeczywistości.</span>
        <span start="1397" end="1398"> </span>
        <span start="7472" end="7581">Od przemilczeń i wybiórczych informacji nie było wolne żadne sprawozdanie z realizacji ustawy antyaborcyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
