<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004150049">
  <date>2000-04-15</date>
  <title>Co miało AWS spoić,  rozsadza ją od wewnątrz</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bernadeta Waszkielewicz</authors>
  <body>ROZMOWA

Jacek Rybicki, lider Akcji

Co miało AWS spoić,  rozsadza ją od wewnątrz

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

Marszałek Maciej Płażyński powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.

Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu, kiedy część Akcji zbojkotowała nasze spotkanie w Mierkach. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie". Publiczne dywagowanie o zmianach ma często charakter autoreklamy. To również dosypywanie do paleniska i rozpędzanie lokomotywy do prędkości niebezpiecznej. Pułapka kolejnych zmian niczemu nie służy 

Ta dyskusja o kształcie AWS trwa od lat, więc może trzeba było coś wreszcie zmienić i nie byłoby "donosów"?

Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Ruch Społeczny przejął część udziałów we władzach AWS od "Solidarności" i stał się pełnoprawnym uczestnikiem wszystkich działań politycznych. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.

Zmiany więc były. Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.

Jednak politycy innych partii z AWS mówią, że często były to ruchy pozorne, formalne, że nie uczyniono ich rzeczywiście współodpowiedzialnymi za decyzje w Akcji.

Środowiska Ruchu Społecznego i "Solidarności" uważają z kolei, że idee programowe, z którymi wchodziliśmy i do AWS, i do koalicji z UW, są realizowane w zbyt małym stopniu.

Sedno sprawy tkwi jednak gdzie indziej. Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Potrafiliśmy bowiem zrozumieć, że warto szukać tego, co nas łączy. A więc była, i cały czas jest, szansa. Zwiększona dynamika AWS - tak, ale oparta na działaniach pozytywnych.

Jeżeli więc Rada Krajowa AWS uchwala poparcie dla tzw. nowego otwarcia premiera jednogłośnie, a miesiąc późnej niektórzy z tych liderów tę uchwałę dyskredytują, mówiąc, że nie ma programu ani przyszłości, to o co tu chodzi? Może nie o to, by budować jedność Akcji, ale własne polityczne poparcie? Każdemu zależy na własnej tożsamości, ale są granice, których przekroczenie jest szkodliwe dla wszystkich.

Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. Być może nie. Może czas AWS się wyczerpał, a różnice polityczne są dzisiaj tak istotne, że nie po drodze nam razem? Ale siądźmy i powiedzmy to wyraźnie. Ja na przykład uważam, że tak nie jest 

Mówi Pan innym: jeśli chcecie iść, to proszę? Pewno z pozycji partii, która szczyciła się tym, że gdyby AWS się rozpadła, to ona jako jedyne jej ugrupowanie weszłaby w wyborach do Sejmu?

Jestem wobec tych sondaży bardzo ostrożny. Ruch Społeczny jest spadkobiercą politycznej roli "Solidarności". Ale także AWS wypełniła w owych sondażach miejsce "S" i wcale nie Ruch zyskał najwięcej. W moim przekonaniu Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe nie zbudowałoby swojej, niewątpliwie mocnej dziś, pozycji bez AWS. Także Zjednoczeniu Chrześcijańsko-Narodowemu AWS nie zaszkodziła. Zyskało i zachowało swoje wyraziste narodowe oblicze. Wreszcie nowa partia - Porozumienie Polskich Chrześcijańskich Demokratów - powstała w łonie AWS, więc też zyskała. W ramach AWS partie zaczęły się wzmacniać, więc myśmy "współtworzyli" te ugrupowania.

W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. Czy będzie to polegać na utworzeniu jednej partii politycznej, federacji czy też zgodnie z modelem francuskim możliwości podwójnego członkostwa - w partii matce AWS i np. ZChN - to rzecz do dyskusji. Ale jeżeli są osoby, które zupełnie inaczej widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.

A są takie osoby?

Są. Publicznie wypowiadają się na ten temat. Uważają, że trzeba polską prawicę oprzeć na nurcie narodowym i unijno-konserwatywnym czy liberalno-konserwatywnym. W takiej konfiguracji dla chadecji, ugrupowań chrześcijańsko-społecznych, po prostu nie ma miejsca.

Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.

Nie sądzi Pan, że ci politycy, wypowiadając różne opinie, chcą jednak działać dla dobra AWS, że czują się stłamszeni przez Ruch Społeczny? To, że Maciej Płażyński, występując przeciwko Marianowi Krzaklewskiemu na zjeździe SKL, dostał takie olbrzymie oklaski, musi o czymś świadczyć.

Z reguły wierzę w ludzi i ich dobre intencje. Praktyka polityczna pokazuje jednak, że w ten sposób nie działa się dla dobra formacji. W 1996 roku były ogromne spory w łonie powstającej AWS, ale pozostawały w tle i dostaliśmy premię za jedność. Umiejętność akcentowania tego, co łączy, owocowała poparciem społecznym, a przecież różne siły polityczne były wtedy dużo bardziej stłamszone niż dziś; znajdowały się pod wpływem absolutnie dominującej wtedy "Solidarności".

Może przed wyborami politycy liczyli na coś innego, niż dostali później?

Strach był silniejszy, bo wtedy zanosiło się, że postkomuniści będą rządzili przez wiele lat. Dzisiaj zaczyna być podobnie, tyle że ten strach zastępuje wewnętrzna kłótliwość.

Ja oczywiście nie zachwycam się sondażami, które przyznają AWS od 15 do 20 procent poparcia społecznego, ale to są koszty, które płacimy, także za polityczną edukację. W 1997 razem z AWS weszła na scenę nowa, nieobecna dotychczas generacja polityków. I niestety zapłaciła frycowe za edukację na pierwszej linii frontu. Wcale się tego nie wypieram, bo należałem przecież do tej ekipy.

Ale w AWS byli wyrobieni politycy, tylko że ich trzy duże, doświadczone partie są przegłosowywane we władzach Akcji przez "S" i całkiem nową partię RS.

W tym pytaniu ukryta jest fałszywa teza - SKL istnieje trzy lata, a PPChD zaledwie sześć miesięcy  Ruch nie jest zatem wcale najmłodszy, za to NSZZ "Solidarność" z pewnością jest najstarsza. Jak w każdej formacji politycznej w AWS decyduje większość, jeżeli nie da się ustalić konsensusu. Nie zawsze są przegłosowywani. Wręcz odwrotnie: zbyt często stosowane jest prawo weta do wymuszenia swoich celów. Dlatego zaproponowaliśmy podczas posiedzenia Rady Politycznej Ruchu Społecznego - partii, która też chce budować własną tożsamość - referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.

W takim referendum członkowie "S" i RS, których jest najwięcej, mogą zdecydować o rozwiązaniu innych partii?

Chodzi przede wszystkim o dyskusję na temat tego, czym ma być Akcja w przyszłości. Nikt nie rozwiąże żadnej organizacji wbrew jej samej - przecież to elementarz demokracji.

Ludzie na "dole", szeregowi członkowie naszych partii, często wbrew pozorom dostrzegają więcej niż liderzy z "góry". Widzą absolutną potrzebę jedności. To jest warunek powodzenia naszej misji politycznej. Dla nich mniej istotny jest targ o stołek prezesa czy przewodniczącego, z ich punktu widzenia ważny jest program, który chcemy zrealizować. Dlatego dziwię się reakcji moich przyjaciół z innych partii na tę propozycję. Dlaczego nie chcemy pozytywnej dynamiki AWS? Dlaczego boimy się dyskusji we własnych szeregach o tym, jaka ma być przyszłość Akcji?

Może dlatego, że kiedy zaczynają dyskutować, na przykład o prawyborach, Pan mówi, że to są donosy?

Można dyskutować o czym się chce, pod warunkiem że będzie to najpierw omówione na szczeblu władz decyzyjnych, w których są określone statutowe wpływy. Natomiast kiedy nie jest mi po drodze z formacją, w której biorę udział, po prostu z niej wychodzę i buduję własną koncepcję.

Skoro pozostałe partie AWS nie chcą współpracować, to czy dla dobra Akcji Ruch Społeczny nie powinien się jednak trochę "posunąć" na ich rzecz?

Ruch Społeczny AWS przez ten rok posuwał się cały czas i moim zdaniem już posuwać się nie ma gdzie. Chyba że ktoś chce go wyeliminować. Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji, za sprytnie sobie radzi. Oto z badań, które Sejmowa Komisja Edukacji zrobiła na temat przedstawiania przez telewizję publiczną reformy szkolnictwa, wynikło, że w 80 procentach wychwytywano te jednostkowe przypadki, które są złe, kształtując przez to ocenę tej reformy w oczach opinii publicznej. Telewizję publiczną trzymają w garści SLD i PSL. Nie martwi to pani?

Przecież opinia publiczna to ludzie, którzy idą do szkoły, lekarza, załatwiają sprawy w urzędach powiatowych, odprowadzają składki do ZUS. Sami weryfikują ten obraz.

Tak. Jednak inne badania pokazują, iż 70 czy 80 procent ludzi kształtuje swoje poglądy na sprawy polityczne na podstawie tego, czego dowiadują się z mediów, szczególnie telewizji publicznej. A my mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości, jako fundament tego państwa. Nasza wizja to także Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość. Takie kwestie jak Instytut Pamięci Narodowej czy lustracja przez dziesięć lat nie były skutecznie tknięte 

IPN jest nadal mało "skutecznie tknięty".

Ale ustawa jest, i to bardzo! Reszta, mam nadzieję, ruszy.

Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A niezależnie od błędów czy przypadków, które trzeba piętnować, to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej i rozpisywanie konkursów na różne stanowiska. My również lansujemy zmiany w finansowaniu kampanii wyborczych, czyli tam, gdzie rodzi się korupcja. To są wszystko dla dziennikarzy oczywistości, coś, co zrobiło się samo 

Dlaczego bezcelowa jest rozmowa o kryzysie w AWS?

Bo szkodzi, zwłaszcza jeśli jest nadużywana. Osłabia prawicę, a tym samym prowadzi do lewicowego monopolu. Ja się do tego nie przyłączę.

Dla każdego dziennikarza i polityka jest oczywiste, że po drugiej stronie wrze tylko trochę mniej niż w AWS, że są frakcje, układziki, ale nie są sprzedawane na zewnątrz i nikt przez gazetę Adama Michnika nie usiłuje własnego kolegi atakować. To jest jedna ze stron elementarza politycznego.

Ukarzecie każdego polityka, który tak was zaatakował?

Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego, a tym samym nie ma go już w AWS. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.

A czy Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Macieja Płażyńskiego, który według Pana składa na AWS "donosy" i sprzeciwił się stanowisku partii, popierając prawybory?

Poparcie dla prawyborów nie jest żadnym donosem. To pani nadinterpretacja. Maciej Płażyński pełni bardzo poważną funkcję w państwie i choćby z tego tytułu jest uprawniony do wygłaszania własnych sądów. Powinien jednak brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią, jej decyzje, uchwały. Ja na przykład byłem na posiedzeniu Rady Politycznej RS zwolennikiem jednej dużej konwencji wyborczej kandydata Akcji na prezydenta. Ta koncepcja też upadła, i sam byłem zdziwiony niechęcią członków Rady do pomysłu prawyborów w ogóle.

Rozmawiała  Bernadeta Waszkielewicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Marszałek powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.
Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Mówi Pan innym: jeśli chcecie iść, to proszę? Pewno z pozycji partii, która szczyciła się tym, że gdyby AWS się rozpadła, to ona jako jedyne jej ugrupowanie weszłaby w wyborach do Sejmu?Jestem wobec tych sondaży bardzo ostrożny. W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. Czy będzie to polegać na utworzeniu jednej partii politycznej, federacji czy też zgodnie z modelem francuskim możliwości podwójnego członkostwa to rzecz do dyskusji. 
Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="116">Marszałek </span>
        <span start="133" end="253">powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.</span>
        <span start="254" end="290">
Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić</span>
        <span start="334" end="431">. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="647">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. </span>
        <span start="3040" end="3226">Mówi Pan innym: jeśli chcecie iść, to proszę? Pewno z pozycji partii, która szczyciła się tym, że gdyby AWS się rozpadła, to ona jako jedyne jej ugrupowanie weszłaby w wyborach do Sejmu?</span>
        <span start="3228" end="3271">Jestem wobec tych sondaży bardzo ostrożny. </span>
        <span start="3867" end="4204">W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. Czy będzie to polegać na utworzeniu jednej partii politycznej, federacji czy też zgodnie z modelem francuskim możliwości podwójnego członkostwa </span>
        <span start="4238" end="4260">to rzecz do dyskusji. </span>
        <span start="4681" end="4721">
Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?</span>
        <span start="4722" end="4829">
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Marszałek powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.
Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz. Sedno sprawy tkwi jednak gdzie indziej. Kiedy budowaliśmy AWS wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. A więc była, i cały czas jest, szansa.  Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy. Może czas AWS się wyczerpał, a różnice polityczne są dzisiaj tak istotne, że nie po drodze nam razem? Ja na przykład uważam, że tak nie jest
Mówi Pan innym: jeśli chcecie iść, to proszę? Pewno z pozycji partii, która szczyciła się tym, że gdyby AWS się rozpadła, to ona jako jedyne jej ugrupowanie weszłaby w wyborach do Sejmu?
Jestem wobec tych sondaży bardzo ostrożny. W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. Czy będzie to polegać na utworzeniu jednej partii politycznej, federacji czy też zgodnie z modelem francuskim możliwości podwójnego członkostwa to rzecz do dyskusji. 
Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.
A czy Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Macieja Płażyńskiego, który według Pana składa na AWS "donosy" i sprzeciwił się stanowisku partii, popierając prawybory?
Poparcie dla prawyborów nie jest żadnym donosem. To pani nadinterpretacja. Maciej Płażyński pełni bardzo poważną funkcję w państwie i choćby z tego tytułu jest uprawniony do wygłaszania własnych sądów. Powinien jednak brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią, jej decyzje, uchwały.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="116">Marszałek </span>
        <span start="133" end="253">powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.</span>
        <span start="254" end="290">
Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić</span>
        <span start="334" end="431">. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="647">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. </span>
        <span start="1033" end="1098">Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. </span>
        <span start="1412" end="1614">Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1622" end="1623"> </span>
        <span start="1953" end="2015">Sedno sprawy tkwi jednak gdzie indziej. Kiedy budowaliśmy AWS </span>
        <span start="2028" end="2162">wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2229" end="2268">A więc była, i cały czas jest, szansa. </span>
        <span start="2730" end="2731"> </span>
        <span start="2744" end="2781">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy</span>
        <span start="2844" end="2846">. </span>
        <span start="2860" end="2962">Może czas AWS się wyczerpał, a różnice polityczne są dzisiaj tak istotne, że nie po drodze nam razem? </span>
        <span start="2999" end="3037">Ja na przykład uważam, że tak nie jest</span>
        <span start="3039" end="3226">
Mówi Pan innym: jeśli chcecie iść, to proszę? Pewno z pozycji partii, która szczyciła się tym, że gdyby AWS się rozpadła, to ona jako jedyne jej ugrupowanie weszłaby w wyborach do Sejmu?</span>
        <span start="3227" end="3271">
Jestem wobec tych sondaży bardzo ostrożny. </span>
        <span start="3867" end="4204">W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. Czy będzie to polegać na utworzeniu jednej partii politycznej, federacji czy też zgodnie z modelem francuskim możliwości podwójnego członkostwa </span>
        <span start="4238" end="4260">to rzecz do dyskusji. </span>
        <span start="4681" end="4721">
Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?</span>
        <span start="4722" end="4830">
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.
</span>
        <span start="10877" end="11071">A czy Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Macieja Płażyńskiego, który według Pana składa na AWS "donosy" i sprzeciwił się stanowisku partii, popierając prawybory?
</span>
        <span start="11072" end="11362">Poparcie dla prawyborów nie jest żadnym donosem. To pani nadinterpretacja. Maciej Płażyński pełni bardzo poważną funkcję w państwie i choćby z tego tytułu jest uprawniony do wygłaszania własnych sądów. Powinien jednak brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią, jej decyzje, uchwały.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Marszałek powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="116">Marszałek </span>
        <span start="133" end="253">powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.</span>
        <span start="255" end="290">Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić</span>
        <span start="334" end="431">. Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="646">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej.</span>
        <span start="4148" end="4149"> </span>
        <span start="4682" end="4721">Czyli tak czy siak AWS się "rozejdzie"?</span>
        <span start="4722" end="4829">
Mam nadzieję, że tak się nie stanie, że instynkt samozachowawczy zwycięży. Władza nie jest dana na zawsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.

Jacek Rybicki: Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS zaczęła się rok temu. w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach. Zajmowanie się AWS głównie sobą, szkodzi jej.
Okazało się, że co miało Akcję spoić, rozsadza ją. idee programowe, z którymi wchodziliśmy do AWS i do koalicji z UW są realizowane w zbyt małym stopniu.
Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło.

AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że nie.
szeregowi członkowie naszych partii często dostrzegają więcej niż liderzy. Widzą absolutną potrzebę jedności. z ich punktu widzenia ważny jest program, który chcemy zrealizować. Łączy nas wizja państwa zdecentralizowanego. idea pomocniczości. Nasza wizja to Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość.
Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". rozmowa o kryzysie w AWS Osłabia prawicę, prowadzi do lewicowego monopolu.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="270">aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.

Jacek Rybicki: </span>
        <span start="336" end="403">Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS</span>
        <span start="404" end="417"> zaczęła się </span>
        <span start="423" end="431">rok temu</span>
        <span start="490" end="492">. </span>
        <span start="502" end="575">w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach</span>
        <span start="593" end="610">. Zajmowanie się </span>
        <span start="616" end="646">AWS głównie sobą, szkodzi jej.</span>
        <span start="1392" end="1393">
</span>
        <span start="1541" end="1552">Okazało się</span>
        <span start="1559" end="1564">, że </span>
        <span start="1568" end="1601">co miało Akcję spoić, rozsadza ją</span>
        <span start="1613" end="1614">.</span>
        <span start="1844" end="1885"> idee programowe, z którymi wchodziliśmy </span>
        <span start="1887" end="1893">do AWS</span>
        <span start="1894" end="1913"> i do koalicji z UW</span>
        <span start="1914" end="1951"> są realizowane w zbyt małym stopniu.</span>
        <span start="2743" end="2783">
Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, </span>
        <span start="2788" end="2845">potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.</span>
        <span start="3866" end="3914">
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy</span>
        <span start="3931" end="4059"> jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło.</span>
        <span start="4680" end="4682">

</span>
        <span start="4701" end="4740">AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że </span>
        <span start="4748" end="4751">nie</span>
        <span start="4796" end="4797">.</span>
        <span start="7282" end="7283">
</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7337" end="7344"> często</span>
        <span start="7358" end="7389"> dostrzegają więcej niż liderzy</span>
        <span start="7398" end="7434">. Widzą absolutną potrzebę jedności.</span>
        <span start="7559" end="7627"> z ich punktu widzenia ważny jest program, który chcemy zrealizować.</span>
        <span start="9317" end="9318"> </span>
        <span start="9332" end="9342">Łączy nas </span>
        <span start="9348" end="9381">wizja państwa zdecentralizowanego</span>
        <span start="9436" end="9438">. </span>
        <span start="9448" end="9466">idea pomocniczości</span>
        <span start="9495" end="9512">. Nasza wizja to </span>
        <span start="9518" end="9565">Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość.</span>
        <span start="9776" end="9832">
Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego".</span>
        <span start="10214" end="10239"> rozmowa o kryzysie w AWS</span>
        <span start="10286" end="10304"> Osłabia prawicę, </span>
        <span start="10316" end="10348">prowadzi do lewicowego monopolu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.

Jacek Rybicki: Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS zaczęła się rok temu. w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Pułapka kolejnych zmian niczemu nie służy
W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz  - w rządzie.
Okazało się, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz. idee programowe, z którymi wchodziliśmy do AWS i do koalicji z UW są realizowane w zbyt małym stopniu.
wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. Każdemu zależy na własnej tożsamości.
Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło.

AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że tak się nie stanie. nie zachwycam się sondażami, które przyznają AWS od 15 do 20 procent poparcia społecznego. W 1997 razem z AWS weszła na scenę nowa, nieobecna dotychczas generacja polityków."Solidarność" z pewnością jest najstarsza. w AWS decyduje większość, jeżeli nie da się ustalić konsensusu. zbyt często stosowane jest prawo weta do wymuszenia swoich celów.
szeregowi członkowie naszych partii często dostrzegają więcej niż liderzy. Widzą absolutną potrzebę jedności. z ich punktu widzenia ważny jest program, który chcemy zrealizować.
Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji. Telewizję publiczną trzymają w garści SLD i PSL. my mamy sukcesy. Łączy nas wizja państwa zdecentralizowanego. idea pomocniczości jako fundament tego państwa. Nasza wizja to Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość.
Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". rozmowa o kryzysie w AWS Osłabia prawicę, prowadzi do lewicowego monopolu.

Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Macieja Płażyńskiego, który  składa na AWS "donosy"?

Płażyński pełni poważną funkcję w państwie i jest uprawniony do wygłaszania własnych sądów. Powinien jednak brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="270">aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.

Jacek Rybicki: </span>
        <span start="336" end="403">Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS</span>
        <span start="404" end="417"> zaczęła się </span>
        <span start="423" end="431">rok temu</span>
        <span start="490" end="492">. </span>
        <span start="502" end="575">w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach</span>
        <span start="593" end="646">. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej.</span>
        <span start="879" end="921"> Pułapka kolejnych zmian niczemu nie służy</span>
        <span start="1032" end="1033">
</span>
        <span start="1098" end="1200">W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów.</span>
        <span start="1342" end="1376"> Nastąpiły też zmiany na zewnątrz </span>
        <span start="1379" end="1393"> - w rządzie.
</span>
        <span start="1541" end="1552">Okazało się</span>
        <span start="1559" end="1614">, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1844" end="1885"> idee programowe, z którymi wchodziliśmy </span>
        <span start="1887" end="1893">do AWS</span>
        <span start="1894" end="1913"> i do koalicji z UW</span>
        <span start="1914" end="1951"> są realizowane w zbyt małym stopniu.</span>
        <span start="1952" end="1953">
</span>
        <span start="2028" end="2141">wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową.</span>
        <span start="2635" end="2672"> Każdemu zależy na własnej tożsamości</span>
        <span start="2741" end="2742">.</span>
        <span start="2743" end="2783">
Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, </span>
        <span start="2788" end="2845">potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.</span>
        <span start="3866" end="3914">
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy</span>
        <span start="3931" end="4059"> jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło.</span>
        <span start="4680" end="4682">

</span>
        <span start="4701" end="4758">AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że tak się nie stanie</span>
        <span start="4796" end="4797">.</span>
        <span start="5848" end="5938"> nie zachwycam się sondażami, które przyznają AWS od 15 do 20 procent poparcia społecznego</span>
        <span start="6001" end="6085">. W 1997 razem z AWS weszła na scenę nowa, nieobecna dotychczas generacja polityków.</span>
        <span start="6521" end="6564">"Solidarność" z pewnością jest najstarsza. </span>
        <span start="6598" end="6662">w AWS decyduje większość, jeżeli nie da się ustalić konsensusu. </span>
        <span start="6710" end="6775">zbyt często stosowane jest prawo weta do wymuszenia swoich celów.</span>
        <span start="7282" end="7283">
</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7337" end="7344"> często</span>
        <span start="7358" end="7389"> dostrzegają więcej niż liderzy</span>
        <span start="7398" end="7434">. Widzą absolutną potrzebę jedności.</span>
        <span start="7559" end="7627"> z ich punktu widzenia ważny jest program, który chcemy zrealizować.</span>
        <span start="8361" end="8362">
</span>
        <span start="8498" end="8587">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji</span>
        <span start="8612" end="8613">.</span>
        <span start="8884" end="8933"> Telewizję publiczną trzymają w garści SLD i PSL.</span>
        <span start="9314" end="9342"> my mamy sukcesy. Łączy nas </span>
        <span start="9348" end="9381">wizja państwa zdecentralizowanego</span>
        <span start="9436" end="9438">. </span>
        <span start="9448" end="9466">idea pomocniczości</span>
        <span start="9467" end="9512"> jako fundament tego państwa. Nasza wizja to </span>
        <span start="9518" end="9565">Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość.</span>
        <span start="9776" end="9832">
Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego".</span>
        <span start="10214" end="10239"> rozmowa o kryzysie w AWS</span>
        <span start="10286" end="10304"> Osłabia prawicę, </span>
        <span start="10316" end="10348">prowadzi do lewicowego monopolu.</span>
        <span start="10875" end="10877">

</span>
        <span start="10883" end="10978">Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Macieja Płażyńskiego, który </span>
        <span start="10989" end="11012"> składa na AWS "donosy"</span>
        <span start="11069" end="11072">?

</span>
        <span start="11154" end="11170">Płażyński pełni </span>
        <span start="11177" end="11206">poważną funkcję w państwie i </span>
        <span start="11227" end="11339">jest uprawniony do wygłaszania własnych sądów. Powinien jednak brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią</span>
        <span start="11361" end="11362">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jacek Rybicki: Publiczna debata o tym, kogo i dlaczego trzeba zmienić w AWS zaczęła się rok temu.. Zajmowanie się AWS głównie sobą, szkodzi jej.
co miało Akcję spoić, rozsadza ją. idee, z którymi wchodziliśmy do AWS i do koalicji z UW są realizowane w małym stopniu.
nie umiemy pokazać, co nas łączy, potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.
AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że nie.
szeregowi członkowie naszych partii dostrzegają więcej niż liderzy. Widzą absolutną potrzebę jedności. ważny jest program. Łączy nas wizja państwa zdecentralizowanego. idea pomocniczości.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="270">Jacek Rybicki: </span>
        <span start="336" end="364">Publiczna debata o tym, kogo</span>
        <span start="371" end="403"> i dlaczego trzeba zmienić w AWS</span>
        <span start="404" end="417"> zaczęła się </span>
        <span start="423" end="431">rok temu</span>
        <span start="490" end="491">.</span>
        <span start="593" end="610">. Zajmowanie się </span>
        <span start="616" end="646">AWS głównie sobą, szkodzi jej.</span>
        <span start="1392" end="1393">
</span>
        <span start="1568" end="1601">co miało Akcję spoić, rozsadza ją</span>
        <span start="1613" end="1614">.</span>
        <span start="1844" end="1849"> idee</span>
        <span start="1860" end="1885">, z którymi wchodziliśmy </span>
        <span start="1887" end="1893">do AWS</span>
        <span start="1894" end="1913"> i do koalicji z UW</span>
        <span start="1914" end="1932"> są realizowane w </span>
        <span start="1937" end="1951">małym stopniu.</span>
        <span start="2743" end="2744">
</span>
        <span start="2749" end="2783">nie umiemy pokazać, co nas łączy, </span>
        <span start="2788" end="2845">potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie.</span>
        <span start="4681" end="4682">
</span>
        <span start="4701" end="4740">AWS się "rozejdzie"?

Mam nadzieję, że </span>
        <span start="4748" end="4751">nie</span>
        <span start="4796" end="4797">.</span>
        <span start="7282" end="7283">
</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7337" end="7338"> </span>
        <span start="7359" end="7389">dostrzegają więcej niż liderzy</span>
        <span start="7398" end="7434">. Widzą absolutną potrzebę jedności.</span>
        <span start="7559" end="7560"> </span>
        <span start="7582" end="7600">ważny jest program</span>
        <span start="7626" end="7627">.</span>
        <span start="9317" end="9318"> </span>
        <span start="9332" end="9342">Łączy nas </span>
        <span start="9348" end="9381">wizja państwa zdecentralizowanego</span>
        <span start="9436" end="9438">. </span>
        <span start="9448" end="9466">idea pomocniczości</span>
        <span start="9495" end="9496">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Maciej Płażyński powiedział, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych. Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. zmiany odbywały się cały czas. Mogę się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.Kiedy budowaliśmy AWS, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy. 

Skoro pozostałe partie AWS nie chcą współpracować, to czy dla dobra Akcji Ruch Społeczny nie powinien się trochę "posunąć" na ich rzecz?Ruch Społeczny posuwał się i moim zdaniem już posuwać się nie ma gdzie. Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej i rozpisywanie konkursów na różne stanowiska. bezcelowa jest rozmowa o kryzysie w AWS. Osłabia prawicę, prowadzi do lewicowego monopolu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="143">Maciej Płażyński powiedział</span>
        <span start="152" end="232">, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="269" end="336"> Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. </span>
        <span start="1043" end="1074">zmiany odbywały się cały czas. </span>
        <span start="1412" end="1417">Mogę </span>
        <span start="1425" end="1614">się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1993" end="2014">Kiedy budowaliśmy AWS</span>
        <span start="2026" end="2162">, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2744" end="2781">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy</span>
        <span start="2844" end="2846">. </span>
        <span start="8215" end="8323">

Skoro pozostałe partie AWS nie chcą współpracować, to czy dla dobra Akcji Ruch Społeczny nie powinien się </span>
        <span start="8330" end="8360">trochę "posunąć" na ich rzecz?</span>
        <span start="8362" end="8377">Ruch Społeczny </span>
        <span start="8395" end="8407">posuwał się </span>
        <span start="8417" end="8462">i moim zdaniem już posuwać się nie ma gdzie. </span>
        <span start="8498" end="8562">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. </span>
        <span start="9777" end="9835">Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A </span>
        <span start="9897" end="10017">to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej i rozpisywanie konkursów na różne stanowiska. </span>
        <span start="10200" end="10239">bezcelowa jest rozmowa o kryzysie w AWS</span>
        <span start="10285" end="10304">. Osłabia prawicę, </span>
        <span start="10316" end="10348">prowadzi do lewicowego monopolu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Maciej Płażyński powiedział, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych. Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. zmiany odbywały się cały czas. Mogę się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.

Kiedy budowaliśmy AWS, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji. Nic się nie zmieniło. jeżeli są osoby, które inaczej widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.

Nie sądzi Pan, że ci politycy, wypowiadając różne opinie, chcą działać dla dobra AWS, że czują się stłamszeni przez Ruch Społeczny? To, że Maciej Płażyński, występując przeciwko Marianowi Krzaklewskiemu, dostał takie oklaski, musi o czymś świadczyć.Z reguły wierzę w ludzi i ich dobre intencje. Praktyka polityczna pokazuje jednak, że w ten sposób nie działa się dla dobra formacji. 

Jak w każdej formacji politycznej w AWS decyduje większość, jeżeli nie da się ustalić konsensusu. często stosowane jest prawo weta do wymuszenia swoich celów. Dlatego zaproponowaliśmy referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS. Chodzi przede wszystkim o dyskusję na temat tego, czym ma być Akcja w przyszłości. 

Skoro pozostałe partie AWS nie chcą współpracować, to czy dla dobra Akcji Ruch Społeczny nie powinien się trochę "posunąć" na ich rzecz?Ruch Społeczny posuwał się cały czas i moim zdaniem już posuwać się nie ma gdzie. Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości. 

Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej i rozpisywanie konkursów na różne stanowiska. bezcelowa jest rozmowa o kryzysie w AWS. Osłabia prawicę, prowadzi do lewicowego monopolu. czy Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, Płażyńskiego, który sprzeciwił się stanowisku partii, popierając prawybory? Płażyński Powinien brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="143">Maciej Płażyński powiedział</span>
        <span start="152" end="232">, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="269" end="336"> Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. </span>
        <span start="1043" end="1074">zmiany odbywały się cały czas. </span>
        <span start="1412" end="1417">Mogę </span>
        <span start="1425" end="1614">się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1951" end="1953">

</span>
        <span start="1993" end="2014">Kiedy budowaliśmy AWS</span>
        <span start="2026" end="2162">, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2744" end="2846">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. </span>
        <span start="3867" end="3987">W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji</span>
        <span start="4036" end="4060">. Nic się nie zmieniło. </span>
        <span start="4264" end="4287">jeżeli są osoby, które </span>
        <span start="4296" end="4400">inaczej widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.</span>
        <span start="4829" end="4894">

Nie sądzi Pan, że ci politycy, wypowiadając różne opinie, chcą </span>
        <span start="4901" end="5040">działać dla dobra AWS, że czują się stłamszeni przez Ruch Społeczny? To, że Maciej Płażyński, występując przeciwko Marianowi Krzaklewskiemu</span>
        <span start="5056" end="5071">, dostał takie </span>
        <span start="5081" end="5113">oklaski, musi o czymś świadczyć.</span>
        <span start="5115" end="5249">Z reguły wierzę w ludzi i ich dobre intencje. Praktyka polityczna pokazuje jednak, że w ten sposób nie działa się dla dobra formacji. </span>
        <span start="6371" end="6373">

</span>
        <span start="6564" end="6662">Jak w każdej formacji politycznej w AWS decyduje większość, jeżeli nie da się ustalić konsensusu. </span>
        <span start="6715" end="6801">często stosowane jest prawo weta do wymuszenia swoich celów. Dlatego zaproponowaliśmy </span>
        <span start="6908" end="6997">referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.</span>
        <span start="7000" end="7001"> </span>
        <span start="7109" end="7192">Chodzi przede wszystkim o dyskusję na temat tego, czym ma być Akcja w przyszłości. </span>
        <span start="8215" end="8323">

Skoro pozostałe partie AWS nie chcą współpracować, to czy dla dobra Akcji Ruch Społeczny nie powinien się </span>
        <span start="8330" end="8360">trochę "posunąć" na ich rzecz?</span>
        <span start="8362" end="8377">Ruch Społeczny </span>
        <span start="8395" end="8462">posuwał się cały czas i moim zdaniem już posuwać się nie ma gdzie. </span>
        <span start="8498" end="8562">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. </span>
        <span start="9318" end="9466">mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości</span>
        <span start="9495" end="9497">. </span>
        <span start="9775" end="9835">

Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A </span>
        <span start="9897" end="10017">to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej i rozpisywanie konkursów na różne stanowiska. </span>
        <span start="10200" end="10239">bezcelowa jest rozmowa o kryzysie w AWS</span>
        <span start="10285" end="10304">. Osłabia prawicę, </span>
        <span start="10316" end="10349">prowadzi do lewicowego monopolu. </span>
        <span start="10879" end="10950">czy Ruch Społeczny zamierza zareagować na wystąpienia swojego członka, </span>
        <span start="10958" end="10978">Płażyńskiego, który </span>
        <span start="11015" end="11070">sprzeciwił się stanowisku partii, popierając prawybory?</span>
        <span start="11153" end="11164"> Płażyński </span>
        <span start="11274" end="11283">Powinien </span>
        <span start="11290" end="11339">brać pod uwagę swoje związki z macierzystą partią</span>
        <span start="11361" end="11362">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Maciej Płażyński powiedział, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych. Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. Mogę się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz. Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej. rozmowa o kryzysie w AWS Osłabia prawicę, prowadzi do lewicowego monopolu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="143">Maciej Płażyński powiedział</span>
        <span start="152" end="232">, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="269" end="336"> Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. </span>
        <span start="1412" end="1417">Mogę </span>
        <span start="1425" end="1614">się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="8461" end="8462"> </span>
        <span start="8498" end="8562">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. </span>
        <span start="9777" end="9835">Dorabia się AWS gębę partii "kapitalizmu politycznego". A </span>
        <span start="9897" end="9970">to dopiero AWS zaproponowała kluczowe zmiany w ustawie o służbie cywilnej</span>
        <span start="10015" end="10017">. </span>
        <span start="10215" end="10239">rozmowa o kryzysie w AWS</span>
        <span start="10286" end="10304"> Osłabia prawicę, </span>
        <span start="10316" end="10348">prowadzi do lewicowego monopolu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jacek Rybicki: W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Ruch Społeczny przejął część udziałów we władzach AWS od "Solidarności" i stał się pełnoprawnym uczestnikiem wszystkich działań politycznych. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.
 to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.Środowiska Ruchu Społecznego i "Solidarności" uważają, że idee programowe są realizowane w zbyt małym stopniu. nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. jeżeli są osoby, które widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie. w AWS byli wyrobieni politycy, tylko że ich trzy duże, doświadczone partie są przegłosowywane we władzach Akcji przez "S" i całkiem nową partię RS. zaproponowaliśmy referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.szeregowi członkowie naszych partii Widzą absolutną potrzebę jedności. Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="270">Jacek Rybicki: </span>
        <span start="1098" end="1393">W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Ruch Społeczny przejął część udziałów we władzach AWS od "Solidarności" i stał się pełnoprawnym uczestnikiem wszystkich działań politycznych. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.
</span>
        <span start="1563" end="1614"> to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1779" end="1832">Środowiska Ruchu Społecznego i "Solidarności" uważają</span>
        <span start="1840" end="1860">, że idee programowe</span>
        <span start="1914" end="1951"> są realizowane w zbyt małym stopniu.</span>
        <span start="2748" end="2846"> nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. </span>
        <span start="4264" end="4287">jeżeli są osoby, które </span>
        <span start="4304" end="4400">widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.</span>
        <span start="4701" end="4722">AWS się "rozejdzie"?
</span>
        <span start="4723" end="4758">Mam nadzieję, że tak się nie stanie</span>
        <span start="4796" end="4798">. </span>
        <span start="6224" end="6371">w AWS byli wyrobieni politycy, tylko że ich trzy duże, doświadczone partie są przegłosowywane we władzach Akcji przez "S" i całkiem nową partię RS.</span>
        <span start="6783" end="6801"> zaproponowaliśmy </span>
        <span start="6908" end="6997">referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7358" end="7359"> </span>
        <span start="7400" end="7435">Widzą absolutną potrzebę jedności. </span>
        <span start="10728" end="10778">Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego</span>
        <span start="10811" end="10875">. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Marszałek Maciej Płażyński powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. Publiczne dywagowanie o zmianach ma często charakter autoreklamy. Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Ruch Społeczny przejął część udziałów we władzach AWS od "Solidarności" i stał się pełnoprawnym uczestnikiem wszystkich działań politycznych. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.
 to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.
politycy innych partii z AWS mówią, że nie uczyniono ich współodpowiedzialnymi za decyzje w Akcji.Środowiska Ruchu Społecznego i "Solidarności" uważają z kolei, że idee programowe są realizowane w zbyt małym stopniu.
 Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. W ramach AWS partie zaczęły się wzmacniać, więc myśmy "współtworzyli" te ugrupowania.
jeżeli są osoby, które widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.Uważają, że trzeba polską prawicę oprzeć na nurcie narodowym i unijno-konserwatywnym czy liberalno-konserwatywnym. W takiej konfiguracji dla chadecji, ugrupowań chrześcijańsko-społecznych, po prostu nie ma miejsca.
AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie. W 1996 roku były ogromne spory w łonie powstającej AWS, ale pozostawały w tle. Umiejętność akcentowania tego, co łączy, owocowała poparciem społecznym.W 1997 razem z AWS weszła na scenę nowa, nieobecna dotychczas generacja polityków. w AWS byli wyrobieni politycy, tylko że ich trzy duże, doświadczone partie są przegłosowywane we władzach Akcji przez "S" i całkiem nową partię RS.
 zaproponowaliśmy referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.szeregowi członkowie naszych partii dostrzegają więcej niż liderzy z "góry". Widzą absolutną potrzebę jedności. Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="253">Marszałek Maciej Płażyński powiedział ostatnio, że aby poprawić swoje notowania, AWS musi dokonać "ostrych zmian" wewnętrznych, w tym personalnych.</span>
        <span start="255" end="336">Jacek Rybicki: Zmiany trzeba czynić, ale niekoniecznie publicznie o nich trąbić. </span>
        <span start="724" end="790">Publiczne dywagowanie o zmianach ma często charakter autoreklamy. </span>
        <span start="1033" end="1393">Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Ruch Społeczny przejął część udziałów we władzach AWS od "Solidarności" i stał się pełnoprawnym uczestnikiem wszystkich działań politycznych. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.
</span>
        <span start="1563" end="1615"> to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.
</span>
        <span start="1623" end="1662">politycy innych partii z AWS mówią, że </span>
        <span start="1705" end="1723">nie uczyniono ich </span>
        <span start="1736" end="1777">współodpowiedzialnymi za decyzje w Akcji.</span>
        <span start="1779" end="1860">Środowiska Ruchu Społecznego i "Solidarności" uważają z kolei, że idee programowe</span>
        <span start="1914" end="1952"> są realizowane w zbyt małym stopniu.
</span>
        <span start="1992" end="2162"> Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2744" end="2846">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. </span>
        <span start="3780" end="3866">W ramach AWS partie zaczęły się wzmacniać, więc myśmy "współtworzyli" te ugrupowania.
</span>
        <span start="4264" end="4287">jeżeli są osoby, które </span>
        <span start="4304" end="4400">widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.</span>
        <span start="4466" end="4680">Uważają, że trzeba polską prawicę oprzeć na nurcie narodowym i unijno-konserwatywnym czy liberalno-konserwatywnym. W takiej konfiguracji dla chadecji, ugrupowań chrześcijańsko-społecznych, po prostu nie ma miejsca.</span>
        <span start="4681" end="4682">
</span>
        <span start="4701" end="4722">AWS się "rozejdzie"?
</span>
        <span start="4723" end="4758">Mam nadzieję, że tak się nie stanie</span>
        <span start="4796" end="4798">. </span>
        <span start="5249" end="5326">W 1996 roku były ogromne spory w łonie powstającej AWS, ale pozostawały w tle</span>
        <span start="5357" end="5430">. Umiejętność akcentowania tego, co łączy, owocowała poparciem społecznym</span>
        <span start="5581" end="5582">.</span>
        <span start="6003" end="6086">W 1997 razem z AWS weszła na scenę nowa, nieobecna dotychczas generacja polityków. </span>
        <span start="6224" end="6372">w AWS byli wyrobieni politycy, tylko że ich trzy duże, doświadczone partie są przegłosowywane we władzach Akcji przez "S" i całkiem nową partię RS.
</span>
        <span start="6783" end="6801"> zaproponowaliśmy </span>
        <span start="6908" end="6997">referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7358" end="7435"> dostrzegają więcej niż liderzy z "góry". Widzą absolutną potrzebę jedności. </span>
        <span start="8498" end="8562">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. </span>
        <span start="10728" end="10778">Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego</span>
        <span start="10811" end="10875">. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jacek Rybicki: W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie. nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. AWS się "rozejdzie"?
Mam nadzieję, że tak się nie stanie. zaproponowaliśmy referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.szeregowi członkowie naszych partii Widzą potrzebę jedności. Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</body>
      <spans>
        <span start="255" end="270">Jacek Rybicki: </span>
        <span start="1098" end="1201">W ubiegłym roku Akcja stała się inną formacją polityczną - zamiast kilkudziesięciu ma kilka podmiotów. </span>
        <span start="1343" end="1392">Nastąpiły też zmiany na zewnątrz AWS - w rządzie.</span>
        <span start="2748" end="2846"> nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. </span>
        <span start="4701" end="4722">AWS się "rozejdzie"?
</span>
        <span start="4723" end="4758">Mam nadzieję, że tak się nie stanie</span>
        <span start="4796" end="4798">. </span>
        <span start="6784" end="6801">zaproponowaliśmy </span>
        <span start="6908" end="6997">referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.</span>
        <span start="7301" end="7336">szeregowi członkowie naszych partii</span>
        <span start="7358" end="7359"> </span>
        <span start="7400" end="7406">Widzą </span>
        <span start="7416" end="7435">potrzebę jedności. </span>
        <span start="10728" end="10778">Jacek Dębski został wykluczony z Ruchu Społecznego</span>
        <span start="10811" end="10875">. W sprawie Leszka Piotrowskiego czekamy na decyzję jego partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.
Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. 
Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji, za sprytnie sobie radzi. A my mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości, jako fundament tego państwa.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="431">Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="723">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".</span>
        <span start="1032" end="1098">
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. </span>
        <span start="1412" end="1614">Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1952" end="1953">
</span>
        <span start="1993" end="2162">Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2744" end="2846">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. </span>
        <span start="8361" end="8362">
</span>
        <span start="8498" end="8614">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji, za sprytnie sobie radzi. </span>
        <span start="9313" end="9496">A my mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości, jako fundament tego państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.
Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. Być może nie. Może czas AWS się wyczerpał, a różnice polityczne są dzisiaj tak istotne, że nie po drodze nam razem? Ale siądźmy i powiedzmy to wyraźnie. 
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło.  Ale jeżeli są osoby, które zupełnie inaczej widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.
zaproponowaliśmy podczas posiedzenia Rady Politycznej Ruchu Społecznego referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS. Chodzi przede wszystkim o dyskusję na temat tego, czym ma być Akcja w przyszłości. Nikt nie rozwiąże żadnej organizacji wbrew jej samej - przecież to elementarz demokracji.
Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji, za sprytnie sobie radzi. A my mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości, jako fundament tego państwa. Nasza wizja to także Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość. Dla każdego dziennikarza i polityka jest oczywiste, że po drugiej stronie wrze tylko trochę mniej niż w AWS, że są frakcje, układziki, ale nie są sprzedawane na zewnątrz i nikt przez gazetę Adama Michnika nie usiłuje własnego kolegi atakować. To jest jedna ze stron elementarza politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="431">Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="723">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".</span>
        <span start="1032" end="1098">
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. </span>
        <span start="1412" end="1614">Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
        <span start="1952" end="1953">
</span>
        <span start="1993" end="2162">Kiedy budowaliśmy AWS w 1996 roku, wszyscy mieli świadomość, że połączenie konserwatystów ze związkowcami i narodowcami utworzy mieszankę wybuchową. A jednak się udało. </span>
        <span start="2744" end="2999">Dziś nie umiemy pokazać, co nas łączy, więc potrzebne jest stwierdzenie, czy jesteśmy razem, czy nie. Być może nie. Może czas AWS się wyczerpał, a różnice polityczne są dzisiaj tak istotne, że nie po drodze nam razem? Ale siądźmy i powiedzmy to wyraźnie. </span>
        <span start="3866" end="4060">
W 1996 roku zapisaliśmy, że zmierzamy do budowy, jak najbardziej jednolitej, centroprawicowej, solidarnościowej formacji, opartej na konkretnych działaniach programowych. Nic się nie zmieniło. </span>
        <span start="4259" end="4400"> Ale jeżeli są osoby, które zupełnie inaczej widzą konfigurację sceny politycznej, traktując AWS jak trampolinę, to trudno się z tym zgodzić.</span>
        <span start="6372" end="6373">
</span>
        <span start="6784" end="6855">zaproponowaliśmy podczas posiedzenia Rady Politycznej Ruchu Społecznego</span>
        <span start="6907" end="6997"> referendum wśród członków poszczególnych formacji politycznych w sprawie przyszłości AWS.</span>
        <span start="7000" end="7001"> </span>
        <span start="7109" end="7281">Chodzi przede wszystkim o dyskusję na temat tego, czym ma być Akcja w przyszłości. Nikt nie rozwiąże żadnej organizacji wbrew jej samej - przecież to elementarz demokracji.</span>
        <span start="8361" end="8362">
</span>
        <span start="8498" end="8614">Wertowanie sporów wewnątrz AWS uważam za bezcelowe i szkodliwe. Nie będę pomagał opozycji, za sprytnie sobie radzi. </span>
        <span start="9313" end="9566">A my mamy sukcesy. Łączy nas w AWS wizja państwa zdecentralizowanego i wreszcie naprawionego po latach księżycowej ekonomii. Łączy nas idea pomocniczości, jako fundament tego państwa. Nasza wizja to także Polska, która umie rozliczyć własną przeszłość. </span>
        <span start="10380" end="10671">Dla każdego dziennikarza i polityka jest oczywiste, że po drugiej stronie wrze tylko trochę mniej niż w AWS, że są frakcje, układziki, ale nie są sprzedawane na zewnątrz i nikt przez gazetę Adama Michnika nie usiłuje własnego kolegi atakować. To jest jedna ze stron elementarza politycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="431">Publiczna debata o tym, kogo, gdzie i dlaczego trzeba zmienić w AWS, zaczęła się równo rok temu</span>
        <span start="490" end="723">. Dokładnie w tym samym momencie nastąpiło pierwsze tąpnięcie notowań AWS w sondażach opinii publicznej. Zajmowanie się przez AWS głównie sobą, szkodzi jej. Dlatego użyłem niedawno ostrego zestawienia: "dyskusja - tak, donosy - nie".</span>
        <span start="1032" end="1098">
Planowane zmiany odbywały się cały czas. Były wręcz rewolucyjne. </span>
        <span start="1412" end="1614">Mogę jedynie się zastanawiać, czy słusznie postępowałem, będąc orędownikiem umocnienia poszczególnych struktur politycznych AWS. Okazało się bowiem, że to, co miało Akcję spoić, rozsadza ją od wewnątrz.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
