<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004220045">
  <date>2000-04-22</date>
  <title>Spiesz się jak minister transportu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Majewski</authors>
  <body>TABLICE

Rusza wymiana tablic rejestracyjnych. Na razie białe rejestracje przykręci niewielu kierowców. Większość musi czekać jeszcze przez rok

Spiesz się jak minister transportu

Wzory nowych tablic rejestracyjnych. Od góry rejestracje: tymczasowa, dla pojazdów zabytkowych, normalna, indywidualna i jeszcze raz tablica tymczasowa. 

FOT. PIOTR KOWALCZYK

MICHAŁ MAJEWSKI

Po pierwszym maja zobaczymy na ulicach pierwsze auta z białymi, polskimi tablicami rejestracyjnymi.

Ministerstwo Transportu na przygotowania tej akcji straciło co najmniej trzy lat.

- I tak wszystko jest zrobione na ostatnią chwilę - narzekają urzędnicy w powiatach.

Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Za rejestrację będą musieli słono płacić - ponad dwa razy więcej niż kosztowało to do tej pory.

Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Mogą, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami. Do kiedy? Przynajmniej przez pięć lat. Potem powoli ministerstwo będzie starało się przymusić kierowców do zmian, chociażby dlatego, że nowe dokumenty i tablice są lepiej zabezpieczone przed fałszerstwem.

Jeśli ktoś szalenie pragnie mieć białe tablice przed majem następnego roku - może "zgubić" dowód rejestracyjny.

- Mam nadzieję, że za kilka dni nie zaczną masowo ginąć te dowody - żartem wtrąca Leszek Kornalewski z Komendy Głównej Policji.

Nowością w amerykańskim stylu będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis - od trzech do pięciu znaków. Zgodnie z ministerialnym rozporządzeniem litery nie będą mogły układać się w "wyrazy powszechnie uznane za obraźliwe". - Myślę, że nie zabraknie snobów, którzy zapragną mieć indywidualne rejestracje - ocenia Sławomir Jaszczuk, prezes Ogólnopolskiego Stowarzyszenia Producentów Tablic Rejestracyjnych.

Koncesje trzy,  dwie albo osiem

Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała w ciągu ostatnich trzech lat niezasłużony rozgłos. Największy udział ma w tym dwóch ludzi - Bogusław Liberadzki i Eugeniusz Morawski. O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu (w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza) był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro.

Tu wypada wtrącić, że tablice w Polsce produkuje blisko sześćdziesiąt małych firm. Zrozumiałe, że taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Przyjęcie takiego rozwiązania oznaczałoby wyeliminowanie ich z rynku - bo nie dość, że koncesje były tylko trzy, to w dodatku potrzebne byłoby ogromne zabezpieczenie - 1,5 mln euro, a takich pieniędzy w małych firmach nikt nigdy nie widział.

Pomysł wydawał się od początku dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana i taką działalnością zajmuje się wiele firm. Sprawa budziła podejrzenia, ponieważ chodziło o gigantyczne pieniądze. W Polsce jest ponad 12 milionów pojazdów. Otrzymanie koncesji oznaczałoby, że zwycięska firma trafia na żyłę złota. Ministerstwo Transportu broniło kontrowersyjnego pomysłu właściwie tylko jednym argumentem - że nowy system uniemożliwi dorabianie tablic na lewo.

W obronie swoich interesów Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych podjęło akcję, którą można nazwać "propagandowo-lobbingową". Została do niej włączona fachowa firma public relations. Jej pracownik wędrował po redakcjach i próbował zainteresować dziennikarzy sprawą tablic rejestracyjnych. Stowarzyszenie szukało ratunku w Urzędzie Antymonopolowym, Ministerstwie Skarbu, wśród posłów Komisji Transportu.

Sprawa wydawała się jednak przegrana, gdyż gorącym zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski (gabinet Jerzego Buzka), rekomendowany przez Unię Wolności. Latem 1998 roku "Rzeczpospolita" zdobyła projekt rozporządzenia, w którym Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. Sprawa lukratywnych kontraktów zaczyna interesować duże firmy. Z zagranicznymi partnerami w spółkę, która ma się zająć produkcją tablic, weszła m.in. Mennica Państwowa. Swoje zainteresowanie potwierdzała firma Zasada SA. Tymczasem minister transportu miał kłopoty z przeforsowaniem swojego pomysłu. Na wydanie koncesji i tym samym zniszczenie drobnych producentów nie godziły się Urząd Antymonopolowy i Ministerstwo Skarbu. W tej sytuacji minister Morawski jeszcze raz zmienił projekt - zaproponował przyznać nie dwie, ale osiem koncesji.

W tym samym czasie przeciwnicy koncesji dostają do ręki bardzo poważny argument. W przyjętej przez Radę Ministrów ustawie o działalności gospodarczej (wejdzie w życie 1 stycznia 2001 r.) są zapisy o koncesjonowaniu np. produkcji alkoholu czy broni, nie ma natomiast mowy o koncesjach na tablice rejestracyjne. Sprawy stają w miejscu i jest jasne, że Ministerstwo Transportu nie dotrzyma terminu wprowadzenia tablic, który wyznaczono na 1 lipca 1999 roku.

Pod koniec 1998 r. z posady rezygnuje Eugeniusz Morawski. Jego następcą jest Tadeusz Syryjczyk. - Z odejściem pana Morawskiego sprawa koncesji przycichła. Okazało się, że nowy minister jest przeciwny koncesjom - opowiada Jerzy Folga, wicedyrektor Departamentu Transportu, który przez długie miesiące gorąco bronił pomysłu koncesjonowania produkcji tablic.

Minister  na ostatnią chwilę

Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.

Zadowolenia z takiego obrotu spraw nie kryje Tadeusz Aziewicz, prezes Urzędu Antymonopolowego, i Hanna Linke, doradca ministra gospodarki, która zajmowała się sprawą tablic. Cieszy się również inspektor Leszek Kornalewski z Komendy Głównej Policji: - Gorąco popieraliśmy wprowadzenie nowych tablic i zabezpieczeń. Czy nowe dokumenty są do podrobienia? Wszystko można podrobić, ale złodzieje będą mieli utrudnione zadanie.

Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Na przykład bardzo ważne rozporządzenie ministra transportu w sprawie tablic ukazało się dopiero 7 kwietnia. Do wielu powiatów Dziennik Ustaw z tym dokumentem zwyczajnie jeszcze nie dotarł. - Całe szczęście, że do ostatniej chwili wstrzymałem się z zamówieniem tablic, bo to rozporządzenie wprowadza istotne zmiany w oznaczeniach. Miałem szczęście, ale nie dałbym głowy, że inni nie naprodukowali złomu - opowiada Marek Chrzanowski, kierownik Wydziału Komunikacji w starostwie bełchatowskim.

Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty (wiadomo, że chodzi o 135 złotych).

W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się, budzącym wątpliwości w tym przypadku, trybem zapytania o cenę. Na przykład w wielkopolskim powiecie Wolsztyn przetarg odbędzie się dopiero 12 maja. Co z pierwszymi dniami nowego miesiąca? - Kupiliśmy kilkaset kompletów tablic, wybierając najlepszą ofertę. Żeby przetrwać do przetargu - mówi Zygmunt Hildebrand, kierownik Wydziału Komunikacji w Wolsztynie. Podobnie jest w wielu innych miejscach.

Ile starostowie płacą producentom za tablice? W Parczewie urzędnicy wynegocjowali 23 złote za komplet, w Wolsztynie i Bełchatowie 40 złotych, w Mońkach 51 złotych.

Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek. Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu. Od tego urzędnicy starosty muszą odjąć jeszcze 17 złotych 60 groszy. Tyle kosztują znaki legalizacyjne na tablice, nalepka na szybę i dowody rejestracyjne, które produkuje monopolista - Państwowa Wytwórnia Papierów Wartościowych.

Wiesław Jarocki, z Wydziału Komunikacji w Mońkach koło Białegostoku, trochę się boi reakcji pierwszych petentów, kiedy usłyszą, że cała zamiana będzie kosztować teraz 135 złotych: "Do tej pory kosztowało 66 złotych i co chwila ludzie w urzędzie narzekali, że jest drogo. Lepiej nie myśleć, co powiedzą o nowej cenie...".

Cała operacja zaczyna się za kilka dni. Ministerstwo wybrało ostrożny wariant i na razie sprawa będzie dotyczyła niewielu kierowców - tych, którzy chcą zarejestrować nowy samochód albo muszą przerejestrować swoje auto np. w związku z przeprowadzką do innego miasta. Tak naprawdę zmiana rejestracji ruszy pełną parą dopiero za rok - wtedy będziemy mogli wejść do urzędu z ulicy i postarać się o nowe tablice. Pytanie tylko, czy to wszystko nie trwało odrobinę za długo i czy trzeba było tracić tyle lat na jałowe deliberowanie o koncesjach.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, dostaną białą tablicę, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. 
latem 1997 roku na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Na wydanie koncesji nie godziły się Urząd Antymonopolowy i Ministerstwo Skarbu. Ostatecznie - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.
Ministerstwo Transportu przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="866">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, </span>
        <span start="927" end="948">dostaną białą tablicę</span>
        <span start="986" end="1180">, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. </span>
        <span start="2305" end="2306">
</span>
        <span start="2508" end="2523">latem 1997 roku</span>
        <span start="2528" end="2596"> na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic</span>
        <span start="2697" end="2859">. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro.</span>
        <span start="2958" end="3018"> taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="4793" end="4813">Na wydanie koncesji </span>
        <span start="4858" end="4918">nie godziły się Urząd Antymonopolowy i Ministerstwo Skarbu. </span>
        <span start="5877" end="5889">Ostatecznie </span>
        <span start="5950" end="6066">- nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</span>
        <span start="6067" end="6068">
</span>
        <span start="6584" end="6608">Ministerstwo Transportu </span>
        <span start="6629" end="6672">przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. </span>
        <span start="7297" end="7383">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic</span>
        <span start="7462" end="7463">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, dostaną białą tablicę, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Nowością będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis - od trzech do pięciu znaków. 

latem 1997 roku na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych szukało ratunku w Urzędzie Antymonopolowym, Ministerstwie Skarbu, wśród posłów Komisji Transportu.

gorącym zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski. Latem 1998 roku "Rzeczpospolita" zdobyła projekt rozporządzenia, w którym Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. Na wydanie koncesji nie godziły się Urząd Antymonopolowy i Ministerstwo Skarbu. W tej sytuacji minister Morawski zaproponował przyznać osiem koncesji.
Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.

Ministerstwo Transportu przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Na przykład rozporządzenie ministra transportu w sprawie tablic ukazało się dopiero 7 kwietnia. Do wielu powiatów Dziennik Ustaw z tym dokumentem jeszcze nie dotarł. W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic. 

Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="866">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, </span>
        <span start="927" end="948">dostaną białą tablicę</span>
        <span start="986" end="1180">, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. </span>
        <span start="1805" end="1814">Nowością </span>
        <span start="1835" end="1971">będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis - od trzech do pięciu znaków. </span>
        <span start="2272" end="2273">
</span>
        <span start="2305" end="2306">
</span>
        <span start="2508" end="2523">latem 1997 roku</span>
        <span start="2528" end="2636"> na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu </span>
        <span start="2674" end="2859">był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro.</span>
        <span start="2958" end="3018"> taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="3795" end="3845">Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych </span>
        <span start="4084" end="4184">szukało ratunku w Urzędzie Antymonopolowym, Ministerstwie Skarbu, wśród posłów Komisji Transportu.

</span>
        <span start="4227" end="4310">gorącym zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski</span>
        <span start="4369" end="4494">. Latem 1998 roku "Rzeczpospolita" zdobyła projekt rozporządzenia, w którym Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. </span>
        <span start="4793" end="4813">Na wydanie koncesji </span>
        <span start="4858" end="4951">nie godziły się Urząd Antymonopolowy i Ministerstwo Skarbu. W tej sytuacji minister Morawski </span>
        <span start="4981" end="5003">zaproponował przyznać </span>
        <span start="5017" end="5033">osiem koncesji.
</span>
        <span start="5877" end="6066">Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</span>
        <span start="6067" end="6068">
</span>
        <span start="6490" end="6491">
</span>
        <span start="6584" end="6608">Ministerstwo Transportu </span>
        <span start="6629" end="6684">przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Na przykład </span>
        <span start="6697" end="6831">rozporządzenie ministra transportu w sprawie tablic ukazało się dopiero 7 kwietnia. Do wielu powiatów Dziennik Ustaw z tym dokumentem </span>
        <span start="6842" end="6862">jeszcze nie dotarł. </span>
        <span start="7297" end="7383">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="7797" end="7798">
</span>
        <span start="7962" end="7963">
</span>
        <span start="8037" end="8187">Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, dostaną białą tablicę, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. latem 1997 roku na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Ostatecznie - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="866">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, </span>
        <span start="927" end="948">dostaną białą tablicę</span>
        <span start="986" end="1039">, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. </span>
        <span start="2508" end="2523">latem 1997 roku</span>
        <span start="2528" end="2596"> na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic</span>
        <span start="2697" end="2766">. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="5877" end="5889">Ostatecznie </span>
        <span start="5950" end="6066">- nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Za rejestrację będą musieli płacić 135 złotych. Reszta kierowców do maja 2001 roku będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic. Nowością będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Wymiana tablic zyskała niezasłużony rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski. zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego. Ministerstwo Transportu przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</body>
      <spans>
        <span start="645" end="725">Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Za rejestrację będą musieli </span>
        <span start="731" end="737">płacić</span>
        <span start="877" end="889"> 135 złotych</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1039" end="1055">Reszta kierowców</span>
        <span start="1069" end="1087"> do maja 2001 roku</span>
        <span start="1088" end="1178"> będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice</span>
        <span start="1184" end="1262">, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic</span>
        <span start="1355" end="1357">. </span>
        <span start="1805" end="1814">Nowością </span>
        <span start="1835" end="1880">będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. </span>
        <span start="2306" end="2321">Wymiana tablic </span>
        <span start="2337" end="2345">zyskała </span>
        <span start="2374" end="2396">niezasłużony rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2507">O sprawie zrobiło się głośno</span>
        <span start="2523" end="2579">, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia</span>
        <span start="2609" end="2636">, gdy ministrem transportu </span>
        <span start="2674" end="2766">był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="4235" end="4310">zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski</span>
        <span start="4369" end="4371">. </span>
        <span start="4454" end="4494">zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. </span>
        <span start="5877" end="6024">Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego</span>
        <span start="6065" end="6066">.</span>
        <span start="6559" end="6560"> </span>
        <span start="6584" end="6608">Ministerstwo Transportu </span>
        <span start="6629" end="6671">przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Po pierwszym maja zobaczymy na ulicach pierwsze auta z białymi, polskimi tablicami rejestracyjnymi.Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Za rejestrację będą musieli płacić 135 złotych. W zamian dostaną białą tablicę, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic. Nowością będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis do pięciu znaków. Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała w ciągu ostatnich trzech lat niezasłużony rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Pomysł wydawał się dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana. Sprawa budziła podejrzenia. W obronie swoich interesów Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych podjęło akcję propagandowo-lobbingową. Sprawa wydawała się jednak przegrana, gdyż zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski. Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. Sprawa lukratywnych kontraktów zaczyna interesować duże firmy. Morawski jeszcze raz zmienił projekt - zaproponował przyznać osiem koncesji.Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego.Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, Ministerstwo Transportu przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic. Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek.</body>
      <spans>
        <span start="375" end="474">Po pierwszym maja zobaczymy na ulicach pierwsze auta z białymi, polskimi tablicami rejestracyjnymi.</span>
        <span start="645" end="725">Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Za rejestrację będą musieli </span>
        <span start="731" end="737">płacić</span>
        <span start="877" end="889"> 135 złotych</span>
        <span start="916" end="948">. W zamian dostaną białą tablicę</span>
        <span start="986" end="1178">, naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice</span>
        <span start="1184" end="1262">, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic</span>
        <span start="1355" end="1357">. </span>
        <span start="1805" end="1814">Nowością </span>
        <span start="1835" end="1941">będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis </span>
        <span start="1953" end="1971">do pięciu znaków. </span>
        <span start="2306" end="2396">Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała w ciągu ostatnich trzech lat niezasłużony rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2507">O sprawie zrobiło się głośno</span>
        <span start="2523" end="2596">, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic</span>
        <span start="2609" end="2636">, gdy ministrem transportu </span>
        <span start="2674" end="2766">był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="3261" end="3280">Pomysł wydawał się </span>
        <span start="3292" end="3387">dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana</span>
        <span start="3431" end="3459">. Sprawa budziła podejrzenia</span>
        <span start="3502" end="3504">. </span>
        <span start="3768" end="3858">W obronie swoich interesów Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych podjęło akcję</span>
        <span start="3859" end="3860"> </span>
        <span start="3880" end="3903">propagandowo-lobbingową</span>
        <span start="3904" end="3906">. </span>
        <span start="4184" end="4227">Sprawa wydawała się jednak przegrana, gdyż </span>
        <span start="4235" end="4310">zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski</span>
        <span start="4369" end="4371">. </span>
        <span start="4445" end="4557">Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. Sprawa lukratywnych kontraktów zaczyna interesować duże firmy. </span>
        <span start="4942" end="5003">Morawski jeszcze raz zmienił projekt - zaproponował przyznać </span>
        <span start="5017" end="5032">osiem koncesji.</span>
        <span start="5877" end="6024">Ostatecznie cała historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego</span>
        <span start="6065" end="6066">.</span>
        <span start="6491" end="6560">Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, </span>
        <span start="6584" end="6608">Ministerstwo Transportu </span>
        <span start="6629" end="6672">przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. </span>
        <span start="7297" end="7383">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="7963" end="8036">Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. Reszta kierowców do maja 2001 roku będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Wymiana tablic zyskała niezasłużony rozgłos, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Ostatecznie nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego.</body>
      <spans>
        <span start="645" end="697">Na razie niewielu kierowców przykręci nowe tablice. </span>
        <span start="1039" end="1055">Reszta kierowców</span>
        <span start="1069" end="1087"> do maja 2001 roku</span>
        <span start="1088" end="1130"> będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. </span>
        <span start="2306" end="2321">Wymiana tablic </span>
        <span start="2337" end="2345">zyskała </span>
        <span start="2374" end="2394">niezasłużony rozgłos</span>
        <span start="2523" end="2579">, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia</span>
        <span start="2609" end="2636">, gdy ministrem transportu </span>
        <span start="2674" end="2766">był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3017">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców.</span>
        <span start="4493" end="4494"> </span>
        <span start="5877" end="5889">Ostatecznie </span>
        <span start="5952" end="6024">nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego</span>
        <span start="6065" end="6066">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała niezasłużony rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu był Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Pomysł wydawał się dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana. Ostatecznie historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm. Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty.W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic.</body>
      <spans>
        <span start="2306" end="2345">Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała </span>
        <span start="2374" end="2396">niezasłużony rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2529">O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy </span>
        <span start="2548" end="2635">wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu</span>
        <span start="2673" end="2678"> był </span>
        <span start="2687" end="2766">Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="3261" end="3280">Pomysł wydawał się </span>
        <span start="3292" end="3387">dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana</span>
        <span start="3431" end="3433">. </span>
        <span start="5877" end="5889">Ostatecznie </span>
        <span start="5894" end="6066">historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</span>
        <span start="6480" end="6481"> </span>
        <span start="6491" end="6672">Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. </span>
        <span start="7165" end="7259">Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="7297" end="7383">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic</span>
        <span start="7462" end="7463">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po pierwszym maja zobaczymy na ulicach pierwsze auta z białymi, polskimi tablicami rejestracyjnymi.Ministerstwo Transportu na przygotowania tej akcji straciło trzy lat.

Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała niezasłużony rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro. tablice w Polsce produkuje blisko sześćdziesiąt małych firm. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Pomysł wydawał się od początku dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana. Ministerstwo Transportu broniło kontrowersyjnego pomysłu argumentem - że nowy system uniemożliwi dorabianie tablic na lewo.W obronie swoich interesów Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych podjęło akcję "propagandowo-lobbingową". Sprawa wydawała się jednak przegrana, gdyż zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski. Pod koniec 1998 r. z posady rezygnuje Morawski. Jego następcą jest Tadeusz Syryjczyk. nowy minister jest przeciwny koncesjom.

Ostatecznie historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm. Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty.W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic. Cała operacja zaczyna się za kilka dni. na razie sprawa będzie dotyczyła niewielu kierowców - tych, którzy chcą zarejestrować nowy samochód albo muszą przerejestrować swoje auto. zmiana rejestracji ruszy pełną parą dopiero za rok.</body>
      <spans>
        <span start="375" end="474">Po pierwszym maja zobaczymy na ulicach pierwsze auta z białymi, polskimi tablicami rejestracyjnymi.</span>
        <span start="476" end="536">Ministerstwo Transportu na przygotowania tej akcji straciło </span>
        <span start="548" end="557">trzy lat.</span>
        <span start="2304" end="2345">

Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała </span>
        <span start="2374" end="2396">niezasłużony rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2635">O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu</span>
        <span start="2673" end="2859"> był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. Do przetargu mogłyby stanąć firmy, które posiadałyby zabezpieczenie w wysokości 1,5 mln euro.</span>
        <span start="2882" end="2944"> tablice w Polsce produkuje blisko sześćdziesiąt małych firm. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="3261" end="3387">Pomysł wydawał się od początku dziwny, ponieważ w większości krajów zachodniej Europy produkcja tablic nie jest koncesjonowana</span>
        <span start="3431" end="3433">. </span>
        <span start="3620" end="3677">Ministerstwo Transportu broniło kontrowersyjnego pomysłu </span>
        <span start="3700" end="3766">argumentem - że nowy system uniemożliwi dorabianie tablic na lewo.</span>
        <span start="3768" end="3858">W obronie swoich interesów Stowarzyszenie Producentów Tablic Rejestracyjnych podjęło akcję</span>
        <span start="3878" end="3906"> "propagandowo-lobbingową". </span>
        <span start="4184" end="4227">Sprawa wydawała się jednak przegrana, gdyż </span>
        <span start="4235" end="4310">zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski</span>
        <span start="4369" end="4371">. </span>
        <span start="5490" end="5528">Pod koniec 1998 r. z posady rezygnuje </span>
        <span start="5538" end="5586">Morawski. Jego następcą jest Tadeusz Syryjczyk. </span>
        <span start="5661" end="5699">nowy minister jest przeciwny koncesjom</span>
        <span start="5844" end="5845">.</span>
        <span start="5875" end="5889">

Ostatecznie </span>
        <span start="5894" end="6066">historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego, który dostało blisko sześćdziesiąt firm.</span>
        <span start="6480" end="6481"> </span>
        <span start="6491" end="6672">Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. </span>
        <span start="7165" end="7259">Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="7297" end="7383">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="8741" end="8781">Cała operacja zaczyna się za kilka dni. </span>
        <span start="8821" end="8958">na razie sprawa będzie dotyczyła niewielu kierowców - tych, którzy chcą zarejestrować nowy samochód albo muszą przerejestrować swoje auto</span>
        <span start="9005" end="9007">. </span>
        <span start="9020" end="9070">zmiana rejestracji ruszy pełną parą dopiero za rok</span>
        <span start="9147" end="9148">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu był Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. Ostatecznie historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego. Ministerstwo Transportu przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</body>
      <spans>
        <span start="2306" end="2345">Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała </span>
        <span start="2387" end="2396">rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2529">O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy </span>
        <span start="2548" end="2635">wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu</span>
        <span start="2673" end="2678"> był </span>
        <span start="2687" end="2766">Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje. </span>
        <span start="2959" end="3018">taki projekt wywołał przerażenie wśród drobnych wytwórców. </span>
        <span start="5877" end="5889">Ostatecznie </span>
        <span start="5894" end="6024">historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów - nie ma koncesji, wystarczy certyfikat Instytutu Transportu Samochodowego</span>
        <span start="6065" end="6066">.</span>
        <span start="6480" end="6481"> </span>
        <span start="6584" end="6608">Ministerstwo Transportu </span>
        <span start="6629" end="6671">przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Mogą, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.
W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się trybem zapytania o cenę.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1356">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Mogą, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.</span>
        <span start="6490" end="6560">
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, </span>
        <span start="6584" end="6671">Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</span>
        <span start="7296" end="7399">
W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się</span>
        <span start="7400" end="7401"> </span>
        <span start="7439" end="7463">trybem zapytania o cenę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Mogą, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.
Nowością w amerykańskim stylu będą indywidualne tablice za tysiąc złotych.
Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała w ciągu ostatnich trzech lat niezasłużony rozgłos. O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje.
Pomysł wydawał się od początku dziwny Sprawa budziła podejrzenia, ponieważ chodziło o gigantyczne pieniądze. W Polsce jest ponad 12 milionów pojazdów. Otrzymanie koncesji oznaczałoby, że zwycięska firma trafia na żyłę złota.
Sprawa wydawała się przegrana, gdyż zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski zapowiedział przyznanie dwóch koncesji. jeszcze raz zmienił projekt - zaproponował przyznać osiemi.Pod koniec 1998 r. z posady rezygnuje Eugeniusz Morawski. Jego następcą jest Tadeusz Syryjczyk. nowy minister jest przeciwny koncesjom.
Ostatecznie historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów.
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.
W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się trybem zapytania o cenę.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1356">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice. Mogą, ale nie muszą. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.</span>
        <span start="1804" end="1879">
Nowością w amerykańskim stylu będą indywidualne tablice za tysiąc złotych.</span>
        <span start="2305" end="2396">
Wymiana tablic rejestracyjnych zyskała w ciągu ostatnich trzech lat niezasłużony rozgłos. </span>
        <span start="2479" end="2635">O sprawie zrobiło się głośno latem 1997 roku, gdy na światło dzienne wypłynął projekt rozporządzenia w sprawie tablic przygotowany, gdy ministrem transportu</span>
        <span start="2673" end="2765"> był Bogusław Liberadzki. Według projektu na produkcję tablic miały być tylko trzy koncesje.</span>
        <span start="3260" end="3298">
Pomysł wydawał się od początku dziwny</span>
        <span start="3432" end="3619"> Sprawa budziła podejrzenia, ponieważ chodziło o gigantyczne pieniądze. W Polsce jest ponad 12 milionów pojazdów. Otrzymanie koncesji oznaczałoby, że zwycięska firma trafia na żyłę złota.</span>
        <span start="4183" end="4204">
Sprawa wydawała się </span>
        <span start="4211" end="4227">przegrana, gdyż </span>
        <span start="4235" end="4310">zwolennikiem koncesji okazał się następca Liberadzkiego, Eugeniusz Morawski</span>
        <span start="4453" end="4493"> zapowiedział przyznanie dwóch koncesji.</span>
        <span start="4950" end="5003"> jeszcze raz zmienił projekt - zaproponował przyznać </span>
        <span start="5017" end="5022">osiem</span>
        <span start="5030" end="5032">i.</span>
        <span start="5490" end="5585">Pod koniec 1998 r. z posady rezygnuje Eugeniusz Morawski. Jego następcą jest Tadeusz Syryjczyk.</span>
        <span start="5660" end="5699"> nowy minister jest przeciwny koncesjom</span>
        <span start="5844" end="5845">.</span>
        <span start="5876" end="5889">
Ostatecznie </span>
        <span start="5894" end="5949">historia skończyła się zwycięstwem drobnych producentów</span>
        <span start="6065" end="6066">.</span>
        <span start="6490" end="6560">
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, </span>
        <span start="6584" end="6671">Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</span>
        <span start="7296" end="7399">
W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się</span>
        <span start="7400" end="7401"> </span>
        <span start="7439" end="7463">trybem zapytania o cenę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1038">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny.</span>
        <span start="1200" end="1356"> Ministerstwo Transportu nie wprowadziło nakazu wymiany tablic, co oznacza, że przez najbliższe lata po drogach nadal będą jeździć auta ze starymi numerami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się, budzącym wątpliwości w tym przypadku, trybem zapytania o cenę.Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek. Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1179">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.</span>
        <span start="6491" end="6671">Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę.</span>
        <span start="7297" end="7463">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się, budzącym wątpliwości w tym przypadku, trybem zapytania o cenę.</span>
        <span start="7963" end="8187">Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek. Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.Nowością w amerykańskim stylu będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis - od trzech do pięciu znaków. Zgodnie z ministerialnym rozporządzeniem litery nie będą mogły układać się w "wyrazy powszechnie uznane za obraźliwe".
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Na przykład bardzo ważne rozporządzenie ministra transportu w sprawie tablic ukazało się dopiero 7 kwietnia. Do wielu powiatów Dziennik Ustaw z tym dokumentem zwyczajnie jeszcze nie dotarł.Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty (wiadomo, że chodzi o 135 złotych).W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się, budzącym wątpliwości w tym przypadku, trybem zapytania o cenę.Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek. Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu. Od tego urzędnicy starosty muszą odjąć jeszcze 17 złotych 60 groszy. Tyle kosztują znaki legalizacyjne na tablice, nalepka na szybę i dowody rejestracyjne, które produkuje monopolista - Państwowa Wytwórnia Papierów Wartościowych.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1179">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.</span>
        <span start="1805" end="2089">Nowością w amerykańskim stylu będą indywidualne tablice za tysiąc złotych. Właściciel będzie mógł umieścić wymyślony przez siebie napis - od trzech do pięciu znaków. Zgodnie z ministerialnym rozporządzeniem litery nie będą mogły układać się w "wyrazy powszechnie uznane za obraźliwe".</span>
        <span start="6490" end="6861">
Mimo iż nowy termin wprowadzenia tablic był znany od wielu miesięcy, trudno nie dostrzec, że Ministerstwo Transportu działa w pośpiechu i przygotowuje dokumenty na ostatnią chwilę. Na przykład bardzo ważne rozporządzenie ministra transportu w sprawie tablic ukazało się dopiero 7 kwietnia. Do wielu powiatów Dziennik Ustaw z tym dokumentem zwyczajnie jeszcze nie dotarł.</span>
        <span start="7165" end="7295">Nadal w drodze jest dokument, który mówi, ile kierowcy mają płacić za nowe tablice i dokumenty (wiadomo, że chodzi o 135 złotych).</span>
        <span start="7297" end="7463">W wielu powiatach urzędnicy nie zdążyli zorganizować przetargów dla producentów tablic i posiłkują się, budzącym wątpliwości w tym przypadku, trybem zapytania o cenę.</span>
        <span start="7963" end="8417">Teoretycznie powinno im zależeć na wynegocjowaniu jak najniższych stawek. Różnica między opłatą pobieraną od kierowcy za wydanie tablic oraz dokumentów (135 złotych) i ceną wynegocjowaną z producentem trafia do kasy powiatu. Od tego urzędnicy starosty muszą odjąć jeszcze 17 złotych 60 groszy. Tyle kosztują znaki legalizacyjne na tablice, nalepka na szybę i dowody rejestracyjne, które produkuje monopolista - Państwowa Wytwórnia Papierów Wartościowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="1179">Kierowcy, którzy po pierwszym maja będą chcieli zarejestrować samochód, muszą wydać 135 złotych, a nie 66, jak do tej pory. W zamian dostaną białą tablicę (podobną do tych w Unii Europejskiej), naklejki legalizacyjne i nowy dowód rejestracyjny. Reszta kierowców, przynajmniej do maja 2001 roku, będzie jeździć z czarnymi rejestracjami. Po tym terminie mogą zgłosić się po nowe tablice.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
