<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002250066">
  <date>2000-02-25</date>
  <title>Oczu zamydlić się już nie da</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>ROZMOWA 

Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog

Oczu zamydlić się już nie da

FOT. JAKUB OSTŁOWSKI

Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami? 

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Ludzie z AWS  są wyraźnie przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która z natury rzeczy przyciąga inny typ ludzi.

Inny, czyli jaki?

O bardzo emocjonalnym charakterze. Albo bardzo pryncypialnych, albo mających słomiany zapał.  Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu ogólnego, państwowego. Czyli mających nadmierną skłonność do bezkrytycznego utożsamiania własnego interesu z interesem publicznym. Każdy człowiek ma taką skłonność. Ale profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant, amator tego nie potrafi.

Czy rzeczywiście obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Bo gdy się obserwuje odbiór polityki, to głównym zarzutem jest właśnie ten, że politycy nie trzymają się zasad.

To jest inna sprawa. Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów w rodzaju Aleksandra Halla są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się wtedy tylko kluczem do ochrony własnego interesu. Nie mam złudzeń co do charakteru tego ugrupowania. Pryncypialiści są tam różni.

Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników i w swoim własnym gronie. U nas dopiero rozpoczyna  się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. A właściwie pozostaje ona zaledwie w sferze postulatów.  

To znaczy, że przez 10 lat ci, którzy byli wcześniej w opozycji,  niczego się nie nauczyli?

Dlaczego mieliby niczego się nie nauczyć. Nie zmienia to jednak tego, że zachowała się różnica w stylu uprawiania polityki pomiędzy tymi dwoma, stojącymi na przeciwnych biegunach politycznych, obozami. A poza tym, w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. Sojusz przecież traktuje je instrumentalnie jako formację wspierającą, kontynuując tradycję partii sprzymierzonych. Natomiast AWS  wywodzi się ze szkoły związków zawodowych. I obudowana jest mniejszymi, par excellence, politycznymi formacjami.

Jakie to ma konsekwencje dla stylu i charakteru uprawiania polityki?

Chyba dosyć oczywiste.

Oczywiste byłoby to, że troszczy się o los zwykłych ludzi?

Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi. Mimo że na przykład konserwatywna część Akcji bardzo by tego chciała. Ale jest blokowana przez swój zasadniczy człon i musi siedzieć w miarę spokojnie, cicho. Wtedy, kiedy AWS narzuca choćby politykę przemysłową wyrastającą z analizy interesów związków zawodowych.

Ludzie zarzucają obozowi rządzącemu przede wszystkim to, że nie broni interesów zwykłych ludzi.

To, że zarzucają, nie znaczy, że słusznie. Bo tak krawiec kraje, jak mu materii staje. Myślę, że AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych - i to mój zasadniczy zarzut pod adresem AWS - które są w stanie odwołać się do siły i są w stanie zagrozić politycznemu establishmentowi. W odniesieniu do tych części środowisk pracowniczych AWS robi naprawdę bardzo, bardzo dużo. Znacznie więcej niż robić powinna.

Panie profesorze, czy z tego wynika, że polityka jest po prostu grą pozorów?

Zależy, jaka i gdzie robiona. Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.

W dojrzałych demokracjach jest tak, że ludzie tak naprawdę interesują się polityką tylko wtedy, kiedy idą do wyborów. Może na tym właśnie polega dojrzałość?

To nie jest tak. Ludzie interesują się polityką wtedy, kiedy idą do wyborów, natomiast uprawiają ją na co dzień. Poprzez silną sieć stosunków międzyludzkich, które powodują, że jeśli na przykład ich przedstawiciel w gminie, starostwie itd. zafunduje sobie uposażenie absurdalnie wysokie, to wtedy natychmiast wylatuje. Robi się niesamowity szum wokół tego.  

A dlaczego u nas takich mechanizmów nie ma?

Kultura polityczna nie rodzi się na kamieniu. Byliśmy przecież pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką czytając książki bądź gazety. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. U nas ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować...

Nie jest wcale tak łatwo, bo AWS ma ogromne trudności ze sprzedawaniem czegokolwiek, sądząc po sondażach.

Po takim czasie trudno utrzymać poparcie. Nie jesteśmy narodem głupców. U nas ludzie ciągle oczekują, że zmiana ekipy przyniesie wreszcie to dobre rządzenie i stanie się cud - zacznie być w kraju dobrze. Dla każdej nowej ekipy poparcie w sondażach jest bardzo wysokie. Każda zaczyna od ogromnego kredytu zaufania, który potem stopniowo  traci.

To może rację ma były prezydent Lech Wałęsa, który przekonuje, że "zmęczony materiał" trzeba wymienić na nowy, że wtedy będzie lepiej? Czy to jest uzasadnione socjologicznie?

Żeby wymienić obecną ekipę na ekipę Wałęsy? Byłemu prezydentowi chodziło zapewne o manewr, który był wykonywany skutecznie przez SLD. Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS i w ogóle w ekipie rządzącej  na pewno dałyby skutek bardzo pożądany z punktu widzenia interesów obecnej koalicji. Pytanie tylko, czy w tej chwili można by taki manewr wykonać, i z jakim skutkiem.

A skąd wątpliwości?

Może sprawy zaszły już zbyt daleko. Poparcie dla AWS tak bardzo spadło, że pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot, który może coś jeszcze zmienić, czy jest to raczej mydlenie oczu opinii publicznej. Druga wątpliwość jest związana z sytuacją wewnątrz AWS i koalicji. Czy tam nie doszło do rozprzężenia tak znacznego, że wyłonienie nowej ekipy, która byłaby w stanie podjąć skutecznie rządzenie krajem, jest już być może niemożliwe.

I czym to się zakończy?

Scenariusze są różne. Jeden z nich to trwanie w dotychczasowym układzie i czynienie drobnych kroków, które mają coś zmienić, ale niewiele zmienią. Zakończeniem w tym przypadku będą nowe, terminowe wybory, z przewidywanym ogromnym sukcesem SLD. Inna możliwość to rozbicie samej AWS, nie tylko faktyczne, jak jest teraz, ale formalne. To jednak jest już rozmowa dla polityka, nie dla socjologa.

Ponownie więc pytanie dla socjologa. Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian? Bo premii za to chyba nie będzie.

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Jest to równia pochyła. Ale może tak musi być, ponieważ odbiór AWS jest na tyle krytyczny, że społeczeństwo raczej nie uwierzy w autentyczność zmiany, potraktuje ją jako manewr pozorowany, który ma tylko dobrze wyglądać, a w gruncie rzeczy niczego nie zmienia. I intuicyjnie przewiduję, że tak będzie, bo AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania i w konsekwencji dokonać odpowiednich zmian w rządzie. Na razie nic nie wskazuje, aby taka siła istniała.  Jest to również konsekwencja struktury władzy w samej Akcji. 

Czy można jednak coś zrobić, aby w odbiorze społecznym taka zmiana była wiarygodna? 

Jaką socjotechniką się posłużyć? Nie ma czegoś takiego, nie można społeczeństwu oczu zamydlić do tego stopnia. Trzeba by było rzeczywiście dokonać radykalnych, zasadniczych zmian, w rezultacie których przyszłaby zupełnie nowa ekipa, z ludźmi bardzo wiarygodnymi w odbiorze społecznym. Jakieś prawdopodobieństwo tego, że tak się stanie, istnieje.  Ludzie bardzo potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie, jakie przeprowadzane były dotychczas. Bo były to zmiany mniejsze niż kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Mogło być odebrane, i pewnie było, jako arogancja ze strony rządu. 

Cały czas mówimy o AWS. A co z drugim członem obozu rządzącego, czyli z Unią Wolności? Jak wynika z sondaży, wyborcy nie odeszli od Unii. 

Unia Wolności jest tylko partnerem w tym widowisku, które się przed nami toczy. Jest partnerem jakby przymusowym. W społecznym odbiorze gra  - nieładna, a  czasami nawet żenująca - rozgrywa się na boisku AWS, a nie Unii. UW zachowuje się przyzwoicie, bo nie dystansuje się demonstracyjnie od swojego partnera, a to robi dobre wrażenie. Zachowuje się lojalnie, a równocześnie w tych wszystkich rozgrywkach niczego nie można jej zarzucić. Nawet nie widać wewnętrznych różnic w Unii Wolności.

Czyli UW jest partią bardziej profesjonalną, posiadającą znajomość socjotechniki?

Ależ oczywiście, tak.

A dlaczego właściwie premierowi Buzkowi nic się nie udaje, w sensie społecznego odbioru?

Premier Buzek na początku miał znakomite notowania.

Było bardzo dużo osób, które nie miały zdania, ale tych, które miały negatywną opinię, było  rzeczywiście bardzo niewiele. I co się stało?

Stało się, po pierwsze, to, że reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu, a niektóre, jak reforma służby zdrowia, w fatalnym. I to było widoczne "w telewizorach". A potem zaczął się cały ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. Pokazać, że rządzi. Że ma zdanie, że jest rządem silnym, bo miał przecież ku temu warunki. Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby i coraz słabszy. A za to konsekwencje ponosi premier. Premier ma takie cechy osobowości, które tłumaczą, dlaczego Jerzy Buzek jest słabym premierem.

To znaczy?

Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, uzgadniania, a nie forsowania swojej linii. Pojawia się pytanie, czy premier Buzek ma jakąś linię dla swojego rządu. Czy jest to raczej zygzak będący wypadkową tego, co zdarzy się wokół, a zwłaszcza co zdarzy się na szczytach AWS. Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań.

Gdy polityk jest odbierany jako agresywny i twardy, to też się chyba ludziom nie podoba? 

To zależy, jak jest agresywny. Na przykład w Rosji Putin ludziom bardzo się podoba. A u nas jest bardzo dobrze ugruntowany mit Piłsudskiego jako polityka, który dobrze rządził Polską, zapomina się przy tym o jego ciągotach autorytarnych. Nieprawdą jest, że silny polityk byłby w Polsce źle przyjęty, gdyby był skuteczny. W różnych sondażach i wypowiedziach, a nawet w prasie, wyczuwa się tęsknotę za mocnym państwem i silną władzą.

Dającą poczucie bezpieczeństwa?

Tak, ale dającą również przekonanie, że rząd wie, czego chce i potrafi to realizować.

Ugodowy polityk - niedobrze, i arogancki - też niedobrze. Jaki ma być?

Dobry. A taki może być mocny albo miękki. Pod warunkiem że ten miękki będzie skuteczny, a ten mocny nie będzie zbyt zbliżał się do modelu dyktatorskiego, że pozostanie w granicach władzy przyzwolonej przez społeczeństwo. 

Panie profesorze, czy rządzący - rząd, premier, ugrupowania koalicyjne - powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? A może takie śledzenie notowań do niczego nie prowadzi?

Oczywiście, warto je śledzić. To jest informacja. Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem. Jak do informacji o tym, co ludzie  mówią w odpowiedzi na zadane pytania. Z tego zbyt daleko idących wniosków wyciągać nie można, choć nie można ich lekceważyć. Ale polityk, który kieruje się wyłącznie informacjami z sondaży, nie jest politykiem. Bo polityk powinien mieć program dla społeczeństwa, a nie starać się tylko o to, by zostać wybranym w następnych wyborach. A ludzie widzą, kiedy postępuje się w tak koniunkturalny sposób.

Jeśli natomiast politycy w ogóle nie biorą pod uwagę notowań opinii publicznej, to ich zachowanie może być z kolei traktowane jako aroganckie.

Raczej jako szaleństwo polityczne. 

Rozmawiała Małgorzata Subotić</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Czy obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Bo gdy się obserwuje odbiór polityki, to głównym zarzutem jest właśnie ten, że politycy nie trzymają się zasad. Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się wtedy tylko kluczem do ochrony własnego interesu. Panie profesorze, czy polityka jest po prostu grą pozorów?Zależy, jaka i gdzie robiona. Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna. Panie profesorze, czy rządzący - rząd, premier, ugrupowania koalicyjne - powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? A może takie śledzenie notowań do niczego nie prowadzi?Oczywiście, warto je śledzić. Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="168">Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?</span>
        <span start="171" end="254">EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. </span>
        <span start="935" end="939">Czy </span>
        <span start="952" end="1118">obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Bo gdy się obserwuje odbiór polityki, to głównym zarzutem jest właśnie ten, że politycy nie trzymają się zasad.</span>
        <span start="1140" end="1208"> Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów </span>
        <span start="1235" end="1409">są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się wtedy tylko kluczem do ochrony własnego interesu. </span>
        <span start="3523" end="3545">Panie profesorze, czy </span>
        <span start="3563" end="3599">polityka jest po prostu grą pozorów?</span>
        <span start="3601" end="3901">Zależy, jaka i gdzie robiona. Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="8379" end="8380"> </span>
        <span start="11277" end="11455">Panie profesorze, czy rządzący - rząd, premier, ugrupowania koalicyjne - powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? A może takie śledzenie notowań do niczego nie prowadzi?</span>
        <span start="11457" end="11487">Oczywiście, warto je śledzić. </span>
        <span start="11507" end="11574">Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Czy obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Bo gdy się obserwuje odbiór polityki, to głównym zarzutem jest właśnie ten, że politycy nie trzymają się zasad. Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się wtedy tylko kluczem do ochrony własnego interesu. Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników i w swoim własnym gronie. U nas dopiero rozpoczyna  się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. Ludzie zarzucają obozowi rządzącemu przede wszystkim to, że nie broni interesów zwykłych ludzi. Myślę, że AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych - i to mój zasadniczy zarzut pod adresem AWS - które są w stanie odwołać się do siły i są w stanie zagrozić politycznemu establishmentowi. Panie profesorze, czy z tego wynika, że polityka jest po prostu grą pozorów?Zależy, jaka i gdzie robiona. Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna. A co z drugim członem obozu rządzącego, czyli z Unią Wolności? Jak wynika z sondaży, wyborcy nie odeszli od Unii.Unia Wolności jest tylko partnerem w tym widowisku, które się przed nami toczy. Jest partnerem jakby przymusowym. UW zachowuje się przyzwoicie, bo nie dystansuje się demonstracyjnie od swojego partnera, a to robi dobre wrażenie. A dlaczego właściwie premierowi Buzkowi nic się nie udaje, w sensie społecznego odbioru?Premier Buzek na początku miał znakomite notowania. I co się stało?Stało się, po pierwsze, to, że reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu, a niektóre, jak reforma służby zdrowia, w fatalnym. I to było widoczne "w telewizorach". Panie profesorze, czy rządzący - rząd, premier, ugrupowania koalicyjne - powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? A może takie śledzenie notowań do niczego nie prowadzi?Oczywiście, warto je śledzić. Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="168">Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?</span>
        <span start="171" end="254">EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. </span>
        <span start="935" end="939">Czy </span>
        <span start="952" end="1118">obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Bo gdy się obserwuje odbiór polityki, to głównym zarzutem jest właśnie ten, że politycy nie trzymają się zasad.</span>
        <span start="1140" end="1208"> Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów </span>
        <span start="1235" end="1409">są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się wtedy tylko kluczem do ochrony własnego interesu. </span>
        <span start="1490" end="1702">Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników i w swoim własnym gronie. U nas dopiero rozpoczyna  się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. </span>
        <span start="2977" end="3072">Ludzie zarzucają obozowi rządzącemu przede wszystkim to, że nie broni interesów zwykłych ludzi.</span>
        <span start="3160" end="3395"> Myślę, że AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych - i to mój zasadniczy zarzut pod adresem AWS - które są w stanie odwołać się do siły i są w stanie zagrozić politycznemu establishmentowi. </span>
        <span start="3523" end="3599">Panie profesorze, czy z tego wynika, że polityka jest po prostu grą pozorów?</span>
        <span start="3601" end="3901">Zależy, jaka i gdzie robiona. Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="8379" end="8493"> A co z drugim członem obozu rządzącego, czyli z Unią Wolności? Jak wynika z sondaży, wyborcy nie odeszli od Unii.</span>
        <span start="8496" end="8610">Unia Wolności jest tylko partnerem w tym widowisku, które się przed nami toczy. Jest partnerem jakby przymusowym. </span>
        <span start="8717" end="8832">UW zachowuje się przyzwoicie, bo nie dystansuje się demonstracyjnie od swojego partnera, a to robi dobre wrażenie. </span>
        <span start="9093" end="9181">A dlaczego właściwie premierowi Buzkowi nic się nie udaje, w sensie społecznego odbioru?</span>
        <span start="9183" end="9234">Premier Buzek na początku miał znakomite notowania.</span>
        <span start="9358" end="9374"> I co się stało?</span>
        <span start="9376" end="9551">Stało się, po pierwsze, to, że reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu, a niektóre, jak reforma służby zdrowia, w fatalnym. I to było widoczne "w telewizorach". </span>
        <span start="11277" end="11455">Panie profesorze, czy rządzący - rząd, premier, ugrupowania koalicyjne - powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? A może takie śledzenie notowań do niczego nie prowadzi?</span>
        <span start="11457" end="11487">Oczywiście, warto je śledzić. </span>
        <span start="11507" end="11574">Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Czy obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="168">Czy politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS? Są lepszymi politykami?</span>
        <span start="171" end="254">EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. </span>
        <span start="935" end="939">Czy </span>
        <span start="952" end="1007">obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia? </span>
        <span start="1141" end="1208">Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. I oprócz pryncypialistów </span>
        <span start="1235" end="1342">są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes grupowy, zawodowy widoczny jest jak na dłoni. </span>
        <span start="3708" end="3901">Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim. profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant tego nie potrafi. poza tym, w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. 
Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału. 
Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS dałyby skutek pożądany. w tej chwili pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot. Scenariusze są różne. Jeden z nich to trwanie w dotychczasowym układzie. Zakończeniem w tym przypadku będą terminowe wybory, z przewidywanym ogromnym sukcesem SLD. Inna możliwość to rozbicie samej AWS, nie tylko faktyczne, ale formalne. 
reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. A potem w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny - rząd pokazywał, że jest słaby. polityk może być mocny albo miękki. Pod warunkiem że ten miękki będzie skuteczny, a ten mocny nie będzie zbyt zbliżał się do modelu dyktatorskiego.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="45">Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog</span>
        <span start="187" end="229">: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="271">. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="314">przesiąknięci elementem amatorskim</span>
        <span start="400" end="401">.</span>
        <span start="791" end="907"> profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant</span>
        <span start="915" end="933"> tego nie potrafi.</span>
        <span start="1591" end="1592"> </span>
        <span start="2058" end="2138">poza tym, w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. </span>
        <span start="3522" end="3523">
</span>
        <span start="3708" end="3854">Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału</span>
        <span start="3900" end="3901">.</span>
        <span start="4511" end="4512"> </span>
        <span start="4955" end="4956">
</span>
        <span start="5718" end="5767">Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS </span>
        <span start="5806" end="5820">dałyby skutek </span>
        <span start="5827" end="5835">pożądany</span>
        <span start="5880" end="5882">. </span>
        <span start="5901" end="5914">w tej chwili </span>
        <span start="6061" end="6139">pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot</span>
        <span start="6223" end="6225">. </span>
        <span start="6483" end="6554">Scenariusze są różne. Jeden z nich to trwanie w dotychczasowym układzie</span>
        <span start="6628" end="6664">. Zakończeniem w tym przypadku będą </span>
        <span start="6670" end="6786">terminowe wybory, z przewidywanym ogromnym sukcesem SLD. Inna możliwość to rozbicie samej AWS, nie tylko faktyczne, </span>
        <span start="6802" end="6816">ale formalne. </span>
        <span start="9375" end="9376">
</span>
        <span start="9407" end="9460">reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9551" end="9559">A potem </span>
        <span start="9724" end="9775">w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny</span>
        <span start="9785" end="9817"> - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9835">. </span>
        <span start="10990" end="10998">polityk </span>
        <span start="11068" end="11206">może być mocny albo miękki. Pod warunkiem że ten miękki będzie skuteczny, a ten mocny nie będzie zbyt zbliżał się do modelu dyktatorskiego</span>
        <span start="11273" end="11274">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim. profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant tego nie potrafi. U nas dopiero rozpoczyna  się proces profesjonalizacji polityki. poza tym, w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych które są w stanie zagrozić politycznemu establishmentowi. 

Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału. Byliśmy pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i Tak łatwo nimi manipulować...

Dla każdej nowej ekipy poparcie w sondażach jest bardzo wysokie. Każda zaczyna od ogromnego kredytu zaufania, który potem stopniowo  traci. Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS dałyby skutek pożądany. w tej chwili pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot. Scenariusze są różne. Jeden z nich to trwanie w dotychczasowym układzie. Zakończeniem w tym przypadku będą nowe, terminowe wybory, z przewidywanym ogromnym sukcesem SLD. Inna możliwość to rozbicie samej AWS, nie tylko faktyczne, ale formalne. 

Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian? 
Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Ludzie nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom, jakie przeprowadzane były dotychczas. 

Unia Wolności jest tylko partnerem w tym widowisku. UW zachowuje się przyzwoicie, bo nie dystansuje się demonstracyjnie od swojego partnera, a równocześnie w tych wszystkich rozgrywkach niczego nie można jej zarzucić. 

dlaczego właściwie premierowi Buzkowi nic się nie udaje?
reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. A potem w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny - rząd pokazywał, że jest słaby. Premier Jest człowiekiem konsensusu, a nie forsowania swojej linii. polityk może być mocny albo miękki. Pod warunkiem że ten miękki będzie skuteczny, a ten mocny nie będzie zbyt zbliżał się do modelu dyktatorskiego. 

czy rządzący powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? 
Oczywiście. Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="45">Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog</span>
        <span start="187" end="229">: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="271">. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="314">przesiąknięci elementem amatorskim</span>
        <span start="400" end="401">.</span>
        <span start="791" end="907"> profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant</span>
        <span start="915" end="933"> tego nie potrafi.</span>
        <span start="1591" end="1655"> U nas dopiero rozpoczyna  się proces profesjonalizacji polityki</span>
        <span start="1700" end="1702">. </span>
        <span start="2058" end="2138">poza tym, w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. </span>
        <span start="2537" end="2691">Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. </span>
        <span start="3171" end="3256">AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych </span>
        <span start="3303" end="3309">które </span>
        <span start="3343" end="3395">są w stanie zagrozić politycznemu establishmentowi. </span>
        <span start="3522" end="3523">
</span>
        <span start="3600" end="3601">
</span>
        <span start="3708" end="3854">Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału</span>
        <span start="3900" end="3901">.</span>
        <span start="4511" end="4520"> Byliśmy </span>
        <span start="4529" end="4608">pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. </span>
        <span start="4830" end="4870">dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i </span>
        <span start="4925" end="4956">Tak łatwo nimi manipulować...

</span>
        <span start="5267" end="5406">Dla każdej nowej ekipy poparcie w sondażach jest bardzo wysokie. Każda zaczyna od ogromnego kredytu zaufania, który potem stopniowo  traci.</span>
        <span start="5717" end="5767"> Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS </span>
        <span start="5806" end="5820">dałyby skutek </span>
        <span start="5827" end="5835">pożądany</span>
        <span start="5880" end="5882">. </span>
        <span start="5901" end="5914">w tej chwili </span>
        <span start="6061" end="6139">pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot</span>
        <span start="6223" end="6225">. </span>
        <span start="6483" end="6554">Scenariusze są różne. Jeden z nich to trwanie w dotychczasowym układzie</span>
        <span start="6628" end="6786">. Zakończeniem w tym przypadku będą nowe, terminowe wybory, z przewidywanym ogromnym sukcesem SLD. Inna możliwość to rozbicie samej AWS, nie tylko faktyczne, </span>
        <span start="6802" end="6816">ale formalne. </span>
        <span start="6875" end="6877">

</span>
        <span start="6914" end="6956">Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian? </span>
        <span start="6990" end="7035">
Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. </span>
        <span start="8025" end="8032">Ludzie </span>
        <span start="8111" end="8152">nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom</span>
        <span start="8162" end="8202">, jakie przeprowadzane były dotychczas. </span>
        <span start="8355" end="8356">
</span>
        <span start="8495" end="8546">
Unia Wolności jest tylko partnerem w tym widowisku</span>
        <span start="8574" end="8576">. </span>
        <span start="8717" end="8806">UW zachowuje się przyzwoicie, bo nie dystansuje się demonstracyjnie od swojego partnera, </span>
        <span start="8856" end="8933">a równocześnie w tych wszystkich rozgrywkach niczego nie można jej zarzucić. </span>
        <span start="9069" end="9070">
</span>
        <span start="9092" end="9093">
</span>
        <span start="9095" end="9150">dlaczego właściwie premierowi Buzkowi nic się nie udaje</span>
        <span start="9180" end="9181">?</span>
        <span start="9375" end="9376">
</span>
        <span start="9407" end="9460">reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9551" end="9559">A potem </span>
        <span start="9724" end="9775">w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny</span>
        <span start="9785" end="9817"> - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9835">. </span>
        <span start="9872" end="9880">Premier </span>
        <span start="9980" end="10009">Jest człowiekiem konsensusu, </span>
        <span start="10034" end="10065">a nie forsowania swojej linii. </span>
        <span start="10990" end="10998">polityk </span>
        <span start="11068" end="11206">może być mocny albo miękki. Pod warunkiem że ten miękki będzie skuteczny, a ten mocny nie będzie zbyt zbliżał się do modelu dyktatorskiego</span>
        <span start="11273" end="11277">. 

</span>
        <span start="11295" end="11308">czy rządzący </span>
        <span start="11350" end="11400">powinni brać pod uwagę sondaże opinii publicznej? </span>
        <span start="11456" end="11467">
Oczywiście</span>
        <span start="11485" end="11487">. </span>
        <span start="11507" end="11574">Ale politycy powinni podchodzić do sondaży z odpowiednim dystansem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim. profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS dałyby skutek pożądany. w tej chwili pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot. reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny - rząd pokazywał, że jest słaby.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="45">Profesor Edmund Mokrzycki, socjolog</span>
        <span start="187" end="229">: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="271">. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="314">przesiąknięci elementem amatorskim</span>
        <span start="400" end="401">.</span>
        <span start="791" end="885"> profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego.</span>
        <span start="2067" end="2138"> w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. </span>
        <span start="5718" end="5767">Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS </span>
        <span start="5806" end="5820">dałyby skutek </span>
        <span start="5827" end="5835">pożądany</span>
        <span start="5880" end="5882">. </span>
        <span start="5901" end="5914">w tej chwili </span>
        <span start="6061" end="6139">pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot</span>
        <span start="6223" end="6225">. </span>
        <span start="9407" end="9460">reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9724" end="9775">w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny</span>
        <span start="9785" end="9817"> - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9834">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS?

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności opozycyjnej.
U nas dopiero rozpoczyna się proces profesjonalizacji polityki. zachowała się różnica w stylu uprawiania polityki pomiędzy tymi dwoma obozami. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD.
Siła polityczna zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi.

Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka robiona u nas jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.

AWS ma ogromne trudności.

trudno utrzymać poparcie. Dla każdej nowej ekipy poparcie jest wysokie. potem stopniowo traci.

Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian?

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Trzeba by dokonać radykalnych zmian, w rezultacie których przyszłaby zupełnie nowa ekipa, z ludźmi bardzo wiarygodnymi w odbiorze społecznym.

co z Unią Wolności?
jest tylko partnerem w tym widowisku. Zachowuje się lojalnie, a równocześnie niczego nie można jej zarzucić. jest partią bardziej profesjonalną.</body>
      <spans>
        <span start="103" end="144">politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS?</span>
        <span start="169" end="229">

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="266">. Ludzie z AWS</span>
        <span start="267" end="271"> są </span>
        <span start="280" end="339">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności</span>
        <span start="340" end="352"> opozycyjnej</span>
        <span start="644" end="645">.</span>
        <span start="1119" end="1120">
</span>
        <span start="1592" end="1616">U nas dopiero rozpoczyna</span>
        <span start="1617" end="1655"> się proces profesjonalizacji polityki</span>
        <span start="1700" end="1701">.</span>
        <span start="1926" end="1996"> zachowała się różnica w stylu uprawiania polityki pomiędzy tymi dwoma</span>
        <span start="2046" end="2055"> obozami.</span>
        <span start="2067" end="2137"> w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD.</span>
        <span start="2536" end="2552">
Siła polityczna</span>
        <span start="2564" end="2624"> zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza </span>
        <span start="2635" end="2710">zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi.</span>
        <span start="3599" end="3601">

</span>
        <span start="3631" end="3716">Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka</span>
        <span start="3727" end="3741"> robiona u nas</span>
        <span start="3742" end="3804"> jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo.</span>
        <span start="3814" end="3901"> społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="4954" end="4956">

</span>
        <span start="4985" end="5009">AWS ma ogromne trudności</span>
        <span start="5060" end="5063">.

</span>
        <span start="5079" end="5104">trudno utrzymać poparcie.</span>
        <span start="5266" end="5299"> Dla każdej nowej ekipy poparcie </span>
        <span start="5311" end="5316">jest </span>
        <span start="5323" end="5331">wysokie.</span>
        <span start="5382" end="5398"> potem stopniowo</span>
        <span start="5399" end="5406"> traci.</span>
        <span start="6875" end="6877">

</span>
        <span start="6914" end="6955">Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian?</span>
        <span start="6989" end="7034">

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej.</span>
        <span start="7788" end="7799"> Trzeba by </span>
        <span start="7817" end="7836">dokonać radykalnych</span>
        <span start="7850" end="7962"> zmian, w rezultacie których przyszłaby zupełnie nowa ekipa, z ludźmi bardzo wiarygodnymi w odbiorze społecznym.</span>
        <span start="8354" end="8356">

</span>
        <span start="8382" end="8387">co z </span>
        <span start="8428" end="8442">Unią Wolności?</span>
        <span start="8495" end="8496">
</span>
        <span start="8510" end="8546">jest tylko partnerem w tym widowisku</span>
        <span start="8830" end="8871">. Zachowuje się lojalnie, a równocześnie </span>
        <span start="8901" end="8932">niczego nie można jej zarzucić.</span>
        <span start="8995" end="9030"> jest partią bardziej profesjonalną</span>
        <span start="9090" end="9091">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS?

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności opozycyjnej, przyciąga ludzi O emocjonalnym charakterze, takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny od interesu państwowego.

Czy obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia?

Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. oprócz pryncypialistów w rodzaju Aleksandra Halla są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się tylko kluczem do ochrony własnego interesu. U nas dopiero rozpoczyna się proces profesjonalizacji polityki. zachowała się różnica w stylu uprawiania polityki pomiędzy tymi dwoma, stojącymi na przeciwnych biegunach politycznych, obozami. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD.
Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi.

Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna. Byliśmy pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką. Natomiast reaguje najżywiej na politykę lokalną. U nas ta sieć na dole jest niewydolna.

AWS ma ogromne trudności.

trudno utrzymać poparcie. ludzie oczekują, że zmiana ekipy przyniesie dobre rządzenie i zacznie być w kraju dobrze. Dla każdej nowej ekipy poparcie jest wysokie. potem stopniowo traci. Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS dałyby skutek. pojawia się wątpliwość, czy byłby to wiarygodny zwrot. Druga wątpliwość jest związana z sytuacją wewnątrz AWS i koalicji. tam wyłonienie nowej ekipy jest być może niemożliwe.

Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian?

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Trzeba by dokonać radykalnych zmian, w rezultacie których przyszłaby zupełnie nowa ekipa, z ludźmi bardzo wiarygodnymi w odbiorze społecznym.

co z Unią Wolności?
jest tylko partnerem w tym widowisku. Zachowuje się lojalnie, a równocześnie niczego nie można jej zarzucić. jest partią bardziej profesjonalną.

dlaczego premierowi Buzkowi nic się nie udaje?
reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. Buzek Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, uzgadniania, nie forsowania swojej linii. wyczuwa się tęsknotę za mocnym państwem i silną władzą.</body>
      <spans>
        <span start="103" end="144">politycy SLD są sprawniejsi niż ci z AWS?</span>
        <span start="169" end="229">

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="266">. Ludzie z AWS</span>
        <span start="267" end="271"> są </span>
        <span start="280" end="339">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności</span>
        <span start="340" end="353"> opozycyjnej,</span>
        <span start="375" end="385"> przyciąga</span>
        <span start="394" end="400"> ludzi</span>
        <span start="408" end="409"> </span>
        <span start="422" end="423">O</span>
        <span start="430" end="455"> emocjonalnym charakterze</span>
        <span start="483" end="484">,</span>
        <span start="523" end="588"> takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny</span>
        <span start="610" end="622"> od interesu</span>
        <span start="632" end="645"> państwowego.</span>
        <span start="933" end="939">

Czy </span>
        <span start="952" end="1006">obóz rządzący jest ekipą ludzi walczących o pryncypia?</span>
        <span start="1118" end="1120">

</span>
        <span start="1141" end="1183">Jest to środowisko ogromnie zróżnicowane. </span>
        <span start="1185" end="1296">oprócz pryncypialistów w rodzaju Aleksandra Halla są w nim pozorni pryncypialiści, w przypadku których interes </span>
        <span start="1305" end="1359">zawodowy widoczny jest jak na dłoni. Polska staje się </span>
        <span start="1365" end="1408">tylko kluczem do ochrony własnego interesu.</span>
        <span start="1591" end="1616"> U nas dopiero rozpoczyna</span>
        <span start="1617" end="1655"> się proces profesjonalizacji polityki</span>
        <span start="1700" end="1701">.</span>
        <span start="1926" end="2055"> zachowała się różnica w stylu uprawiania polityki pomiędzy tymi dwoma, stojącymi na przeciwnych biegunach politycznych, obozami.</span>
        <span start="2067" end="2137"> w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD.</span>
        <span start="2536" end="2710">
Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi.</span>
        <span start="3599" end="3601">

</span>
        <span start="3631" end="3804">Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo.</span>
        <span start="3814" end="3901"> społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="4511" end="4520"> Byliśmy </span>
        <span start="4529" end="4655">pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką</span>
        <span start="4684" end="4704">. Natomiast reaguje </span>
        <span start="4736" end="4765">najżywiej na politykę lokalną</span>
        <span start="4789" end="4828">. U nas ta sieć na dole jest niewydolna</span>
        <span start="4951" end="4952">.</span>
        <span start="4954" end="4956">

</span>
        <span start="4985" end="5009">AWS ma ogromne trudności</span>
        <span start="5060" end="5063">.

</span>
        <span start="5079" end="5104">trudno utrzymać poparcie.</span>
        <span start="5140" end="5148"> ludzie </span>
        <span start="5155" end="5192">oczekują, że zmiana ekipy przyniesie </span>
        <span start="5204" end="5222">dobre rządzenie i </span>
        <span start="5239" end="5299">zacznie być w kraju dobrze. Dla każdej nowej ekipy poparcie </span>
        <span start="5311" end="5316">jest </span>
        <span start="5323" end="5331">wysokie.</span>
        <span start="5382" end="5398"> potem stopniowo</span>
        <span start="5399" end="5406"> traci.</span>
        <span start="5717" end="5767"> Jakiś czas temu odpowiednie zmiany kadrowe w AWS </span>
        <span start="5806" end="5819">dałyby skutek</span>
        <span start="5962" end="5963">.</span>
        <span start="6060" end="6089"> pojawia się wątpliwość, czy </span>
        <span start="6114" end="6139">byłby to wiarygodny zwrot</span>
        <span start="6223" end="6291">. Druga wątpliwość jest związana z sytuacją wewnątrz AWS i koalicji.</span>
        <span start="6295" end="6300"> tam </span>
        <span start="6345" end="6367">wyłonienie nowej ekipy</span>
        <span start="6426" end="6432"> jest </span>
        <span start="6436" end="6456">być może niemożliwe.</span>
        <span start="6875" end="6877">

</span>
        <span start="6914" end="6955">Jaki będzie odbiór społeczny braku zmian?</span>
        <span start="6989" end="7034">

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej.</span>
        <span start="7788" end="7799"> Trzeba by </span>
        <span start="7817" end="7836">dokonać radykalnych</span>
        <span start="7850" end="7962"> zmian, w rezultacie których przyszłaby zupełnie nowa ekipa, z ludźmi bardzo wiarygodnymi w odbiorze społecznym.</span>
        <span start="8354" end="8356">

</span>
        <span start="8382" end="8387">co z </span>
        <span start="8428" end="8442">Unią Wolności?</span>
        <span start="8495" end="8496">
</span>
        <span start="8510" end="8546">jest tylko partnerem w tym widowisku</span>
        <span start="8830" end="8871">. Zachowuje się lojalnie, a równocześnie </span>
        <span start="8901" end="8932">niczego nie można jej zarzucić.</span>
        <span start="8995" end="9030"> jest partią bardziej profesjonalną</span>
        <span start="9090" end="9093">.

</span>
        <span start="9095" end="9104">dlaczego </span>
        <span start="9114" end="9150">premierowi Buzkowi nic się nie udaje</span>
        <span start="9180" end="9181">?</span>
        <span start="9375" end="9376">
</span>
        <span start="9407" end="9460">reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9513">.</span>
        <span start="9937" end="9944"> Buzek </span>
        <span start="9980" end="10034">Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, uzgadniania, </span>
        <span start="10036" end="10064">nie forsowania swojej linii.</span>
        <span start="10804" end="10860"> wyczuwa się tęsknotę za mocnym państwem i silną władzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>politycy SLD są sprawniejsi niż AWS?

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności opozycyjnej.
U nas rozpoczyna się proces profesjonalizacji polityki. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są silniejsze niż w SLD.
Politykę uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka robiona u nas jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.
AWS ma ogromne trudności.Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Trzeba by dokonać radykalnych zmian.</body>
      <spans>
        <span start="103" end="135">politycy SLD są sprawniejsi niż </span>
        <span start="140" end="144">AWS?</span>
        <span start="169" end="229">

EDMUND MOKRZYCKI: W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="266">. Ludzie z AWS</span>
        <span start="267" end="271"> są </span>
        <span start="280" end="339">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności</span>
        <span start="340" end="352"> opozycyjnej</span>
        <span start="644" end="645">.</span>
        <span start="1119" end="1120">
</span>
        <span start="1592" end="1598">U nas </span>
        <span start="1606" end="1616">rozpoczyna</span>
        <span start="1617" end="1655"> się proces profesjonalizacji polityki</span>
        <span start="1700" end="1701">.</span>
        <span start="2067" end="2107"> w AWS więzi ze związkami zawodowymi są </span>
        <span start="2116" end="2137">silniejsze niż w SLD.</span>
        <span start="3600" end="3601">
</span>
        <span start="3631" end="3640">Politykę </span>
        <span start="3647" end="3716">uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka</span>
        <span start="3727" end="3741"> robiona u nas</span>
        <span start="3742" end="3804"> jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo.</span>
        <span start="3814" end="3901"> społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="4955" end="4956">
</span>
        <span start="4985" end="5009">AWS ma ogromne trudności</span>
        <span start="5060" end="5061">.</span>
        <span start="6991" end="7034">Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej.</span>
        <span start="7788" end="7799"> Trzeba by </span>
        <span start="7817" end="7836">dokonać radykalnych</span>
        <span start="7850" end="7856"> zmian</span>
        <span start="7961" end="7962">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która przyciąga ludzi O emocjonalnym charakterze. Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu państwowego. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są silniejsze niż w SLD. Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. 

Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna. 

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania. Premier Buzek na początku miał znakomite notowania. I co się stało? reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. A potem zaczął się ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby. A za to konsekwencje ponosi premier. Buzek jest słabym premierem. Jest człowiekiem konsensusu, a nie forsowania swojej linii.</body>
      <spans>
        <span start="189" end="229">W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="271">. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="360">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która </span>
        <span start="376" end="386">przyciąga </span>
        <span start="395" end="400">ludzi</span>
        <span start="408" end="409"> </span>
        <span start="422" end="424">O </span>
        <span start="431" end="457">emocjonalnym charakterze. </span>
        <span start="516" end="623">Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu </span>
        <span start="633" end="646">państwowego. </span>
        <span start="2068" end="2107">w AWS więzi ze związkami zawodowymi są </span>
        <span start="2116" end="2138">silniejsze niż w SLD. </span>
        <span start="2537" end="2691">Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. </span>
        <span start="3599" end="3601">

</span>
        <span start="3631" end="3901">Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="4511" end="4512"> </span>
        <span start="5406" end="5408">

</span>
        <span start="6991" end="7035">Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. </span>
        <span start="7340" end="7421">AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania</span>
        <span start="7475" end="7477">. </span>
        <span start="9183" end="9234">Premier Buzek na początku miał znakomite notowania.</span>
        <span start="9240" end="9241"> </span>
        <span start="9359" end="9374">I co się stało?</span>
        <span start="9406" end="9460"> reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9551" end="9570">A potem zaczął się </span>
        <span start="9575" end="9626">ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. </span>
        <span start="9717" end="9817">Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9872">. A za to konsekwencje ponosi premier. </span>
        <span start="9938" end="9966">Buzek jest słabym premierem.</span>
        <span start="9970" end="9971"> </span>
        <span start="9980" end="10007">Jest człowiekiem konsensusu</span>
        <span start="10019" end="10021">, </span>
        <span start="10034" end="10064">a nie forsowania swojej linii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która przyciąga ludzi O bardzo emocjonalnym charakterze. Albo bardzo pryncypialnych. Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu państwowego. w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi. AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych które są w stanie odwołać się do siły. 

Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna. Byliśmy pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. 

Wałęsa przekonuje, że "zmęczony materiał" trzeba wymienić na nowy. Poparcie dla AWS tak bardzo spadło, że pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot, który może coś jeszcze zmienić. 

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. Ale może tak musi być, ponieważ odbiór AWS jest na tyle krytyczny, że społeczeństwo raczej nie uwierzy w autentyczność zmiany. I intuicyjnie przewiduję, że tak będzie, bo AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania. Czy można coś zrobić, aby w odbiorze społecznym taka zmiana była wiarygodna? Jaką socjotechniką się posłużyć? nie można społeczeństwu oczu zamydlić do tego stopnia. Trzeba by było rzeczywiście dokonać radykalnych zmian. 

Premier Buzek na początku miał znakomite notowania. I co się stało? reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. A potem zaczął się ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby. A za to konsekwencje ponosi premier. Buzek jest słabym premierem. Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, a nie forsowania swojej linii. 

Gdy polityk jest odbierany jako agresywny i twardy, to też się chyba ludziom nie podoba? To zależy, jak jest agresywny. Na przykład w Rosji Putin ludziom się podoba. W sondażach wyczuwa się tęsknotę za mocnym państwem i silną władzą.</body>
      <spans>
        <span start="189" end="271">W SLD politycy są bardziej profesjonalni, w tym sensie są lepsi. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="360">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która </span>
        <span start="376" end="386">przyciąga </span>
        <span start="395" end="400">ludzi</span>
        <span start="408" end="409"> </span>
        <span start="422" end="483">O bardzo emocjonalnym charakterze. Albo bardzo pryncypialnych</span>
        <span start="513" end="515">. </span>
        <span start="516" end="623">Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu </span>
        <span start="633" end="646">państwowego. </span>
        <span start="2068" end="2138">w AWS więzi ze związkami zawodowymi są znacznie silniejsze niż w SLD. </span>
        <span start="2537" end="2711">Siła polityczna, która jest zbudowana na związkach zawodowych, nie może wychodzić poza zasadnicze zręby polityki gospodarczej i społecznej tych związków. I AWS nie wychodzi. </span>
        <span start="3171" end="3256">AWS wychodzi ze skóry, żeby zaspokajać potrzeby części środowisk pracowniczych. Tych </span>
        <span start="3303" end="3340">które są w stanie odwołać się do siły</span>
        <span start="3393" end="3395">. </span>
        <span start="3599" end="3601">

</span>
        <span start="3631" end="3901">Politykę zawsze uprawia się w określonych warunkach i środowisku społecznym. Polityka, jaka jest robiona u nas, jest grą polityczną przed widownią, którą jest społeczeństwo. Niestety, społeczeństwo nie bierze w niej udziału i w tym sensie nasza demokracja jest niepełna.</span>
        <span start="4511" end="4520"> Byliśmy </span>
        <span start="4529" end="4608">pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. </span>
        <span start="5406" end="5408">

</span>
        <span start="5445" end="5451">Wałęsa</span>
        <span start="5458" end="5517"> przekonuje, że "zmęczony materiał" trzeba wymienić na nowy</span>
        <span start="6020" end="6171">. Poparcie dla AWS tak bardzo spadło, że pojawia się wątpliwość, czy w świadomości społecznej byłby to wiarygodny zwrot, który może coś jeszcze zmienić</span>
        <span start="6223" end="6225">. </span>
        <span start="6989" end="7035">

Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. </span>
        <span start="7059" end="7184">Ale może tak musi być, ponieważ odbiór AWS jest na tyle krytyczny, że społeczeństwo raczej nie uwierzy w autentyczność zmiany</span>
        <span start="7294" end="7421">. I intuicyjnie przewiduję, że tak będzie, bo AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania</span>
        <span start="7475" end="7477">. </span>
        <span start="7592" end="7602">Czy można </span>
        <span start="7609" end="7676">coś zrobić, aby w odbiorze społecznym taka zmiana była wiarygodna? </span>
        <span start="7678" end="7711">Jaką socjotechniką się posłużyć? </span>
        <span start="7734" end="7836">nie można społeczeństwu oczu zamydlić do tego stopnia. Trzeba by było rzeczywiście dokonać radykalnych</span>
        <span start="7850" end="7856"> zmian</span>
        <span start="7961" end="7963">. </span>
        <span start="9181" end="9234">

Premier Buzek na początku miał znakomite notowania.</span>
        <span start="9240" end="9241"> </span>
        <span start="9359" end="9374">I co się stało?</span>
        <span start="9406" end="9460"> reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9551" end="9570">A potem zaczął się </span>
        <span start="9575" end="9626">ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. </span>
        <span start="9717" end="9817">Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9872">. A za to konsekwencje ponosi premier. </span>
        <span start="9938" end="9966">Buzek jest słabym premierem.</span>
        <span start="9970" end="9971"> </span>
        <span start="9980" end="10021">Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, </span>
        <span start="10034" end="10065">a nie forsowania swojej linii. </span>
        <span start="10336" end="10427">

Gdy polityk jest odbierany jako agresywny i twardy, to też się chyba ludziom nie podoba? </span>
        <span start="10429" end="10494">To zależy, jak jest agresywny. Na przykład w Rosji Putin ludziom </span>
        <span start="10501" end="10513">się podoba. </span>
        <span start="10750" end="10752">W </span>
        <span start="10760" end="10769">sondażach</span>
        <span start="10804" end="10860"> wyczuwa się tęsknotę za mocnym państwem i silną władzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS  są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która przyciąga ludzi O emocjonalnym charakterze. Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu państwowego. Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania. reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu. w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby. A za to konsekwencje ponosi premier. Buzek jest słabym premierem.</body>
      <spans>
        <span start="189" end="229">W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="271">. Ludzie z AWS  są </span>
        <span start="280" end="360">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności  opozycyjnej, która </span>
        <span start="376" end="386">przyciąga </span>
        <span start="395" end="400">ludzi</span>
        <span start="408" end="409"> </span>
        <span start="422" end="424">O </span>
        <span start="431" end="457">emocjonalnym charakterze. </span>
        <span start="516" end="623">Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu </span>
        <span start="633" end="646">państwowego. </span>
        <span start="6991" end="7035">Obóz rządzący będzie oceniany coraz gorzej. </span>
        <span start="7340" end="7421">AWS nie ma w sobie siły, żeby przeprowadzić radykalną zmianę wewnątrz ugrupowania</span>
        <span start="7475" end="7477">. </span>
        <span start="9407" end="9460">reformy zostały przeprowadzone w nie najlepszym stylu</span>
        <span start="9512" end="9514">. </span>
        <span start="9724" end="9817">w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny i rządził - rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9872">. A za to konsekwencje ponosi premier. </span>
        <span start="9938" end="9966">Buzek jest słabym premierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników. U nas dopiero rozpoczyna się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. A właściwie pozostaje ona zaledwie w sferze postulatów.
Kultura polityczna nie rodzi się na kamieniu. Byliśmy przecież pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką czytając gazety. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. U nas ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować... Ludzie potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie, bo były to zmiany kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Mogło być odebrane jako arogancja ze strony rządu. Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań. polityk powinien mieć program dla społeczeństwa, a nie starać się tylko o to, by zostać wybranym w następnych wyborach. A ludzie widzą, kiedy postępuje się w tak koniunkturalny sposób.</body>
      <spans>
        <span start="1490" end="1565">Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników</span>
        <span start="1590" end="1617">. U nas dopiero rozpoczyna </span>
        <span start="1618" end="1757">się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. A właściwie pozostaje ona zaledwie w sferze postulatów.</span>
        <span start="1759" end="1760">
</span>
        <span start="4466" end="4665">Kultura polityczna nie rodzi się na kamieniu. Byliśmy przecież pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką czytając </span>
        <span start="4678" end="4954">gazety. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. U nas ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować...</span>
        <span start="8024" end="8032"> Ludzie </span>
        <span start="8039" end="8163">potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie,</span>
        <span start="8184" end="8186"> b</span>
        <span start="8203" end="8220">o były to zmiany </span>
        <span start="8233" end="8305">kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Mogło być odebrane</span>
        <span start="8321" end="8354"> jako arogancja ze strony rządu. </span>
        <span start="10252" end="10336">Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań.</span>
        <span start="11824" end="12009"> polityk powinien mieć program dla społeczeństwa, a nie starać się tylko o to, by zostać wybranym w następnych wyborach. A ludzie widzą, kiedy postępuje się w tak koniunkturalny sposób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W SLD politycy są bardziej profesjonalni. Ludzie z AWS są przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności opozycyjnej, która z natury rzeczy przyciąga inny typ ludzi.
 Albo bardzo pryncypialnych, albo mających słomiany zapał. Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu ogólnego, państwowego. Czyli mających nadmierną skłonność do bezkrytycznego utożsamiania własnego interesu z interesem publicznym. Każdy człowiek ma taką skłonność. Ale profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant, amator tego nie potrafi.
Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników i w swoim własnym gronie. U nas dopiero rozpoczyna się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. A właściwie pozostaje ona zaledwie w sferze postulatów.  
Kultura polityczna nie rodzi się na kamieniu. Byliśmy przecież pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką czytając książki bądź gazety. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. U nas ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować...
 Ludzie bardzo potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie, bo były to zmiany mniejsze niż kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Mogło być odebrane jako arogancja ze strony rządu. 
A potem zaczął się ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. Pokazać, że rządzi, że jest rządem silnym, bo miał przecież ku temu warunki. Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny - rząd pokazywał, że jest słaby. A za to konsekwencje ponosi premier. Premier ma takie cechy osobowości, które tłumaczą, dlaczego Jerzy Buzek jest słabym premierem.
Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, uzgadniania, a nie forsowania swojej linii. Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań. polityk powinien mieć program dla społeczeństwa, a nie starać się tylko o to, by zostać wybranym w następnych wyborach. A ludzie widzą, kiedy postępuje się w tak koniunkturalny sposób.Jeśli politycy nie biorą pod uwagę notowań opinii publicznej, to ich zachowanie może być traktowane jako aroganckie.</body>
      <spans>
        <span start="189" end="229">W SLD politycy są bardziej profesjonalni</span>
        <span start="252" end="267">. Ludzie z AWS </span>
        <span start="268" end="271">są </span>
        <span start="280" end="340">przesiąknięci elementem amatorskim i "piętnem" działalności </span>
        <span start="341" end="402">opozycyjnej, która z natury rzeczy przyciąga inny typ ludzi.
</span>
        <span start="456" end="515"> Albo bardzo pryncypialnych, albo mających słomiany zapał. </span>
        <span start="516" end="934">Czasami takich, którzy nie potrafią oddzielić własnej emocjonalnej oceny i osobistego interesu od interesu ogólnego, państwowego. Czyli mających nadmierną skłonność do bezkrytycznego utożsamiania własnego interesu z interesem publicznym. Każdy człowiek ma taką skłonność. Ale profesjonalny polityk nie pokazuje, że nie potrafi odróżnić interesu publicznego od własnego. A polityczny dyletant, amator tego nie potrafi.
</span>
        <span start="1490" end="1617">Każda formacja polityczna uczy się sposobów zachowań od swoich poprzedników i w swoim własnym gronie. U nas dopiero rozpoczyna </span>
        <span start="1618" end="1760">się proces profesjonalizacji polityki, profesjonalizacji aparatu administracyjnego. A właściwie pozostaje ona zaledwie w sferze postulatów.  
</span>
        <span start="4466" end="4955">Kultura polityczna nie rodzi się na kamieniu. Byliśmy przecież pod zaborami, byliśmy w komunizmie. To nauczyło nas ademokratycznych zachowań. Społeczeństwo nie musi interesować się polityką czytając książki bądź gazety. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. U nas ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować...
</span>
        <span start="8024" end="8163"> Ludzie bardzo potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie,</span>
        <span start="8184" end="8186"> b</span>
        <span start="8203" end="8305">o były to zmiany mniejsze niż kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Mogło być odebrane</span>
        <span start="8321" end="8355"> jako arogancja ze strony rządu. 
</span>
        <span start="9551" end="9570">A potem zaczął się </span>
        <span start="9575" end="9644">ciąg wydarzeń, kiedy rząd powinien zacząć rządzić. Pokazać, że rządzi</span>
        <span start="9658" end="9776">, że jest rządem silnym, bo miał przecież ku temu warunki. Jednak w miarę jak narastała potrzeba, żeby rząd był silny </span>
        <span start="9786" end="9817">- rząd pokazywał, że jest słaby</span>
        <span start="9833" end="9967">. A za to konsekwencje ponosi premier. Premier ma takie cechy osobowości, które tłumaczą, dlaczego Jerzy Buzek jest słabym premierem.
</span>
        <span start="9980" end="10065">Jest człowiekiem konsensusu, negocjacji, uzgadniania, a nie forsowania swojej linii. </span>
        <span start="10252" end="10336">Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań.</span>
        <span start="11824" end="12009"> polityk powinien mieć program dla społeczeństwa, a nie starać się tylko o to, by zostać wybranym w następnych wyborach. A ludzie widzą, kiedy postępuje się w tak koniunkturalny sposób.</span>
        <span start="12011" end="12017">Jeśli </span>
        <span start="12027" end="12036">politycy </span>
        <span start="12044" end="12117">nie biorą pod uwagę notowań opinii publicznej, to ich zachowanie może być</span>
        <span start="12125" end="12153"> traktowane jako aroganckie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Społeczeństwo nie musi interesować się polityką. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować... Ludzie potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie, bo były to zmiany kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań.</body>
      <spans>
        <span start="4608" end="4655">Społeczeństwo nie musi interesować się polityką</span>
        <span start="4684" end="4791">. Natomiast reaguje na różne sytuacje polityczne, a najżywiej na politykę lokalną, która się dzieje wokół. </span>
        <span start="4797" end="4954">ta sieć na dole jest niewydolna, dlatego tak trudno ludzi zmobilizować i tak bardzo nie pojmują oni rzeczywistości politycznej. Tak łatwo nimi manipulować...</span>
        <span start="8024" end="8032"> Ludzie </span>
        <span start="8039" end="8163">potrzebują zmiany i są gotowi uwierzyć niemal we wszystko. Ale na pewno nie są gotowi uwierzyć "głębokim" zmianom w rządzie,</span>
        <span start="8184" end="8186"> b</span>
        <span start="8203" end="8220">o były to zmiany </span>
        <span start="8233" end="8287">kosmetyczne. To było zlekceważenie opinii społecznej. </span>
        <span start="10252" end="10336">Przy takim społecznym wizerunku ani rząd, ani premier nie mogą mieć dobrych notowań.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
