<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001060055">
  <date>2000-01-06</date>
  <title>Zmiana lokomotywy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Dariusz Filar</authors>
  <body>EKONOMIA

Eksport, inwestycje i popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego

Zmiana lokomotywy

DARIUSZ FILAR

Powiększanie się masy wytwarzanych w gospodarce produktów i usług, które stanowi istotę wzrostu gospodarczego, może nabierać tempa pod wpływem różnych czynników. Jeśli na światowych rynkach pojawia się dodatkowe zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu i zdecydują się do nich przygotować poprzez modernizację i rozbudowę swoich firm, to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. Wreszcie jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas, by pozwolić sobie na nieco śmielszą konsumpcję, to dążenie do zaspokojenia ich oczekiwań także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.

Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.

Wspaniały rok 1997

W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Polski eksport, który przez większą część 1996 roku i pierwszą połowę 1997 roku osiągał wartość około 2 miliardów dolarów miesięcznie, od lipca 1997 roku zaczął zbliżać się do 2,5 miliarda dolarów. Nieco wcześniej, bo w kwietniu, z 300 - 400 milionów dolarów miesięcznie do około 500 milionów dolarów miesięcznie wzrosła nadwyżka osiągana w handlu przygranicznym. Niemieccy turyści i drobni kupcy z Ukrainy i Białorusi skutecznie uzupełniali to, co udawało się uzyskać oficjalnym polskim eksporterom.

Dobre perspektywy zbytu zachęcały do inwestowania. W porównaniu z 1996 rokiem wzrost nakładów inwestycyjnych wyniósł w 1997 roku 21,7 procent. Jest to najwyższa roczna stopa przyrostu inwestycji osiągnięta w całym okresie transformacji gospodarczej.

Możliwości wzrostu produkcji i rosnące inwestycje pozwalały na powiększanie zatrudnienia - między styczniem i grudniem 1997 roku bezrobocie obniżyło się z 12,6 do 10,3 procent. Wzrost zatrudnienia i towarzysząca mu poprawa płac realnych wywierały stymulujący wpływ na wskaźniki optymizmu konsumentów i zachęcały ich do zakupów. Spożycie indywidualne w kolejnych kwartałach utrzymywało wzrost w ujęciu rocznym zbliżony do 7 procent; wynik ten także należał do najlepszych w całym okresie transformacji.

Trzy lokomotywy - eksport, inwestycje i krajowa konsumpcja - z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. I przez pierwsze półrocze nie spowalniały biegu - jeszcze w lipcu eksport sięgnął prawie 3 miliardów dolarów, co stanowiło miesięczny rekord dziesięciolecia. Dokładnie w tym samym czasie padały też rekordy w handlu przygranicznym - nadwyżka z tego tytułu wynosiła już 600 - 800 milionów dolarów miesięcznie. Tempo wzrostu inwestycji pozostawało dwucyfrowe, a tempo wzrostu spożycia indywidualnego dorównywało, przynajmniej w pierwszym kwartale, wskaźnikowi z ostatniego kwartału roku poprzedniego.

Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Na domiar złego jego destrukcyjny wpływ początkowo nie był doceniany - gospodarka zawsze reaguje z pewnym opóźnieniem, więc wskaźniki drugiej połowy 1998 roku nie były jeszcze alarmujące. Po lipcowym rekordzie eksport przestał wzrastać, ale aż do końca roku utrzymywał się na poziomie zbliżonym do 2,5 miliarda dolarów miesięcznie. Tempo wzrostu indywidualnego spożycia krajowego nieco osłabło, ale wiązano to raczej z polityką "schładzania" popytu wewnętrznego. Przyrost inwestycji nadal dokonywał się w tempie dwucyfrowym i dopiero w czwartym kwartale sygnały "przygasającej dynamiki" stały się wyraźniejsze. Bezrobocie na koniec roku okazało się wyższe niż latem, ale nie był to wzrost szczególnie wysoki (z 9,6 do 10,4 procent). Szybka i bardzo wyraźna reakcja na rosyjski kryzys nastąpiła właściwie tylko w handlu przygranicznym - w stosunku do rekordowych nadwyżek z lata ich poziom już we wrześniu okazał się niższy o połowę (spadek do 400 milionów dolarów) i taki pozostał przez ostatnie miesiące roku.

Dobre wyniki pierwszego półrocza i swoista siła bezwładu trzech rozpędzonych lokomotyw wzrostu w drugim półroczu sprawiły, że całoroczny wzrost PKB w 1998 roku osiągnął nie najgorszy wskaźnik 4,8 procent. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.

Trudny początek 1999 roku

Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Eksport stopniowo cofał się do poziomu z początku 1997 roku (około dwóch miliardów dolarów miesięcznie) i pozostawał na nim przez kolejne miesiące. Nadwyżka w handlu przygranicznym jeszcze raz przycięta została prawie o połowę; ustabilizowała się na poziomie dwustu kilkudziesięciu milionów dolarów miesięcznie. Tempo wzrostu inwestycji w ujęciu rocznym obniżyło się w pierwszym kwartale do zaledwie 6 procent, a tempo wzrostu spożycia indywidualnego w tym samym ujęciu i okresie spadło do 4,2 procent, co upodabniało ten wskaźnik do wyników notowanych w latach 1994 - 1995. Osłabienie możliwości eksportowych oraz niższa dynamika konsumpcji i inwestycji musiały pociągnąć za sobą wzrost bezrobocia. Już pod koniec pierwszego kwartału powróciło ono do poziomu powyżej 12 procent.

Przekonanie, że wszystkie trzy lokomotywy ciągnąć będą gospodarkę jedynie na pół gwizdka, zaowocowało - i w kraju, i za granicą - dość pesymistycznymi prognozami. Bardzo poważne źródła zapowiadały, że całoroczny wzrost PKB wyniesie w Polsce w 1999 roku co najwyżej od 1,5 do 2,5 procent.

W ostatnich dniach 1999 roku stało się pewne, że wzrost PKB sięgnie 3,8 - 3,9 procent. Co sprawiło, że pesymistyczne prognozy sprzed niespełna dwunastu miesięcy okazały się chybione? Nie napędzały wzrostu gospodarczego eksport i handel przygraniczny, bo w obu tych dziedzinach wyniki będą niższe od osiągniętych w 1998 roku. Nie można też tego wzrostu uzależnić od inwestycji, bo przyrastały w mizernym tempie. Zatem lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.

Z różnych pozycji można krytykować decyzje o redukcji stóp procentowych podjęte przez Radę Polityki Pieniężnej w styczniu 1999 roku, ale nie sposób zaprzeczyć, że przyczyniły się do podwyższenia poziomu PKB. Obniżone w styczniu stopy procentowe już w maju przyniosły istotny przyrost nowych kredytów konsumpcyjnych (o miliard złotych; przez wiele poprzednich miesięcy średni przyrost kredytów wynosił około 600 milionów miesięcznie), a od lipca nastąpiło kolejne przyspieszenie (do około 1,2 - 1,4 miliarda złotych nowych kredytów miesięcznie). Te nowe kredyty spowodowały, iż z miesiąca na miesiąc podnosiło się tempo wzrostu konsumpcji krajowej. W trzecim kwartale zbliżyło się do wartości rejestrowanych na przełomie lat 1997/1998.

Wzrostowi gospodarczemu, stymulowanemu głównie przez krajowy popyt konsumpcyjny, towarzyszą zwykle zagrożenia, z których najważniejsze to narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących. To zjawisko w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji z powodu problemów fiskalnych stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała się na ruch w przeciwną stronę - w listopadzie podstawowe stopy procentowe zostały istotnie podwyższone, wskutek czego konsumpcyjna lokomotywa wzrostu już wkrótce poruszać się będzie z mniejszym impetem. Gospodarkę czeka kolejna zmiana napędu.

Rysująca się szansa

Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. W niezależnie sporządzanych prognozach różnych ośrodków badawczych najwięksi optymiści zapowiadają wzrost nawet na poziomie 6 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki. Za eksportem do Niemiec i pozostałych krajów Unii mogłoby bowiem podążyć prawdziwe przyspieszenie w inwestycjach (raczej w drugiej połowie 2000 roku), a później także nowa fala wzmożonego popytu konsumpcyjnego.

Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy. Nie brak ku temu zachęcających sygnałów - eksport w październiku z poziomu około 2 miliardów dolarów miesięcznie podniósł się do 2,2 miliarda, produkcja przemysłowa w listopadzie wzrosła w stopniu wyższym, niż uzasadniałyby to wyłącznie potrzeby wewnętrzne. Ale mimo wszystko za wcześnie chyba jeszcze, by głosić ostateczne przezwyciężenie kłopotów ze wzrostem gospodarczym. Dopiero gdy miesięczny eksport dojdzie do poziomu około 2,5 miliarda dolarów i zdoła się na nim utrzymać, będzie można uznać, że gospodarkę ciągnie już nowa lokomotywa.

Autor jest profesorem ekonomii w Uniwersytecie Gdańskim i głównym ekonomistą banku Pekao SA.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Powiększanie się masy wytwarzanych w gospodarce produktów i usług stanowi istotę wzrostu gospodarczego. Jeśli na światowych rynkach pojawia się dodatkowe zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas na nieco śmielszą konsumpcję, to także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom. Wzrostowi gospodarczemu towarzyszą zwykle zagrożenia, z których najważniejsze to narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących. Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy. Nie brak ku temu zachęcających sygnałów, Ale mimo wszystko za wcześnie chyba jeszcze, by głosić ostateczne przezwyciężenie kłopotów ze wzrostem gospodarczym.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="210">Powiększanie się masy wytwarzanych w gospodarce produktów i usług</span>
        <span start="217" end="254"> stanowi istotę wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="305" end="532">. Jeśli na światowych rynkach pojawia się dodatkowe zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu</span>
        <span start="614" end="668"> to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. </span>
        <span start="677" end="720">jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas</span>
        <span start="739" end="773"> na nieco śmielszą konsumpcję, to </span>
        <span start="811" end="876">także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.</span>
        <span start="4958" end="4959"> </span>
        <span start="7060" end="7083">Wzrostowi gospodarczemu</span>
        <span start="7140" end="7249"> towarzyszą zwykle zagrożenia, z których najważniejsze to narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących. </span>
        <span start="8403" end="8657">Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy. Nie brak ku temu zachęcających sygnałów</span>
        <span start="8822" end="8823">,</span>
        <span start="8875" end="8992"> Ale mimo wszystko za wcześnie chyba jeszcze, by głosić ostateczne przezwyciężenie kłopotów ze wzrostem gospodarczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Powiększanie się masy wytwarzanych w gospodarce produktów i usług stanowi istotę wzrostu gospodarczego. Jeśli na światowych rynkach pojawia się dodatkowe zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas na nieco śmielszą konsumpcję, to także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.
 W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań eksport, inwestycje i krajowa konsumpcja. 
Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od kryzysu w Rosji. Na domiar złego jego destrukcyjny wpływ początkowo nie był doceniany. Dobre wyniki pierwszego półrocza i swoista siła bezwładu trzech rozpędzonych lokomotyw wzrostu w drugim półroczu sprawiły, że całoroczny wzrost PKB w 1998 roku osiągnął nie najgorszy wskaźnik 4,8 procent. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć. 
Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Eksport stopniowo cofał się. Nadwyżka w handlu przygranicznym jeszcze raz przycięta została prawie o połowę. 
Wzrostowi gospodarczemu towarzyszą zwykle zagrożenia, z których najważniejsze to narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących. To zjawisko stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała  - podstawowe stopy procentowe zostały istotnie podwyższone. 
Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy. Nie brak ku temu zachęcających sygnałów, Ale mimo wszystko za wcześnie chyba jeszcze, by głosić ostateczne przezwyciężenie kłopotów ze wzrostem gospodarczym.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="210">Powiększanie się masy wytwarzanych w gospodarce produktów i usług</span>
        <span start="217" end="254"> stanowi istotę wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="305" end="532">. Jeśli na światowych rynkach pojawia się dodatkowe zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu</span>
        <span start="614" end="668"> to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. </span>
        <span start="677" end="720">jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas</span>
        <span start="739" end="773"> na nieco śmielszą konsumpcję, to </span>
        <span start="811" end="877">także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.
</span>
        <span start="1266" end="1267"> </span>
        <span start="1298" end="1386">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań </span>
        <span start="2687" end="2727">eksport, inwestycje i krajowa konsumpcja</span>
        <span start="2782" end="2784">. </span>
        <span start="3282" end="3327">
Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od </span>
        <span start="3340" end="3425">kryzysu w Rosji. Na domiar złego jego destrukcyjny wpływ początkowo nie był doceniany</span>
        <span start="3543" end="3545">. </span>
        <span start="4369" end="4619">Dobre wyniki pierwszego półrocza i swoista siła bezwładu trzech rozpędzonych lokomotyw wzrostu w drugim półroczu sprawiły, że całoroczny wzrost PKB w 1998 roku osiągnął nie najgorszy wskaźnik 4,8 procent. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.</span>
        <span start="4641" end="4642"> </span>
        <span start="4647" end="4766">
Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Eksport stopniowo cofał się</span>
        <span start="4885" end="4965">. Nadwyżka w handlu przygranicznym jeszcze raz przycięta została prawie o połowę</span>
        <span start="5049" end="5051">. </span>
        <span start="6323" end="6324">
</span>
        <span start="7060" end="7083">Wzrostowi gospodarczemu</span>
        <span start="7140" end="7261"> towarzyszą zwykle zagrożenia, z których najważniejsze to narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących. To zjawisko </span>
        <span start="7387" end="7451">stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała </span>
        <span start="7481" end="7484"> - </span>
        <span start="7498" end="7554">podstawowe stopy procentowe zostały istotnie podwyższone</span>
        <span start="7653" end="7655">. </span>
        <span start="8402" end="8657">
Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy. Nie brak ku temu zachęcających sygnałów</span>
        <span start="8822" end="8823">,</span>
        <span start="8875" end="8992"> Ale mimo wszystko za wcześnie chyba jeszcze, by głosić ostateczne przezwyciężenie kłopotów ze wzrostem gospodarczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Powiększanie masy wytwarzanych produktów i usług stanowi istotę wzrostu gospodarczego. Jeśli na światowych rynkach pojawia się zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas na nieco śmielszą konsumpcję, to także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="158">Powiększanie </span>
        <span start="162" end="180">masy wytwarzanych </span>
        <span start="193" end="210">produktów i usług</span>
        <span start="217" end="254"> stanowi istotę wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="305" end="347">. Jeśli na światowych rynkach pojawia się </span>
        <span start="357" end="532">zapotrzebowanie dokładnie na to, co dana gospodarka ma do zaoferowania, to zaczyna ona przyspieszać. Jeśli przedsiębiorcy optymistycznie oceniać będą przyszłe możliwości zbytu</span>
        <span start="614" end="668"> to wzrost gospodarczy czerpać będzie dodatkowe siły. </span>
        <span start="677" end="720">jeśli ogół obywateli uzna, że nadszedł czas</span>
        <span start="739" end="773"> na nieco śmielszą konsumpcję, to </span>
        <span start="811" end="876">także pozwoli na rozwinięcie skrzydeł producentom i usługodawcom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.
W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. 
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1277">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.
</span>
        <span start="1298" end="1413">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3357">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="7716" end="7804">
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="7939" end="8190">Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.
W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Przekonanie, że wszystkie trzy lokomotywy ciągnąć będą gospodarkę jedynie na pół gwizdka, zaowocowało dość pesymistycznymi prognozami. W ostatnich dniach 1999 roku stało się pewne, że wzrost PKB sięgnie 3,8 - 3,9 procent. Co sprawiło, że pesymistyczne prognozy sprzed niespełna dwunastu miesięcy okazały się chybione? Nie napędzały wzrostu gospodarczego eksport i handel przygraniczny, bo w obu tych dziedzinach wyniki będą niższe od osiągniętych w 1998 roku. Nie można też tego wzrostu uzależnić od inwestycji, bo przyrastały w mizernym tempie. Zatem lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki. Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1277">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.
</span>
        <span start="1298" end="1413">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3357">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="4648" end="4739">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. </span>
        <span start="5520" end="5621">Przekonanie, że wszystkie trzy lokomotywy ciągnąć będą gospodarkę jedynie na pół gwizdka, zaowocowało</span>
        <span start="5649" end="5683"> dość pesymistycznymi prognozami. </span>
        <span start="5809" end="6322">W ostatnich dniach 1999 roku stało się pewne, że wzrost PKB sięgnie 3,8 - 3,9 procent. Co sprawiło, że pesymistyczne prognozy sprzed niespełna dwunastu miesięcy okazały się chybione? Nie napędzały wzrostu gospodarczego eksport i handel przygraniczny, bo w obu tych dziedzinach wyniki będą niższe od osiągniętych w 1998 roku. Nie można też tego wzrostu uzależnić od inwestycji, bo przyrastały w mizernym tempie. Zatem lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.</span>
        <span start="7716" end="7804">
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="7939" end="8191">Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki. </span>
        <span start="8403" end="8617">Otwarte pozostaje pytanie, czy kilkanaście minionych, trudnych miesięcy pozwoliło polskim przedsiębiorstwom w takim stopniu poprawić własną konkurencyjność, by teraz w pełni mogły skorzystać z rysującej się szansy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań bywają dla niej niełatwe.
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1168">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań</span>
        <span start="1250" end="1276"> bywają dla niej niełatwe.</span>
        <span start="7716" end="7804">
Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8116" end="8190">większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego.W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.Trzy lokomotywy z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. I przez pierwsze półrocze nie spowalniały biegu.Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Po lipcowym rekordzie eksport przestał wzrastać, ale aż do końca roku utrzymywał się na poziomie zbliżonym do 2,5 miliarda dolarów miesięcznie.Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1030">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego.</span>
        <span start="1298" end="1412">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.</span>
        <span start="2669" end="2685">Trzy lokomotywy </span>
        <span start="2730" end="2831">z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. I przez pierwsze półrocze nie spowalniały biegu</span>
        <span start="2940" end="2941">.</span>
        <span start="3283" end="3356">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji.</span>
        <span start="3544" end="3688"> Po lipcowym rekordzie eksport przestał wzrastać, ale aż do końca roku utrzymywał się na poziomie zbliżonym do 2,5 miliarda dolarów miesięcznie.</span>
        <span start="4648" end="4738">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.</span>
        <span start="7717" end="7803">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent.</span>
        <span start="7938" end="8190"> Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.Dobre perspektywy zbytu zachęcały do inwestowania. W porównaniu z 1996 rokiem wzrost nakładów inwestycyjnych wyniósł w 1997 roku 21,7 procent. Jest to najwyższa roczna stopa przyrostu inwestycji osiągnięta w całym okresie transformacji gospodarczej.Możliwości wzrostu produkcji i rosnące inwestycje pozwalały na powiększanie zatrudnienia - między styczniem i grudniem 1997 roku bezrobocie obniżyło się z 12,6 do 10,3 procent. Wzrost zatrudnienia i towarzysząca mu poprawa płac realnych wywierały stymulujący wpływ na wskaźniki optymizmu konsumentów i zachęcały ich do zakupów. Spożycie indywidualne w kolejnych kwartałach utrzymywało wzrost w ujęciu rocznym zbliżony do 7 procent; wynik ten także należał do najlepszych w całym okresie transformacji.Trzy lokomotywy z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. I przez pierwsze półrocze nie spowalniały biegu.Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Po lipcowym rekordzie eksport przestał wzrastać, ale aż do końca roku utrzymywał się na poziomie zbliżonym do 2,5 miliarda dolarów miesięcznie.Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Eksport stopniowo cofał się do poziomu z początku 1997 roku i pozostawał na nim przez kolejne miesiące. Tempo wzrostu inwestycji w ujęciu rocznym obniżyło się w pierwszym kwartale do zaledwie 6 procent, a tempo wzrostu spożycia indywidualnego w tym samym ujęciu i okresie spadło do 4,2 procent.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1276">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.</span>
        <span start="1298" end="1412">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.</span>
        <span start="1915" end="2164">Dobre perspektywy zbytu zachęcały do inwestowania. W porównaniu z 1996 rokiem wzrost nakładów inwestycyjnych wyniósł w 1997 roku 21,7 procent. Jest to najwyższa roczna stopa przyrostu inwestycji osiągnięta w całym okresie transformacji gospodarczej.</span>
        <span start="2166" end="2667">Możliwości wzrostu produkcji i rosnące inwestycje pozwalały na powiększanie zatrudnienia - między styczniem i grudniem 1997 roku bezrobocie obniżyło się z 12,6 do 10,3 procent. Wzrost zatrudnienia i towarzysząca mu poprawa płac realnych wywierały stymulujący wpływ na wskaźniki optymizmu konsumentów i zachęcały ich do zakupów. Spożycie indywidualne w kolejnych kwartałach utrzymywało wzrost w ujęciu rocznym zbliżony do 7 procent; wynik ten także należał do najlepszych w całym okresie transformacji.</span>
        <span start="2669" end="2685">Trzy lokomotywy </span>
        <span start="2730" end="2831">z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. I przez pierwsze półrocze nie spowalniały biegu</span>
        <span start="2940" end="2941">.</span>
        <span start="3283" end="3356">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji.</span>
        <span start="3544" end="3688"> Po lipcowym rekordzie eksport przestał wzrastać, ale aż do końca roku utrzymywał się na poziomie zbliżonym do 2,5 miliarda dolarów miesięcznie.</span>
        <span start="4648" end="4799">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. Eksport stopniowo cofał się do poziomu z początku 1997 roku </span>
        <span start="4843" end="4886">i pozostawał na nim przez kolejne miesiące.</span>
        <span start="5050" end="5240"> Tempo wzrostu inwestycji w ujęciu rocznym obniżyło się w pierwszym kwartale do zaledwie 6 procent, a tempo wzrostu spożycia indywidualnego w tym samym ujęciu i okresie spadło do 4,2 procent</span>
        <span start="5312" end="5313">.</span>
        <span start="7717" end="7803">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent.</span>
        <span start="7938" end="8190"> Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego.W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.Trzy lokomotywy z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok.Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.Prognoza wzrostu PKB to 5,2 procent. Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1030">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego.</span>
        <span start="1298" end="1412">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy.</span>
        <span start="2669" end="2685">Trzy lokomotywy </span>
        <span start="2730" end="2783">z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok.</span>
        <span start="4648" end="4738">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.</span>
        <span start="7717" end="7737">Prognoza wzrostu PKB</span>
        <span start="7787" end="7803"> to 5,2 procent.</span>
        <span start="7938" end="8190"> Biorąc pod uwagę to, że konsumpcja powinna już szykować się do lekkiego zmniejszenia dynamiki, a inwestycje - przynajmniej na razie - przyspieszają w bardzo umiarkowany sposób, większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1276">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.</span>
        <span start="1298" end="1413">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3357">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="4574" end="4619">Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.</span>
        <span start="4648" end="4739">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. </span>
        <span start="6226" end="6322">lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.</span>
        <span start="7717" end="7804">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8116" end="8190">większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Dobre perspektywy zbytu zachęcały do inwestowania. Możliwości wzrostu produkcji i rosnące inwestycje pozwalały na powiększanie zatrudnienia. Wzrost zatrudnienia i towarzysząca mu poprawa płac realnych wywierały stymulujący wpływ na wskaźniki optymizmu konsumentów i zachęcały ich do zakupów. Trzy lokomotywy - eksport, inwestycje i krajowa konsumpcja - z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Na domiar złego jego destrukcyjny wpływ początkowo nie był doceniany - gospodarka zawsze reaguje z pewnym opóźnieniem, więc wskaźniki drugiej połowy 1998 roku nie były jeszcze alarmujące. Dobre wyniki pierwszego półrocza i swoista siła bezwładu trzech rozpędzonych lokomotyw wzrostu w drugim półroczu sprawiły, że całoroczny wzrost PKB w 1998 roku osiągnął nie najgorszy wskaźnik 4,8 procent. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.
Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. 
Nie napędzały wzrostu gospodarczego eksport i handel przygraniczny. Nie można wzrostu uzależnić od inwestycji, bo przyrastały w mizernym tempie. lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1276">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, w wyrównany i zgodny sposób, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań, które oznaczają dokonywaną w marszu przebudowę mechanizmu napędowego gospodarki, bywają dla niej niełatwe.</span>
        <span start="1298" end="1413">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="1915" end="1966">Dobre perspektywy zbytu zachęcały do inwestowania. </span>
        <span start="2166" end="2254">Możliwości wzrostu produkcji i rosnące inwestycje pozwalały na powiększanie zatrudnienia</span>
        <span start="2341" end="2494">. Wzrost zatrudnienia i towarzysząca mu poprawa płac realnych wywierały stymulujący wpływ na wskaźniki optymizmu konsumentów i zachęcały ich do zakupów. </span>
        <span start="2669" end="2784">Trzy lokomotywy - eksport, inwestycje i krajowa konsumpcja - z pełną szybkością wprowadziły gospodarkę w 1998 rok. </span>
        <span start="3283" end="3545">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Na domiar złego jego destrukcyjny wpływ początkowo nie był doceniany - gospodarka zawsze reaguje z pewnym opóźnieniem, więc wskaźniki drugiej połowy 1998 roku nie były jeszcze alarmujące. </span>
        <span start="4369" end="4620">Dobre wyniki pierwszego półrocza i swoista siła bezwładu trzech rozpędzonych lokomotyw wzrostu w drugim półroczu sprawiły, że całoroczny wzrost PKB w 1998 roku osiągnął nie najgorszy wskaźnik 4,8 procent. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.
</span>
        <span start="4648" end="4739">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. </span>
        <span start="5807" end="5808">
</span>
        <span start="5992" end="6058">Nie napędzały wzrostu gospodarczego eksport i handel przygraniczny</span>
        <span start="6132" end="6144">. Nie można </span>
        <span start="6153" end="6220">wzrostu uzależnić od inwestycji, bo przyrastały w mizernym tempie. </span>
        <span start="6226" end="6322">lokomotywą - liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.</span>
        <span start="7717" end="7804">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8116" end="8190">większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1031">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. </span>
        <span start="1298" end="1413">W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3357">Sytuacja zaczęła się zmieniać zasadniczo od sierpniowego kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="4574" end="4619">Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.</span>
        <span start="4648" end="4738">Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. W 1997 gospodarka polska odnotowała wzrost PKB. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać od kryzysu w Rosji.  decyzje o redukcji stóp procentowych podjęte w styczniu 1999 roku przyczyniły się do podwyższenia poziomu PKB. przyniosły istotny przyrost kredytów konsumpcyjnych. narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji z powodu problemów fiskalnych stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała się na ruch w przeciwną stronę - stopy procentowe zostały istotnie podwyższone. Gospodarkę czeka zmiana napędu.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. większość prognoz zakłada, iż eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1031">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. </span>
        <span start="1298" end="1305">W 1997 </span>
        <span start="1310" end="1349">gospodarka polska odnotowała wzrost PKB</span>
        <span start="1368" end="1413">. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3313">Sytuacja zaczęła się zmieniać </span>
        <span start="3324" end="3327">od </span>
        <span start="3340" end="3357">kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="6358" end="6404"> decyzje o redukcji stóp procentowych podjęte </span>
        <span start="6435" end="6455">w styczniu 1999 roku</span>
        <span start="6486" end="6532"> przyczyniły się do podwyższenia poziomu PKB. </span>
        <span start="6580" end="6608">przyniosły istotny przyrost </span>
        <span start="6615" end="6638">kredytów konsumpcyjnych</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="7198" end="7247">narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących</span>
        <span start="7260" end="7484"> w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji z powodu problemów fiskalnych stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała się na ruch w przeciwną stronę - </span>
        <span start="7509" end="7554">stopy procentowe zostały istotnie podwyższone</span>
        <span start="7653" end="7672">. Gospodarkę czeka </span>
        <span start="7680" end="7694">zmiana napędu.</span>
        <span start="7717" end="7804">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8116" end="8146">większość prognoz zakłada, iż </span>
        <span start="8149" end="8190">eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań bywają niełatwe.

W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. Sytuacja zaczęła się zmieniać od sierpniowego kryzysu w Rosji. dopiero w czwartym kwartale sygnały "przygasającej dynamiki" stały się wyraźniejsze. Szybka i bardzo wyraźna reakcja na rosyjski kryzys nastąpiła właściwie tylko w handlu przygranicznym (spadek do 400 milionów dolarów).
 Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć. 
Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. poważne źródła zapowiadały, że całoroczny wzrost PKB wyniesie w Polsce w 1999 roku co najwyżej od 1,5 do 2,5 procent.W ostatnich dniach 1999 roku stało się pewne, że wzrost PKB sięgnie 3,8 - 3,9 procent. Zatem liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.
 decyzje o redukcji stóp procentowych podjęte przez Radę Polityki Pieniężnej w styczniu 1999 roku przyczyniły się do podwyższenia poziomu PKB. przyniosły istotny przyrost nowych kredytów konsumpcyjnych. narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji z powodu problemów fiskalnych stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała się na ruch w przeciwną stronę - stopy procentowe zostały istotnie podwyższone. Gospodarkę czeka kolejna zmiana napędu.Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="1060">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to najważniejsze mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. Czasami ciągną wzrost razem, </span>
        <span start="1089" end="1168">a czasami przetasowują się szybko na pozycji lidera. Momenty takich przetasowań</span>
        <span start="1250" end="1258"> bywają </span>
        <span start="1267" end="1277">niełatwe.
</span>
        <span start="1297" end="1413">
W 1997 roku gospodarka polska odnotowała wzrost PKB prawie o 7 procent. Zapracowały nań wszystkie trzy lokomotywy. </span>
        <span start="3283" end="3313">Sytuacja zaczęła się zmieniać </span>
        <span start="3324" end="3357">od sierpniowego kryzysu w Rosji. </span>
        <span start="3883" end="3968">dopiero w czwartym kwartale sygnały "przygasającej dynamiki" stały się wyraźniejsze. </span>
        <span start="4090" end="4190">Szybka i bardzo wyraźna reakcja na rosyjski kryzys nastąpiła właściwie tylko w handlu przygranicznym</span>
        <span start="4288" end="4321"> (spadek do 400 milionów dolarów)</span>
        <span start="4366" end="4368">.
</span>
        <span start="4573" end="4619"> Prawdziwe trudności miały się dopiero zacząć.</span>
        <span start="4627" end="4628"> </span>
        <span start="4647" end="4739">
Na początku 1999 roku widać już było wyraźnie, że ze wszystkich trzech kotłów zeszła para. </span>
        <span start="5690" end="5807">poważne źródła zapowiadały, że całoroczny wzrost PKB wyniesie w Polsce w 1999 roku co najwyżej od 1,5 do 2,5 procent.</span>
        <span start="5809" end="5896">W ostatnich dniach 1999 roku stało się pewne, że wzrost PKB sięgnie 3,8 - 3,9 procent. </span>
        <span start="6220" end="6226">Zatem </span>
        <span start="6239" end="6322">liderem wzrostu gospodarczego musiał być w 1999 roku wewnętrzny popyt konsumpcyjny.</span>
        <span start="6323" end="6324">
</span>
        <span start="6358" end="6455"> decyzje o redukcji stóp procentowych podjęte przez Radę Polityki Pieniężnej w styczniu 1999 roku</span>
        <span start="6486" end="6532"> przyczyniły się do podwyższenia poziomu PKB. </span>
        <span start="6580" end="6638">przyniosły istotny przyrost nowych kredytów konsumpcyjnych</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="7198" end="7247">narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących</span>
        <span start="7260" end="7484"> w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji z powodu problemów fiskalnych stworzyło klimat, w którym Rada Polityki Pieniężnej zdecydowała się na ruch w przeciwną stronę - </span>
        <span start="7509" end="7554">stopy procentowe zostały istotnie podwyższone</span>
        <span start="7653" end="7694">. Gospodarkę czeka kolejna zmiana napędu.</span>
        <span start="7717" end="7804">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8116" end="8190">większość prognoz zakłada, iż to eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji stworzyło klimat, w którym stopy procentowe zostały podwyższone. Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. zakłada, iż eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="878" end="974">Dynamiczniejszy eksport, powiększanie nakładów inwestycyjnych i dodatkowy popyt konsumpcyjny to </span>
        <span start="988" end="1031">mechanizmy napędowe wzrostu gospodarczego. </span>
        <span start="7198" end="7247">narastanie deficytu na rachunku obrotów bieżących</span>
        <span start="7260" end="7357"> w połączeniu z niską skłonnością gospodarstw domowych do oszczędzania i nasileniem się inflacji </span>
        <span start="7387" end="7414">stworzyło klimat, w którym </span>
        <span start="7509" end="7534">stopy procentowe zostały </span>
        <span start="7543" end="7554">podwyższone</span>
        <span start="7653" end="7655">. </span>
        <span start="7717" end="7804">Prognoza wzrostu PKB, na której opiera się budżet państwa w 2000 roku, to 5,2 procent. </span>
        <span start="8134" end="8146">zakłada, iż </span>
        <span start="8149" end="8190">eksport stanie się lokomotywą gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
