<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010140049">
  <date>2000-10-14</date>
  <title>Lot nad bocianim gniazdem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Morawski</authors>
  <body>REPORTAŻ

Prokurator ustalił: filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich par

Lot nad bocianim gniazdem

JERZY MORAWSKI

Pilot pogonił motolotnię w stronę bocianów. Miał wykonać lot równoległy do lecącego ptaka. Operator kamery, umocowany w latającej maszynie, w pięciosekundowym kadrze powinien uchwycić piękno naszej krainy - zakładał scenariusz.

Gdy motolotnia zbliżała się do ptaków, one zgodnie z instynktem dawały nura. Okazało się, że bociany są zwrotniejsze niż maszyna latająca. Powietrzny pojedynek bocianów z motolotnią oglądało z zadartymi głowami Żywkowo.

Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Osada w zaniku. Dziewięć numerów. Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. I co tu kryć: nie ludzie, ale bociany ciągną Żywkowo do świata.

Kurtka w górze

Nim rozpoczęto łowy na szybujące ptaki, reżyser filmu musiał załatwić furę papierów. Sztab Generalny Wojska Polskiego za loty motolotnią w pogoni za bocianami pobrał 600 zł opłaty. Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali również pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. Straż Graniczna zawiadomiła rosyjskich pograniczników o motolotni wzbijającej się w powietrze w pasie nadgranicznym, aby nie wzięli jej za niezidentyfikowany obiekt latający.

Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. Prosto z Afryki. Kilka dni później przyfrunęła z Gdańska motolotnia. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Ktoś zadzwonił, że w innych wsiach wylądowało o pięć boćków więcej. Powiało grozą. Prezes wiedział, co oznacza rozejście się wieści, że Żywkowo ściąga w swe niskie progi, a raczej na dachy mniej boćków od innych.

Prezes Adrejew postanowił dołożyć starań, aby chociaż w Hanowerze dowiedzieli się, że Żywkowo wciąż dzierży palmę pierwszeństwa w bocianach. Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji tak ulubionych pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd, chociaż filmowcy zrobili klapsa. Motolotniarz z operatorem wbił się w przestworza. Robił puste kółka na Żywkowem.

Andrejew przymknął oczy, gdy reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Kilka boćków poderwało się w niebo.

Na to czyhał motolotniarz. Motolotnia uwijała się w powietrzu, podstępnie nadlatywała nad ptaki od tyłu, równała się z nimi, zalotnie machała skrzydłami wielkimi jak wierzeje stodoły. Bociany jednak za nic nie chciały statystować w filmie. Motolotniarz, doświadczony pilot wojskowy, gdy wylądował, wyrzucił z siebie:

- Nigdy więcej.

Żywkowo na Expo

Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, tłumnie odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Cieszy oko.

Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce przygraniczne bociany zaklekotały im w głowach: otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju. Od Gdańska po Kraków, tam gdzie mieszkają.

Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Jaki był sens wykorzystywania motolotni do zdjęć?

Reżyser filmu na Expo 2000, Dariusz Małecki, przyznał się na komisariacie, że raz rzucił kurtkę w górę.

- Nie bardzo rozumiałem związek podrzucenia w powietrze kurtki ze śledztwem w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie - wspomina swoje zdziwienie reżyser Małecki, gdy usłyszał w komisariacie policji w podwarszawskim Nadarzynie, o co chodzi.

Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. Kręcili w Żywkowie - wylicza - zdjęcia do "Pana Tadeusza", z Gdańska film do Dwójki, kręcili "5-10-15", byli z teleranka, była francuska telewizja, była niemiecka.

- Każdy zachował się po ludzku. Ale żeby motolotnią jeździć po niebie? A sam reżyser chodził po podwórkach, machał marynarką i płoszył bociany z jaj. Ja tego nie widziałem, ale sąsiedzi mówili. Taki chwyt jest niedozwolony - twierdzi.

Dariusz Małecki wraz z ekipą spożywał posiłki w domu rolnika Andrejewa. Za gościnę zapłacił gospodarzowi, jak należy. Nie udobruchał go jednak.

- Reżyser bezczelnie się zachowywał. To nie był miłośnik przyrody. To był miłośnik pieniędzy. Za wszelką cenę chciał zrobić dobry film. A co się narobiło?

Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.

Operator Szymon Tarwacki (również przesłuchiwany przez policję) z motolotni filmował bociany. Motolotnia zniżyła się do stu metrów nad gniazdami.

- Bociany nic sobie nie robiły z naszej obecności. Były przyzwyczajone do ludzi. Gospodarz Andrejew ciął drewno piłą mechaniczną. Huk jak sto diabłów. Bociany nie drgnęły.

Zaobserwował z powietrza sytuację, gdy jeden bocian przeganiał drugiego. To nie są takie niewinne ptaszki - dodaje. Niektóre samce przylatują do obcego gniazda, wyrzucają jaja i samca, który się tam gnieździł. Zajmują miejsce wyrzuconego i zapładniają zastaną samicę na nowo. Byłem tam świadkiem tego wiele razy - przekonuje Szymon Tarwacki.

- Podejrzewam, że jeśli jakieś bociany opuściły swoje gniazda, to tylko z jednej przyczyny. Tam było za mało pokarmu, jak na taką liczbę bocianów. O co naprawdę chodzi?

Policja goni filmowców

Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie to zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie, który w tej sprawie złożył doniesienie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora Mirosława Skowyry z Bartoszyc.

Prokurator Skowyra zapytał biegłego z zakresu ochrony środowiska: czy szkody w świecie zwierzęcym miały znaczne rozmiary? (Przy "znacznych rozmiarach" reżyser Małecki może liczyć nawet na pięć lat więzienia). Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".

Biegły nie jest z zawodu ornitologiem, co wytknięto. 

Prokurator Skowyra przyznaje, że jest wyczulony na sprawy ekologiczne. 

- W czterech gniazdach nic się nie wykluło. Szkoda jest - akcentuje prokurator.

Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków traktuje Żywkowo jako jedną z trzech największych kolonii lęgowych bociana białego w kraju.

Kalski uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.

- Doprowadził do opuszczenia gniazd, co wykorzystały sroki - wyjaśnia.

W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.

Policja w Górowie Iłoweckim na zlecenie prokuratury ustala szczegóły wyczynu filmowców. Wysyła faksy po kraju, zleca przesłuchania podejrzanych i musi oglądać filmy w telewizji, aby przeniknąć tajniki kuchni filmowców. Józef Gower z Komisariatu Policji w Górowie Iławeckim nie kryje rozczarowania filmowym akcentem swej pracy. Przesłuchał mieszkańców Żywkowa.

- Z moich rozmów wynika, że nie doszło do wystraszenia bocianów - mówi. - Pełno rozbojów, złodziejstwa w okolicy. A policja goni filmowców, bo podobno pogonili ptaki.

Teraz ekologia

Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd (jedno waży pół tony) zaczęły się walić. Co roku dwa, trzy siedliska ptaków spadały. Groziły odloty bocianów. Organizacje wspierające ekologię, aby przytrzymać ptaki we wsi na granicy kraju, sypnęły groszem. Poustawiano na wyremontowanych dachach platformy pod gniazda. Wybudowano wieżę widokową, wydrukowano bilety (za 1 zł można sobie zajrzeć do gniazda bociana). Uruchomiono też izbę edukacji przyrodniczej. Wszystko za 150 tys. zł.

- Sukces został odniesiony - przekonuje Roman Kalski.

Przed modernizacją dachów było 38 par bocianów. Po - kolonia wzrosła o sześć par. 

Władysław Andrejew od sponsorów - jak określa organizacje ekologiczne - otrzymał zlecenie na wykonanie drewnianych podstaw pod nowe gniazda. Stare gniazda narzucił na podstawy. Bociany na wiosnę przyleciały i miały nowe chatki.

- Czy chciały w nich mieszkać?

- A miały wyjście? - odpowiada rolnik Andrejew.

Andrejew wie, że rolnictwo przy granicy pada.

- Ręce urobione, nogi wychodzone. Renty nie chcą dać - mówi. - Przestawiam się na ekologię.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Powietrzny pojedynek bocianów z motolotnią oglądało Żywkowo.Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. Kilka dni później przyfrunęła motolotnia. Filmowców przywitał Władysław Andrejew, prezes koła zajmującego się bocianami. Adrejew orał pole, aby zachęcić bociany do konsumpcji pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd. reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków. Kilka boćków poderwało się w niebo. filmowcy nakręcili etiudę. Pokazywana była gościom, odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji. Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. Prokuratura w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę ponownie na biurko prokuratora.</body>
      <spans>
        <span start="492" end="544">Powietrzny pojedynek bocianów z motolotnią oglądało </span>
        <span start="564" end="572">Żywkowo.</span>
        <span start="1307" end="1361">Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. </span>
        <span start="1378" end="1408">Kilka dni później przyfrunęła </span>
        <span start="1418" end="1450">motolotnia. Filmowców przywitał </span>
        <span start="1466" end="1493">Władysław Andrejew, prezes </span>
        <span start="1503" end="1535">koła zajmującego się bocianami. </span>
        <span start="1869" end="1877">Adrejew </span>
        <span start="2023" end="2047">orał pole, aby zachęcić </span>
        <span start="2068" end="2089">bociany do konsumpcji</span>
        <span start="2104" end="2147"> pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd</span>
        <span start="2180" end="2182">. </span>
        <span start="2293" end="2333">reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2540">. Kilka boćków poderwało się w niebo.</span>
        <span start="2915" end="2935"> filmowcy nakręcili </span>
        <span start="2948" end="2981">etiudę. Pokazywana była gościom, </span>
        <span start="2989" end="3053">odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3066" end="3129">Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="3794" end="3896">Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. </span>
        <span start="5645" end="5657">Prokuratura </span>
        <span start="5666" end="5762">w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. </span>
        <span start="5874" end="5913">Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę </span>
        <span start="5922" end="5952">ponownie na biurko prokuratora</span>
        <span start="5982" end="5983">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pilot pogonił motolotnię w stronę bocianów. Powietrzny pojedynek bocianów z motolotnią oglądało Żywkowo.

Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. Kilka dni później przyfrunęła motolotnia. Filmowców przywitał Władysław Andrejew, prezes koła zajmującego się bocianami. Zliczył zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Adrejew Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić bociany do konsumpcji pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd. reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków. Kilka boćków poderwało się w niebo.

Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili etiudę. Pokazywana była gościom, odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji. policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.

Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora. Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów". Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków uważa, że człowiek z kurtką, zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.

Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd zaczęły się walić. Poustawiano na wyremontowanych dachach platformy pod gniazda. Przed modernizacją dachów było 38 par bocianów. Po - kolonia wzrosła o sześć par. Władysław Andrejew od sponsorów otrzymał zlecenie na wykonanie drewnianych podstaw pod nowe gniazda.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="168">Pilot pogonił motolotnię w stronę bocianów. </span>
        <span start="492" end="544">Powietrzny pojedynek bocianów z motolotnią oglądało </span>
        <span start="564" end="572">Żywkowo.</span>
        <span start="802" end="804">

</span>
        <span start="1307" end="1361">Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. </span>
        <span start="1378" end="1408">Kilka dni później przyfrunęła </span>
        <span start="1418" end="1450">motolotnia. Filmowców przywitał </span>
        <span start="1466" end="1493">Władysław Andrejew, prezes </span>
        <span start="1503" end="1543">koła zajmującego się bocianami. Zliczył </span>
        <span start="1603" end="1648">zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. </span>
        <span start="1869" end="1877">Adrejew </span>
        <span start="2003" end="2047">Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić </span>
        <span start="2068" end="2089">bociany do konsumpcji</span>
        <span start="2104" end="2147"> pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd</span>
        <span start="2180" end="2182">. </span>
        <span start="2293" end="2333">reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2540">. Kilka boćków poderwało się w niebo.</span>
        <span start="2892" end="2935">

Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili </span>
        <span start="2948" end="2981">etiudę. Pokazywana była gościom, </span>
        <span start="2989" end="3053">odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3066" end="3129">Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="3307" end="3371">policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? </span>
        <span start="3777" end="3896">Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. </span>
        <span start="4598" end="4786">Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.</span>
        <span start="5643" end="5762">

Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. </span>
        <span start="5874" end="5952">Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora</span>
        <span start="5982" end="5983">.</span>
        <span start="6193" end="6291"> Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".</span>
        <span start="6299" end="6300"> </span>
        <span start="6502" end="6564">Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków </span>
        <span start="6664" end="6693">uważa, że człowiek z kurtką, </span>
        <span start="6718" end="6765">zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.</span>
        <span start="7530" end="7579">

Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd</span>
        <span start="7601" end="7621"> zaczęły się walić. </span>
        <span start="7788" end="7850">Poustawiano na wyremontowanych dachach platformy pod gniazda. </span>
        <span start="8072" end="8154">Przed modernizacją dachów było 38 par bocianów. Po - kolonia wzrosła o sześć par. </span>
        <span start="8156" end="8188">Władysław Andrejew od sponsorów </span>
        <span start="8228" end="8296">otrzymał zlecenie na wykonanie drewnianych podstaw pod nowe gniazda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>pojedynek bocianów z motolotnią oglądało Żywkowo. Ptaki się nie poderwały z gniazd. reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków. Kilka boćków poderwało się w niebo. filmowcy nakręcili etiudę. Pokazywana była gościom, odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Filmowcy otrzymali wezwania na komisariaty policji. Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi.</body>
      <spans>
        <span start="503" end="544">pojedynek bocianów z motolotnią oglądało </span>
        <span start="564" end="572">Żywkowo.</span>
        <span start="2114" end="2147"> Ptaki się nie poderwały z gniazd</span>
        <span start="2180" end="2182">. </span>
        <span start="2293" end="2333">reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2540">. Kilka boćków poderwało się w niebo.</span>
        <span start="2915" end="2935"> filmowcy nakręcili </span>
        <span start="2948" end="2981">etiudę. Pokazywana była gościom, </span>
        <span start="2989" end="3053">odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3066" end="3075">Filmowcy </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="3794" end="3874">Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. I co tu kryć: nie ludzie, ale bociany ciągną Żywkowo do świata.
Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. Kilka dni później przyfrunęła z Gdańska motolotnia. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Ktoś zadzwonił, że w innych wsiach wylądowało o pięć boćków więcej. Powiało grozą. 
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce przygraniczne bociany zaklekotały im w głowach: otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="672" end="786">Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. I co tu kryć: nie ludzie, ale bociany ciągną Żywkowo do świata.</span>
        <span start="803" end="804">
</span>
        <span start="1307" end="1361">Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. </span>
        <span start="1378" end="1731">Kilka dni później przyfrunęła z Gdańska motolotnia. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Ktoś zadzwonił, że w innych wsiach wylądowało o pięć boćków więcej. Powiało grozą. </span>
        <span start="2893" end="2956">
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. </span>
        <span start="3066" end="3245">Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce przygraniczne bociany zaklekotały im w głowach: otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. I co tu kryć: nie ludzie, ale bociany ciągną Żywkowo do świata.
Nim rozpoczęto łowy na szybujące ptaki, reżyser filmu musiał załatwić furę papierów. Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. Kilka dni później przyfrunęła z Gdańska motolotnia. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Ktoś zadzwonił, że w innych wsiach wylądowało o pięć boćków więcej. Powiało grozą. 
Andrejew przymknął oczy, gdy reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Kilka boćków poderwało się w niebo.
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, tłumnie odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. 
Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce przygraniczne bociany zaklekotały im w głowach: otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju. Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Jaki był sens wykorzystywania motolotni do zdjęć?
Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="672" end="786">Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. I co tu kryć: nie ludzie, ale bociany ciągną Żywkowo do świata.</span>
        <span start="803" end="889">
Nim rozpoczęto łowy na szybujące ptaki, reżyser filmu musiał załatwić furę papierów. </span>
        <span start="1307" end="1361">Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca. </span>
        <span start="1378" end="1731">Kilka dni później przyfrunęła z Gdańska motolotnia. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Ktoś zadzwonił, że w innych wsiach wylądowało o pięć boćków więcej. Powiało grozą. </span>
        <span start="2263" end="2540">
Andrejew przymknął oczy, gdy reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Kilka boćków poderwało się w niebo.</span>
        <span start="2893" end="3053">
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, tłumnie odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3065" end="3246">
Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce przygraniczne bociany zaklekotały im w głowach: otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju. </span>
        <span start="3290" end="3420">Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Jaki był sens wykorzystywania motolotni do zdjęć?</span>
        <span start="3776" end="3896">
Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Nie kryje oburzenia. </span>
        <span start="4598" end="4786">Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. Powiało grozą. Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Ale wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="1430" end="1648">Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Zliczył na swojej chałupie, stodole, oborze i okolicznych wierzbach zaledwie dwadzieścia trzy gniazda z ptakami. </span>
        <span start="1716" end="1731">Powiało grozą. </span>
        <span start="2894" end="2956">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. </span>
        <span start="3117" end="3129">Ale wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3245">otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego.Władysław Andrejew Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd.reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji.Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą?Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi.W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="637">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego.</span>
        <span start="1466" end="1484">Władysław Andrejew</span>
        <span start="1485" end="1486"> </span>
        <span start="2003" end="2089">Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji</span>
        <span start="2104" end="2147"> pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd</span>
        <span start="2180" end="2181">.</span>
        <span start="2293" end="2505">reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. </span>
        <span start="2894" end="2955">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.</span>
        <span start="3066" end="3129">Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3245">.</span>
        <span start="3290" end="3370">Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą?</span>
        <span start="3777" end="3874">Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi.</span>
        <span start="6839" end="6985">W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych.Nim rozpoczęto łowy na szybujące ptaki, reżyser filmu musiał załatwić furę papierów.Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca.Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami. Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji tak ulubionych pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd, chociaż filmowcy zrobili klapsa.Andrejew przymknął oczy, gdy reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Kilka boćków poderwało się w niebo.
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, tłumnie odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze.Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Jaki był sens wykorzystywania motolotni do zdjęć?Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. Prokurator Skowyra zapytał biegłego z zakresu ochrony środowiska: czy szkody w świecie zwierzęcym miały znaczne rozmiary?Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".
Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="672" end="722">Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych.</span>
        <span start="804" end="888">Nim rozpoczęto łowy na szybujące ptaki, reżyser filmu musiał załatwić furę papierów.</span>
        <span start="1307" end="1360">Bociany stawiły się na plan filmowy pod koniec marca.</span>
        <span start="1430" end="1534">Filmowców przywitał z markotną miną Władysław Andrejew, prezes lokalnego koła zajmującego się bocianami.</span>
        <span start="2002" end="2181"> Wsiadł na traktor i orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji tak ulubionych pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd, chociaż filmowcy zrobili klapsa.</span>
        <span start="2264" end="2541">Andrejew przymknął oczy, gdy reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie uciekł się do sposobu wypróbowanego przez gołębiarzy: zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków mających za nic sztukę filmową. Kilka boćków poderwało się w niebo.
</span>
        <span start="2894" end="3052">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, tłumnie odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze.</span>
        <span start="3066" end="3129">Filmowcy szybko zapomnieli o przygodzie z ptakami. Ale wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3245">otrzymali wezwania na komisariaty policji w różnych częściach kraju.</span>
        <span start="3290" end="3420">Na komisariatach policjanci zadali pytania: Czy ktoś z ekipy wymachiwał odzieżą? Jaki był sens wykorzystywania motolotni do zdjęć?</span>
        <span start="3777" end="3875">Rolnik Władysław Andrejew dostrzega związek machania kurtką ze spadkiem pogłowia bocianów we wsi. </span>
        <span start="5985" end="6106">Prokurator Skowyra zapytał biegłego z zakresu ochrony środowiska: czy szkody w świecie zwierzęcym miały znaczne rozmiary?</span>
        <span start="6194" end="6292">Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".
</span>
        <span start="6502" end="6564">Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków </span>
        <span start="6664" end="6765">uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.</span>
        <span start="6839" end="6985">W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Władysław Andrejew orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd.reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany.Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.Filmowcy wkrótce otrzymali wezwania na komisariaty policji.W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="1466" end="1484">Władysław Andrejew</span>
        <span start="1485" end="1486"> </span>
        <span start="2023" end="2089">orał pole, aby zachęcić siedzące w gniazdach bociany do konsumpcji</span>
        <span start="2104" end="2147"> pędraków. Ptaki się nie poderwały z gniazd</span>
        <span start="2180" end="2181">.</span>
        <span start="2293" end="2360">reżyser, widząc, że wali mu się fabuła, tupał i klaskał na bociany.</span>
        <span start="2894" end="2955">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.</span>
        <span start="3066" end="3075">Filmowcy </span>
        <span start="3121" end="3129">wkrótce </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3245">.</span>
        <span start="6839" end="6985">W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie Roman Kalski wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. reżyser  zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków. Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.
Filmowcy otrzymali wezwania na komisariaty policji. - Nie bardzo rozumiałem związek podrzucenia w powietrze kurtki ze śledztwem w sprawie zniszczenia gniazd bocianich - wspomina reżyser Małecki.
Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera  z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.
Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów na biurko prokuratora z Bartoszyc.
 Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="985" end="1072">Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali </span>
        <span start="1080" end="1131">pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2333"> </span>
        <span start="2372" end="2373"> </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="2894" end="2955">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.</span>
        <span start="3065" end="3075">
Filmowcy </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="3527" end="3641">- Nie bardzo rozumiałem związek podrzucenia w powietrze kurtki ze śledztwem w sprawie zniszczenia gniazd bocianich</span>
        <span start="3652" end="3664"> - wspomina </span>
        <span start="3681" end="3696">reżyser Małecki</span>
        <span start="3774" end="3775">.</span>
        <span start="4597" end="4644">
Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera </span>
        <span start="4664" end="4787"> z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.
</span>
        <span start="5874" end="5922">Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów </span>
        <span start="5931" end="5953">na biurko prokuratora </span>
        <span start="5971" end="5984">z Bartoszyc.
</span>
        <span start="6507" end="6564"> Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków </span>
        <span start="6664" end="6765">uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>

Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. 
Motolotniarz z operatorem wbił się w przestworza. reżyser tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków. Bociany za nic nie chciały statystować w filmie. 
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.
Filmowcy otrzymali wezwania na komisariaty policji. - Nie bardzo rozumiałem związek podrzucenia w powietrze kurtki ze śledztwem w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie - wspomina reżyser Małecki.

Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.

Operator Szymon Tarwacki z motolotni filmował bociany. - Podejrzewam, że jeśli jakieś bociany opuściły swoje gniazda, to tylko z jednej przyczyny. Tam było za mało pokarmu, jak na taką liczbę bocianów. 
Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów na biurko prokuratora z Bartoszyc.
 Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.
 wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.

Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd  zaczęły się walić. Organizacje wspierające ekologię, aby przytrzymać ptaki we wsi na granicy kraju, sypnęły groszem. Przed modernizacją dachów było 38 par bocianów. Po - kolonia wzrosła o sześć par. Andrejew wie, że rolnictwo przy granicy pada.- Przestawiam się na ekologię.</body>
      <spans>
        <span start="351" end="352">
</span>
        <span start="573" end="638">
Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="985" end="1072">Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali </span>
        <span start="1080" end="1131">pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. </span>
        <span start="1306" end="1307">
</span>
        <span start="2182" end="2232">Motolotniarz z operatorem wbił się w przestworza. </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2373"> tupał i klaskał na bociany. Ostatecznie </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="2726" end="2734">Bociany </span>
        <span start="2741" end="2782">za nic nie chciały statystować w filmie. </span>
        <span start="2893" end="2955">
Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę.</span>
        <span start="3065" end="3075">
Filmowcy </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="3527" end="3664">- Nie bardzo rozumiałem związek podrzucenia w powietrze kurtki ze śledztwem w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie - wspomina </span>
        <span start="3681" end="3696">reżyser Małecki</span>
        <span start="3774" end="3776">.
</span>
        <span start="4597" end="4813">
Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera - według Andrejewa - z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.

Operator Szymon Tarwacki </span>
        <span start="4852" end="4882">z motolotni filmował bociany. </span>
        <span start="5451" end="5598">- Podejrzewam, że jeśli jakieś bociany opuściły swoje gniazda, to tylko z jednej przyczyny. Tam było za mało pokarmu, jak na taką liczbę bocianów. </span>
        <span start="5644" end="5645">
</span>
        <span start="5874" end="5922">Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów </span>
        <span start="5931" end="5953">na biurko prokuratora </span>
        <span start="5971" end="5984">z Bartoszyc.
</span>
        <span start="6507" end="6564"> Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków </span>
        <span start="6664" end="6766">uważa, że człowiek z kurtką, biegający po zagrodach i zrywający bociany do lotu, spowodował tragedię.
</span>
        <span start="6911" end="6985"> wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
        <span start="7530" end="7580">

Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd </span>
        <span start="7601" end="7621"> zaczęły się walić. </span>
        <span start="7690" end="7788">Organizacje wspierające ekologię, aby przytrzymać ptaki we wsi na granicy kraju, sypnęły groszem. </span>
        <span start="8072" end="8154">Przed modernizacją dachów było 38 par bocianów. Po - kolonia wzrosła o sześć par. </span>
        <span start="8466" end="8511">Andrejew wie, że rolnictwo przy granicy pada.</span>
        <span start="8574" end="8604">- Przestawiam się na ekologię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. reżyser  zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków.  z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.
Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów na biurko prokuratora z Bartoszyc.</body>
      <spans>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="985" end="1072">Filmowcy, mający nakręcić wizytówkę z narodową maskotką na wystawę Expo 2000, uzyskali </span>
        <span start="1080" end="1131">pozytywną opinię co do lotów od Straży Granicznej. </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2333"> </span>
        <span start="2372" end="2373"> </span>
        <span start="2427" end="2472">zdjął kurtkę i wymachiwał nią w stronę ptaków</span>
        <span start="2503" end="2504">.</span>
        <span start="4643" end="4644"> </span>
        <span start="4664" end="4710"> z gniazd bocianich poderwało się siedem par. </span>
        <span start="4730" end="4787">Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.
</span>
        <span start="5874" end="5922">Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów </span>
        <span start="5931" end="5953">na biurko prokuratora </span>
        <span start="5971" end="5983">z Bartoszyc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich parBociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego.  reżyser tupał i klaskał na bociany. Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Filmowcy otrzymali wezwania na komisariaty policji. Operator z motolotni filmował bociany. Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie to zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora.
 Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".
Biegły nie jest z zawodu ornitologiem. Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="30" end="79">filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich par</span>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="722" end="723"> </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2361"> tupał i klaskał na bociany. </span>
        <span start="2894" end="2972">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była </span>
        <span start="3018" end="3053">na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3066" end="3075">Filmowcy </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="4788" end="4797">Operator </span>
        <span start="4852" end="4882">z motolotni filmował bociany. </span>
        <span start="5645" end="5832">Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie to zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie</span>
        <span start="5872" end="5952">. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora</span>
        <span start="5982" end="5984">.
</span>
        <span start="6193" end="6292"> Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".
</span>
        <span start="6293" end="6330">Biegły nie jest z zawodu ornitologiem</span>
        <span start="6344" end="6346">. </span>
        <span start="6502" end="6564">Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków </span>
        <span start="6912" end="6985">wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich par
Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. reżyser tupał i klaskał na bociany. Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. Filmowcy otrzymali wezwania na komisariaty policji. Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.
Operator z motolotni filmował bociany. Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie to zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie, który w tej sprawie złożył doniesienie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora.
 Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".

Biegły nie jest z zawodu ornitologiem. Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków traktuje Żywkowo jako jedną z trzech największych kolonii lęgowych bociana białego w kraju.W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd (jedno waży pół tony) zaczęły się walić. Co roku dwa, trzy siedliska ptaków spadały. Groziły odloty bocianów. Organizacje wspierające ekologię, aby przytrzymać ptaki we wsi na granicy kraju, sypnęły groszem. Poustawiano na wyremontowanych dachach platformy pod gniazda. Wybudowano wieżę widokową, wydrukowano bilety (za 1 zł można sobie zajrzeć do gniazda bociana). Uruchomiono też izbę edukacji przyrodniczej.</body>
      <spans>
        <span start="30" end="79">filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich par</span>
        <span start="80" end="81">
</span>
        <span start="574" end="638">Bociania wioska Żywkowo leży 300 m od obwodu kaliningradzkiego. </span>
        <span start="672" end="723">Na 40 mieszkańców przypada 45 gniazd zasiedlonych. </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2361"> tupał i klaskał na bociany. </span>
        <span start="2894" end="2981">Mimo bojkotu bocianów filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była gościom, </span>
        <span start="2989" end="3053">odwiedzającym polski pawilon na wystawie Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="3066" end="3075">Filmowcy </span>
        <span start="3177" end="3218">otrzymali wezwania na komisariaty policji</span>
        <span start="3244" end="3246">. </span>
        <span start="4598" end="4644">Po zadziałaniu podrzuconej marynarki reżysera </span>
        <span start="4665" end="4786">z gniazd bocianich poderwało się siedem par. Zbiegły na tydzień. Do opuszczonych gniazd zajrzały sroki i wydziobały jaja.</span>
        <span start="4787" end="4797">
Operator </span>
        <span start="4852" end="4882">z motolotni filmował bociany. </span>
        <span start="5645" end="5952">Prokuratura Rejonowa w Bartoszycach już raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie to zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie, który w tej sprawie złożył doniesienie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę bocianów ponownie na biurko prokuratora</span>
        <span start="5982" end="5984">.
</span>
        <span start="6193" end="6330"> Biegły uznał, że szkód, jakie powstały w Żywkowie, nie można określić "jako znacznych rozmiarów".

Biegły nie jest z zawodu ornitologiem</span>
        <span start="6344" end="6346">. </span>
        <span start="6502" end="6655">Roman Kalski z Północnopodlaskiego Towarzystwa Ochrony Ptaków traktuje Żywkowo jako jedną z trzech największych kolonii lęgowych bociana białego w kraju.</span>
        <span start="6839" end="6899">W opinii do wojewódzkiego konserwatora przyrody w Olsztynie </span>
        <span start="6912" end="6985">wycenił straty, jakie poczyniła w Żywkowie ekipa filmowa, na 150 tys. zł.</span>
        <span start="7532" end="7990">Chałupy w Żywkowie pod naporem bocianich gniazd (jedno waży pół tony) zaczęły się walić. Co roku dwa, trzy siedliska ptaków spadały. Groziły odloty bocianów. Organizacje wspierające ekologię, aby przytrzymać ptaki we wsi na granicy kraju, sypnęły groszem. Poustawiano na wyremontowanych dachach platformy pod gniazda. Wybudowano wieżę widokową, wydrukowano bilety (za 1 zł można sobie zajrzeć do gniazda bociana). Uruchomiono też izbę edukacji przyrodniczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich parBociania wioska Żywkowo.  reżyser tupał i klaskał na bociany. filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była na Expo 2000 w Hanowerze. Prokuraturaraz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę ponownie na biurko prokuratora.Roman Kalski wycenił straty na 150 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="30" end="79">filmowcy wypłoszyli z Żywkowa sześć bocianich par</span>
        <span start="574" end="597">Bociania wioska Żywkowo</span>
        <span start="636" end="638">. </span>
        <span start="722" end="723"> </span>
        <span start="2293" end="2300">reżyser</span>
        <span start="2332" end="2361"> tupał i klaskał na bociany. </span>
        <span start="2916" end="2972">filmowcy nakręcili trzyminutową etiudę. Pokazywana była </span>
        <span start="3018" end="3021">na </span>
        <span start="3030" end="3053">Expo 2000 w Hanowerze. </span>
        <span start="5645" end="5656">Prokuratura</span>
        <span start="5685" end="5776">raz umorzyła postępowanie w sprawie zniszczenia gniazd bocianich w Żywkowie. Postanowienie </span>
        <span start="5779" end="5832">zostało zaskarżone przez Urząd Wojewódzki w Olsztynie</span>
        <span start="5872" end="5913">. Prokuratura Okręgowa skierowała sprawę </span>
        <span start="5922" end="5952">ponownie na biurko prokuratora</span>
        <span start="5982" end="5983">.</span>
        <span start="6502" end="6515">Roman Kalski </span>
        <span start="6912" end="6926">wycenił straty</span>
        <span start="6969" end="6985"> na 150 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
