<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006050068">
  <date>2000-06-05</date>
  <title>Życie w klasztorze</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Małgorzata Bos-Karczewska</authors>
  <body>ROZMOWA

Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu i reprezentacji Polski

Życie w klasztorze

FOT. (C) REUTERS

Jerzy Dudek (na zdjęciu obok z lewej strony) ma 27 lat. 

Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.  Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.

Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?

JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.

W jakim klubie chciałby pan grać?

Jak byłem małym chłopcem, to chciałem grać w III lidze w Górniku Knurów. Po 100 meczach w III lidze marzyłem o I lidze. Teraz gram w Feyenoordzie i słyszę o innych klubach. Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.

Według prasy holenderskiej za grę w Lidze Mistrzów do kasy Feyenoordu wpłynęło 30 milionów guldenów, czyli ok. 12 mln dolarów. Ile dostali z tego piłkarze?

Brutto ok. 7 mln dolarów. Zapłaciliśmy jednak od tej kwoty wielki podatek, bo 60 procent.

Jak pan trafił do Rotterdamu?

Przez przypadek, w 1996 roku. Najpierw byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu. Z ciężkim sercem jechałem do Holandii. Byłem wtedy bramkarzem bez doświadczenia, rozegrałem w I lidze tylko 15 meczów. Nie płacono nam pensji przez kilka miesięcy. Koledzy sami mnie popychali, żebym wyjechał za granicę, bo dzięki pieniądzom z mojego transferu mogli egzystować. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.

Ile zapłacił Feyenoord za pański transfer?

Czapkę gruszek. Suma jest 6-cyfrowa, śmiesznie mała. Lepiej jej nie wymieniać.

Zbigniew Małkowski jest trzecim Polakiem w Feyenoordzie, oprócz pana i Tomasza Rząsy. Jak porozumiewacie się z holenderskimi kolegami?

W szatni z Tomkiem żartujemy oczywiście po polsku. Na boisku dominuje język piłkarski i holenderski. Znajomość języka zawsze się przydaje. Kiedy do klubu przybyło 7 - 8 obcokrajowców, klub zlecił nam obowiązkową naukę holenderskiego. Lekcje odbywały się dwa razy w tygodniu.

Ostatnio odszedł z Feyenoordu trener Leo Beenhakker. Dlaczego?

Oficjalna przyczyna - to brak wyników. Razem z Tomkiem uważamy, że Beenhakker nie powinien odchodzić.

Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?

Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Niektórzy myślą, żeby jak najszybciej urwać się ze zgrupowania i pojechać do domu. Wielu piłkarzy z reprezentacji Polski gra w zachodnich ligach. Podobnie jest z reprezentacją Holandii. Niestety, w naszej kadrze nie ma takich piłkarzy, jakich ma Holandia - oni grają w najlepszych klubach Europy, w Barcelonie, Manchesterze United, Interze, Arsenalu. Piłkarze holenderscy zajmują tam pierwszoplanowe role, decydują o obliczu tych zespołów. Niektórzy polscy piłkarze wręcz siedzą na ławce rezerwowych w zachodnich klubach. A w kraju udają wielkich piłkarzy i twierdzą, że od razu im się należy miejsce w reprezentacji. Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.

Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów. W Holandii każda wioska ma takie boiska treningowe, jakich u nas nie ma narodowa drużyna. U nas juniorzy muszą grać na wynik. W Holandii na tym etapie szkolenia wynik nie jest ważny. Mówią: "Przegrajmy mecz, ale nauczmy się czegoś. To będzie w przyszłości procentować." W Holandii dziecko zaczyna chodzić na treningi, gdy ma 6 lat. W Polsce szkolenie zaczyna się późno, od 11 roku życia. To wynik złej sytuacji finansowej klubów. Poza tym ludzie nie są przyzwyczajeni do płacenia składek na klub ani zawożenia dzieci na mecze swoimi samochodami. Polscy piłkarze przyzwyczaili się, że klub musi im wszystko dać.

Jak wygląda pański przeciętny dzień? Trenuje pan więcej niż w Polsce?

Środy są wolne, to dzień dla rodziny. Zwykle o 10.30 zaczynam 30-, 45-minutowy trening z dwójką innych bramkarzy, mamy własnego trenera. Później dołączam do grupy. Po 1,5 - 2 godzinach treningu czeka mnie siłownia i masaże. Obiad jemy o 13.00. Poza tym żyjemy według własnych zasad, ale do wielu rzeczy w nowym środowisku trzeba się dopasować, bo inaczej zaczynają się problemy.

Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem jak wszyscy, od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole i się cieszyć. Potem byłem w klasie sportowej. Gdy miałem 13 lat, trener zaczął wystawiać mnie w polu, ale minął rok i wróciłem do bramki. Trener uznał, że tam przydam się najbardziej.

Jakie ma pan hobby?

Moja rodzina to moje hobby, żona Jolanta i 3-letni syn. Jestem domatorem. Kolekcjonuję koszulki znanych piłkarzy i bramkarzy, mam ich ponad 30. W Feyenoordzie mamy tylko po dwa zestawy koszulek, wiec w meczach ligowych nie ma mowy o wymianie. Na grę w Lidze Mistrzów mieliśmy więcej koszulek i mogłem się wymieniać.

W telewizji belgijskiej nazywają pana "Jerzy Jurek Dudek".

Nie mogę wytłumaczyć niektórym Holendrom, ani Belgom, że imię Jurek to zdrobnienie od Jerzy. Imienia Jerzy nie mogą wymówić, więc podpisuję się Jurek. Jedni nazywają mnie Jurek, inni Jerzy Jurek.

Jest pan popularny. Niektórzy mówią o "dudkomanii". Czy ma pan jakieś przywileje w sklepach?

Dają mi zniżki przy zakupach. Znajomy Włoch za darmo chce gościć mnie i moją rodzinę w swojej restauracji. Twierdzi, że to przywilej dla przyjaciół. Ale ja nie chcę ludzi wykorzystywać.

W Holandii stał się pan idolem młodzieży. Dostrzegło to haskie Ministerstwo Spraw

Zagranicznych. Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i w ten sposób propagować akces Polski do Unii Europejskiej. Co pan na to?

Słyszałem o tych planach od mojego menedżera. To poważna sprawa. Jeżeli mogę w ten sposób pomóc ojczyźnie, to oczywiście się zgadzam. Wejście Polski do Unii to sprawa bardzo poważna. Ma to plusy i minusy. Nie chciałbym jednak, żeby po wejściu Polski do UE nasi rolnicy czekali pod moim domem i mówili: "Ty, my nie chcemy do Unii".

Czy pańscy klubowi koledzy wiedzą coś o Polsce?

Dwa lata temu dwóch moich kolegów obejrzało film "Lista Schindlera" i postanowili pojechać do Polski, do Krakowa, aby zobaczyć na własne oczy miejsce akcji filmu i książki. Ja im pomogłem, pojechałem razem z nimi. Zwiedziliśmy Kraków, getto, gdzie nakręcono film, byliśmy w Oświęcimiu. Wycieczka wywarła na nich wielkie, pozytywne wrażenie. Miło się później wypowiadali o Polsce w prasie holenderskiej. W tym roku koledzy wybierają się do Berlina.

Czy Holendrzy mają szansą wygrać mistrzostwa Europy?

Chciałbym, żeby tak było. Będzie im bardzo ciężko, będą pod wielką presją i nie wiem, czy zawodnicy będą w stanie sobie z tym poradzić. Ja będę im kibicować przed telewizorem w kraju. Mam zaplanowany miesięczny urlop z rodziną. Czekają mnie też dwa benefisowe mecze: jeden z moich pierwszych trenerów obchodzi 60. urodziny, a trener Kaczmarek 30-lecie pracy trenerskiej. Na początku lipca wracam do Rotterdamu, do pracy i życia w klasztorze.

Rozmawiała w Rotterdamie

Małgorzata Bos-Karczewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jerzy Dudek ma 27 lat. 
Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. 28 sierpnia na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.
Czy będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie? To zależy od klubu.  W jakim klubie chciałby pan grać?Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.Ostatnio odszedł z Feyenoordu trener Leo Beenhakker. Dlaczego?
Oficjalna przyczyna - to brak wyników.  Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="115">Jerzy Dudek</span>
        <span start="148" end="161"> ma 27 lat. 
</span>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="226" end="237">28 sierpnia</span>
        <span start="238" end="381"> na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. </span>
        <span start="382" end="450">Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.
</span>
        <span start="451" end="489">Czy będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="538" end="559"> To zależy od klubu. </span>
        <span start="744" end="745"> </span>
        <span start="756" end="789">W jakim klubie chciałby pan grać?</span>
        <span start="964" end="1023">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim -</span>
        <span start="1095" end="1139"> jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="2602" end="2664">Ostatnio odszedł z Feyenoordu trener Leo Beenhakker. Dlaczego?</span>
        <span start="2665" end="2705">
Oficjalna przyczyna - to brak wyników. </span>
        <span start="2756" end="2757"> </span>
        <span start="2769" end="2868">Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?</span>
        <span start="3693" end="3797">Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jerzy Dudek ma 27 lat. 
Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. 28 sierpnia na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.
Czy będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie?
 To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.
W jakim klubie chciałby pan grać?
Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek. Najpierw byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu. 
Ostatnio odszedł z Feyenoordu trener Leo Beenhakker. Dlaczego?
Oficjalna przyczyna - to brak wyników. Razem z Tomkiem uważamy, że Beenhakker nie powinien odchodzić.
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów. W Holandii dziecko zaczyna chodzić na treningi, gdy ma 6 lat. W Polsce szkolenie zaczyna się późno, od 11 roku życia. To wynik złej sytuacji finansowej klubów. Polscy piłkarze przyzwyczaili się, że klub musi im wszystko dać.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="115">Jerzy Dudek</span>
        <span start="148" end="161"> ma 27 lat. 
</span>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="226" end="237">28 sierpnia</span>
        <span start="238" end="381"> na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. </span>
        <span start="382" end="450">Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.
</span>
        <span start="451" end="489">Czy będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="525" end="526">
</span>
        <span start="538" end="754"> To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.</span>
        <span start="755" end="790">
W jakim klubie chciałby pan grać?
</span>
        <span start="964" end="1023">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim -</span>
        <span start="1095" end="1139"> jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="1388" end="1419">
Jak pan trafił do Rotterdamu?
</span>
        <span start="1420" end="1435">Przez przypadek</span>
        <span start="1448" end="1726">. Najpierw byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu. </span>
        <span start="2601" end="2664">
Ostatnio odszedł z Feyenoordu trener Leo Beenhakker. Dlaczego?</span>
        <span start="2665" end="2768">
Oficjalna przyczyna - to brak wyników. Razem z Tomkiem uważamy, że Beenhakker nie powinien odchodzić.
</span>
        <span start="2769" end="2868">Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?</span>
        <span start="3692" end="3798">
Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów. </span>
        <span start="4068" end="4228">W Holandii dziecko zaczyna chodzić na treningi, gdy ma 6 lat. W Polsce szkolenie zaczyna się późno, od 11 roku życia. To wynik złej sytuacji finansowej klubów. </span>
        <span start="4344" end="4408">Polscy piłkarze przyzwyczaili się, że klub musi im wszystko dać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jerzy Dudek ma 27 lat. 
Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. 28 sierpnia na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.Czy będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie? To zależy od klubu.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="115">Jerzy Dudek</span>
        <span start="148" end="161"> ma 27 lat. 
</span>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="226" end="237">28 sierpnia</span>
        <span start="238" end="381"> na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. </span>
        <span start="382" end="449">Ostatni piłkarz z zagranicy otrzymał takie wyróżnienie 20 lat temu.</span>
        <span start="451" end="489">Czy będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="538" end="558"> To zależy od klubu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jerzy Dudek Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.  
Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu.  Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. 
W jakim klubie chciałby pan grać?
Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza. 
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek. byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="20">Jerzy Dudek</span>
        <span start="21" end="22"> </span>
        <span start="162" end="382">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.  </span>
        <span start="450" end="525">
Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="526" end="559">JERZY DUDEK: To zależy od klubu. </span>
        <span start="625" end="672"> Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka.</span>
        <span start="716" end="717"> </span>
        <span start="755" end="790">
W jakim klubie chciałby pan grać?
</span>
        <span start="964" end="1139">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="1147" end="1148"> </span>
        <span start="1388" end="1418">
Jak pan trafił do Rotterdamu?</span>
        <span start="1419" end="1435">
Przez przypadek</span>
        <span start="1448" end="1450">. </span>
        <span start="1459" end="1611">byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. </span>
        <span start="2004" end="2064">W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jerzy Dudek Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.  
Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu.  Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. 
W jakim klubie chciałby pan grać?
Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza. 
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek, w 1996 roku. byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt. 
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. w naszej kadrze nie ma takich piłkarzy, jakich ma Holandia - oni grają w najlepszych klubach Europy. Piłkarze holenderscy zajmują tam pierwszoplanowe role, decydują o obliczu tych zespołów. Niektórzy polscy piłkarze wręcz siedzą na ławce rezerwowych w zachodnich klubach. A w kraju udają wielkich piłkarzy i twierdzą, że od razu im się należy miejsce w reprezentacji. na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="20">Jerzy Dudek</span>
        <span start="21" end="22"> </span>
        <span start="162" end="382">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.  </span>
        <span start="450" end="525">
Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="526" end="559">JERZY DUDEK: To zależy od klubu. </span>
        <span start="625" end="717"> Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. </span>
        <span start="755" end="790">
W jakim klubie chciałby pan grać?
</span>
        <span start="964" end="1139">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="1147" end="1148"> </span>
        <span start="1388" end="1418">
Jak pan trafił do Rotterdamu?</span>
        <span start="1419" end="1450">
Przez przypadek, w 1996 roku. </span>
        <span start="1459" end="1611">byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. </span>
        <span start="2004" end="2064">W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</span>
        <span start="2069" end="2070"> </span>
        <span start="2768" end="2869">
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
</span>
        <span start="2870" end="2996">Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. </span>
        <span start="3213" end="3312">w naszej kadrze nie ma takich piłkarzy, jakich ma Holandia - oni grają w najlepszych klubach Europy</span>
        <span start="3366" end="3635">. Piłkarze holenderscy zajmują tam pierwszoplanowe role, decydują o obliczu tych zespołów. Niektórzy polscy piłkarze wręcz siedzą na ławce rezerwowych w zachodnich klubach. A w kraju udają wielkich piłkarzy i twierdzą, że od razu im się należy miejsce w reprezentacji. </span>
        <span start="3648" end="3691">na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jerzy Dudek Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. 
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek. byłem tam z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer. W lipcu 1996 roku podpisałem 6-letni kontrakt.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="20">Jerzy Dudek</span>
        <span start="21" end="22"> </span>
        <span start="162" end="381">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu.  28 sierpnia  na gali zorganizowanej przez holenderski związek piłki nożnej otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie. </span>
        <span start="755" end="756">
</span>
        <span start="1389" end="1418">Jak pan trafił do Rotterdamu?</span>
        <span start="1419" end="1435">
Przez przypadek</span>
        <span start="1448" end="1450">. </span>
        <span start="1459" end="1469">byłem tam </span>
        <span start="1487" end="1598">z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer</span>
        <span start="1609" end="1611">. </span>
        <span start="2004" end="2032">W lipcu 1996 roku podpisałem</span>
        <span start="2046" end="2064"> 6-letni kontrakt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić.
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek, w 1996 roku. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest.</body>
      <spans>
        <span start="451" end="525">Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="526" end="716">JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić.</span>
        <span start="1388" end="1419">
Jak pan trafił do Rotterdamu?
</span>
        <span start="1420" end="1449">Przez przypadek, w 1996 roku.</span>
        <span start="1516" end="1725"> Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu.</span>
        <span start="2003" end="2064"> W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</span>
        <span start="2768" end="2868">
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?</span>
        <span start="2869" end="3016">
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić.Jak byłem małym chłopcem, to chciałem grać w III lidze w Górniku Knurów. Po 100 meczach w III lidze marzyłem o I lidze. Teraz gram w Feyenoordzie i słyszę o innych klubach. Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.
Jak pan trafił do Rotterdamu?
Przez przypadek, w 1996 roku. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Wielu piłkarzy z reprezentacji Polski gra w zachodnich ligach. Podobnie jest z reprezentacją Holandii. Niestety, w naszej kadrze nie ma takich piłkarzy, jakich ma Holandia - oni grają w najlepszych klubach Europy. Niektórzy polscy piłkarze wręcz siedzą na ławce rezerwowych w zachodnich klubach. A w kraju udają wielkich piłkarzy i twierdzą, że od razu im się należy miejsce w reprezentacji. Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</body>
      <spans>
        <span start="451" end="525">Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="526" end="716">JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić.</span>
        <span start="791" end="1139">Jak byłem małym chłopcem, to chciałem grać w III lidze w Górniku Knurów. Po 100 meczach w III lidze marzyłem o I lidze. Teraz gram w Feyenoordzie i słyszę o innych klubach. Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim - w Barcelonie, AC Milan, Realu, Interze Mediolan, Juventusie, Arsenalu - jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="1388" end="1419">
Jak pan trafił do Rotterdamu?
</span>
        <span start="1420" end="1449">Przez przypadek, w 1996 roku.</span>
        <span start="1516" end="1725"> Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. Oba kluby szybko dobiły targu.</span>
        <span start="2003" end="2064"> W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</span>
        <span start="2768" end="2868">
Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?</span>
        <span start="2869" end="3016">
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest.</span>
        <span start="3099" end="3312"> Wielu piłkarzy z reprezentacji Polski gra w zachodnich ligach. Podobnie jest z reprezentacją Holandii. Niestety, w naszej kadrze nie ma takich piłkarzy, jakich ma Holandia - oni grają w najlepszych klubach Europy</span>
        <span start="3455" end="3691">. Niektórzy polscy piłkarze wręcz siedzą na ławce rezerwowych w zachodnich klubach. A w kraju udają wielkich piłkarzy i twierdzą, że od razu im się należy miejsce w reprezentacji. Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć.
Jak pan trafił do Rotterdamu?Przez przypadek, w 1996 roku. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy. W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</body>
      <spans>
        <span start="451" end="525">Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="526" end="625">JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Jeżeli klub dostanie poważną ofertę, to trzeba będzie ją rozważyć.</span>
        <span start="1388" end="1418">
Jak pan trafił do Rotterdamu?</span>
        <span start="1420" end="1449">Przez przypadek, w 1996 roku.</span>
        <span start="1516" end="1694"> Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Wróciłem do Polski i po pół roku Feyenoord przeprowadził z Sokołem poważne rozmowy.</span>
        <span start="2003" end="2064"> W lipcu 1996 roku podpisałem z Feyenoordem 6-letni kontrakt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.

będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Życie piłkarzy to wieczna tułaczka.
Jak pan trafił do Rotterdamu?

byłem tam na obozie z klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. W 1996 roku podpisałem 6-letni kontrakt.
Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole i się cieszyć.
W Holandii stał się pan idolem młodzieży. Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i propagować akces Polski do UE.

Jeżeli mogę pomóc ojczyźnie, to się zgadzam.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="301" end="380">otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.</span>
        <span start="449" end="451">

</span>
        <span start="455" end="489">będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="525" end="558">
JERZY DUDEK: To zależy od klubu.</span>
        <span start="625" end="641"> Życie piłkarzy </span>
        <span start="652" end="672">to wieczna tułaczka.</span>
        <span start="1388" end="1420">
Jak pan trafił do Rotterdamu?

</span>
        <span start="1459" end="1479">byłem tam na obozie </span>
        <span start="1487" end="1489">z </span>
        <span start="1494" end="1530">klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy </span>
        <span start="1534" end="1610">sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu.</span>
        <span start="2003" end="2006"> W </span>
        <span start="2012" end="2033">1996 roku podpisałem </span>
        <span start="2047" end="2064">6-letni kontrakt.</span>
        <span start="4860" end="4907">
Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem </span>
        <span start="4920" end="5031">od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole i się cieszyć.</span>
        <span start="6078" end="6120">
W Holandii stał się pan idolem młodzieży.</span>
        <span start="6176" end="6247"> Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i </span>
        <span start="6260" end="6288">propagować akces Polski do U</span>
        <span start="6292" end="6293">E</span>
        <span start="6304" end="6305">.</span>
        <span start="6319" end="6321">

</span>
        <span start="6386" end="6398">Jeżeli mogę </span>
        <span start="6411" end="6431">pomóc ojczyźnie, to </span>
        <span start="6442" end="6454">się zgadzam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.

będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa się przyzwyczaić.

Jak pan trafił do Rotterdamu?

przypadek. byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu. Z ciężkim sercem jechałem do Holandii. W 1996 roku podpisałem 6-letni kontrakt.

Jak porozumiewacie się z holenderskimi kolegami?
Kiedy do klubu przybyło 7 - 8 obcokrajowców, klub zlecił obowiązkową naukę holenderskiego.

Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. przyczyny?

Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest.
Wyniki są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.

Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole i się cieszyć.
Jakie ma pan hobby?

Moja rodzina to moje hobby. Kolekcjonuję koszulki znanych piłkarzy.

W Holandii stał się pan idolem młodzieży. Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i propagować akces Polski do UE.

Jeżeli mogę w ten sposób pomóc ojczyźnie, to się zgadzam.

pańscy klubowi koledzy wiedzą coś o Polsce?

dwóch moich kolegów obejrzało film "Lista Schindlera" i postanowili pojechać do Polski. Zwiedziliśmy Kraków,  byliśmy w Oświęcimiu. Miło się wypowiadali o Polsce w prasie holenderskiej.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="301" end="380">otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.</span>
        <span start="449" end="451">

</span>
        <span start="455" end="489">będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="525" end="558">
JERZY DUDEK: To zależy od klubu.</span>
        <span start="625" end="688"> Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa </span>
        <span start="699" end="716">się przyzwyczaić.</span>
        <span start="754" end="755">
</span>
        <span start="1388" end="1420">
Jak pan trafił do Rotterdamu?

</span>
        <span start="1426" end="1435">przypadek</span>
        <span start="1448" end="1450">. </span>
        <span start="1459" end="1610">byłem tam na obozie zimowym z moim klubem, Sokołem Tychy. Rozegraliśmy dwa sparingi z rezerwami Feyenoordu i zainteresował się mną menedżer Feyenoordu.</span>
        <span start="1725" end="1764"> Z ciężkim sercem jechałem do Holandii.</span>
        <span start="2003" end="2006"> W </span>
        <span start="2012" end="2033">1996 roku podpisałem </span>
        <span start="2047" end="2064">6-letni kontrakt.</span>
        <span start="2188" end="2190">

</span>
        <span start="2276" end="2325">Jak porozumiewacie się z holenderskimi kolegami?
</span>
        <span start="2465" end="2522">Kiedy do klubu przybyło 7 - 8 obcokrajowców, klub zlecił </span>
        <span start="2526" end="2559">obowiązkową naukę holenderskiego.</span>
        <span start="2767" end="2844">

Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. </span>
        <span start="2858" end="2870">przyczyny?

</span>
        <span start="2895" end="2940">Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności</span>
        <span start="2951" end="3016">, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest.</span>
        <span start="3692" end="3700">
Wyniki </span>
        <span start="3714" end="3797">są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</span>
        <span start="4859" end="4907">

Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem </span>
        <span start="4920" end="5031">od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole i się cieszyć.</span>
        <span start="5202" end="5250">
Jakie ma pan hobby?

Moja rodzina to moje hobby</span>
        <span start="5278" end="5280">. </span>
        <span start="5298" end="5336">Kolekcjonuję koszulki znanych piłkarzy</span>
        <span start="5366" end="5367">.</span>
        <span start="6077" end="6120">

W Holandii stał się pan idolem młodzieży.</span>
        <span start="6176" end="6247"> Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i </span>
        <span start="6260" end="6288">propagować akces Polski do U</span>
        <span start="6292" end="6293">E</span>
        <span start="6304" end="6305">.</span>
        <span start="6319" end="6321">

</span>
        <span start="6386" end="6431">Jeżeli mogę w ten sposób pomóc ojczyźnie, to </span>
        <span start="6442" end="6454">się zgadzam.</span>
        <span start="6651" end="6653">

</span>
        <span start="6657" end="6702">pańscy klubowi koledzy wiedzą coś o Polsce?

</span>
        <span start="6716" end="6802">dwóch moich kolegów obejrzało film "Lista Schindlera" i postanowili pojechać do Polski</span>
        <span start="6914" end="6937">. Zwiedziliśmy Kraków, </span>
        <span start="6965" end="6987"> byliśmy w Oświęcimiu.</span>
        <span start="7042" end="7052"> Miło się </span>
        <span start="7060" end="7104">wypowiadali o Polsce w prasie holenderskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.

będzie pan grał do końca kontraktu w Rotterdamie?
JERZY DUDEK: To zależy od klubu. Życie piłkarzy to wieczna tułaczka.
Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="225">Od 3 lat nie opuścił ani jednego oficjalnego meczu Feyenoordu. </span>
        <span start="301" end="380">otrzyma nagrodę dla najlepszego piłkarza ligi holenderskiej w minionym sezonie.</span>
        <span start="449" end="451">

</span>
        <span start="455" end="489">będzie pan grał do końca kontraktu</span>
        <span start="509" end="524"> w Rotterdamie?</span>
        <span start="525" end="558">
JERZY DUDEK: To zależy od klubu.</span>
        <span start="625" end="641"> Życie piłkarzy </span>
        <span start="652" end="672">to wieczna tułaczka.</span>
        <span start="4860" end="4907">
Zawsze chciał pan być bramkarzem?

Zaczynałem </span>
        <span start="4920" end="5016">od gry na podwórku. Byłem najmłodszy i stawiano mnie do bramki, bo wszyscy chcieli strzelać gole</span>
        <span start="5030" end="5031">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu i reprezentacji Polski Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.W jakim klubie chciałby pan grać?
Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza. Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Niektórzy myślą, żeby jak najszybciej urwać się ze zgrupowania i pojechać do domu. Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="64">Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu i reprezentacji Polski</span>
        <span start="558" end="559"> </span>
        <span start="626" end="754">Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.</span>
        <span start="756" end="790">W jakim klubie chciałby pan grać?
</span>
        <span start="964" end="1022">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim </span>
        <span start="1096" end="1139">jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="2426" end="2427"> </span>
        <span start="2769" end="2868">Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?</span>
        <span start="2870" end="3100">Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Niektórzy myślą, żeby jak najszybciej urwać się ze zgrupowania i pojechać do domu. </span>
        <span start="3635" end="3691">Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</span>
        <span start="3693" end="3797">Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu i reprezentacji PolskiCzy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
To zależy od klubu. Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.W jakim klubie chciałby pan grać?
Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.Jak pan trafił do Rotterdamu?Przez przypadek, w 1996 roku. Ile zapłacił Feyenoord za pański transfer?
Czapkę gruszek. Suma jest 6-cyfrowa, śmiesznie mała. Lepiej jej nie wymieniać.W szatni z Tomkiem żartujemy oczywiście po polsku. Na boisku dominuje język piłkarski i holenderski. Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Niektórzy myślą, żeby jak najszybciej urwać się ze zgrupowania i pojechać do domu. Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów. W Holandii każda wioska ma takie boiska treningowe, jakich u nas nie ma narodowa drużyna. Jakie ma pan hobby?Moja rodzina to moje hobby, żona Jolanta i 3-letni syn. W Holandii stał się pan idolem młodzieży. Dostrzegło to haskie Ministerstwo Spraw
Zagranicznych. Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i w ten sposób propagować akces Polski do Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="64">Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu i reprezentacji Polski</span>
        <span start="451" end="525">Czy będzie pan grał do końca kontraktu, czyli do roku 2003 w Rotterdamie?
</span>
        <span start="539" end="559">To zależy od klubu. </span>
        <span start="626" end="754">Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.</span>
        <span start="756" end="790">W jakim klubie chciałby pan grać?
</span>
        <span start="964" end="1022">Gra w czołowym klubie włoskim, angielskim czy hiszpańskim </span>
        <span start="1096" end="1139">jest marzeniem każdego zawodowego piłkarza.</span>
        <span start="1389" end="1418">Jak pan trafił do Rotterdamu?</span>
        <span start="1420" end="1450">Przez przypadek, w 1996 roku. </span>
        <span start="2066" end="2109">Ile zapłacił Feyenoord za pański transfer?
</span>
        <span start="2110" end="2188">Czapkę gruszek. Suma jest 6-cyfrowa, śmiesznie mała. Lepiej jej nie wymieniać.</span>
        <span start="2326" end="2427">W szatni z Tomkiem żartujemy oczywiście po polsku. Na boisku dominuje język piłkarski i holenderski. </span>
        <span start="2769" end="2869">Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Jakie są tego przyczyny?
</span>
        <span start="2870" end="3100">Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników, ale i to, żeby wszystkim się chciało grać. Nie zawsze tak jest. Niektórzy myślą, żeby jak najszybciej urwać się ze zgrupowania i pojechać do domu. </span>
        <span start="3635" end="3691">Moim zdaniem na to miejsce trzeba zasłużyć grą w klubie.</span>
        <span start="3693" end="3888">Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów. W Holandii każda wioska ma takie boiska treningowe, jakich u nas nie ma narodowa drużyna. </span>
        <span start="5203" end="5222">Jakie ma pan hobby?</span>
        <span start="5224" end="5280">Moja rodzina to moje hobby, żona Jolanta i 3-letni syn. </span>
        <span start="6079" end="6161">W Holandii stał się pan idolem młodzieży. Dostrzegło to haskie Ministerstwo Spraw
</span>
        <span start="6162" end="6305">Zagranicznych. Chcą pana sfilmować w Polsce, przybliżyć nasz kraj młodym Holendrom i w ten sposób propagować akces Polski do Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników. Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="41">Jerzy Dudek, bramkarz Feyenoordu</span>
        <span start="558" end="559"> </span>
        <span start="626" end="754">Życie piłkarzy zawodowych to wieczna tułaczka. Nie mamy prawa do niczego się przyzwyczaić. Ciężko się będzie rozstać z Holandią.</span>
        <span start="2769" end="2844">Reprezentacja Polski nie zakwalifikowała się do finałów mistrzostw Europy. </span>
        <span start="2870" end="2951">Futbol to gra zespołowa. Liczą się nie tylko indywidualne umiejętności zawodników</span>
        <span start="3015" end="3017">. </span>
        <span start="3693" end="3797">Wyniki reprezentacji są pochodną organizacji tego sportu w Polsce. Nie ma bazy treningowej dla juniorów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
