<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012050068">
  <date>2000-12-05</date>
  <title>Na razie się nie wściekły</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz</authors>
  <body>REPORTAŻ

Karmimy roślinożerców mięsem, a to jest wbrew naturze. I natura się mści.

Na razie się nie wściekły

Na Zachodzie krowy nienaturalnie przybierają na wadze, łamią im się nogi nieprzygotowane, by dźwigać tak duży ciężar - tłumaczy Mieczysław Aszkiełowicz

FOT. PIOTR PŁACZKOWSKI

IWONA TRUSEWICZ

Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Czarno-białe zwierzęta, duże i czyste. Stada po prawie sto sztuk. W środku wsi dwie białe nowe obory otoczone wiankiem zabudowań. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. Tylko domowa ma ten niepowtarzalny aromat dodanych ziół i przypraw.

- To z mojej sztuki. Kazałam ubić i sobie udziec zostawić. Wiem, co ta krowa jadła, bo sama ją wykarmiłam. W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa czy wyrobu nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi. Nikt na etykietach nie pisze nazwiska hodowcy i pochodzenia jego krów - tłumaczy.

Jemy tylko swoje

Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. Pierwsze holenderki kupowali przed kilku laty za 4600 zł za sztukę. Nie żałują. Rekordzistka daje w roku czternaście tysięcy litrów mleka najwyższej klasy. Reszta średnio po 7200 litrów.

Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia, schładzalnię mleka. Krowy dużo czasu spędzają na pastwiskach. Odpoczywają na słomie, nie są wiązane, nie mają boksów. To humanitarna hodowla.

- Pierwszy raz bałam się jakieś trzy lata temu, gdy w telewizji usłyszałam, że Anglicy wybijają swoje stada. Szwagier właśnie zlikwidował swoje polskie stado, bo miało białaczkę, i chciał kupić trzydzieści cztery krowy w Holandii. Bałam się nie tego, iż być może jemy chore mięso, ale że jemu nie pozwolą bydła sprowadzić. Nasz rząd mówił o zamknięciu granic na mięso z Unii. Na mówieniu się skończyło - opowiada Genowefa Olewińska.

Domowej kiełbasy musi być dużo. Lubią ją mąż Krzysztof i piątka dzieci - od najstarszego osiemnastoletniego po dwuletniego szkraba.

- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie - zapewnia gospodyni.

Lamborgini  przed oborą

Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier, czyli Wojciech Jończyk. Przed białą długą oborą stoi pojazd marki Lamborgini - ogromny, ciężki traktor włoski. W oborze lśni srebrzysta cysterna ze schłodzonym mlekiem. Co drugi dzień samochód z należącej do Holendrów mleczarni Warmia Dairy w Lidzbarku Warmińskim odbiera udój.

Na zapleczu schładzalni pokój z komputerami. Każda krowa ma tu swoją metryczkę. Wiadomo, co jadła każdego dnia, ile dała mleka, na co chorowała.

- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. Rocznie kupuję w wytwórniach jeszcze pięćdziesiąt ton koncentratu sojowego. Wojciech Jończyk pokazuje obszerną halę obory wyłożoną słomą. Tutaj stado spędza zimę, odpoczywa. Żadnych rusztów, łańcuchów ("łańcuch to męczarnia dla zwierząt"). Dziewięćdziesiąt sześć krów spokojnie przeżuwa i daje mleko.

- Nie odczuwają stresu, więc nawet żywione bez białka z mączek kostnych dają średnio osiem tysięcy litrów rocznie - opowiada gospodarz. Ziemi ma siedemdziesiąt hektarów.

- Ludzie coraz szybciej wykoślawiają naturę. Mieliśmy propozycje takich mieszanek paszowych, które powodowały, że krowy dają mleka dwa razy więcej niż u nas. Tylko ile taka krowa pożyje? To przecież żywe stworzenie, nie maszyna - dodaje żona.

- Człowiek jest łasy na pieniądze. Kiedyś więcej było ludzi uczciwych. Często pytam siebie, gdzie się podziała moralność, etyka zawodowa - zastanawia się mąż.

Teraz stado Jończyków daje rocznie 350 tys. litrów mleka. Zaplanowali, że w 2005 roku osiągną 700 tysięcy. Nowa obora kosztowała sześć milionów złotych, spłacają kredyt, boją się więc, że po wejściu do Unii ograniczy się im produkcję.

Koło diabelskie

Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów, dzierżawi od Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa trzysta hektarów pastwisk i 120 hektarów pól. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. Wychodzi dwa razy taniej aniżeli kupowanie jej w wytwórniach.

- Karmię tradycyjnie, produkuję śrutę, makuchy rzepakowe i łączę składniki według własnej receptury. Moja rekordzistka daje nawet dziewięć tysięcy litrów mleka rocznie - opowiada.

O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".

Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która przecież robiona jest z kości zwierząt.

- Nie mamy odpowiednich testów, nie wiemy więc, czy ta choroba już u nas jest. Myślę, że to kwestia czasu - dodaje.

Własnej wołowiny się nie obawia. Kupuje też w supermarketach. Nie zauważył, by zmniejszył się popyt.

Naturę  trzeba szanować

Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Nie chce też, by jadła ją żona i dzieci. "Nie mam pewności, co sprzedają w sklepach. Wołowina jest w kiełbasach, konserwach, wchodzi w skład mrożonej pizzy" - mówi.

Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach, należącym do Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego. Swoje zwierzęta karmi paszami treściwymi własnej produkcji.

- Można makuchy rzepakowe zmieszać z pszenicą i wychodzi superpasza. Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. Teraz jest tam sprzedawana za grosze, jej przemycenie do Polski staje się więc niezwykle zyskowne - dodaje.

Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.

- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek i kontrolować wytwórnie - zwraca uwagę.

- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.

- Na Zachodzie krowy nienaturalnie przybierają na wadze, łamią im się nogi nieprzygotowane, by dźwigać tak duży ciężar - tłumaczy Mieczysław, gładząc mruczącego na kolanach kota zwanego Rumcajsem.

Zdaniem Aszkiełowiczów dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.

Jemy hamburgery

Paweł Policht był w Paryżu, gdy na kontynencie pojawiła się choroba wściekłych krów. Kiedy wrócił do swojej Nowej Wsi na Warmii, wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje liczące 135 sztuk stado, własną paszą z makuchów i soi.

- Nie obawiamy się o nasze stado. Mamy tu cztery krowy rasy limusine z Francji, ale stado z którego je kupiliśmy, ma ponad dziesięć lat i nic się tam nie dzieje - opowiada.

Nowa Wieś jest pięknie położona w lasach. Pracuje tu tartak, wzdłuż szerokiej ulicy stoją dostatnie domy. Pastwiska dochodzą daleko pod lasy.

- Uwielbiam mięso wołowe. Jemy własnej produkcji steki, kupujemy w supermarketach, moje dzieci bardzo lubią hamburgery. Myślę, że polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport. Włosi już chcą od nas kupować - argumentuje.

Janina Bruchwałd z Rogali ma tylko złe myśli. Mięsa wołowego nie je od dwóch lat. Od kiedy na jej rękach umierały cielęta zainfekowane wirusem wywołującym choroby dróg oddechowych. Wirus zabił całe stado młodych zwierząt, byczki chorowały na zapalenie płuc i błon śluzowych.

- Padały w strasznych męczarniach i nikt nam nie pomógł opanować choroby. Weterynarze powiedzieli tylko, iż mogą załatwić, że rzeźnia szybciej przyjmie nasze krowy. Dlatego wiem, że jeżeli nie daj Boże i w Polsce znajdzie się jakaś wściekła krowa, nikt nie pomoże rolnikom. Zostaną sami ze swoim nieszczęściem.

Służby się interesują

Olewińscy piętnaście krów sprowadzili z Holandii w październiku, każda kosztowała 5200 zł. Przeszły miesięczną kwarantannę w Poznaniu, mają wszystkie potrzebne certyfikaty.

- Nie wiem, czy przeszły badanie na chorobę wściekłych krów. Tego w papierach nie ma. Boję się. Jeżeli coś by się zdarzyło... to bylibyśmy bankrutami.

Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma. Skąd to wie?

Genowefa Olewińska: Kilka dni temu zadzwonił do nas lekarz z Wojewódzkiego Inspektoratu Weterynarii w Olsztynie. Pytał, czy nasze krowy żyją i czy są zdrowe. Odpowiedziałam, że zdrowe. Ucieszył się.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Wokół Garzewka pastwiska upstrzone krowami. Genowefa Olewińska robi kiełbasę.- To z mojej sztuki. W supermarkecie bym wołowego mięsa nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi - tłumaczy. Po drugiej stronie drogi mieszka Wojciech Jończyk. W oborze Każda krowa ma swoją metryczkę. - Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. Jerzy Kostuch ma osiemdziesiąt krów. O chorobie szalonych krów hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem". Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi kupowaną paszą.- Nie wiem, co zawiera, bo producenci nie wyszczególniają składników. państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek - zwraca uwagę. Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="321">Wokół Garzewka </span>
        <span start="333" end="362">pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="525">Genowefa Olewińska robi kiełbasę.</span>
        <span start="607" end="628">- To z mojej sztuki. </span>
        <span start="714" end="730">W supermarkecie </span>
        <span start="738" end="757">bym wołowego mięsa </span>
        <span start="768" end="806">nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi</span>
        <span start="877" end="889"> - tłumaczy.</span>
        <span start="1359" end="1360"> </span>
        <span start="2032" end="2056">Po drugiej stronie drogi</span>
        <span start="2077" end="2086"> mieszka </span>
        <span start="2102" end="2120">Wojciech Jończyk. </span>
        <span start="2207" end="2216">W oborze </span>
        <span start="2420" end="2435">Każda krowa ma </span>
        <span start="2438" end="2455">swoją metryczkę. </span>
        <span start="2521" end="2641">- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. </span>
        <span start="3771" end="3785">Jerzy Kostuch </span>
        <span start="3795" end="3816">ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3967" end="3969">. </span>
        <span start="4236" end="4262">O chorobie szalonych krów </span>
        <span start="4280" end="4425">hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="5198" end="5199"> </span>
        <span start="5457" end="5481">Mieczysław Aszkiełowicz </span>
        <span start="5491" end="5494">ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5555">karmi </span>
        <span start="5572" end="5587">kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5604">- Nie wiem, co </span>
        <span start="5620" end="5642">zawiera, bo producenci</span>
        <span start="5670" end="5703"> nie wyszczególniają składników. </span>
        <span start="5705" end="5751">państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek</span>
        <span start="5775" end="5791"> - zwraca uwagę.</span>
        <span start="5794" end="5795"> </span>
        <span start="8017" end="8059">Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Wokół Garzewka pastwiska upstrzone krowami. Genowefa Olewińska robi kiełbasę.- To z mojej sztuki. W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi - tłumaczy.

- Pierwszy raz bałam się trzy lata temu, gdy usłyszałam, że Anglicy wybijają swoje stada. Szwagier właśnie zlikwidował swoje polskie stado, bo miało białaczkę, i chciał kupić krowy w Holandii. Bałam się, że jemu nie pozwolą bydła sprowadzić - opowiada Genowefa.

Po drugiej stronie drogi mieszka Wojciech Jończyk. W oborze Każda krowa ma swoją metryczkę. - Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. 

Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów. Pasza też jest własna. O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem".

Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Na co dzień kieruje gospodarstwem. Swoje zwierzęta karmi paszami własnej produkcji. Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi kupowaną paszą.- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek - zwraca uwagę.- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.

Paweł Policht wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje stado, własną paszą.- Jemy własnej produkcji steki, kupujemy w supermarketach. Myślę, że polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport - argumentuje.Janina Bruchwałd ma tylko złe myśli. Mięsa wołowego nie je od dwóch lat. 

Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="321">Wokół Garzewka </span>
        <span start="333" end="362">pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="525">Genowefa Olewińska robi kiełbasę.</span>
        <span start="607" end="628">- To z mojej sztuki. </span>
        <span start="714" end="757">W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa </span>
        <span start="768" end="806">nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi</span>
        <span start="877" end="889"> - tłumaczy.</span>
        <span start="907" end="909">

</span>
        <span start="1358" end="1383">- Pierwszy raz bałam się </span>
        <span start="1390" end="1410">trzy lata temu, gdy </span>
        <span start="1422" end="1552">usłyszałam, że Anglicy wybijają swoje stada. Szwagier właśnie zlikwidował swoje polskie stado, bo miało białaczkę, i chciał kupić </span>
        <span start="1571" end="1598">krowy w Holandii. Bałam się</span>
        <span start="1607" end="1609">, </span>
        <span start="1643" end="1679">że jemu nie pozwolą bydła sprowadzić</span>
        <span start="1759" end="1779"> - opowiada Genowefa</span>
        <span start="1789" end="1790">.</span>
        <span start="2030" end="2056">

Po drugiej stronie drogi</span>
        <span start="2077" end="2086"> mieszka </span>
        <span start="2102" end="2120">Wojciech Jończyk. </span>
        <span start="2207" end="2216">W oborze </span>
        <span start="2420" end="2435">Każda krowa ma </span>
        <span start="2438" end="2455">swoją metryczkę. </span>
        <span start="2521" end="2641">- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. </span>
        <span start="3769" end="3816">

Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3967" end="3992">. Pasza też jest własna. </span>
        <span start="4236" end="4425">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="4810" end="4854">

Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5020" end="5053">Na co dzień kieruje gospodarstwem</span>
        <span start="5128" end="5160">. Swoje zwierzęta karmi paszami </span>
        <span start="5171" end="5189">własnej produkcji.</span>
        <span start="5198" end="5199"> </span>
        <span start="5457" end="5481">Mieczysław Aszkiełowicz </span>
        <span start="5491" end="5494">ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5555">karmi </span>
        <span start="5572" end="5587">kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5642">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci</span>
        <span start="5670" end="5751"> nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek</span>
        <span start="5775" end="5791"> - zwraca uwagę.</span>
        <span start="5793" end="5867">- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze</span>
        <span start="5885" end="5917"> - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
        <span start="6283" end="6299">

Paweł Policht </span>
        <span start="6414" end="6454">wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje </span>
        <span start="6472" end="6491">stado, własną paszą</span>
        <span start="6508" end="6509">.</span>
        <span start="6828" end="6830">- </span>
        <span start="6854" end="6909">Jemy własnej produkcji steki, kupujemy w supermarketach</span>
        <span start="6946" end="7032">. Myślę, że polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport</span>
        <span start="7063" end="7078"> - argumentuje.</span>
        <span start="7080" end="7097">Janina Bruchwałd </span>
        <span start="7106" end="7162">ma tylko złe myśli. Mięsa wołowego nie je od dwóch lat. </span>
        <span start="7689" end="7691">

</span>
        <span start="8017" end="8059">Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Wokół Garzewka pastwiska upstrzone krowami. Genowefa robi kiełbasę.- To z mojej sztuki. W supermarkecie bym wołowego mięsa nie kupiła - tłumaczy. Jerzy Kostuch ma osiemdziesiąt krów. O chorobie szalonych krów ma własne zdanie: "karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem". Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi kupowaną paszą.- Nie wiem, co zawiera, bo producenci nie wyszczególniają składników - zwraca uwagę.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="321">Wokół Garzewka </span>
        <span start="333" end="362">pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="501">Genowefa </span>
        <span start="511" end="525">robi kiełbasę.</span>
        <span start="607" end="628">- To z mojej sztuki. </span>
        <span start="714" end="730">W supermarkecie </span>
        <span start="738" end="757">bym wołowego mięsa </span>
        <span start="768" end="778">nie kupiła</span>
        <span start="877" end="889"> - tłumaczy.</span>
        <span start="1359" end="1360"> </span>
        <span start="3771" end="3785">Jerzy Kostuch </span>
        <span start="3795" end="3816">ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3967" end="3969">. </span>
        <span start="4236" end="4262">O chorobie szalonych krów </span>
        <span start="4288" end="4307">ma własne zdanie: "</span>
        <span start="4315" end="4359">karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną</span>
        <span start="4374" end="4425"> to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="5198" end="5199"> </span>
        <span start="5457" end="5481">Mieczysław Aszkiełowicz </span>
        <span start="5491" end="5494">ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5555">karmi </span>
        <span start="5572" end="5587">kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5604">- Nie wiem, co </span>
        <span start="5620" end="5642">zawiera, bo producenci</span>
        <span start="5670" end="5701"> nie wyszczególniają składników</span>
        <span start="5775" end="5791"> - zwraca uwagę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. Wychodzi dwa razy taniej aniżeli kupowanie jej w wytwórniach.
O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek i kontrolować wytwórnie - zwraca uwagę.
- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</body>
      <spans>
        <span start="3771" end="3816">Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3915" end="4054">. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. Wychodzi dwa razy taniej aniżeli kupowanie jej w wytwórniach.
</span>
        <span start="4236" end="4449">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".</span>
        <span start="5457" end="5587">Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5792">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek i kontrolować wytwórnie - zwraca uwagę.
</span>
        <span start="5793" end="5917">- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Czarno-białe zwierzęta, duże i czyste. Stada po prawie sto sztuk. W środku wsi dwie białe nowe obory otoczone wiankiem zabudowań. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. Tylko domowa ma ten niepowtarzalny aromat dodanych ziół i przypraw.Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. Pierwsze holenderki kupowali przed kilku laty za 4600 zł za sztukę. Nie żałują. Rekordzistka daje w roku czternaście tysięcy litrów mleka najwyższej klasy. Reszta średnio po 7200 litrów.Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia, schładzalnię mleka. Krowy dużo czasu spędzają na pastwiskach. Odpoczywają na słomie, nie są wiązane, nie mają boksów. To humanitarna hodowla.Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów, dzierżawi od Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa trzysta hektarów pastwisk i 120 hektarów pól. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. Wychodzi dwa razy taniej aniżeli kupowanie jej w wytwórniach.
O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która przecież robiona jest z kości zwierząt.
Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek i kontrolować wytwórnie - zwraca uwagę.
- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="605">Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Czarno-białe zwierzęta, duże i czyste. Stada po prawie sto sztuk. W środku wsi dwie białe nowe obory otoczone wiankiem zabudowań. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. Tylko domowa ma ten niepowtarzalny aromat dodanych ziół i przypraw.</span>
        <span start="909" end="1146">Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. Pierwsze holenderki kupowali przed kilku laty za 4600 zł za sztukę. Nie żałują. Rekordzistka daje w roku czternaście tysięcy litrów mleka najwyższej klasy. Reszta średnio po 7200 litrów.</span>
        <span start="1148" end="1356">Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia, schładzalnię mleka. Krowy dużo czasu spędzają na pastwiskach. Odpoczywają na słomie, nie są wiązane, nie mają boksów. To humanitarna hodowla.</span>
        <span start="3771" end="4054">Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów, dzierżawi od Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa trzysta hektarów pastwisk i 120 hektarów pól. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. Wychodzi dwa razy taniej aniżeli kupowanie jej w wytwórniach.
</span>
        <span start="4236" end="4449">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".</span>
        <span start="4451" end="4567">Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która przecież robiona jest z kości zwierząt.
</span>
        <span start="5457" end="5587">Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5792">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników. A państwo powinno nałożyć na nich taki obowiązek i kontrolować wytwórnie - zwraca uwagę.
</span>
        <span start="5793" end="5917">- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki.O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa - Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników.</body>
      <spans>
        <span start="3771" end="3816">Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3915" end="3968">. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki.</span>
        <span start="4236" end="4449">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".</span>
        <span start="5457" end="5491">Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa </span>
        <span start="5589" end="5702">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wojciech Jończyk pokazuje obszerną halę obory. Żadnych łańcuchów. - Nie odczuwają stresu, więc nawet żywione bez białka z mączek kostnych dają średnio osiem tysięcy litrów rocznie. 
Jerzy Kostuch ma Krowy "z własnych krzyżówek", Pasza też jest własna. Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która robiona jest z kości zwierząt.
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. - Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. 
Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.
Paweł Policht wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje stado własną paszą.- obecna sytuację to szansa dla nas na eksport.</body>
      <spans>
        <span start="2717" end="2762">Wojciech Jończyk pokazuje obszerną halę obory</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2815" end="2823">Żadnych </span>
        <span start="2832" end="2841">łańcuchów</span>
        <span start="2879" end="2881">. </span>
        <span start="2943" end="3056">- Nie odczuwają stresu, więc nawet żywione bez białka z mączek kostnych dają średnio osiem tysięcy litrów rocznie</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="3770" end="3785">
Jerzy Kostuch </span>
        <span start="3795" end="3798">ma </span>
        <span start="3917" end="3923">Krowy </span>
        <span start="3926" end="3950">"z własnych krzyżówek", </span>
        <span start="3969" end="3992">Pasza też jest własna. </span>
        <span start="4451" end="4527">Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która </span>
        <span start="4536" end="4566">robiona jest z kości zwierząt.</span>
        <span start="4786" end="4787">
</span>
        <span start="4812" end="4854">Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5191" end="5193">- </span>
        <span start="5260" end="5348">Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. </span>
        <span start="5456" end="5480">
Mieczysław Aszkiełowicz</span>
        <span start="5490" end="5494"> ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5587">karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5591">- </span>
        <span start="6140" end="6266">dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.</span>
        <span start="6284" end="6299">
Paweł Policht </span>
        <span start="6414" end="6454">wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje </span>
        <span start="6472" end="6477">stado</span>
        <span start="6478" end="6491"> własną paszą</span>
        <span start="6508" end="6509">.</span>
        <span start="6511" end="6513">- </span>
        <span start="6987" end="7002">obecna sytuację</span>
        <span start="7003" end="7032"> to szansa dla nas na eksport</span>
        <span start="7077" end="7078">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia. Krowy dużo czasu spędzają na pastwiskach. To humanitarna hodowla.- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała - zapewnia gospodyni.

Wojciech Jończyk pokazuje obszerną halę obory. Żadnych rusztów, łańcuchów. - Nie odczuwają stresu, więc nawet żywione bez białka z mączek kostnych dają średnio osiem tysięcy litrów rocznie - opowiada gospodarz. 

Jerzy Kostuch ma Krowy "z własnych krzyżówek", Pasza też jest własna. O chorobie szalonych krów hodowca ma własne zdanie: "karmienie mączką kostno-mięsną To kanibalizm".Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która robiona jest z kości zwierząt.

Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. - Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. Teraz jest tam sprzedawana za grosze, jej przemycenie do Polski staje się więc niezwykle zyskowne - dodaje.

Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci nie wyszczególniają składników - zwraca uwagę.Zdaniem Aszkiełowiczów dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.

Paweł Policht wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje stado własną paszą.
- Nie obawiamy się o nasze stado. Myślę, że polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport - argumentuje.

Janina Bruchwałd Mięsa wołowego nie je od kiedy Wirus zabił całe stado młodych zwierząt.- jeżeli w Polsce znajdzie się jakaś wściekła krowa, nikt nie pomoże rolnikom.</body>
      <spans>
        <span start="909" end="960">Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. </span>
        <span start="1148" end="1213">Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia</span>
        <span start="1233" end="1277">. Krowy dużo czasu spędzają na pastwiskach. </span>
        <span start="1333" end="1356">To humanitarna hodowla.</span>
        <span start="1925" end="1971">- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała</span>
        <span start="1983" end="2006"> - zapewnia gospodyni.
</span>
        <span start="2031" end="2032">
</span>
        <span start="2717" end="2762">Wojciech Jończyk pokazuje obszerną halę obory</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2815" end="2841">Żadnych rusztów, łańcuchów</span>
        <span start="2879" end="2881">. </span>
        <span start="2943" end="3079">- Nie odczuwają stresu, więc nawet żywione bez białka z mączek kostnych dają średnio osiem tysięcy litrów rocznie - opowiada gospodarz. </span>
        <span start="3753" end="3754">
</span>
        <span start="3770" end="3785">
Jerzy Kostuch </span>
        <span start="3795" end="3798">ma </span>
        <span start="3917" end="3923">Krowy </span>
        <span start="3926" end="3950">"z własnych krzyżówek", </span>
        <span start="3969" end="3992">Pasza też jest własna. </span>
        <span start="4236" end="4262">O chorobie szalonych krów </span>
        <span start="4280" end="4307">hodowca ma własne zdanie: "</span>
        <span start="4315" end="4325">karmienie </span>
        <span start="4339" end="4359">mączką kostno-mięsną</span>
        <span start="4426" end="4430"> To </span>
        <span start="4437" end="4449">kanibalizm".</span>
        <span start="4451" end="4527">Jego obawy budzą nieszczelne granice, zgoda rządu na import żelatyny, która </span>
        <span start="4536" end="4566">robiona jest z kości zwierząt.</span>
        <span start="4786" end="4787">
</span>
        <span start="4811" end="4854">
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5191" end="5193">- </span>
        <span start="5260" end="5480">Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. Teraz jest tam sprzedawana za grosze, jej przemycenie do Polski staje się więc niezwykle zyskowne - dodaje.

Mieczysław Aszkiełowicz</span>
        <span start="5490" end="5494"> ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5587">karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5642">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci</span>
        <span start="5670" end="5701"> nie wyszczególniają składników</span>
        <span start="5775" end="5791"> - zwraca uwagę.</span>
        <span start="6117" end="6267">Zdaniem Aszkiełowiczów dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.
</span>
        <span start="6284" end="6299">
Paweł Policht </span>
        <span start="6414" end="6454">wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje </span>
        <span start="6472" end="6477">stado</span>
        <span start="6478" end="6491"> własną paszą</span>
        <span start="6508" end="6509">.</span>
        <span start="6510" end="6545">
- Nie obawiamy się o nasze stado. </span>
        <span start="6948" end="7032">Myślę, że polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport</span>
        <span start="7063" end="7097"> - argumentuje.

Janina Bruchwałd </span>
        <span start="7126" end="7151">Mięsa wołowego nie je od </span>
        <span start="7165" end="7171">kiedy </span>
        <span start="7261" end="7300">Wirus zabił całe stado młodych zwierząt</span>
        <span start="7353" end="7354">.</span>
        <span start="7356" end="7358">- </span>
        <span start="7538" end="7545">jeżeli </span>
        <span start="7560" end="7629">w Polsce znajdzie się jakaś wściekła krowa, nikt nie pomoże rolnikom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. - Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. 
Mieczysław Aszkiełowicz ma stado, które karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.
Paweł Policht wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje stado własną paszą.</body>
      <spans>
        <span start="4812" end="4854">Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5191" end="5193">- </span>
        <span start="5260" end="5348">Obawiam się, że teraz ktoś będzie chciał zrobić duże pieniądze na zachodniej wołowinie. </span>
        <span start="5456" end="5480">
Mieczysław Aszkiełowicz</span>
        <span start="5490" end="5494"> ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5587">karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5591">- </span>
        <span start="6140" end="6266">dobrze, iż coś takiego jak choroba wściekłych krów się pojawiło, bo może komuś  przyjdzie do głowy, że naturę trzeba szanować.</span>
        <span start="6284" end="6299">
Paweł Policht </span>
        <span start="6414" end="6454">wiedział, że dobrze robi, karmiąc swoje </span>
        <span start="6472" end="6477">stado</span>
        <span start="6478" end="6491"> własną paszą</span>
        <span start="6508" end="6509">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Genowefa Olewińska robi kiełbasę. - To z mojej sztuki. W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa czy wyrobu nie kupiła. 
Kostuch z Zalesia O chorobie szalonych krów i jej przyczynach ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem".
Własnej wołowiny się nie obawia. Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach.  Aszkiełowicz z Jonkowa ma stado, które karmi kupowaną paszą.
- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera - zwraca uwagę.

roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.
Paweł Policht - polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa na eksport - argumentuje. Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="492" end="526">Genowefa Olewińska robi kiełbasę. </span>
        <span start="607" end="628">- To z mojej sztuki. </span>
        <span start="714" end="780">W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa czy wyrobu nie kupiła. </span>
        <span start="3770" end="3771">
</span>
        <span start="3777" end="3795">Kostuch z Zalesia </span>
        <span start="4236" end="4280">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach </span>
        <span start="4288" end="4425">ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="4684" end="4718">
Własnej wołowiny się nie obawia. </span>
        <span start="4812" end="4854">Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5020" end="5079">Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach</span>
        <span start="5128" end="5130">. </span>
        <span start="5467" end="5494"> Aszkiełowicz z Jonkowa ma </span>
        <span start="5522" end="5535">stado, które </span>
        <span start="5549" end="5555">karmi </span>
        <span start="5572" end="5587">kupowaną paszą.</span>
        <span start="5588" end="5627">
- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera</span>
        <span start="5775" end="5793"> - zwraca uwagę.

</span>
        <span start="5814" end="5917">roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
        <span start="6284" end="6299">
Paweł Policht </span>
        <span start="6828" end="6830">- </span>
        <span start="6958" end="7014">polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa </span>
        <span start="7022" end="7032">na eksport</span>
        <span start="7063" end="7078"> - argumentuje.</span>
        <span start="7260" end="7261"> </span>
        <span start="8017" end="8059">Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Genowefa Olewińska robi kiełbasę. - To z mojej sztuki. W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa czy wyrobu nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi. 
Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. 
To humanitarna hodowla.- Pierwszy raz bałam się trzy lata temu, gdy w telewizji usłyszałam, że Anglicy wybijają swoje stada. Szwagier chciał kupić krowy w Holandii. Bałam się, że nie pozwolą. Po drugiej stronie drogi mieszka szwagier, czyli Wojciech Jończyk. - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. 

Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów. Pasza jest własna. 
O chorobie szalonych krów i jej przyczynach ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem".
Własnej wołowiny się nie obawia. 
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach. Swoje zwierzęta karmi paszami treściwymi własnej produkcji.
 Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.
- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera - zwraca uwagę.

roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.
Paweł Policht - Uwielbiam mięso wołowe. Jemy własnej produkcji steki, kupujemy w supermarketach. polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport - argumentuje.
Janina Bruchwałd z Rogali ma tylko złe myśli. Mięsa wołowego nie je od dwóch lat. Od kiedy na jej rękach umierały cielęta zainfekowane wirusem. Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="492" end="526">Genowefa Olewińska robi kiełbasę. </span>
        <span start="607" end="628">- To z mojej sztuki. </span>
        <span start="714" end="808">W supermarkecie w życiu bym wołowego mięsa czy wyrobu nie kupiła. Nie wiadomo, skąd pochodzi. </span>
        <span start="908" end="960">
Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. </span>
        <span start="1147" end="1148">
</span>
        <span start="1333" end="1356">To humanitarna hodowla.</span>
        <span start="1358" end="1383">- Pierwszy raz bałam się </span>
        <span start="1390" end="1476">trzy lata temu, gdy w telewizji usłyszałam, że Anglicy wybijają swoje stada. Szwagier </span>
        <span start="1539" end="1552">chciał kupić </span>
        <span start="1571" end="1598">krowy w Holandii. Bałam się</span>
        <span start="1607" end="1609">, </span>
        <span start="1643" end="1646">że </span>
        <span start="1651" end="1662">nie pozwolą</span>
        <span start="1679" end="1681">. </span>
        <span start="2032" end="2056">Po drugiej stronie drogi</span>
        <span start="2077" end="2120"> mieszka szwagier, czyli Wojciech Jończyk. </span>
        <span start="2588" end="2641">- Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. </span>
        <span start="3356" end="3357">
</span>
        <span start="3770" end="3816">
Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3915" end="3917">. </span>
        <span start="3969" end="3974">Pasza</span>
        <span start="3978" end="3992"> jest własna. </span>
        <span start="4235" end="4280">
O chorobie szalonych krów i jej przyczynach </span>
        <span start="4288" end="4425">ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="4684" end="4718">
Własnej wołowiny się nie obawia. </span>
        <span start="4811" end="4854">
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. </span>
        <span start="5020" end="5079">Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach</span>
        <span start="5128" end="5189">. Swoje zwierzęta karmi paszami treściwymi własnej produkcji.</span>
        <span start="5456" end="5457">
</span>
        <span start="5467" end="5587"> Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5588" end="5627">
- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera</span>
        <span start="5775" end="5793"> - zwraca uwagę.

</span>
        <span start="5814" end="5917">roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
        <span start="6284" end="6299">
Paweł Policht </span>
        <span start="6828" end="6909">- Uwielbiam mięso wołowe. Jemy własnej produkcji steki, kupujemy w supermarketach</span>
        <span start="6946" end="6948">. </span>
        <span start="6958" end="7032">polskie mięso jest czyste, a obecna sytuację, to szansa dla nas na eksport</span>
        <span start="7063" end="7078"> - argumentuje.</span>
        <span start="7079" end="7222">
Janina Bruchwałd z Rogali ma tylko złe myśli. Mięsa wołowego nie je od dwóch lat. Od kiedy na jej rękach umierały cielęta zainfekowane wirusem</span>
        <span start="7259" end="7261">. </span>
        <span start="8017" end="8059">Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>
Kostuch z Zalesia O chorobie szalonych krów i jej przyczynach ma własne zdanie: "karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem".

roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.Paweł Policht -obecna sytuację to szansa na eksport - argumentuje. Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="3770" end="3771">
</span>
        <span start="3777" end="3795">Kostuch z Zalesia </span>
        <span start="4236" end="4280">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach </span>
        <span start="4288" end="4307">ma własne zdanie: "</span>
        <span start="4315" end="4425">karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem</span>
        <span start="4447" end="4449">".</span>
        <span start="4684" end="4685">
</span>
        <span start="5792" end="5793">
</span>
        <span start="5814" end="5917">roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
        <span start="6285" end="6299">Paweł Policht </span>
        <span start="6828" end="6829">-</span>
        <span start="6987" end="7002">obecna sytuację</span>
        <span start="7003" end="7014"> to szansa </span>
        <span start="7022" end="7032">na eksport</span>
        <span start="7063" end="7078"> - argumentuje.</span>
        <span start="7260" end="7261"> </span>
        <span start="8017" end="8059">Rząd zapewnia, że w Polsce choroby nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. To humanitarna hodowla. - Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie - zapewnia gospodyni.
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier. Każda krowa ma tu swoją metryczkę. Wiadomo, co jadła każdego dnia, ile dała mleka, na co chorowała.- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. 
Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="362">Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="538">Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. </span>
        <span start="909" end="960">Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. </span>
        <span start="1333" end="1356">To humanitarna hodowla.</span>
        <span start="1359" end="1360"> </span>
        <span start="1925" end="2005">- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie - zapewnia gospodyni.</span>
        <span start="2031" end="2094">
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier</span>
        <span start="2118" end="2120">. </span>
        <span start="2420" end="2519">Każda krowa ma tu swoją metryczkę. Wiadomo, co jadła każdego dnia, ile dała mleka, na co chorowała.</span>
        <span start="2521" end="2641">- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. </span>
        <span start="5456" end="5587">
Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5793" end="5917">- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia, schładzalnię mleka. To humanitarna hodowla. - Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie - zapewnia gospodyni.
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier. W oborze lśni srebrzysta cysterna ze schłodzonym mlekiem. Na zapleczu schładzalni pokój z komputerami. Każda krowa ma tu swoją metryczkę. Wiadomo, co jadła każdego dnia, ile dała mleka, na co chorowała.- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. 
Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Nie chce też, by jadła ją żona i dzieci. Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach, należącym do Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego. Swoje zwierzęta karmi paszami treściwymi własnej produkcji.
Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników - zwraca uwagę.- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="362">Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="538">Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. </span>
        <span start="909" end="960">Olewińcy część swoich krów sprowadzili z Holandii. </span>
        <span start="1148" end="1235">Obory wybudowali sami, wyposażyli w nowoczesne stanowiska dojenia, schładzalnię mleka. </span>
        <span start="1333" end="1356">To humanitarna hodowla.</span>
        <span start="1359" end="1360"> </span>
        <span start="1925" end="2005">- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie - zapewnia gospodyni.</span>
        <span start="2031" end="2094">
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier</span>
        <span start="2118" end="2120">. </span>
        <span start="2207" end="2265">W oborze lśni srebrzysta cysterna ze schłodzonym mlekiem. </span>
        <span start="2375" end="2519">Na zapleczu schładzalni pokój z komputerami. Każda krowa ma tu swoją metryczkę. Wiadomo, co jadła każdego dnia, ile dała mleka, na co chorowała.</span>
        <span start="2521" end="2641">- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam. </span>
        <span start="3770" end="3816">
Jerzy Kostuch z Zalesia ma osiemdziesiąt krów</span>
        <span start="3915" end="3992">. Krowy są "z własnych krzyżówek", holsztynofryzyjki. Pasza też jest własna. </span>
        <span start="4236" end="4449">O chorobie szalonych krów i jej przyczynach hodowca ma własne zdanie: "Całe to karmienie kocentratami, mączką kostno-mięsną, antybiotykami to diabelskie koło, które napędza pogoń za zyskiem. To czysty kanibalizm".</span>
        <span start="4811" end="4895">
Władysław Kapusta przestał jeść wołowinę. Nie chce też, by jadła ją żona i dzieci. </span>
        <span start="5020" end="5189">Na co dzień kieruje gospodarstwem w podolsztyńskich Bałdach, należącym do Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego. Swoje zwierzęta karmi paszami treściwymi własnej produkcji.</span>
        <span start="5456" end="5587">
Mieczysław Aszkiełowicz z Jonkowa ma liczące osiemdziesiąt sztuk stado, które zimą i wiosną karmi przede wszystkim kupowaną paszą.</span>
        <span start="5589" end="5701">- Nie wiem, co dokładnie pasza zawiera, bo producenci, zasłaniając się tajemnicą, nie wyszczególniają składników</span>
        <span start="5775" end="5791"> - zwraca uwagę.</span>
        <span start="5793" end="5917">- Doszło do tego, że roślinożerców karmimy mięsem. A to jest wbrew naturze i natura się mści - dodaje Krystyna Aszkiełowicz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. - Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie.
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier. Każda krowa ma tu swoją metryczkę. .- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="362">Wokół Garzewka pagórkowate pastwiska upstrzone krowami. </span>
        <span start="492" end="538">Genowefa Olewińska robi kiełbasę. Z wołowiny. </span>
        <span start="1925" end="1983">- Teraz tylko swoje mięso będę dzieciom dawała, innego nie</span>
        <span start="2004" end="2005">.</span>
        <span start="2031" end="2094">
Po drugiej stronie drogi, w domu z 1925 roku, mieszka szwagier</span>
        <span start="2118" end="2120">. </span>
        <span start="2420" end="2455">Każda krowa ma tu swoją metryczkę. </span>
        <span start="2518" end="2519">.</span>
        <span start="2521" end="2640">- Na razie się nie wściekły - żartuje hodowca. Ale zaraz wyjaśnia: - Moje bydło je roślinne pasze, które sam wytwarzam.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
