<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012050069">
  <date>2000-12-05</date>
  <title>Konflikt wartości czy konflikt osobowości</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>MEDIA

Znani dziennikarze odchodzą z Radia Zet

Konflikt wartości czy konflikt osobowości

LUIZA ZALEWSKA

Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji Robert Kozyra. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 

10 lat temu zajmowali dwa pokoje i jedno studio. Przez trzy miesiące reporterzy pracowali na starym sprzęcie pożyczonym od francuskiego radia RFI, a serwisy informacyjne wystukiwano na starej maszynie do pisania.

Mało kto miał doświadczenie i na antenie trudno było to ukryć. Raz poważną rozmowę przerywało szczekanie psa, bo dziennikarka nie miała co z nim zrobić i wzięła do studia, kiedy indziej didżej dusił się ze śmiechu podczas czytania serwisu. - Jak się uspokoję, to poczytam wam dalej - obiecywał.

Słuchaczom to nie przeszkadzało. Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne - szybkie jak karabin maszynowy, niezwykle treściwe, z dnia na dzień coraz bardziej profesjonalne. Emocjonalne relacje na żywo po raz pierwszy wzbudzały u słuchacza wrażenie, że jedną nogą jest na miejscu wydarzeń. W porannych rozmowach z politykami ("Gość Radia Zet") twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy. Wkrótce politycy zaczęli przychodzić do studia nawet w niedzielę - na "Śniadania z Radiem Zet" Krzysztofa Skowrońskiego. 

By podać najświeższą wiadomość, przerywano najbardziej atrakcyjny program. W szczególnych przypadkach uruchamiano "otwarte studia". Gdy w czerwcu 1992 r. wybuchła afera lustracyjna, Zetka do później nocy relacjonowała gorącą debatę sejmową, która zakończyła się upadkiem rządu Jana Olszewskiego.  Wyborom parlamentarnym i prezydenckim towarzyszyły audycje i wieczory wyborcze. Za "Pojedynek wyborczy" - program z udziałem publiczności, która uczestniczyła w dyskusji polityków z przeciwnych obozów - Woyciechowski i Radio Zet otrzymali nagrodę mediów "Słoń '93".

Najpierw informacja

Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. - Chcemy przypominać BBC. Być profesjonalnym, spokojnym radiem politycznym, bez oper mydlanych, porad dla emerytów itd. Robimy radio jak dla siebie - mówił Woyciechowski. 

Miały być przede wszystkim debaty polityczne, wywiady i relacje na żywo. Z deklaracji przedkoncesyjnych: 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 proc. to muzyka, 10 proc. - reportaże i słuchowiska literackie.

W przeciwieństwie do konkurencji, czyli krakowskiego RMF FM, Radio Zet nie prosiło Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji o prawo do tzw. rozszczepiania reklam, czyli nadawania w różnych miastach różnych reklam. - Ten proceder niszczy małe rozgłośnie - tłumaczył Woyciechowski.

Obie stacje miały się uzupełniać: Zetka miała być stacją informacyjną, RMF FM - rozrywkowo-muzyczną.

Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. Rygorystyczny kodeks reklamy wykluczał emitowanie treści wykraczających poza dobre obyczaje i naruszających dobry smak. Z tego powodu w 1993 r. nie zgodzono się na emisję przed 22.00 kontrowersyjnej reklamy filmu, w której dyskutowano o wielkości męskiego członka. - Ten fragment jest pornograficzny. Nie chcę, jako tata dwojga dzieci, siedzieć przy śniadaniu i odpowiadać na pytania: Tato, a co to znaczy... - wyjaśniał. 

Tych, których nie interesowała zbytnio polityka, przyciągały konkursy, np. "Kuferek Radia Zet", do którego przez cały dzień wkładano rozmaite rzeczy, a ten słuchacz, który żadnej nie przeoczył, otrzymywał całą jego zawartość.

Pod numerem "Czerwonego telefonu" wysłuchiwano każdego, kto za pięćset złotych chciał się podzielić ważną wiadomością, o której jeszcze nikt inny nie wiedział. (Dziś stawka wzrosła do tysiąca złotych.)

Do "Zielonego telefonu" można się było - ale już za darmo&amp;nbsp;- wypłakać. Dziś uruchamiany jest w szczególnych przypadkach, gdy zbierane są opinie w konkretnej sprawie. 

Najpierw słuchacz

Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc. (odsetek słuchaczy, którzy w ciągu tygodnia słuchali stacji przez co najmniej kwadrans, dane OBOP). - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.

Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski. Wcześniej Kozyra pracował w poznańskich rozgłośniach S i RMI FM, poznańskim oddziale TVP, gdańskim Radiu Plus.

Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, np. "Świat o szóstej". Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. O ich emisji przestał decydować autor audycji, a zaczął - program komputerowy. - Musieliśmy się rozejść. Moje eksperymenty dźwiękowo-muzyczne przestały się mieścić w nowej formule - wspomina Wojciech Szymocha, przez cztery lata jeden z najoryginalniejszych didżejów Radia Zet.

Większość jednak akceptowała zmiany. By przyciągnąć młodych słuchaczy, wprowadzono "Komputerową listę przebojów". Dla nich powstało też "Party mix" z muzyką z zachodnich dyskotek. Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe, wywiady z gwiazdami muzyki i show-biznesu. Do dzisiaj artyści, aktorzy, sportowcy - w ramach projektu "Znani tylko z nami" - goszczą na antenie nawet w weekendy. Niedawno, w listopadzie tego roku, byli to aktorzy sitcomu "Miodowe lata", emitowanego przez Polsat.

Masowej publiczności zaproponowano wielkie bezpłatne koncerty: "Niebieskie lato", "Niebieską zimę", "Wielką majówkę".

Najpierw muzyka

Zaczęły znikać radiowe reportaże, które za czasów Woyciechowskiego były codziennym punktem programu. Zredukowano je do jednej, sobotniej audycji "Raport specjalny". Była za mało komercyjna i w październiku tego roku zniknęła z anteny. Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.

- Nie ma czasu na wytłumaczenie słuchaczowi, dlaczego jeden ważny pan spotkał się z drugim ważnym panem i co z tego wynika. Ważniejsze są postacie z okładki "Vivy" - coraz częściej narzekali sfrustrowani dziennikarze i coraz częściej porównywali nowego prezesa z założycielen stacji. - Mówienie o tym, co dzisiaj robiłby Andrzej Woyciechowski, jest czysto teoretyczne. Nie wiadomo, jak pogodziłby niezależność polityczną stacji z jej niezależnością finansową - odpowiada na to Kozyra.

Ponad dwa lata temu na antenie pojawiła się nowa postać, która szybko stała się symbolem zmian - Irek Bieleninik. Do tegorocznych wakacji prowadził trzygodzinne "Poranki z Radiem Zet". Wielu pamięta do dziś jeden z jego telefonów do przypadkowej osoby, wybranej z książki telefonicznej. - Czy jest pan X? - zapytał.

- Nie. Nie żyje - odpowiedziała wdowa.

- To ma pani wielkie szczęście, bo wygrała pani nagrodę - odparował Bieleninik.

Kozyra: - Bieleninik to niewątpliwie kontrowersyjna postać, ale też osobowość. Jest zadziorny i prowokujący, ale wiele znanych osób, m.in. Marek Borowski, Władysław Frasyniuk i prezydent Aleksander Kwaśniewski, chwaliło jego audycję.

W połowie 2000 r. (według firmy badawczej ARC Rynek i Opinia) słuchacze uznali, że dwie największe stacje komercyjne są do siebie bardzo podobne - dynamiczne, nowoczesne, nadające modną muzykę. Pierwszy raz badani stwierdzili też, że to RMF bardziej kojarzy im się ze stacją informacyjną i publicystyczną, a Radio Zet z rozrywką i muzyką.

Kozyra przyznaje: Radio Zet jest dziś stacją muzyczno-informacyjną. - Rynek się zmienił i nie udźwignąłby takiego radia, jakie robił Andrzej Woyciechowski - wyjaśnia. 

Radio poważnieje

Jednak od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. W jesiennej ramówce  poranne wejścia Bieleninika zredukowano do trzech minut. Według nowej strategii stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". - Oznacza to radio, którego słuchanie jest w dobrym tonie - wyjaśnia prezes. Więcej wagi przywiązuje się do sposobu komunikacji ze słuchaczem. Do starszego i bardziej wykształconego odbiorcy adresowany jest ambitny projekt "Sto twarzy Krystyny Jandy". Składa się z konkursu dla słuchaczy nawiązującego do trwającego właśnie wielkiego tournée aktorki, co w całości finansuje radio.

Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. W grupie docelowej (od 25 do 44 lat ze średnim i wyższym wykształceniem) prześcignęło RMF FM.

Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić. Ale teraz doszło do paradoksu, bo nasze niezadowolenie wybuchło akurat w chwili, kiedy zaczęto powoli wracać do tego, co kiedyś było w nim najlepsze. 

Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. Największe gwiazdy, które od dziesięciu lat pracowały w stacji, i ci, którzy przyszli tam kilka lat temu. Razem 28 osób. W liście, jaki skierowali w piątek do właścicieli stacji, postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.

Prezes przeprasza  i zwalnia

"Nie negujemy prawa zarządu do określania strategii i celów programowych. Nie możemy jednak akceptować sposobu realizacji tej strategii, polegającego na przedmiotowym traktowaniu dziennikarzy, którzy gwarantują Radiu Zet jego poziom, niezależność i pozycję na rynku mediów" - napisali odchodzący. 

- To my stworzyliśmy to radio i jego markę. Dlatego uważamy, że mieliśmy prawo zaprotestować, bo dziś o wszystkim decydują sympatie i antypatie prezesa. On mówi: "Zet jak zmiany". My odpowiadamy na to: "Zet jak zasady"- mówi jeden z dziennikarzy.

Odchodzący podkreślają, że to nie zmiany, jakim podlega radio, są przyczyną ich protestu. - Doskonale zdajemy sobie sprawę, że to przedsięwzięcie, które musi na siebie zarabiać. Akceptujemy, że w radiu musi być szef, ale powinien mieć  autorytet. I powinien szanować pracowników. 

Kozyra odpowiada na to: - Nie jest moim celem przedmiotowe traktowanie dziennikarzy. Każdy ma prawo do błędu, szczególnie gdy kieruje zespołem tak wybitnych osobowości. Ale z tego powodu nie można przekreślić człowieka w taki sposób, w jaki robią to dziś dziennikarze Radia Zet. Tym bardziej że jeszcze niedawno publicznie deklarowali oni, iż Radio Zet to wyjątkowe miejsce pracy.

- Wszystkich, którzy w jakikolwiek sposób czują się dotknięci moimi decyzjami lub sposobem ich podejmowania, przepraszam. Ale nie mogę zaakceptować publicznego sposobu załatwiania tej sprawy - mówił prezes w miniony piątek. 

Tego samego dnia podpisał wypowiedzenia pierwszych siedmiu dziennikarzy, m.in. Krzysztofa Skowrońskiego, Andrzeja Morozowskiego i szefowej serwisów informacyjnych Pauliny Stolarek. - Nie odbije się to na finansowej sytuacji radia, bo będziemy starali się zapewnić słuchaczom równie dobrych dziennikarzy i równie dobry program - uważa Kozyra. Równocześnie namawia pozostałych dziennikarzy, by pozostali w radiu. 

- Przyczyną konfliktu części pracowników nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a jedynie spór personalny. Nie ma więc wiele o czym rozmawiać. Bo ja nie wyobrażam sobie, by pracownicy sami wybierali sobie prezesa. To nie była i nie jest spółka pracownicza - mówi prezes EuroZetu Sławomir Suss.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność. 10 lat temu Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne. W porannych rozmowach z politykami twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy. Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. Radio, które ma takie wyniki, musi się zmienić. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program. zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę. Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. Jednak od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Według nowej stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". Oznacza to radio, którego słuchanie jest w dobrym tonie. Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="170">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze</span>
        <span start="205" end="310">. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność</span>
        <span start="370" end="372">. </span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="917" end="1124">Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="1340" end="1375">W porannych rozmowach z politykami </span>
        <span start="1394" end="1499">twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy. </span>
        <span start="4196" end="4310">Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4474" end="4505"> Radio, które ma takie wyniki, </span>
        <span start="4510" end="4526">musi się zmienić</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4643" end="4783"> Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program. </span>
        <span start="4816" end="4872">zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="4909" end="4911">. </span>
        <span start="5023" end="5104">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, </span>
        <span start="5136" end="5185">alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. </span>
        <span start="8145" end="8213">Jednak od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. </span>
        <span start="8314" end="8327">Według nowej </span>
        <span start="8337" end="8379">stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". </span>
        <span start="8381" end="8436">Oznacza to radio, którego słuchanie jest w dobrym tonie</span>
        <span start="8454" end="8456">. </span>
        <span start="8761" end="8852">Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 10 lat temu Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne. Emocjonalne relacje na żywo po raz pierwszy wzbudzały u słuchacza wrażenie, że jedną nogą jest na miejscu wydarzeń. W porannych rozmowach z politykami twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy. 
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. Miały być przede wszystkim debaty polityczne, wywiady i relacje na żywo. Z deklaracji przedkoncesyjnych: 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 proc. to muzyka, 10 proc. - reportaże i słuchowiska literackie. Zetka miała być stacją informacyjną.
Tych, których nie interesowała zbytnio polityka, przyciągały konkursy, np. "Kuferek Radia Zet".Pod numerem "Czerwonego telefonu" wysłuchiwano każdego, kto za pięćset złotych chciał się podzielić ważną wiadomością, o której jeszcze nikt inny nie wiedział. 
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program. zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę. Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. By przyciągnąć młodych słuchaczy, wprowadzono "Komputerową listę przebojów". Dla nich powstało też "Party mix" z muzyką z zachodnich dyskotek. Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe, wywiady z gwiazdami muzyki i show-biznesu. 
Jednak od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. Według nowej strategii stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". Oznacza to radio, którego słuchanie jest w dobrym tonie. Więcej wagi przywiązuje się do sposobu komunikacji ze słuchaczem. Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="170">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze</span>
        <span start="205" end="372">. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. </span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="917" end="1124">Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1375">. Emocjonalne relacje na żywo po raz pierwszy wzbudzały u słuchacza wrażenie, że jedną nogą jest na miejscu wydarzeń. W porannych rozmowach z politykami </span>
        <span start="1394" end="1499">twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy. </span>
        <span start="2206" end="2313">
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. </span>
        <span start="2486" end="2714">Miały być przede wszystkim debaty polityczne, wywiady i relacje na żywo. Z deklaracji przedkoncesyjnych: 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 proc. to muzyka, 10 proc. - reportaże i słuchowiska literackie.</span>
        <span start="3026" end="3062"> Zetka miała być stacją informacyjną</span>
        <span start="3092" end="3094">.
</span>
        <span start="3575" end="3669">Tych, których nie interesowała zbytnio polityka, przyciągały konkursy, np. "Kuferek Radia Zet"</span>
        <span start="3799" end="3800">.</span>
        <span start="3802" end="3962">Pod numerem "Czerwonego telefonu" wysłuchiwano każdego, kto za pięćset złotych chciał się podzielić ważną wiadomością, o której jeszcze nikt inny nie wiedział. </span>
        <span start="4195" end="4310">
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4474" end="4549"> Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4618" end="4783">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program. </span>
        <span start="4816" end="4872">zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="4909" end="4911">. </span>
        <span start="5023" end="5104">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, </span>
        <span start="5136" end="5185">alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. </span>
        <span start="5500" end="5733">By przyciągnąć młodych słuchaczy, wprowadzono "Komputerową listę przebojów". Dla nich powstało też "Party mix" z muzyką z zachodnich dyskotek. Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe, wywiady z gwiazdami muzyki i show-biznesu. </span>
        <span start="8144" end="8236">
Jednak od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8314" end="8379">Według nowej strategii stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". </span>
        <span start="8381" end="8436">Oznacza to radio, którego słuchanie jest w dobrym tonie</span>
        <span start="8454" end="8522">. Więcej wagi przywiązuje się do sposobu komunikacji ze słuchaczem. </span>
        <span start="8761" end="8852">Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność. 10 lat temu Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. Radio, które ma takie wyniki, musi się zmienić. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo) i do jego upodobań dostosowano program.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="170">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze</span>
        <span start="205" end="310">. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność</span>
        <span start="370" end="372">. </span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="917" end="1045">Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. </span>
        <span start="4196" end="4310">Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4474" end="4505"> Radio, które ma takie wyniki, </span>
        <span start="4510" end="4526">musi się zmienić</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4643" end="4710"> Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo</span>
        <span start="4741" end="4782">) i do jego upodobań dostosowano program.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Radio Zet Niedawno świętowano dziesięciolecie.10 lat temu Tylko w Zetce można było usłyszeć autorskie audycje z muzyką, której bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne.
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i że ją otrzyma. - Chcemy przypominać BBC. Być profesjonalnym, spokojnym radiem politycznym.
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć
Wybrano pierwszy wariant.
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe. Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.
Kozyra przyznaje: Zet jest dziś stacją muzyczno-informacyjną. od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić. dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. Przyczyną konfliktu jedynie spór personalny.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="117">Radio Zet </span>
        <span start="207" end="242">Niedawno świętowano dziesięciolecie</span>
        <span start="370" end="371">.</span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="917" end="951">Tylko w Zetce można było usłyszeć </span>
        <span start="966" end="1001">autorskie audycje z muzyką, której </span>
        <span start="1011" end="1124">bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1223">.</span>
        <span start="2206" end="2282">
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i </span>
        <span start="2298" end="2387">że ją otrzyma. - Chcemy przypominać BBC. Być profesjonalnym, spokojnym radiem politycznym</span>
        <span start="2482" end="2483">.</span>
        <span start="4195" end="4256">
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony.</span>
        <span start="4472" end="4549"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć</span>
        <span start="4617" end="4643">
Wybrano pierwszy wariant.</span>
        <span start="5022" end="5102">
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5184">. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.</span>
        <span start="5642" end="5688"> Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe</span>
        <span start="5731" end="5732">.</span>
        <span start="6324" end="6458"> Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.
</span>
        <span start="7958" end="7976">Kozyra przyznaje: </span>
        <span start="7982" end="8025">Zet jest dziś stacją muzyczno-informacyjną.</span>
        <span start="8151" end="8213"> od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. </span>
        <span start="8337" end="8378">stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna".</span>
        <span start="8798" end="8799"> </span>
        <span start="8809" end="8852">osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</span>
        <span start="8947" end="9055">
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić.</span>
        <span start="9410" end="9454"> dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</span>
        <span start="10537" end="10538"> </span>
        <span start="11563" end="11583">Przyczyną konfliktu </span>
        <span start="11655" end="11679">jedynie spór personalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Radio Zet Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować.10 lat temu Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne. W porannych rozmowach z politykami twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy.
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i że ją otrzyma. - Chcemy przypominać BBC. Być profesjonalnym, spokojnym radiem politycznym. Miały być przede wszystkim debaty polityczne, wywiady i relacje na żywo. Z deklaracji przedkoncesyjnych: 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 to muzyka, 10  - reportaże i słuchowiska literackie.
Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. Rygorystyczny kodeks reklamy wykluczał emitowanie treści wykraczających poza dobre obyczaje.
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.
Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program.
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe, wywiady z gwiazdami muzyki i show-biznesu.
Zaczęły znikać radiowe reportaże, które za czasów Woyciechowskiego były codziennym punktem programu. Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.
Kozyra przyznaje: Zet jest dziś stacją muzyczno-informacyjną. od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna".
Efekt był piorunujący. W październiku osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić.
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.
Odchodzący podkreślają, że to nie zmiany, jakim podlega radio, są przyczyną ich protestu. szef powinien mieć  autorytet. I powinien szanować pracowników. Przyczyną konfliktu jedynie spór personalny.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="117">Radio Zet </span>
        <span start="207" end="371">Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować.</span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="917" end="1001">Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której </span>
        <span start="1011" end="1124">bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="1340" end="1375">W porannych rozmowach z politykami </span>
        <span start="1394" end="1498">twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy.</span>
        <span start="2206" end="2282">
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i </span>
        <span start="2298" end="2387">że ją otrzyma. - Chcemy przypominać BBC. Być profesjonalnym, spokojnym radiem politycznym</span>
        <span start="2482" end="2484">. </span>
        <span start="2486" end="2651">Miały być przede wszystkim debaty polityczne, wywiady i relacje na żywo. Z deklaracji przedkoncesyjnych: 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 </span>
        <span start="2657" end="2671">to muzyka, 10 </span>
        <span start="2676" end="2714"> - reportaże i słuchowiska literackie.</span>
        <span start="3094" end="3242">
Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. Rygorystyczny kodeks reklamy wykluczał emitowanie treści wykraczających poza dobre obyczaje</span>
        <span start="3269" end="3270">.</span>
        <span start="4195" end="4310">
Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4472" end="4616"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.</span>
        <span start="4617" end="4782">
Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu (25 - 35-latkowie, aktywni zawodowo i atrakcyjni dla reklamodawców) i do jego upodobań dostosowano program.</span>
        <span start="5022" end="5102">
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5184">. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.</span>
        <span start="5642" end="5732"> Pojawiły się programy satyryczne i rozrywkowe, wywiady z gwiazdami muzyki i show-biznesu.</span>
        <span start="6089" end="6190">
Zaczęły znikać radiowe reportaże, które za czasów Woyciechowskiego były codziennym punktem programu.</span>
        <span start="6324" end="6458"> Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.
</span>
        <span start="7958" end="7976">Kozyra przyznaje: </span>
        <span start="7982" end="8025">Zet jest dziś stacją muzyczno-informacyjną.</span>
        <span start="8151" end="8213"> od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. </span>
        <span start="8337" end="8378">stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna".</span>
        <span start="8760" end="8799">
Efekt był piorunujący. W październiku </span>
        <span start="8809" end="8852">osiągnęło najwyższą słuchalność w historii.</span>
        <span start="8947" end="9055">
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić.</span>
        <span start="9207" end="9306">
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię.</span>
        <span start="9410" end="9454"> dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</span>
        <span start="10257" end="10347">
Odchodzący podkreślają, że to nie zmiany, jakim podlega radio, są przyczyną ich protestu.</span>
        <span start="10468" end="10473"> szef</span>
        <span start="10478" end="10538"> powinien mieć  autorytet. I powinien szanować pracowników. </span>
        <span start="11563" end="11583">Przyczyną konfliktu </span>
        <span start="11655" end="11679">jedynie spór personalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Radio Zet Niedawno świętowano dziesięciolecie.Tylko w Zetce można było usłyszeć autorskie audycje z muzyką, której bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne.
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitnąmuzykę światowe przeboje. Robert Kozyra, który dziś jest prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest stacji potrzebny. zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. ma być "prestiżowa i aspiracyjna".
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić. dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="117">Radio Zet </span>
        <span start="207" end="242">Niedawno świętowano dziesięciolecie</span>
        <span start="370" end="371">.</span>
        <span start="917" end="951">Tylko w Zetce można było usłyszeć </span>
        <span start="966" end="1001">autorskie audycje z muzyką, której </span>
        <span start="1011" end="1124">bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1223">.</span>
        <span start="5022" end="5102">
Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5134">. Ambitną</span>
        <span start="5149" end="5156">muzykę </span>
        <span start="5166" end="5184">światowe przeboje.</span>
        <span start="6324" end="6356"> Robert Kozyra, który dziś jest </span>
        <span start="6360" end="6427">prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest </span>
        <span start="6440" end="6457">stacji potrzebny.</span>
        <span start="8173" end="8213"> zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. </span>
        <span start="8344" end="8378">ma być "prestiżowa i aspiracyjna".</span>
        <span start="8947" end="9055">
Dziennikarze: - Przez lata narastało rozgoryczenie - radio tak się zmieniło, że czasem musimy się wstydzić.</span>
        <span start="9410" end="9454"> dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji Robert Kozyra.  w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 10 lat temu Mało kto miał doświadczenie. Słuchaczom to nie przeszkadzało. Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim. zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę.
Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.
narzekali sfrustrowani dziennikarze i coraz częściej porównywali nowego prezesa z założycielen stacji.  
od września tego roku Radio Zet spoważniało.  W październiku osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. 
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie. zaczęli składać wypowiedzenia. postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.
- Przyczyną konfliktu części pracowników nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a jedynie spór personalny.  - mówi prezes EuroZetu.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="207">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji Robert Kozyra. </span>
        <span start="243" end="372"> w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. </span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="588" end="615">Mało kto miał doświadczenie</span>
        <span start="649" end="651">. </span>
        <span start="884" end="917">Słuchaczom to nie przeszkadzało. </span>
        <span start="3095" end="3151">Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. </span>
        <span start="4257" end="4310">W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4371" end="4372">.</span>
        <span start="4472" end="4582"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4815" end="4872"> zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5022" end="5023">
</span>
        <span start="5042" end="5102">Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5184">. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.</span>
        <span start="6458" end="6459">
</span>
        <span start="6640" end="6743">narzekali sfrustrowani dziennikarze i coraz częściej porównywali nowego prezesa z założycielen stacji. </span>
        <span start="7811" end="7812"> </span>
        <span start="8144" end="8145">
</span>
        <span start="8152" end="8174">od września tego roku </span>
        <span start="8213" end="8236">Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8783" end="8798"> W październiku</span>
        <span start="8808" end="8853"> osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9207" end="9342">
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie</span>
        <span start="9362" end="9364">. </span>
        <span start="9424" end="9455">zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9679">postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</span>
        <span start="11560" end="11680">
- Przyczyną konfliktu części pracowników nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a jedynie spór personalny. </span>
        <span start="11828" end="11851"> - mówi prezes EuroZetu</span>
        <span start="11865" end="11866">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji Robert Kozyra. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 

10 lat temu Mało kto miał doświadczenie. Słuchaczom to nie przeszkadzało. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne. 
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. 60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 proc. to muzyka, 10 proc. - reportaże i słuchowiska literackie. Zetka miała być stacją informacyjną.
Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.
Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę.

Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. 
Zaczęły znikać radiowe reportaże. Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.
narzekali sfrustrowani dziennikarze i coraz częściej porównywali nowego prezesa z założycielen stacji. 
Ponad dwa lata temu na antenie pojawiła się nowa postać - Irek Bieleninik. Kozyra: - Bieleninik to niewątpliwie kontrowersyjna postać, ale też osobowość. 
W połowie 2000 r. słuchacze uznali, że dwie największe stacje komercyjne są do siebie bardzo podobne - dynamiczne, nowoczesne, nadające modną muzykę. 
od września tego roku Radio Zet spoważniało.  W październiku osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. 
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. zaczęli składać wypowiedzenia. postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.



- Przyczyną konfliktu części pracowników nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a jedynie spór personalny. Nie ma więc wiele o czym rozmawiać. Bo ja nie wyobrażam sobie, by pracownicy sami wybierali sobie prezesa.  - mówi prezes EuroZetu Sławomir Suss.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="386">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji Robert Kozyra. Niedawno świętowano dziesięciolecie, w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 

10 lat temu </span>
        <span start="588" end="615">Mało kto miał doświadczenie</span>
        <span start="649" end="651">. </span>
        <span start="884" end="917">Słuchaczom to nie przeszkadzało. </span>
        <span start="1045" end="1124">Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="2206" end="2313">
Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. </span>
        <span start="2591" end="2714">60 proc. czasu antenowego dla informacji i publicystyki, 30 proc. to muzyka, 10 proc. - reportaże i słuchowiska literackie.</span>
        <span start="3026" end="3062"> Zetka miała być stacją informacyjną</span>
        <span start="3092" end="3093">.</span>
        <span start="3094" end="3151">
Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. </span>
        <span start="4257" end="4372">W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc.</span>
        <span start="4472" end="4616"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.</span>
        <span start="4617" end="4674">
Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu</span>
        <span start="4781" end="4872">. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5023">.

</span>
        <span start="5042" end="5102">Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5185">. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. </span>
        <span start="6089" end="6122">
Zaczęły znikać radiowe reportaże</span>
        <span start="6253" end="6255">. </span>
        <span start="6325" end="6457">Robert Kozyra, który dziś jest już prezesem i redaktorem naczelnym radia, uznał, że reportaż nie jest w tej chwili stacji potrzebny.</span>
        <span start="6458" end="6459">
</span>
        <span start="6640" end="6743">narzekali sfrustrowani dziennikarze i coraz częściej porównywali nowego prezesa z założycielen stacji. </span>
        <span start="6944" end="7000">
Ponad dwa lata temu na antenie pojawiła się nowa postać</span>
        <span start="7039" end="7059"> - Irek Bieleninik. </span>
        <span start="7383" end="7462">Kozyra: - Bieleninik to niewątpliwie kontrowersyjna postać, ale też osobowość. </span>
        <span start="7617" end="7636">
W połowie 2000 r. </span>
        <span start="7680" end="7812">słuchacze uznali, że dwie największe stacje komercyjne są do siebie bardzo podobne - dynamiczne, nowoczesne, nadające modną muzykę. </span>
        <span start="8144" end="8145">
</span>
        <span start="8152" end="8174">od września tego roku </span>
        <span start="8213" end="8236">Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8783" end="8798"> W październiku</span>
        <span start="8808" end="8853"> osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9207" end="9364">
Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. </span>
        <span start="9424" end="9455">zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9680">postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.
</span>
        <span start="10538" end="10540">

</span>
        <span start="11560" end="11787">
- Przyczyną konfliktu części pracowników nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a jedynie spór personalny. Nie ma więc wiele o czym rozmawiać. Bo ja nie wyobrażam sobie, by pracownicy sami wybierali sobie prezesa. </span>
        <span start="11828" end="11866"> - mówi prezes EuroZetu Sławomir Suss.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacjiKozyra.   W 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.. zatrudniono nowego dyrektora programowego Kozyrę.
Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.  W październiku osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie. zaczęli składać wypowiedzenia. postawili warunek - Kozyra musi odejść.
- Przyczyną konfliktu nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a spór personalny.  - mówi prezes EuroZetu.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="191">Radio Zet musi się zmieniać, bo zmieniają się rynek i słuchacze - mówi prezes stacji</span>
        <span start="199" end="207">Kozyra. </span>
        <span start="243" end="244"> </span>
        <span start="650" end="651"> </span>
        <span start="4257" end="4259">W </span>
        <span start="4267" end="4310">1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4371" end="4372">.</span>
        <span start="4472" end="4473"> </span>
        <span start="4816" end="4858">zatrudniono nowego dyrektora programowego </span>
        <span start="4866" end="4872">Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5022" end="5023">
</span>
        <span start="5042" end="5102">Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5184">. Ambitną, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje.</span>
        <span start="8235" end="8236"> </span>
        <span start="8783" end="8798"> W październiku</span>
        <span start="8808" end="8853"> osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9216" end="9342">konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie</span>
        <span start="9362" end="9364">. </span>
        <span start="9424" end="9455">zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9644">postawili </span>
        <span start="9650" end="9679">warunek - Kozyra musi odejść.</span>
        <span start="11560" end="11583">
- Przyczyną konfliktu </span>
        <span start="11602" end="11655">nie są sprawy finansowe, polityczne, merytoryczne, a </span>
        <span start="11663" end="11680">spór personalny. </span>
        <span start="11828" end="11851"> - mówi prezes EuroZetu</span>
        <span start="11865" end="11866">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> W przeciwieństwie do konkurencji, czyli krakowskiego RMF FM, Radio Zet nie prosiło Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji o prawo do tzw. rozszczepiania reklam, czyli nadawania w różnych miastach różnych reklam. Obie stacje miały się uzupełniać: Zetka miała być stacją informacyjną, RMF FM - rozrywkowo-muzyczną. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski. Zmieniono ramówkę.Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. Razem 28 osób. W liście, jaki skierowali w piątek do właścicieli stacji, postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</body>
      <spans>
        <span start="2312" end="2313"> </span>
        <span start="2716" end="2926">W przeciwieństwie do konkurencji, czyli krakowskiego RMF FM, Radio Zet nie prosiło Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji o prawo do tzw. rozszczepiania reklam, czyli nadawania w różnych miastach różnych reklam. </span>
        <span start="2993" end="3093">Obie stacje miały się uzupełniać: Zetka miała być stacją informacyjną, RMF FM - rozrywkowo-muzyczną.</span>
        <span start="4256" end="4372"> W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc.</span>
        <span start="4472" end="4616"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.</span>
        <span start="4618" end="4675">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu </span>
        <span start="4743" end="4911">i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski. </span>
        <span start="5023" end="5041">Zmieniono ramówkę.</span>
        <span start="9208" end="9454">Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</span>
        <span start="9560" end="9679"> Razem 28 osób. W liście, jaki skierowali w piątek do właścicieli stacji, postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne. W porannych rozmowach z politykami twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy.Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. W przeciwieństwie do konkurencji, czyli krakowskiego RMF FM, Radio Zet nie prosiło Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji o prawo do tzw. rozszczepiania reklam, czyli nadawania w różnych miastach różnych reklam. Obie stacje miały się uzupełniać: Zetka miała być stacją informacyjną, RMF FM - rozrywkowo-muzyczną. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski. Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne, alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. O ich emisji przestał decydować autor audycji, a zaczął - program komputerowy. - Musieliśmy się rozejść. Moje eksperymenty dźwiękowo-muzyczne przestały się mieścić w nowej formule - wspomina Wojciech Szymocha, przez cztery lata jeden z najoryginalniejszych didżejów Radia Zet.Zaczęły znikać radiowe reportaże, które za czasów Woyciechowskiego były codziennym punktem programu. W połowie 2000 r. słuchacze uznali, że dwie największe stacje komercyjne są do siebie bardzo podobne. Pierwszy raz badani stwierdzili też, że to RMF bardziej kojarzy im się ze stacją informacyjną i publicystyczną, a Radio Zet z rozrywką i muzyką.Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. Największe gwiazdy, które od dziesięciu lat pracowały w stacji, i ci, którzy przyszli tam kilka lat temu. Razem 28 osób. W liście, jaki skierowali w piątek do właścicieli stacji, postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</body>
      <spans>
        <span start="916" end="1124"> Tylko w Zetce można było usłyszeć czterogodzinne autorskie audycje z muzyką, której jak ognia bały się wówczas państwowe media. Nieograniczonej wolności muzycznej towarzyszyły nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="1340" end="1375">W porannych rozmowach z politykami </span>
        <span start="1394" end="1498">twórca stacji Andrzej Woyciechowski narzucił standardy, na których wzorowała się większość dziennikarzy.</span>
        <span start="2207" end="2313">Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. </span>
        <span start="2716" end="2926">W przeciwieństwie do konkurencji, czyli krakowskiego RMF FM, Radio Zet nie prosiło Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji o prawo do tzw. rozszczepiania reklam, czyli nadawania w różnych miastach różnych reklam. </span>
        <span start="2993" end="3093">Obie stacje miały się uzupełniać: Zetka miała być stacją informacyjną, RMF FM - rozrywkowo-muzyczną.</span>
        <span start="4256" end="4372"> W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc.</span>
        <span start="4472" end="4616"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.</span>
        <span start="4618" end="4675">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu </span>
        <span start="4743" end="4911">i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski. </span>
        <span start="5023" end="5103">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły żywe magazyny informacyjne,</span>
        <span start="5135" end="5461"> alternatywną muzykę zastąpiły światowe przeboje. O ich emisji przestał decydować autor audycji, a zaczął - program komputerowy. - Musieliśmy się rozejść. Moje eksperymenty dźwiękowo-muzyczne przestały się mieścić w nowej formule - wspomina Wojciech Szymocha, przez cztery lata jeden z najoryginalniejszych didżejów Radia Zet.</span>
        <span start="6090" end="6191">Zaczęły znikać radiowe reportaże, które za czasów Woyciechowskiego były codziennym punktem programu. </span>
        <span start="7618" end="7636">W połowie 2000 r. </span>
        <span start="7680" end="7762">słuchacze uznali, że dwie największe stacje komercyjne są do siebie bardzo podobne</span>
        <span start="7810" end="7956">. Pierwszy raz badani stwierdzili też, że to RMF bardziej kojarzy im się ze stacją informacyjną i publicystyczną, a Radio Zet z rozrywką i muzyką.</span>
        <span start="9208" end="9679">Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. Największe gwiazdy, które od dziesięciu lat pracowały w stacji, i ci, którzy przyszli tam kilka lat temu. Razem 28 osób. W liście, jaki skierowali w piątek do właścicieli stacji, postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski.Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</body>
      <spans>
        <span start="4257" end="4372">W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc., a RMF - 23 proc.</span>
        <span start="4472" end="4616"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim, Dorota Zawadowska-Woyciechowska.</span>
        <span start="4618" end="4675">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu </span>
        <span start="4743" end="4910">i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto amerykańskich doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę, którego wypatrzył sam Woyciechowski.</span>
        <span start="9208" end="9454">Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie, ale to nie pomogło. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>10 lat temu w Zetce można było usłyszeć autorskie audycje z muzyką, nowoczesne serwisy informacyjne. Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu. zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę.Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły magazyny informacyjne. Ambitną muzykę zastąpiły przeboje. 

od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". Efekt był piorunujący. W październiku Radio osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie. zaczęli składać wypowiedzenia. postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść."Nie negujemy prawa zarządu do określania strategii i celów programowych. Nie możemy jednak akceptować sposobu realizacji tej strategii, polegającego na przedmiotowym traktowaniu dziennikarzy" - napisali odchodzący. Kozyra odpowiada na to: - Nie jest moim celem przedmiotowe traktowanie dziennikarzy. Każdy ma prawo do błędu. Tego samego dnia podpisał wypowiedzenia pierwszych dziennikarzy.</body>
      <spans>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="923" end="951">w Zetce można było usłyszeć </span>
        <span start="966" end="994">autorskie audycje z muzyką, </span>
        <span start="1093" end="1124">nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="4196" end="4310">Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4472" end="4582"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4618" end="4674">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu</span>
        <span start="4781" end="4783">. </span>
        <span start="4816" end="4872">zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5023" end="5075">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły</span>
        <span start="5080" end="5102"> magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5134">. Ambitną</span>
        <span start="5148" end="5166"> muzykę zastąpiły </span>
        <span start="5175" end="5185">przeboje. </span>
        <span start="8143" end="8145">

</span>
        <span start="8152" end="8236">od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8337" end="8379">stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". </span>
        <span start="8761" end="8805">Efekt był piorunujący. W październiku Radio </span>
        <span start="8809" end="8853">osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9208" end="9342">Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie</span>
        <span start="9362" end="9364">. </span>
        <span start="9424" end="9455">zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9679">postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</span>
        <span start="9711" end="9902">"Nie negujemy prawa zarządu do określania strategii i celów programowych. Nie możemy jednak akceptować sposobu realizacji tej strategii, polegającego na przedmiotowym traktowaniu dziennikarzy</span>
        <span start="9983" end="10008">" - napisali odchodzący. </span>
        <span start="10540" end="10648">Kozyra odpowiada na to: - Nie jest moim celem przedmiotowe traktowanie dziennikarzy. Każdy ma prawo do błędu</span>
        <span start="10707" end="10709">. </span>
        <span start="11148" end="11199">Tego samego dnia podpisał wypowiedzenia pierwszych </span>
        <span start="11207" end="11219">dziennikarzy</span>
        <span start="11327" end="11328">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Radio Zet musi się zmieniać - mówi prezes stacji Robert Kozyra. w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. 10 lat temu reporterzy pracowali na starym sprzęcie.Mało kto miał doświadczenie. Słuchaczom to nie przeszkadzało. Tylko w Zetce można było usłyszeć autorskie audycje z muzyką, nowoczesne serwisy informacyjne. 

Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. Zetka miała być stacją informacyjną.Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. 

Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc. - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim.Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę.Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły magazyny informacyjne. Ambitną muzykę zastąpiły przeboje. 

Zaczęły znikać radiowe reportaże. Zredukowano je do sobotniej audycji "Raport specjalny". Była za mało komercyjna i zniknęła z anteny. - Ważniejsze są postacie z okładki "Vivy" - coraz częściej narzekali sfrustrowani dziennikarze. W połowie 2000 r. Pierwszy raz badani stwierdzili, że to RMF bardziej kojarzy im się ze stacją informacyjną i publicystyczną, a Radio Zet z rozrywką i muzyką.

od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. Według nowej strategii stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.

"Nie negujemy prawa zarządu do określania strategii i celów programowych. Nie możemy jednak akceptować sposobu realizacji tej strategii, polegającego na przedmiotowym traktowaniu dziennikarzy" - napisali odchodzący. Kozyra odpowiada na to: - Nie jest moim celem przedmiotowe traktowanie dziennikarzy. Każdy ma prawo do błędu. Ale z tego powodu nie można przekreślić człowieka w taki sposób, w jaki robią to dziennikarze Radia Zet. Tego samego dnia podpisał wypowiedzenia pierwszych dziennikarzy.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="134">Radio Zet musi się zmieniać</span>
        <span start="170" end="207"> - mówi prezes stacji Robert Kozyra. </span>
        <span start="244" end="372">w październiku rozgłośnia zdobyła najwyższą w historii słuchalność, a mimo to największe gwiazdy nie chcą już  w niej pracować. </span>
        <span start="374" end="386">10 lat temu </span>
        <span start="443" end="482">reporterzy pracowali na starym sprzęcie</span>
        <span start="585" end="586">.</span>
        <span start="588" end="615">Mało kto miał doświadczenie</span>
        <span start="649" end="651">. </span>
        <span start="884" end="951">Słuchaczom to nie przeszkadzało. Tylko w Zetce można było usłyszeć </span>
        <span start="966" end="994">autorskie audycje z muzyką, </span>
        <span start="1093" end="1124">nowoczesne serwisy informacyjne</span>
        <span start="1222" end="1224">. </span>
        <span start="2205" end="2313">

Naturalne było, że Radio Zet stanie do konkursu na ogólnopolską koncesję i naturalne było, że ją otrzyma. </span>
        <span start="3027" end="3062">Zetka miała być stacją informacyjną</span>
        <span start="3092" end="3093">.</span>
        <span start="3095" end="3151">Woyciechowski twardo pilnował wprowadzonych standardów. </span>
        <span start="4194" end="4354">

Takie radio przyciągało słuchaczy, ale nie były ich miliony. W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc., podczas gdy programu I PR sięgała 47 proc.</span>
        <span start="4472" end="4582"> - Radio, które ma takie wyniki, albo musi się zmienić, albo czekać na śmierć - mówiła wdowa po Woyciechowskim</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4618" end="4674">Wybrano pierwszy wariant. Sprecyzowano adresata programu</span>
        <span start="4742" end="4792"> i do jego upodobań dostosowano program. Wynajęto </span>
        <span start="4806" end="4872">doradców, zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5023" end="5075">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły</span>
        <span start="5080" end="5102"> magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5134">. Ambitną</span>
        <span start="5148" end="5166"> muzykę zastąpiły </span>
        <span start="5175" end="5185">przeboje. </span>
        <span start="6088" end="6122">

Zaczęły znikać radiowe reportaże</span>
        <span start="6189" end="6209">. Zredukowano je do </span>
        <span start="6217" end="6281">sobotniej audycji "Raport specjalny". Była za mało komercyjna i </span>
        <span start="6306" end="6325">zniknęła z anteny. </span>
        <span start="6459" end="6461">- </span>
        <span start="6583" end="6675">Ważniejsze są postacie z okładki "Vivy" - coraz częściej narzekali sfrustrowani dziennikarze</span>
        <span start="6741" end="6743">. </span>
        <span start="7618" end="7636">W połowie 2000 r. </span>
        <span start="7812" end="7843">Pierwszy raz badani stwierdzili</span>
        <span start="7847" end="7956">, że to RMF bardziej kojarzy im się ze stacją informacyjną i publicystyczną, a Radio Zet z rozrywką i muzyką.</span>
        <span start="8143" end="8145">

</span>
        <span start="8152" end="8236">od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8314" end="8379">Według nowej strategii stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". </span>
        <span start="8761" end="8853">Efekt był piorunujący. W październiku Radio Zet osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9208" end="9342">Otwarty konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie</span>
        <span start="9362" end="9455">. Zaczęły wybuchać kolejne konflikty, aż w końcu dziennikarze zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9679">postawili jeden warunek - Kozyra musi odejść.</span>
        <span start="9709" end="9902">

"Nie negujemy prawa zarządu do określania strategii i celów programowych. Nie możemy jednak akceptować sposobu realizacji tej strategii, polegającego na przedmiotowym traktowaniu dziennikarzy</span>
        <span start="9983" end="10008">" - napisali odchodzący. </span>
        <span start="10540" end="10648">Kozyra odpowiada na to: - Nie jest moim celem przedmiotowe traktowanie dziennikarzy. Każdy ma prawo do błędu</span>
        <span start="10707" end="10790">. Ale z tego powodu nie można przekreślić człowieka w taki sposób, w jaki robią to </span>
        <span start="10795" end="10819">dziennikarze Radia Zet. </span>
        <span start="11148" end="11199">Tego samego dnia podpisał wypowiedzenia pierwszych </span>
        <span start="11207" end="11219">dziennikarzy</span>
        <span start="11327" end="11328">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc. Radio, które ma takie wyniki musi się zmienić. Sprecyzowano adresata programu. zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę.Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły magazyny informacyjne. Ambitną muzykę zastąpiły przeboje. od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". Efekt był piorunujący. W październiku Radio osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie. zaczęli składać wypowiedzenia. postawili warunek - Kozyra musi odejść.</body>
      <spans>
        <span start="4257" end="4310">W połowie 1995 r. słuchalność Zetki wynosiła 13 proc.</span>
        <span start="4472" end="4473"> </span>
        <span start="4475" end="4503">Radio, które ma takie wyniki</span>
        <span start="4509" end="4526"> musi się zmienić</span>
        <span start="4615" end="4616">.</span>
        <span start="4643" end="4674"> Sprecyzowano adresata programu</span>
        <span start="4781" end="4783">. </span>
        <span start="4816" end="4872">zatrudniono nowego dyrektora programowego Roberta Kozyrę</span>
        <span start="5020" end="5021">.</span>
        <span start="5023" end="5075">Zmieniono ramówkę. Programy publicystyczne zastąpiły</span>
        <span start="5080" end="5102"> magazyny informacyjne</span>
        <span start="5125" end="5134">. Ambitną</span>
        <span start="5148" end="5166"> muzykę zastąpiły </span>
        <span start="5175" end="5185">przeboje. </span>
        <span start="8152" end="8236">od września tego roku zmieniono strategię rozwoju rozgłośni. Radio Zet spoważniało. </span>
        <span start="8337" end="8379">stacja ma być "prestiżowa i aspiracyjna". </span>
        <span start="8761" end="8805">Efekt był piorunujący. W październiku Radio </span>
        <span start="8809" end="8853">osiągnęło najwyższą słuchalność w historii. </span>
        <span start="9216" end="9342">konflikt zaczął się, gdy Kozyra postanowił zwolnić didżeja, który współtworzył rozgłośnię. Dziennikarze stanęli w jego obronie</span>
        <span start="9362" end="9364">. </span>
        <span start="9424" end="9455">zaczęli składać wypowiedzenia. </span>
        <span start="9634" end="9643">postawili</span>
        <span start="9649" end="9679"> warunek - Kozyra musi odejść.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
