<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003110048">
  <date>2000-03-11</date>
  <title>Wybory bez wyboru</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>ROSJA

Faworyt jest jeden - Putin. Nawet nie stara się przedstawić programu wyborczego. Doskonale za to wchodzi w rolę bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan.

Wybory bez wyboru

SŁAWOMIR POPOWSKI

z Moskwy

Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.

Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. Nie ma jednak tej gorączki co podczas kampanii prezydenckiej z 1996 r. ani nawet podczas ostatnich, grudniowych wyborów do Dumy Państwowej, przed którymi politycy najważniejszych ugrupowań wzajemnie obrzucali się błotem i prowadzili brudną wojnę "na teczki". Teraz może jeszcze były prokurator generalny Jurij Skuratow postara się o podniesienie temperatury kampanii wyborczej. Dziennikarze po cichu na to liczą. W końcu jedyną jego szansą na zdobycie choćby minimalnej liczby głosów jest ujawnienie kilku co bardziej soczystych skandali... Ale i tak nikt nie ma wątpliwości, że wygra Putin. 

Kto startuje?

Ciekawe, że do niedawna otwarta była nawet kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Wprawdzie Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane. Zbieraniem podpisów dla nich zajmowała się jedna z firm prywatnych, która załatwiła sprawę prosto: zatrudniła studentów z jednej z moskiewskich szkół wyższych i - płacąc po 80 kopiejek od sztuki - sprokurowała około miliona podpisów. 

Przede wszystkim nie wiadomo było jednak, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna, które zgodnie z obowiązującą ordynacją wyborczą powinien był ujawnić. Chodziło o nieduży lokal w Moskwie - pięćdziesiąt kilka metrów kwadratowych. I nie miało znaczenia, że w porównaniu z innymi pozycjami majątku ujawnionymi przez Żyrinowskiego to było nic. Komisja - przy jednym głosie sprzeciwu - opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji (LDPR). Ten odwołał się do Sądu Najwyższego i w pierwszej instancji sprawę przegrał, ale 6 marca, na 20 dni przed wyborami, Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. - To najwspanialszy dzień w moim życiu - cieszył się lider LDPR, zdając sobie sprawę, że nieobecność w wyborach prezydenckich oznaczałaby w istocie porażkę jego partii, od samego początku opartej na kulcie "wodza". 

Sądowe zwycięstwo Żyrinowskiego będzie kosztowało rosyjskiego podatnika 20 milionów rubli, bo tyle już wydano na druk kart wyborczych bez jego nazwiska. Sprawa nie jest jeszcze zakończona. Centralna Komisja Wyborcza, której przewodniczący Aleksander Wieszniakow szczerze nie cierpi Władimira Wolfowicza, odwołała się do wyższej instancji - Prezydium Sądu Najwyższego - i jeżeli wyrok zostanie ponownie zmieniony, wówczas Komisji przyjdzie wykreślać nazwisko Żyrinowskiego.

Ostatecznie więc, jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow. Dla nich udział w wyborach oznacza albo możliwość darmowej promocji w mediach (Dżabraiłow), albo pozwala przypomnieć publiczności o swojej obecności na scenie politycznej (Panfiłowa, Skuratow, Podbierozkin, Sawastianow i w jakimś stopniu Goworuchin). Wreszcie, jak w przypadku Tulejewa, konkurującego na lewym skrzydle z Ziuganowem, oraz Titowa, któremu nie udało się uzyskać zgodnego poparcia całej rosyjskiej prawicy - udział w wyborach umożliwia przyszłe sojusze polityczne. Jeśli oczywiście dojdzie do drugiej tury i wówczas można będzie wezwać swoje elektoraty do poparcia tego czy innego pretendenta.

Liczy się tylko Putin

W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie, które nurtuje moskiewskich polityków oraz wszystkie sztaby wyborcze, brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.

Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc., co zapewnia mu zwycięstwo już 26 marca. Według przeprowadzonego na przełomie lutego i marca przez jeden z instytutów socjologicznych najbardziej optymistycznego sondażu, gdyby wówczas odbywały się wybory, Putin dostałby 60 proc. głosów, Ziuganow - 23, Jawliński 7,8, a każdy z pozostałych poniżej 2 proc. Badania te prowadzono, kiedy z wyścigu prezydenckiego wyłączony był Władimir Żyrinowski, ale i jego obecność w niczym nie zmieniłaby sytuacji. Co najwyżej wpłynęłaby na zmianę "brązowego medalisty".

Trzeba przyznać, że sztab wyborczy Putina, którego głównym zadaniem jest doprowadzić swojego szefa do zwycięstwa już w pierwszej turze, bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. Putin publicznie zrezygnował z debat i reklam telewizyjnych, stwierdzając przed kamerami, że byłoby czymś niewłaściwym, gdyby jako szanujący się urzędnik państwowy miał występować w przerwach między reklamą podpasek i snickersów.

Postępując w ten sposób, Putin nie wykracza poza ramy wizerunku, który już udało się nakreślić w świadomości Rosjan. 25 proc. badanych widzi w nim przede wszystkim energicznego, zdecydowanego polityka, który walczy o interesy państwa, 16 proc. wierzy w to, że będzie dobrym gospodarzem, 13 proc. popiera go za patriotyzm, a 11 proc. zwraca uwagę na to, że jest inteligentem. Jedynie 7 proc. uważa, że może on być przyszłym dyktatorem.

Program dla wszystkich

Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może między innymi dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście tym - pełnym bardzo ogólnikowych stwierdzeń, w rodzaju "Rosja - bogaty kraj biednych ludzi" - p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego; umiejętnie dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji; umiejętnie pominął problemy gospodarcze, stwierdzając, że tylko silne państwo może zagwarantować dalsze reformy, i tylko jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 

To ostatnie nie było przypadkiem. Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta, ale mało kto już w Rosji wierzy w jej szybkie zakończenie. W tej sytuacji p.o. prezydenta zaczął stopniowo dystansować się od odpowiedzialności za tę operację i przerzucać ją na wojskowych. Za to sam mógł się zająć sprawami bieżącymi - socjalnymi i gospodarczymi: obiecał podwyżkę emerytur, indeksację wynagrodzeń, podwyżkę płac dla sfery budżetowej oraz ożywienie stacji kosmicznej "Mir". Jak pisał poważny tygodnik "Itogi", to wystarczało, aby przeciętny rosyjski wyborca, i tak już oczarowany Putinem, uznał go za ojca narodu. 

I o to właśnie chodzi. Putin musi wygrać w pierwszej turze, bo tylko takie zwycięstwo daje mu silną legitymację, porównywalną z tą, z jakiej korzystał na początku lat 90. Borys Jelcyn. Jaka będzie potem jego polityka, okaże się po wyborach. 

Walka na zapleczu

W rezultacie najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. Może liczyć na swój stały, mniej więcej 20-procentowy elektorat, lecz to nie wystarcza do sukcesu. Poza tym część lewicowych wyborców została "kupiona" hasłami Putina i Ziuganowowi nie pozostaje nic innego, niż dowodzić bez końca, że faworyzowany przez wszystkich kandydat symbolizuje ciąg dalszy rządów tej samej "kremlowskiej rodziny", która - jak twierdzi - doprowadziła kraj do ruiny. Aby przekonać bardziej centrowo nastawionych wyborców, Ziuganow stonował radykalnie komunistyczne hasła i jeśli pokazuje się w swoim gabinecie, to obowiązkowo z portretem Puszkina w tle, a nie wiszącego tam wcześniej Lenina. 

Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse na jego zajęcie miał Grigorij Jawliński, który już po raz trzeci z tym samym programem ubiega się o prezydenturę. Teraz jednak jest duże prawdopodobieństwo, że przegra z Żyrinowskim, który wprawdzie znacznie później włączył się do walki przedwyborczej, ale za to jego widowiskowe spory z Centralną Komisją Wyborczą zapewniły mu pewną sympatię wśród wyborców, nie mówiąc już o dodatkowej, bezpłatnej reklamie w mediach. 

Pojawiły się nawet opinie, że cała historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków. Według tej koncepcji rozumowanie Kremla było następujące: skoro mimo wszystko może dojść do drugiej tury, to już teraz trzeba myśleć, co będzie potem. A co będzie? Wiadomo. W takim przypadku powtórzy się sytuacja z wyborów w 1996 r., kiedy Borys Jelcyn musiał - za odpowiednio wysoką cenę - skorzystać z pomocy właśnie tego "trzeciego", gen. Aleksandra Lebiedzia. I jeżeli teraz wszystko miałoby się powtórzyć, to lepiej zawczasu wybrać potencjalnego koalicjanta. Czy miałby nim być zawsze opozycyjny wobec Kremla Jawliński, czy też skandalizujący, ale zwykle lojalny Żyrinowski?

Grupa "Niet"

Właśnie przeciwko takiemu traktowaniu polityki i demokratycznych procedur występuje utworzona podczas poprzednich wyborów prezydenckich grupa "Niet", która postanowiła wznowić swoją działalność. W "Deklaracji 2000", opublikowanej na łamach tygodnika "Obszczaja Gazieta" i podpisanej m.in. przez Władimira Bukowskiego, jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom. 

Ich zdaniem obecna kampania wyborcza jest parodią demokracji. Jeśli dla potrzeb poprzednich wyborów zdecydowano się przerwać wojnę w Czeczenii, to teraz odwrotnie, rozpoczęto nową. I jeśli prowokowanie zamachów bombowych i sukcesy wojenne mają pomóc w zwycięstwie wyborczym, to oznacza to, że Rosja zawsze będzie prowadziła wojnę i żyła w warunkach strachu, prowokacji oraz kolejnych "pożarów Reichstagu" - stwierdzono w "Deklaracji". "Przyjmując narzucone reguły gry w »wybory bez wyborów« wyborcy biorą na siebie odpowiedzialność za wszystko, co będzie wyczyniać wybrana z zamkniętymi oczami władza. Władza zaś nigdy nie nauczy się szanować swoich wyborców i trzeba ją do tego zmusić".

Program grupy "Niet", szlachetny w swych intencjach, nie ma żadnych szans. Może liczyć na poparcie około 2 proc. wyborców, którzy gotowi są głosować przeciwko wszystkim. To niewielu, ale i tak więcej, niż mogą zebrać Skuratow, Goworuchin czy nawet Panfiłowa i Titow. Nie mówiąc już o Dżabraiłowie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. nie wiadomo, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie. Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. Ostatecznie więc w wyborach wystartuje 12 kandydatów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.Według najbardziej optymistycznego sondażu Putin dostałby 60 proc. głosów. sztab wyborczy Putina bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. 25 proc. badanych widzi w nim energicznego, zdecydowanego polityka, który walczy o interesy państwa. Putin występuje w roli bohatera wszystkich Rosjan. Być może dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest namiastką planu Putina. przeciętny rosyjski wyborca uznał go za ojca narodu. najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Pojawiły się opinie, że historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez analityków. przeciwko takiemu traktowaniu polityki występuje grupa "Niet". jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom.</body>
      <spans>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="1692" end="1703">nie wiadomo</span>
        <span start="1715" end="1809">, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie</span>
        <span start="1951" end="1953">. </span>
        <span start="2411" end="2492">Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. </span>
        <span start="3183" end="3199">Ostatecznie więc</span>
        <span start="3242" end="3278"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="3520" end="3522">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="5077" end="5084">Według </span>
        <span start="5170" end="5205">najbardziej optymistycznego sondażu</span>
        <span start="5241" end="5272"> Putin dostałby 60 proc. głosów</span>
        <span start="5340" end="5342">. </span>
        <span start="5562" end="5583">sztab wyborczy Putina</span>
        <span start="5677" end="5715"> bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. </span>
        <span start="6063" end="6093">25 proc. badanych widzi w nim </span>
        <span start="6110" end="6179">energicznego, zdecydowanego polityka, który walczy o interesy państwa</span>
        <span start="6319" end="6321">. </span>
        <span start="6406" end="6437">Putin występuje w roli bohatera</span>
        <span start="6456" end="6485"> wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6643">dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest </span>
        <span start="6649" end="6659">namiastką </span>
        <span start="6672" end="6686">planu Putina. </span>
        <span start="7812" end="7839">przeciętny rosyjski wyborca</span>
        <span start="7870" end="7896"> uznał go za ojca narodu. </span>
        <span start="8173" end="8277">najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. </span>
        <span start="9518" end="9531">Pojawiły się </span>
        <span start="9537" end="9548">opinie, że </span>
        <span start="9553" end="9605">historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez </span>
        <span start="9618" end="9628">analityków</span>
        <span start="9779" end="9781">. </span>
        <span start="10233" end="10272">przeciwko takiemu traktowaniu polityki </span>
        <span start="10299" end="10309">występuje </span>
        <span start="10361" end="10373">grupa "Niet"</span>
        <span start="10418" end="10420">. </span>
        <span start="10543" end="10608">jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich? Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. nie wiadomo, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna. Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. Ostatecznie więc w wyborach wystartuje 12 kandydatów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.Według najbardziej optymistycznego sondażu Putin dostałby 60 proc. głosów. Trzeba przyznać, że sztab wyborczy Putina bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. Putin publicznie zrezygnował z debat i reklam telewizyjnych.25 proc. badanych widzi w nim energicznego, zdecydowanego polityka, który walczy o interesy państwa, 16 proc. wierzy w to, że będzie dobrym gospodarzem. Jedynie 7 proc. uważa, że może on być przyszłym dyktatorem.Putin występuje w roli bohatera wszystkich Rosjan. Być może dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest namiastką politycznego planu Putina. obiecał podwyżkę emerytur, indeksację wynagrodzeń, podwyżkę płac dla sfery budżetowej oraz ożywienie stacji kosmicznej "Mir". to wystarczało, aby przeciętny rosyjski wyborca uznał go za ojca narodu. najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury. Może liczyć na swój 20-procentowy elektorat, lecz to nie wystarcza do sukcesu. Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse miał Grigorij Jawliński. Pojawiły się opinie, że historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków: skoro może dojść do drugiej tury, to trzeba myśleć, co będzie potem. przeciwko takiemu traktowaniu polityki występuje utworzona podczas poprzednich wyborów prezydenckich grupa "Niet", która postanowiła wznowić swoją działalność. jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom. Ich zdaniem obecna kampania wyborcza jest parodią demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="283">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich</span>
        <span start="306" end="308">? </span>
        <span start="388" end="458">Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.</span>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="1692" end="1703">nie wiadomo</span>
        <span start="1715" end="1881">, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna</span>
        <span start="1951" end="1953">. </span>
        <span start="2411" end="2492">Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. </span>
        <span start="3183" end="3199">Ostatecznie więc</span>
        <span start="3242" end="3278"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="3520" end="3522">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="4897" end="5035">Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.</span>
        <span start="5077" end="5084">Według </span>
        <span start="5170" end="5205">najbardziej optymistycznego sondażu</span>
        <span start="5241" end="5272"> Putin dostałby 60 proc. głosów</span>
        <span start="5340" end="5342">. </span>
        <span start="5542" end="5583">Trzeba przyznać, że sztab wyborczy Putina</span>
        <span start="5677" end="5774"> bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. Putin publicznie zrezygnował z debat i reklam telewizyjnych</span>
        <span start="5943" end="5944">.</span>
        <span start="6063" end="6093">25 proc. badanych widzi w nim </span>
        <span start="6110" end="6231">energicznego, zdecydowanego polityka, który walczy o interesy państwa, 16 proc. wierzy w to, że będzie dobrym gospodarzem</span>
        <span start="6319" end="6380">. Jedynie 7 proc. uważa, że może on być przyszłym dyktatorem.</span>
        <span start="6406" end="6437">Putin występuje w roli bohatera</span>
        <span start="6456" end="6485"> wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6643">dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest </span>
        <span start="6649" end="6686">namiastką politycznego planu Putina. </span>
        <span start="7630" end="7756">obiecał podwyżkę emerytur, indeksację wynagrodzeń, podwyżkę płac dla sfery budżetowej oraz ożywienie stacji kosmicznej "Mir". </span>
        <span start="7792" end="7839">to wystarczało, aby przeciętny rosyjski wyborca</span>
        <span start="7870" end="7896"> uznał go za ojca narodu. </span>
        <span start="8173" end="8356">najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury</span>
        <span start="8385" end="8407">. Może liczyć na swój </span>
        <span start="8427" end="8486">20-procentowy elektorat, lecz to nie wystarcza do sukcesu. </span>
        <span start="9003" end="9097">Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse </span>
        <span start="9113" end="9136">miał Grigorij Jawliński</span>
        <span start="9209" end="9211">. </span>
        <span start="9518" end="9531">Pojawiły się </span>
        <span start="9537" end="9548">opinie, że </span>
        <span start="9553" end="9628">historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków</span>
        <span start="9686" end="9694">: skoro </span>
        <span start="9708" end="9738">może dojść do drugiej tury, to</span>
        <span start="9748" end="9781"> trzeba myśleć, co będzie potem. </span>
        <span start="10233" end="10272">przeciwko takiemu traktowaniu polityki </span>
        <span start="10299" end="10420">występuje utworzona podczas poprzednich wyborów prezydenckich grupa "Niet", która postanowiła wznowić swoją działalność. </span>
        <span start="10543" end="10609">jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom. </span>
        <span start="10611" end="10672">Ich zdaniem obecna kampania wyborcza jest parodią demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. nie wiadomo, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Ostatecznie więc w wyborach wystartuje 12 kandydatów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.Według najbardziej optymistycznego sondażu Putin dostałby 60 proc. głosów. sztab wyborczy Putina bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. Putin występuje w roli bohatera wszystkich Rosjan. Pojawiły się opinie, że historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez analityków. przeciwko takiemu traktowaniu polityki występuje grupa "Niet".</body>
      <spans>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="1692" end="1703">nie wiadomo</span>
        <span start="1715" end="1765">, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. </span>
        <span start="3183" end="3199">Ostatecznie więc</span>
        <span start="3242" end="3278"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="3520" end="3522">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="5077" end="5084">Według </span>
        <span start="5170" end="5205">najbardziej optymistycznego sondażu</span>
        <span start="5241" end="5272"> Putin dostałby 60 proc. głosów</span>
        <span start="5340" end="5342">. </span>
        <span start="5562" end="5583">sztab wyborczy Putina</span>
        <span start="5677" end="5715"> bardzo umiejętnie prowadzi kampanię. </span>
        <span start="6406" end="6437">Putin występuje w roli bohatera</span>
        <span start="6456" end="6476"> wszystkich Rosjan. </span>
        <span start="9518" end="9531">Pojawiły się </span>
        <span start="9537" end="9548">opinie, że </span>
        <span start="9553" end="9605">historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez </span>
        <span start="9618" end="9628">analityków</span>
        <span start="9779" end="9781">. </span>
        <span start="10233" end="10272">przeciwko takiemu traktowaniu polityki </span>
        <span start="10299" end="10309">występuje </span>
        <span start="10361" end="10373">grupa "Niet"</span>
        <span start="10418" end="10419">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów. Komisja - przy jednym głosie sprzeciwu - opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji (LDPR). Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę.Ostatecznie więc, jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie, które nurtuje moskiewskich polityków oraz wszystkie sztaby wyborcze, brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</body>
      <spans>
        <span start="1286" end="1354">Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów</span>
        <span start="1951" end="1952">.</span>
        <span start="2140" end="2294"> Komisja - przy jednym głosie sprzeciwu - opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji (LDPR).</span>
        <span start="2410" end="2491"> Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę.</span>
        <span start="3183" end="3958">Ostatecznie więc, jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.</span>
        <span start="4590" end="4895">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie, które nurtuje moskiewskich polityków oraz wszystkie sztaby wyborcze, brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>
Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać.Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane.Przede wszystkim nie wiadomo było jednak, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna, które zgodnie z obowiązującą ordynacją wyborczą powinien był ujawnić. Komisja - przy jednym głosie sprzeciwu - opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji (LDPR). Ten odwołał się do Sądu Najwyższego i w pierwszej instancji sprawę przegrał, ale 6 marca, na 20 dni przed wyborami, Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę.Ostatecznie więc, jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie, które nurtuje moskiewskich polityków oraz wszystkie sztaby wyborcze, brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może między innymi dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina.Putin musi wygrać w pierwszej turze, bo tylko takie zwycięstwo daje mu silną legitymację, porównywalną z tą, z jakiej korzystał na początku lat 90. Borys Jelcyn. Jaka będzie potem jego polityka, okaże się po wyborach.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="459">
</span>
        <span start="460" end="530">Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać.</span>
        <span start="1286" end="1438">Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane.</span>
        <span start="1675" end="1952">Przede wszystkim nie wiadomo było jednak, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna, które zgodnie z obowiązującą ordynacją wyborczą powinien był ujawnić.</span>
        <span start="2140" end="2491"> Komisja - przy jednym głosie sprzeciwu - opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji (LDPR). Ten odwołał się do Sądu Najwyższego i w pierwszej instancji sprawę przegrał, ale 6 marca, na 20 dni przed wyborami, Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę.</span>
        <span start="3183" end="3958">Ostatecznie więc, jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.</span>
        <span start="4590" end="4895">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie, które nurtuje moskiewskich polityków oraz wszystkie sztaby wyborcze, brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="6406" end="6685">Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może między innymi dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina.</span>
        <span start="7921" end="8138">Putin musi wygrać w pierwszej turze, bo tylko takie zwycięstwo daje mu silną legitymację, porównywalną z tą, z jakiej korzystał na początku lat 90. Borys Jelcyn. Jaka będzie potem jego polityka, okaże się po wyborach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.</body>
      <spans>
        <span start="1304" end="1305">W</span>
        <span start="3244" end="3958"> wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Są to: bliżej nieznany czeczeński biznesmen Umar Dżabraiłow, pierwsza kobieta ubiegająca się o ten urząd, była minister w rządzie Jegora Gajdara, Ełła Panfiłowa, Aleksiej Podbierozkin, w przeszłości związany z komunistami, dziś lider ruchu "Duchowe Dziedzictwo", a także znany reżyser Stanisław Goworuchin, dwóch gubernatorów - "lewicowy" Aman Tulejew i "prawicowy" Konstantin Titow, oraz były kremlowski urzędnik Jewgienij Sawastianow.</span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Ostatecznie w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Putin, a główne pytanie brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja.
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może dlatego ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. Szczytem marzeń Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse na jego zajęcie miał Grigorij Jawliński. Teraz jednak jest duże prawdopodobieństwo, że przegra z Żyrinowskim. Pojawiły się opinie, że cała historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków.</body>
      <spans>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="3183" end="3194">Ostatecznie</span>
        <span start="3242" end="3522"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. </span>
        <span start="4590" end="4643">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir </span>
        <span start="4657" end="4680">Putin, a główne pytanie</span>
        <span start="4750" end="4824"> brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="4860" end="4895">zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="6405" end="6485">
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6507">dlatego </span>
        <span start="6568" end="6686">ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. </span>
        <span start="8277" end="8293">Szczytem marzeń </span>
        <span start="8303" end="8387">Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. </span>
        <span start="9003" end="9136">Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse na jego zajęcie miał Grigorij Jawliński</span>
        <span start="9209" end="9278">. Teraz jednak jest duże prawdopodobieństwo, że przegra z Żyrinowskim</span>
        <span start="9514" end="9516">. </span>
        <span start="9518" end="9531">Pojawiły się </span>
        <span start="9537" end="9628">opinie, że cała historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków</span>
        <span start="10092" end="10093">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Przede wszystkim nie wiadomo było, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji. Ten odwołał się do Sądu Najwyższego i w pierwszej instancji sprawę przegrał, ale Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. 

Ostatecznie w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja.

Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może dlatego ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście tym p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa; dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji; pominął problemy gospodarcze, stwierdzając, że tylko silne państwo może zagwarantować dalsze reformy, i tylko jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 

najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse na jego zajęcie miał Grigorij Jawliński. Teraz jednak jest duże prawdopodobieństwo, że przegra z Żyrinowskim. Pojawiły się nawet opinie, że cała historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków: skoro mimo wszystko może dojść do drugiej tury, to lepiej zawczasu wybrać potencjalnego koalicjanta. Czy miałby nim być zawsze opozycyjny wobec Kremla Jawliński, czy też zwykle lojalny Żyrinowski?

przeciwko takiemu traktowaniu polityki i demokratycznych procedur występuje utworzona podczas poprzednich wyborów prezydenckich grupa "Niet". W "Deklaracji 2000" jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom.</body>
      <spans>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="1675" end="1708">Przede wszystkim nie wiadomo było</span>
        <span start="1715" end="1765">, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. </span>
        <span start="2141" end="2149">Komisja </span>
        <span start="2182" end="2286">opowiedziała się przeciwko umieszczeniu na liście wyborczej lidera Liberalno-Demokratycznej Partii Rosji</span>
        <span start="2293" end="2376">. Ten odwołał się do Sądu Najwyższego i w pierwszej instancji sprawę przegrał, ale </span>
        <span start="2411" end="2492">Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. </span>
        <span start="2708" end="2709">
</span>
        <span start="3182" end="3194">
Ostatecznie</span>
        <span start="3242" end="3522"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. </span>
        <span start="4590" end="4680">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin, a główne pytanie</span>
        <span start="4750" end="4824"> brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="4860" end="4895">zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="6381" end="6382">
</span>
        <span start="6405" end="6485">
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6507">dlatego </span>
        <span start="6568" end="6699">ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście tym </span>
        <span start="6789" end="6850">p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa</span>
        <span start="6949" end="6951">; </span>
        <span start="6962" end="7073">dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji; </span>
        <span start="7084" end="7243">pominął problemy gospodarcze, stwierdzając, że tylko silne państwo może zagwarantować dalsze reformy, i tylko jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. </span>
        <span start="8140" end="8141">
</span>
        <span start="8159" end="8160">
</span>
        <span start="8173" end="8387">najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. </span>
        <span start="9003" end="9136">Bój toczy się również o trzecie miejsce. Do czasu rejestracji Żyrinowskiego największe szanse na jego zajęcie miał Grigorij Jawliński</span>
        <span start="9209" end="9278">. Teraz jednak jest duże prawdopodobieństwo, że przegra z Żyrinowskim</span>
        <span start="9514" end="9516">. </span>
        <span start="9518" end="9628">Pojawiły się nawet opinie, że cała historia z Żyrinowskim została wyreżyserowana przez kremlowskich analityków</span>
        <span start="9686" end="9736">: skoro mimo wszystko może dojść do drugiej tury, </span>
        <span start="10041" end="10163">to lepiej zawczasu wybrać potencjalnego koalicjanta. Czy miałby nim być zawsze opozycyjny wobec Kremla Jawliński, czy też </span>
        <span start="10183" end="10210">zwykle lojalny Żyrinowski?
</span>
        <span start="10224" end="10225">
</span>
        <span start="10233" end="10373">przeciwko takiemu traktowaniu polityki i demokratycznych procedur występuje utworzona podczas poprzednich wyborów prezydenckich grupa "Niet"</span>
        <span start="10418" end="10439">. W "Deklaracji 2000"</span>
        <span start="10542" end="10608"> jej autorzy wzywają do głosowania przeciwko wszystkim kandydatom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>do niedawna otwarta była kwestia, ilu kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Ostatecznie w wyborach wystartuje 12 kandydatów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Putin, a główne pytanie brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja.
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Szczytem marzeń Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. Bój toczy się również o trzecie miejsce.</body>
      <spans>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1196">kwestia, ilu </span>
        <span start="1208" end="1276">kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="3183" end="3194">Ostatecznie</span>
        <span start="3242" end="3278"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="3520" end="3522">. </span>
        <span start="4590" end="4643">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir </span>
        <span start="4657" end="4680">Putin, a główne pytanie</span>
        <span start="4750" end="4824"> brzmi: czy wygra już w pierwszej rundzie, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="4860" end="4895">zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="6405" end="6476">
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. </span>
        <span start="8277" end="8293">Szczytem marzeń </span>
        <span start="8303" end="8387">Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury, ale jego atuty nie są mocne. </span>
        <span start="9003" end="9043">Bój toczy się również o trzecie miejsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.
Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. do niedawna otwarta była nawet kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów.
W rzeczywistości jest jeden faworyt - Władimir Putin.
Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest namiastką politycznego planu. W liście tym - pełnym bardzo ogólnikowych stwierdzeń - jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 
To nie było przypadkiem. Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta.
najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu</body>
      <spans>
        <span start="215" end="387">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="459" end="531">
Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. </span>
        <span start="1152" end="1275">do niedawna otwarta była nawet kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu.</span>
        <span start="3200" end="3278"> jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="4564" end="4565">.</span>
        <span start="4589" end="4612">
W rzeczywistości jest </span>
        <span start="4618" end="4643">jeden faworyt - Władimir </span>
        <span start="4657" end="4662">Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="4896" end="5035">
Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.</span>
        <span start="6405" end="6485">
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6643">dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest </span>
        <span start="6649" end="6677">namiastką politycznego planu</span>
        <span start="6684" end="6738">. W liście tym - pełnym bardzo ogólnikowych stwierdzeń</span>
        <span start="6786" end="6789"> - </span>
        <span start="7194" end="7244">jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 
</span>
        <span start="7245" end="7248">To </span>
        <span start="7257" end="7364">nie było przypadkiem. Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta</span>
        <span start="7423" end="7424">.</span>
        <span start="8159" end="8160">
</span>
        <span start="8173" end="8275">najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.
Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. do niedawna otwarta była nawet kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Wprawdzie Centralna Komisja Wyborcza zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane. nie wiadomo było jednak, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna., na 20 dni przed wyborami, Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę. jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów.
W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.
Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.
sztab wyborczy Putina, którego głównym zadaniem jest doprowadzić swojego szefa do zwycięstwa już w pierwszej turze, bardzo umiejętnie prowadzi kampanię.
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu. W liście tym - pełnym bardzo ogólnikowych stwierdzeń - jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 
To nie było przypadkiem. Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta, ale mało kto już w Rosji wierzy w jej szybkie zakończenie.
najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury Może liczyć na swój stały, mniej więcej 20-procentowy elektorat, lecz to nie wystarcza do sukcesu.Ziuganowowi nie pozostaje nic innego, niż dowodzić bez końca, że faworyzowany przez wszystkich kandydat symbolizuje ciąg dalszy rządów tej samej "kremlowskiej rodziny", która - jak twierdzi - doprowadziła kraj do ruiny.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="458">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.</span>
        <span start="459" end="531">
Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. </span>
        <span start="1152" end="1313">do niedawna otwarta była nawet kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Wprawdzie Centralna Komisja Wyborcza </span>
        <span start="1324" end="1438">zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane.</span>
        <span start="1691" end="1881"> nie wiadomo było jednak, jak skończy się sprawa Władimira Żyrinowskiego. Komisja początkowo odrzuciła jego zgłoszenie, uznając, że do swojego zeznania majątkowego nie wpisał mieszkania syna</span>
        <span start="1951" end="1952">.</span>
        <span start="2383" end="2491">, na 20 dni przed wyborami, Kolegium Kasacyjne SN uchyliło ten wyrok i kazało wpisać Żyrinowskiego na listę.</span>
        <span start="3200" end="3278"> jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="4564" end="4565">.</span>
        <span start="4589" end="4662">
W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="4896" end="5035">
Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc.</span>
        <span start="5541" end="5542">
</span>
        <span start="5562" end="5714">sztab wyborczy Putina, którego głównym zadaniem jest doprowadzić swojego szefa do zwycięstwa już w pierwszej turze, bardzo umiejętnie prowadzi kampanię.</span>
        <span start="6405" end="6485">
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może </span>
        <span start="6499" end="6677">dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu</span>
        <span start="6684" end="6738">. W liście tym - pełnym bardzo ogólnikowych stwierdzeń</span>
        <span start="6786" end="6789"> - </span>
        <span start="7194" end="7244">jednym zdaniem wspomniał o operacji w Czeczenii. 
</span>
        <span start="7245" end="7248">To </span>
        <span start="7257" end="7424">nie było przypadkiem. Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta, ale mało kto już w Rosji wierzy w jej szybkie zakończenie.</span>
        <span start="8159" end="8160">
</span>
        <span start="8173" end="8356">najostrzejsza walka wyborcza toczy się obecnie między pozostałymi pretendentami do kremlowskiego tronu. Szczytem marzeń komunisty Giennadija Ziuganowa jest doprowadzić do drugiej tury</span>
        <span start="8386" end="8485"> Może liczyć na swój stały, mniej więcej 20-procentowy elektorat, lecz to nie wystarcza do sukcesu.</span>
        <span start="8556" end="8775">Ziuganowowi nie pozostaje nic innego, niż dowodzić bez końca, że faworyzowany przez wszystkich kandydat symbolizuje ciąg dalszy rządów tej samej "kremlowskiej rodziny", która - jak twierdzi - doprowadziła kraj do ruiny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja. jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów.
W rzeczywistości jest jeden faworyt - Władimir Putin. występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. dotąd nie ogłoszono szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców". 
Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="387">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego - twierdzą niektórzy komentatorzy - zależy, jaka będzie przyszła Rosja.</span>
        <span start="3200" end="3278"> jeśli znów nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="4564" end="4565">.</span>
        <span start="4589" end="4612">
W rzeczywistości jest </span>
        <span start="4618" end="4643">jeden faworyt - Władimir </span>
        <span start="4657" end="4662">Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="6411" end="6476"> występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. </span>
        <span start="6507" end="6527">dotąd nie ogłoszono </span>
        <span start="6532" end="6630">szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców"</span>
        <span start="7241" end="7244">. 
</span>
        <span start="7279" end="7364">Wojna w Czeczenii pozwoliła wypromować Putina jako murowanego kandydata na prezydenta</span>
        <span start="7423" end="7424">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan. Ostatecznie w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Dla nich udział w wyborach oznacza albo możliwość darmowej promocji w mediach, albo pozwala przypomnieć publiczności o swojej obecności na scenie politycznej. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin. Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego; umiejętnie dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="316">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="352" end="458">zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.</span>
        <span start="1672" end="1673"> </span>
        <span start="3183" end="3194">Ostatecznie</span>
        <span start="3242" end="3522"> w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. </span>
        <span start="3959" end="4036">Dla nich udział w wyborach oznacza albo możliwość darmowej promocji w mediach</span>
        <span start="4049" end="4129">, albo pozwala przypomnieć publiczności o swojej obecności na scenie politycznej</span>
        <span start="4208" end="4210">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="5335" end="5336"> </span>
        <span start="6406" end="6476">Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. </span>
        <span start="6507" end="6695">dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście </span>
        <span start="6789" end="7071">p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego; umiejętnie dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji</span>
        <span start="7241" end="7242">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. Ale i tak nikt nie ma wątpliwości, że wygra Putin. do niedawna otwarta była kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane. Zbieraniem podpisów dla nich zajmowała się jedna z firm prywatnych, która załatwiła sprawę prosto: zatrudniła studentów z jednej z moskiewskich szkół wyższych i - płacąc po 80 kopiejek od sztuki - sprokurowała około miliona podpisów. Ostatecznie, jeśli nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. Dla nich udział w wyborach oznacza albo możliwość darmowej promocji w mediach, albo pozwala przypomnieć publiczności o swojej obecności na scenie politycznej. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin.Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc., co zapewnia mu zwycięstwo już 26 marca. Według przeprowadzonego na przełomie lutego i marca przez jeden z instytutów socjologicznych najbardziej optymistycznego sondażu, gdyby wówczas odbywały się wybory, Putin dostałby 60 proc. głosów, Ziuganow - 23, Jawliński 7,8, a każdy z pozostałych poniżej 2 proc. 
Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może między innymi dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego; umiejętnie dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="316">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="352" end="458">zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.</span>
        <span start="460" end="531">Na dwa tygodnie przed wyborami kampania dopiero zaczyna się rozkręcać. </span>
        <span start="1072" end="1123">Ale i tak nikt nie ma wątpliwości, że wygra Putin. </span>
        <span start="1152" end="1177">do niedawna otwarta była </span>
        <span start="1183" end="1276">kwestia, ilu ostatecznie kandydatów dopuszczonych zostanie do udziału w kremlowskim wyścigu. </span>
        <span start="1286" end="1673">Centralna Komisja Wyborcza oficjalnie zarejestrowała 11 pretendentów, ale pojawiło się podejrzenie, że listy wyborcze trzech z nich zostały sfałszowane. Zbieraniem podpisów dla nich zajmowała się jedna z firm prywatnych, która załatwiła sprawę prosto: zatrudniła studentów z jednej z moskiewskich szkół wyższych i - płacąc po 80 kopiejek od sztuki - sprokurowała około miliona podpisów. </span>
        <span start="3183" end="3194">Ostatecznie</span>
        <span start="3199" end="3207">, jeśli </span>
        <span start="3212" end="3522">nie dojdzie do jakiejś zmiany, w wyborach wystartuje 12 kandydatów: p.o. prezydenta Władimir Putin, lider Komunistycznej Partii Federacji Rosyjskiej Giennadij Ziuganow, szef "Jabłoka" Grigorij Jawliński, Władimir Żyrinowski oraz grupa kandydatów mających niewielkie szanse na zebranie znaczącej liczby głosów. </span>
        <span start="3959" end="4036">Dla nich udział w wyborach oznacza albo możliwość darmowej promocji w mediach</span>
        <span start="4049" end="4129">, albo pozwala przypomnieć publiczności o swojej obecności na scenie politycznej</span>
        <span start="4208" end="4210">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="4897" end="5342">Rosyjskie instytuty zajmujące się badaniem opinii publicznej podają różne wskaźniki poparcia dla Putina, ale wszystkie są powyżej 50 proc., co zapewnia mu zwycięstwo już 26 marca. Według przeprowadzonego na przełomie lutego i marca przez jeden z instytutów socjologicznych najbardziej optymistycznego sondażu, gdyby wówczas odbywały się wybory, Putin dostałby 60 proc. głosów, Ziuganow - 23, Jawliński 7,8, a każdy z pozostałych poniżej 2 proc. </span>
        <span start="5944" end="5945">
</span>
        <span start="6406" end="6695">Putin występuje w roli bohatera, będącego nadzieją wszystkich Rosjan. Być może między innymi dlatego dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców", który jest tylko namiastką politycznego planu Putina. W liście </span>
        <span start="6789" end="7071">p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego; umiejętnie dystansował się od znienawidzonych przez Rosjan oligarchów; podkreślał swoje przywiązanie do reguł demokracji</span>
        <span start="7241" end="7242">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan. w wyborach wystartuje 12 kandydatów. W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin. dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców". W liście p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="316">Czy Władimir Putin wygra już w pierwszej turze wyborów prezydenckich, czy dopiero w drugiej? Od tego </span>
        <span start="352" end="458">zależy, jaka będzie przyszła Rosja. Według sondaży byłego funkcjonariusza KGB popiera ponad połowa Rosjan.</span>
        <span start="1672" end="1673"> </span>
        <span start="3243" end="3278">w wyborach wystartuje 12 kandydatów</span>
        <span start="3520" end="3522">. </span>
        <span start="4590" end="4662">W rzeczywistości jest tylko jeden faworyt - Władimir Władimirowicz Putin</span>
        <span start="4894" end="4895">.</span>
        <span start="5335" end="5336"> </span>
        <span start="6507" end="6630">dotąd nie ogłoszono jego szczegółowego programu wyborczego i ograniczono się do opublikowania "Listu otwartego do wyborców"</span>
        <span start="6684" end="6695">. W liście </span>
        <span start="6789" end="6949">p.o. prezydenta deklarował się jako zwolennik silnego państwa, gwarantującego jednakowe reguły gry dla wszystkich uczestników życia politycznego i gospodarczego</span>
        <span start="7241" end="7242">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
