<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012130102">
  <date>2000-12-13</date>
  <title>Wojna o pamięć trwa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bronisław Wildstein</authors>
  <body>Do czego odwołamy się przy budowie dobra wspólnego, jakim jest państwo?

Wojna o pamięć trwa

BRONISŁAW WILDSTEIN

Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Dzieje się to niecały rok przed wyborami parlamentarnymi, które, jak wszystko wskazuje, wygra ugrupowanie postkomunistyczne w skali, w jakiej nie wygrała dotąd wyborów żadna partia w III Rzeczypospolitej. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? 

Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości jako  jednego z kluczowych argumentów używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. To prawda, że komunizm zmuszał wszystkich do ciągłych kompromisów z moralnością i zdrowym rozsądkiem. Pozostawała jednak zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery, łamiąc elementarne zasady obowiązujące ciągle w społeczeństwie, angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do rozmaitych form uległości. Wrogowie rozliczenia tę różnicę zacierali.

Konsekwencja Urbana

W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy, jak nazywało go wtedy również wielu obecnych wrogów rozliczenia. Był to ten niezwykły moment, gdy partykularyzmy ustępują na rzecz dobra wspólnego. Solidarność była tworzeniem wspólnej nadziei tak jak stan wojenny był jej uśmierceniem. Solidarność nie może być modelem organizacji wolnego i demokratycznego społeczeństwa. Winna natomiast stać się punktem odniesienia wolnej Polski, tak jak stała się jej rzeczywistym fundamentem. 

Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, a więc rozliczenia PRL, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Brak rozliczenia PRL musiał wiązać się z relatywizacją.  Jeżeli obok twórców "Solidarności" bohaterami odrodzenia Polski mają być zasiadający przy Okrągłym Stole aparatczycy, dlatego tylko, iż po nieudanych próbach rekomunizacji kraju i uśmiercenia "Solidarności", czym był stan wojenny, uświadomili sobie, że aby utrzymać swoją pozycję muszą zrezygnować z niektórych aspektów władzy - wówczas cała niezwykłość i heroizm sierpniowego ruchu niknie. 

Oczywiście działania wrogów dekomunizacji nie są konsekwentne. Z jednej strony usiłują oni odwoływać się do doświadczenia "Solidarności", z drugiej popadają w paradoksy. Konsekwentny jest Jerzy Urban, twórca propagandy stanu wojennego, który "Solidarność" na wszelkie sposoby usiłuje ośmieszyć i zdeprecjonować. To on zwycięża w języku i wyobraźni zbiorowej, zaśmieconej rozmaitymi "solidaruchami", "styropianem", "oszołomami" itd.

Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest, jak wspomniałem, rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. Zamiast odwołać się do wielkiego, heroicznego aktu, do którego polska zbiorowość okazała się zdolna, "władcy dusz" III Rzeczypospolitej odwołali się do najgorszych cech Polaków. Nie macie się czego wstydzić, mówili wrogowie dekomunizacji, budując wspólnotę oportunizmu. Możecie być z tego dumni. W efekcie cała PRL zaczyna być obiektem rewizji i swoistego kultu. 

Walka przeciw dekomunizacji rozpętana została pod sztandarem moralizmu, a w efekcie doprowadziła do kompromitacji i odrzucenia argumentu moralnego w politycznym dyskursie. Zaczęła się pod hasłami obrony autorytetu państwa i porządku prawnego, a doprowadziła do osłabienia państwa i pozbawienia go jakiegokolwiek autorytetu oraz do zniszczenia prestiżu prawa i uczynienia zeń martwej formy. 

Państwo  w rękach aparatczyków

Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele. Gdybyśmy nawet przyjęli tę tezę, która prawdziwa jest tylko w części, uznać można ją za kolejny argument na rzecz dekomunizacji. Otóż praktyka zawłaszczania państwa przez koalicję postpeerelowską w latach 1993 - 1997, stworzyła model uprawiania polityki w III Rzeczypospolitej. Co znamienne, nawet główni przeciwnicy dekomunizacji (w tym "Gazeta Wyborcza" i Unia Wolności) z niewczesnym zdumieniem przyjęli, że owa nowo-stara koalicja traktuje państwo jako łup i buduje system nazwany w Polsce "kapitalizmem politycznym". Oburzenie było dlatego nie na miejscu, że trudno było wyobrazić sobie inne zachowanie dawnych aparatczyków, którzy nie zostali nawet moralnie potępieni za to, co robili w PRL. Aparatczyków, którzy za cichym przyzwoleniem dużej części opozycyjnych elit w latach 1989 - 1993 budowali kosztem państwa swoją ekonomiczno-instytucjonalną pozycję. 

Jest niezwykle trudno przełamać model "kapitalizmu politycznego". Jeśli postkomuniści, jedna z głównych sił politycznych w kraju, kierują się wyłącznie zasadą budowy potęgi swojego obozu, to znaczy zawłaszczania państwa przez swoją grupę, trudno wyobrazić sobie, aby jej przeciwnicy mogli kierować się zasadami innymi, gdyż sytuowałoby ich to na zdecydowanie przegranych pozycjach. W polityce, jak na wojnie, to przeciwnik wyznacza reguły gry. Można oczywiście próbować wyłamać się z tej potępieńczej logiki. To znaczy - głównie zredukować obszar działania państwa i uczytelnić  zasady jego funkcjonowania. Byłaby to jednak kolejna rewolucja w Polsce; przeprowadzenie jej jest trudne, a prawdopodobieństwo małe. Widzimy zresztą usiłowania takie w praktyce obecnego rządu, ale nie sięgają one skali potrzeb. Tak więc to postkomuniści ukształtowali scenę polityczną III Rzeczypospolitej. Zdominowali jej lewą stronę i narzucili sprzeczne z duchem republikańskim zasady funkcjonowania całego państwa. Rzeczywistość polityczną niepodległej Polski uformowała odmowa dekomunizacji.

Polska odmiana choroby

Choroba społeczeństw współczesnych, atrofia odpowiedzialności, w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Domaganie się odpowiedzialności za to, co ktoś uczynił, uznane zostało przez polskie ośrodki opiniotwórcze za grzech największy. Oczywiście, wybór taki musiał pociągnąć za sobą przewartościowanie wszystkich wartości. Zasadą stała się relatywizacja - nie jesteśmy w stanie ocenić, co było dobre, a co złe, toteż za jedyną prawdziwą przewinę uznać można próbę dochodzenia racji, prawdy czy sprawiedliwości. 

Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. Niezbędny jest on również dla funkcjonowania wolnego rynku, o czym pisali klasycy ekonomii. Można uznać, że w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. Przy braku istnienia tego moralnego konsensu, pozostaje powszechnie jedynie uznanie dla "pragmatyzmu", który staje się wyłącznie oportunizmem. W tym wypadku nie może dziwić uznanie dla SLD, który zdolność tę przejawia w stopniu najwyższym i wolny jest od jakichkolwiek moralnych obciążeń. 

No, ale sprawa dokonała się. Wojna o pamięć została przegrana. Co z tego, że jej przegrani rzecznicy reprezentowali moralne racje?

Jest oczywiste, że w polityce nie tylko nie wystarczy już antykomunistyczny argument, ale że należy stosować go niezwykle rozważnie. Polityka jako walka o władzę stanowi jednak tylko powierzchnię życia publicznego. Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość. Przyszłość uwarunkowana jest doświadczeniem, do którego odwołamy się przy budowie dobra wspólnego, jakim jest państwo.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. 
atrofia odpowiedzialności w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Zasadą stała się relatywizacja. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. Przy braku istnienia tego moralnego konsensu, pozostaje powszechnie jedynie uznanie dla "pragmatyzmu". Wojna o pamięć nie musi zostać przegrana. tę wojnę warto kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3164"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków</span>
        <span start="3205" end="3207">. </span>
        <span start="3243" end="3396">Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. </span>
        <span start="6354" end="6355">
</span>
        <span start="6392" end="6417">atrofia odpowiedzialności</span>
        <span start="6418" end="6464"> w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. </span>
        <span start="6681" end="6711">Zasadą stała się relatywizacja</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="6983" end="7105">Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. </span>
        <span start="7213" end="7383">w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. Przy braku istnienia tego moralnego konsensu, pozostaje powszechnie jedynie uznanie dla "pragmatyzmu"</span>
        <span start="7423" end="7425">. </span>
        <span start="7920" end="7951">Wojna o pamięć nie musi zostać </span>
        <span start="7982" end="7993">przegrana. </span>
        <span start="7995" end="8010">tę wojnę warto </span>
        <span start="8023" end="8073">kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Ostatnie zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Czy dowodzi, że historyczne zaszłości nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? 
"Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy, Winna stać się punktem odniesienia wolnej Polski. Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. 

Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce różnią się niewiele. Gdybyśmy nawet przyjęli tę tezę, uznać można ją za kolejny argument na rzecz dekomunizacji. Otóż praktyka zawłaszczania państwa przez koalicję postpeerelowską w latach 1993 - 1997, stworzyła model uprawiania polityki w III Rzeczypospolitej. 

atrofia odpowiedzialności w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Zasadą stała się relatywizacja. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. Przy braku istnienia tego moralnego konsensu, pozostaje powszechnie jedynie uznanie dla "pragmatyzmu". Wojna o pamięć nie musi zostać przegrana. tę wojnę warto kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="124">Ostatnie </span>
        <span start="135" end="199">zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. </span>
        <span start="692" end="703">Czy dowodzi</span>
        <span start="706" end="733">, że historyczne zaszłości </span>
        <span start="744" end="808">nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="1480" end="1569">"Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy, </span>
        <span start="1891" end="1897">Winna </span>
        <span start="1907" end="1949">stać się punktem odniesienia wolnej Polski</span>
        <span start="1997" end="1999">. </span>
        <span start="2001" end="2037">Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, </span>
        <span start="2061" end="2144">aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". </span>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3164"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków</span>
        <span start="3205" end="3396">. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. </span>
        <span start="4152" end="4153">
</span>
        <span start="4184" end="4333">
Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce</span>
        <span start="4368" end="4423"> różnią się niewiele. Gdybyśmy nawet przyjęli tę tezę, </span>
        <span start="4460" end="4668">uznać można ją za kolejny argument na rzecz dekomunizacji. Otóż praktyka zawłaszczania państwa przez koalicję postpeerelowską w latach 1993 - 1997, stworzyła model uprawiania polityki w III Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="6354" end="6356">

</span>
        <span start="6392" end="6417">atrofia odpowiedzialności</span>
        <span start="6418" end="6464"> w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. </span>
        <span start="6681" end="6711">Zasadą stała się relatywizacja</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="6983" end="7105">Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. </span>
        <span start="7213" end="7383">w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. Przy braku istnienia tego moralnego konsensu, pozostaje powszechnie jedynie uznanie dla "pragmatyzmu"</span>
        <span start="7423" end="7425">. </span>
        <span start="7920" end="7951">Wojna o pamięć nie musi zostać </span>
        <span start="7982" end="7993">przegrana. </span>
        <span start="7995" end="8010">tę wojnę warto </span>
        <span start="8023" end="8073">kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków. atrofia odpowiedzialności podniesiona została do rangi cnoty. Zasadą stała się relatywizacja. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3164"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków</span>
        <span start="3205" end="3207">. </span>
        <span start="6392" end="6417">atrofia odpowiedzialności</span>
        <span start="6418" end="6419"> </span>
        <span start="6428" end="6464">podniesiona została do rangi cnoty. </span>
        <span start="6681" end="6711">Zasadą stała się relatywizacja</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="6983" end="7105">Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. </span>
        <span start="7213" end="7281">w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin.Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce różnią się niewiele. Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3395"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin.</span>
        <span start="4185" end="4333">Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce</span>
        <span start="4368" end="4390"> różnią się niewiele. </span>
        <span start="6871" end="6982">Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska.</span>
        <span start="7919" end="8073"> Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy, jak nazywało go wtedy również wielu obecnych wrogów rozliczenia. Solidarność nie może być modelem organizacji wolnego i demokratycznego społeczeństwa. Winna natomiast stać się punktem odniesienia wolnej Polski, tak jak stała się jej rzeczywistym fundamentem. Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, a więc rozliczenia PRL, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Jeżeli obok twórców "Solidarności" bohaterami odrodzenia Polski mają być zasiadający przy Okrągłym Stole aparatczycy, dlatego tylko, iż po nieudanych próbach rekomunizacji kraju i uśmiercenia "Solidarności", czym był stan wojenny, uświadomili sobie, że aby utrzymać swoją pozycję muszą zrezygnować z niektórych aspektów władzy - wówczas cała niezwykłość i heroizm sierpniowego ruchu niknie.Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin.Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele. Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="1432" end="1634">W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy, jak nazywało go wtedy również wielu obecnych wrogów rozliczenia. </span>
        <span start="1805" end="1999">Solidarność nie może być modelem organizacji wolnego i demokratycznego społeczeństwa. Winna natomiast stać się punktem odniesienia wolnej Polski, tak jak stała się jej rzeczywistym fundamentem. </span>
        <span start="2001" end="2144">Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, a więc rozliczenia PRL, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". </span>
        <span start="2201" end="2591">Jeżeli obok twórców "Solidarności" bohaterami odrodzenia Polski mają być zasiadający przy Okrągłym Stole aparatczycy, dlatego tylko, iż po nieudanych próbach rekomunizacji kraju i uśmiercenia "Solidarności", czym był stan wojenny, uświadomili sobie, że aby utrzymać swoją pozycję muszą zrezygnować z niektórych aspektów władzy - wówczas cała niezwykłość i heroizm sierpniowego ruchu niknie.</span>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3395"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin.</span>
        <span start="4185" end="4390">Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele. </span>
        <span start="6871" end="6982">Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska.</span>
        <span start="7919" end="8073"> Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach.Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3206"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach.</span>
        <span start="6871" end="6982">Odrzucenie przeszłości (wybieranie przyszłości) i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska.</span>
        <span start="7919" end="8073"> Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Dzieje się to niecały rok przed wyborami parlamentarnymi, które, jak wszystko wskazuje, wygra ugrupowanie postkomunistyczne w skali, w jakiej nie wygrała dotąd wyborów żadna partia w III Rzeczypospolitej. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości jako  jednego z kluczowych argumentów używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="808">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Dzieje się to niecały rok przed wyborami parlamentarnymi, które, jak wszystko wskazuje, wygra ugrupowanie postkomunistyczne w skali, w jakiej nie wygrała dotąd wyborów żadna partia w III Rzeczypospolitej. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? </span>
        <span start="810" end="1006">Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości jako  jednego z kluczowych argumentów używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Dzieje się to niecały rok przed wyborami parlamentarnymi, które, jak wszystko wskazuje, wygra ugrupowanie postkomunistyczne w skali, w jakiej nie wygrała dotąd wyborów żadna partia w III Rzeczypospolitej. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? 
Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości jako  jednego z kluczowych argumentów używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. komunizm zmuszał wszystkich do ciągłych kompromisów z moralnością i zdrowym rozsądkiem. Pozostawała jednak zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery, łamiąc elementarne zasady obowiązujące ciągle w społeczeństwie, angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do rozmaitych form uległości. 
W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy. Był to ten niezwykły moment, gdy partykularyzmy ustępują na rzecz dobra wspólnego. Solidarność była tworzeniem wspólnej nadziei tak jak stan wojenny był jej uśmierceniem. Solidarność Winna stać się punktem odniesienia wolnej Polski, tak jak stała się jej rzeczywistym fundamentem.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="808">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Dzieje się to niecały rok przed wyborami parlamentarnymi, które, jak wszystko wskazuje, wygra ugrupowanie postkomunistyczne w skali, w jakiej nie wygrała dotąd wyborów żadna partia w III Rzeczypospolitej. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków? </span>
        <span start="809" end="1007">
Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości jako  jednego z kluczowych argumentów używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. </span>
        <span start="1021" end="1367">komunizm zmuszał wszystkich do ciągłych kompromisów z moralnością i zdrowym rozsądkiem. Pozostawała jednak zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery, łamiąc elementarne zasady obowiązujące ciągle w społeczeństwie, angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do rozmaitych form uległości. </span>
        <span start="1431" end="1567">
W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy</span>
        <span start="1632" end="1817">. Był to ten niezwykły moment, gdy partykularyzmy ustępują na rzecz dobra wspólnego. Solidarność była tworzeniem wspólnej nadziei tak jak stan wojenny był jej uśmierceniem. Solidarność </span>
        <span start="1891" end="1897">Winna </span>
        <span start="1907" end="1998">stać się punktem odniesienia wolnej Polski, tak jak stała się jej rzeczywistym fundamentem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków?</body>
      <spans>
        <span start="115" end="204">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest </span>
        <span start="213" end="328">niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu</span>
        <span start="369" end="487"> cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. </span>
        <span start="692" end="807">Czy dowodzi to, że historyczne zaszłości i rodowody nie mają znaczenia dla politycznych wyborów większości Polaków?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości  używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. Pozostawała zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do uległości. 
przeciwnicy dekomunizacji, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków. Walka przeciw dekomunizacji doprowadziła do osłabienia państwa i pozbawienia go jakiegokolwiek autorytetu oraz do zniszczenia prestiżu prawa. Jednym z podstawowych argumentów  jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="199">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. </span>
        <span start="810" end="859">Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości </span>
        <span start="896" end="1007"> używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. </span>
        <span start="1109" end="1121">Pozostawała </span>
        <span start="1128" end="1187">zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery</span>
        <span start="1252" end="1340"> angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do </span>
        <span start="1356" end="1367">uległości. </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="2010" end="2037">przeciwnicy dekomunizacji, </span>
        <span start="2090" end="2144">musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". </span>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3164"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków</span>
        <span start="3205" end="3207">. </span>
        <span start="3761" end="3789">Walka przeciw dekomunizacji </span>
        <span start="4006" end="4118">doprowadziła do osłabienia państwa i pozbawienia go jakiegokolwiek autorytetu oraz do zniszczenia prestiżu prawa</span>
        <span start="4149" end="4151">. </span>
        <span start="4185" end="4217">Jednym z podstawowych argumentów</span>
        <span start="4218" end="4219"> </span>
        <span start="4262" end="4389"> jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. 
Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości  używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. Pozostawała zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do uległości. 
Solidarność była tworzeniem wspólnej nadziei tak jak stan wojenny był jej uśmierceniem. 
przeciwnicy dekomunizacji, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności".  Jeżeli obok twórców "Solidarności" bohaterami odrodzenia Polski mają być zasiadający przy Okrągłym Stole aparatczycy, 

Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków. 
Walka przeciw dekomunizacji doprowadziła do osłabienia państwa i pozbawienia go jakiegokolwiek autorytetu oraz do zniszczenia prestiżu prawa. 
Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele. praktyka zawłaszczania państwa przez koalicję postpeerelowską w latach 1993 - 1997, stworzyła model uprawiania polityki w III Rzeczypospolitej.   Jeśli postkomuniści, jedna z głównych sił politycznych w kraju, kierują się wyłącznie zasadą budowy potęgi swojego obozu, to znaczy zawłaszczania państwa przez swoją grupę, 
Choroba społeczeństw współczesnych, atrofia odpowiedzialności, w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Domaganie się odpowiedzialności za to, co ktoś uczynił, uznane zostało za grzech największy.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="199">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. </span>
        <span start="809" end="859">
Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości </span>
        <span start="896" end="1007"> używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. </span>
        <span start="1109" end="1121">Pozostawała </span>
        <span start="1128" end="1187">zasadnicza różnica między tymi, którzy dla władzy i kariery</span>
        <span start="1252" end="1340"> angażowali się w budowę i podtrzymywanie komunizmu, a osobami zmuszanymi przez nich do </span>
        <span start="1356" end="1367">uległości. </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="1717" end="1805">Solidarność była tworzeniem wspólnej nadziei tak jak stan wojenny był jej uśmierceniem. </span>
        <span start="2000" end="2001">
</span>
        <span start="2010" end="2037">przeciwnicy dekomunizacji, </span>
        <span start="2090" end="2144">musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". </span>
        <span start="2200" end="2319"> Jeżeli obok twórców "Solidarności" bohaterami odrodzenia Polski mają być zasiadający przy Okrągłym Stole aparatczycy, </span>
        <span start="2592" end="2593">
</span>
        <span start="3026" end="3086">
Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3164"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków</span>
        <span start="3205" end="3207">. </span>
        <span start="3760" end="3789">
Walka przeciw dekomunizacji </span>
        <span start="4006" end="4118">doprowadziła do osłabienia państwa i pozbawienia go jakiegokolwiek autorytetu oraz do zniszczenia prestiżu prawa</span>
        <span start="4149" end="4151">. </span>
        <span start="4184" end="4390">
Jednym z podstawowych argumentów, który dziś stosują przeciwnicy rozliczenia, jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele. </span>
        <span start="4524" end="4668">praktyka zawłaszczania państwa przez koalicję postpeerelowską w latach 1993 - 1997, stworzyła model uprawiania polityki w III Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="4720" end="4721"> </span>
        <span start="4824" end="4825"> </span>
        <span start="5321" end="5494">Jeśli postkomuniści, jedna z głównych sił politycznych w kraju, kierują się wyłącznie zasadą budowy potęgi swojego obozu, to znaczy zawłaszczania państwa przez swoją grupę, </span>
        <span start="6355" end="6535">
Choroba społeczeństw współczesnych, atrofia odpowiedzialności, w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Domaganie się odpowiedzialności za to, co ktoś uczynił, uznane zostało </span>
        <span start="6571" end="6592">za grzech największy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości  używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. Jednym z podstawowych argumentów  jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="199">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. </span>
        <span start="810" end="859">Wrogowie dekomunizacji i rozliczenia przeszłości </span>
        <span start="896" end="1007"> używali tezy o jednakowej odpowiedzialności za komunizm wszystkich Polaków żyjących w obszarze jego władania. </span>
        <span start="4185" end="4217">Jednym z podstawowych argumentów</span>
        <span start="4218" end="4219"> </span>
        <span start="4262" end="4389"> jest dowodzenie, że postawy postkomunistów i antykomunistów w polityce, a zwłaszcza w stosunku do państwa różnią się niewiele.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. 
Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju. 
Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="487">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3317"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju</span>
        <span start="3394" end="3396">. </span>
        <span start="7704" end="7705">
</span>
        <span start="7920" end="8073">Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. 
W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy. Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, a więc rozliczenia PRL, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Brak rozliczenia PRL musiał wiązać się z relatywizacją.  Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. 
Choroba społeczeństw współczesnych, atrofia odpowiedzialności, w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. Odrzucenie przeszłości i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. Można uznać, że w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. 
Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="487">Ostatnie triumfalne zwycięstwo wyborcze Aleksandra Kwaśniewskiego daje do myślenia. Jest przecież niezwykłe, że w kraju tradycyjnie i z uzasadnieniem uznawanym za antykomunistyczny, lider postkomunistycznego obozu, w przeszłości komunistyczny aparatczyk, cieszy się popularnością, jakiej nigdzie indziej na świecie nie zaznał żaden kandydat o jego politycznym rodowodzie. </span>
        <span start="1431" end="1567">
W Polsce sytuacja była szczególna. Stworzyła ją "Solidarność", która była heroicznym ruchem sprzeciwu wobec systemu kłamstwa i przemocy</span>
        <span start="1632" end="1634">. </span>
        <span start="2001" end="2201">Jednakże przeciwnicy dekomunizacji, a więc rozliczenia PRL, aby uzasadnić swoją postawę, musieli dokonać rewizji doświadczenia "Solidarności". Brak rozliczenia PRL musiał wiązać się z relatywizacją.  </span>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3396"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Udało się przekonać większość Polaków, że lepiej sprawę zostawić w spokoju, gdyż w innym wypadku trzeba będzie rozliczać się również z własnych przewin. </span>
        <span start="6355" end="6464">
Choroba społeczeństw współczesnych, atrofia odpowiedzialności, w Polsce podniesiona została do rangi cnoty. </span>
        <span start="6871" end="6893">Odrzucenie przeszłości</span>
        <span start="6918" end="7105"> i odmowa odpowiedzialności to dwie twarze tego samego zjawiska. Dla istnienia zbiorowości niezbędny jest rdzeń moralny, który przekłada się na szacunek dla jej elementarnych instytucji. </span>
        <span start="7197" end="7282">Można uznać, że w dużej mierze rdzeń ten został wyłuskany z polskiego społeczeństwa. </span>
        <span start="7704" end="7705">
</span>
        <span start="7920" end="8073">Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="3027" end="3086">Podstawowym elementem strategii wrogów rozliczenia PRL jest</span>
        <span start="3104" end="3243"> rozłożenie winy za jego zło równo między wszystkich Polaków, którzy mieli pecha żyć w jego granicach. Strategia ta okazała się skuteczna. </span>
        <span start="7920" end="8073">Wojna o pamięć nie musi zostać definitywnie zamknięta, a więc przegrana. I tę wojnę warto rzeczywiście kontynuować, gdyż od niej zależy nasza przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
