<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002290047">
  <date>2000-02-29</date>
  <title>Niemoralny nauczyciel nie wychowa moralnego ucznia</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Czaczkowska</authors>
  <body>ROZMOWA

Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie

Niemoralny nauczyciel nie wychowa moralnego ucznia

Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła. FOT. PIOTR KOWALCZYK

Rz:  O bulwersujących opinię publiczną zachowaniach uczniów słyszymy dość często. Porozmawiajmy jednak o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?

URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Chociaż może być dobrym wychowawcą człowiek, który popełniał w życiu błędy, ale zrywa z nimi radykalnie. On może nawet zrobić więcej dobrego niż ktoś, kto przez całe życie postępował zgodnie z przyjętym systemem wartości. Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. Dla każdego psychologa i rodzica jest oczywiste, że oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć.

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?

Nie, i to jest w tej chwili najważniejszy problem szkoły. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Dzieci, młodzież jest taka sama jak 20, 50 lat temu, ma te same potrzeby, chociaż żyjemy w innych cywilizacyjnie czasach. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. Zresztą celowo z niego zrezygnowano. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. To samo dzieje się w przypadku innych zawodów - prawnika, lekarza - które również winny być powołaniem. Wyboru dokonuje się na podstawie testu, który sprawdza, czy kandydat wie, co zdarzyło się 13, 19 czy 23 grudnia któregoś roku. I to jest uważane za ważniejsze niż sprawdzenie, co on ma w środku, co nim kieruje...

Bo to jest znacznie łatwiejsze do sprawdzenia.

Oczywiście, ale jakie są tego skutki! Czy naprawdę najważniejsze jest to, żeby wtłoczyć uczniowi do głowy ileś wiedzy i ją wyegzekwować? Przecież równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Młodzież tak wprost to definiuje: dobry nauczyciel to człowiek, któremu na nas zależy.

Ale tego na wyższych uczelniach, na kierunkach pedagogicznych przyszli nauczyciele się nie uczą?

Na to rzeczywiście nie zwraca się należytej uwagi. Są zajęcia teoretyczne na ten temat, mówi się o relacjach, o interaktywnych metodach, zdaje jakieś egzaminy, ale nie zwraca się przyszłemu nauczycielowi uwagi na to, że uczeń jest osobą, a nie jednostką. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.

A w jaki sposób Pani sprawdza nauczycieli przed przyjęciem do swojej szkoły, skąd Pani wie, że są to właściwi kandydaci?

Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów. Nauczyciel zobowiązany jest także do uczestniczenia, chociaż niekoniecznie aktywnie, w codziennej modlitwie z uczniami oraz rekolekcjach. Następnie kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, bo jego kwalifikacje znam z podania, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. Na przykład na to, w jaki sposób reaguje on, gdy uczeń mówi dobrze. Czy na twarzy nauczyciela w sposób automatyczny pojawia się radość, czy w ten sposób daje uczniowi do zrozumienia: "cieszę się, że wiesz".

A jeżeli uczeń nie wie?

Obserwuję, jak nauczyciel zachowuje się, gdy stawia uczniowi jedynkę. Jeżeli swoją postawą nie informuje, iż stawia ją, by uczniowi pomóc, to znaczy, że on w ogóle nie powinien wchodzić do szkoły, bo wcześniej czy później stawianie jedynki stanie się dla niego narzędziem zemsty i satysfakcji: "znowu nie wiesz, mogę ci dołożyć". Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. Uczeń powinien być oceniany przede wszystkim za postęp, za to, ile zrobił. W szkole każdy stopień, czy się tego chce, czy nie, ma wymiar pedagogiczny. Jeżeli o tym się zapomina, to przestaje być ona szkołą, a zamienia w miejsce wyścigu koni, gdzie liczy się tylko skutek.

Efektem tego są napięcia i konflikty między uczniami a nauczycielami, agresja uczniów, ale i nauczycieli wobec uczniów.

W tym "przoduje" Japonia, ataków agresji uczniów jest tam więcej niż w USA. Aby temu zaradzić, wprowadzono w Japonii przedmiot "edukacja serca", chcąc w ten sposób zwrócić uwagę, że prócz rozumu, ciała, uczuć człowiek ma jeszcze duszę. Natomiast do Senatu amerykańskiego wpłynął wniosek, aby we wszystkich szkołach, wyznaniowych czy laickich, wprowadzić dekalog jako obowiązkowy system wartości.

Czy nauczyciele zatrudnieni w Pani szkole udzielają korepetycji?

Wydaje mi się, że nie, nic mi o tym nie wiadomo. Natomiast na pewno nie udzielają ich uczniom naszej szkoły. Nie ma zresztą takiej potrzeby i dlatego branie korepetycji jest u nas źle widziane, o czym mówię i rodzicom, i uczniom.

Jednak doświadczenia rodziców z wielu szkół są zgoła inne, nauczyciele rano uczą w szkole, a po południu w domu albo uczniów swoich, albo uczniów kolegi nauczyciela z tej samej szkoły. Nietrudno zgadnąć, jak traktowane są te, które "korków" nie biorą. Dlaczego w tak ewidentnie nieuczciwych przypadkach nie istnieje coś takiego jak ostracyzm środowiska?

Bo korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i niewielkiej rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, co jest najbardziej bolesne, ale także, co moim zdaniem jest równie gorszące, pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. Nauczyciel zachęca rodziców uczniów do kupna garnków, bielizny albo ubezpieczenia się w jakiejś firmie, bo chce na przykład zarobić na kurs językowy dla dziecka. Nauczyciel z definicji powinien być człowiekiem w pełni dyspozycyjnym dla szkoły. Ma 18 czy 22 godziny dydaktyczne, a drugie tyle powinien poświęcać szkole na różne sposoby, przygotowując się do zajęć czy doskonaląc się. W Szwajcarii nauczyciele co kilka lat są sprawdzani, czy są w stanie douczyć się, czy nadążają za rozwojem w swojej dziedzinie.

U nas natomiast dorabiają do niskich pensji.

Generalnie udaje się, że się pracuje. Kiedyś minister edukacji Mirosław Handke powiedział: nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy. Nauczyciele byli oburzeni, a ja się z tym w pełni zgadzam. Ale są także nauczyciele wspaniali, i pod względem merytorycznym, i moralnym, którzy utrzymują wysoki poziom szkoły. Oni bardzo często są szykanowani w swoim środowisku za to, że ustawiają poprzeczkę wysoko. Ale zawsze wszystkie zmiany, które prowadziły ku dobremu, zaczynały się od siłaczek. To może brzmi śmiesznie, ale uważam, że jeżeli pewna grupa nauczycieli swoją postawą nie przełamie błędnego koła, nie pokaże, że można inaczej, choćby za cenę biedy, i nie zdobędzie w ten sposób zaufania rodziców, by stanęli po stronie nauczycieli, to nic się nie zmieni. Jeżeli społeczeństwo uwierzy, że nauczycielom zależy na uczniu jako na osobie, na tym, by uczeń był dobrym, moralnym i otwartym na wiedzę człowiekiem, to odwdzięczy mu się najwyższym szacunkiem i uznaniem, także finansowym. Nauczyciel powinien być osobą zaufania publicznego, jakimś wzorcem. Bo to nie jest zawód, to jest stan.

Czy nauczyciele w ogóle traktują jeszcze swój zawód jak powołanie? Czy mają tego świadomość?

Uważam, że idzie ku dobremu. Bardzo młodzi nauczyciele, dwudziestoparoletni, rozmowę o powołaniu traktują jako rzecz normalną. Ludzie mojego pokolenia uciekają od tego tematu. Może w indywidualnych rozmowach byliby w stanie podjąć taką rozmowę, ale publicznie uważaliby za duży nietakt. A przecież, jeżeli nauczyciel nie będzie sam moralny, to nigdy moralnie nie wychowa. Nie będzie w stanie, bo to jest po prostu nielogiczne.

A może postawa młodych nauczycieli jest po prostu wynikiem tego, że oni podejmując decyzję o zawodzie w latach 90., kiedy możliwości wyboru były już większe, czynili to z pełną świadomością, na co się decydują, także na jakie warunki finansowe?

Ale oni również mają nadzieję, że ich sytuacja finansowa zmieni się, a jednocześnie są przekonani, iż warto być nauczycielem, bo czują, że istnieje społeczne zapotrzebowanie na wychowywanie młodzieży i że jeżeli od nauczyciela wymaga się uczciwości, to będzie się go za taką postawę wynagradzać nie tylko szacunkiem.

Rozmawiała Ewa K. Czaczkowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. Reforma wprowadziła dobre prawo. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. branie korepetycji jest u nas źle widziane, o czym mówię i rodzicom, i uczniom. korepetycje wynikają z realiów. nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="152">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie</span>
        <span start="1166" end="1234"> wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1611" end="1642">Reforma wprowadziła dobre prawo</span>
        <span start="1724" end="1725">.</span>
        <span start="1847" end="2025"> Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. </span>
        <span start="2816" end="2885">ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3326" end="3415">Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.</span>
        <span start="3539" end="3644">Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. </span>
        <span start="4757" end="4896">Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. </span>
        <span start="5903" end="5982">branie korepetycji jest u nas źle widziane, o czym mówię i rodzicom, i uczniom.</span>
        <span start="6341" end="6374"> korepetycje wynikają z realiów. </span>
        <span start="7347" end="7403">nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie
 Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Dzieci, młodzież jest taka sama jak 20, 50 lat temu, ma te same potrzeby, chociaż żyjemy w innych cywilizacyjnie czasach. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. Czy naprawdę najważniejsze jest to, żeby wtłoczyć uczniowi do głowy ileś wiedzy i ją wyegzekwować? Przecież równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów. Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. branie korepetycji jest u nas źle widziane, o czym mówię i rodzicom, i uczniom. korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i niewielkiej rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, co jest najbardziej bolesne, ale także, co moim zdaniem jest równie gorszące, pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="153">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie
</span>
        <span start="1082" end="1234"> Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1611" end="2025">Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Dzieci, młodzież jest taka sama jak 20, 50 lat temu, ma te same potrzeby, chociaż żyjemy w innych cywilizacyjnie czasach. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. </span>
        <span start="2701" end="2885">Czy naprawdę najważniejsze jest to, żeby wtłoczyć uczniowi do głowy ileś wiedzy i ją wyegzekwować? Przecież równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3326" end="3415">Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.</span>
        <span start="3539" end="3864">Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów. </span>
        <span start="4757" end="4896">Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. </span>
        <span start="5903" end="5982">branie korepetycji jest u nas źle widziane, o czym mówię i rodzicom, i uczniom.</span>
        <span start="6341" end="6698"> korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i niewielkiej rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, co jest najbardziej bolesne, ale także, co moim zdaniem jest równie gorszące, pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. </span>
        <span start="7347" end="7403">nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego Reforma wprowadziła dobre prawo. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli. Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="69">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego </span>
        <span start="1611" end="1642">Reforma wprowadziła dobre prawo</span>
        <span start="1724" end="1725">.</span>
        <span start="1847" end="1884"> Rzecz sprowadza się do nauczycieli. </span>
        <span start="2816" end="2885">ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3326" end="3415">Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.</span>
        <span start="3643" end="3644"> </span>
        <span start="4757" end="4896">Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. </span>
        <span start="7347" end="7403">nauczyciele udają, że pracują, a my udajemy, że płacimy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy udzielają korepetycji swoim uczniom, biorą łapówki. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Szkoła jest miejscem, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. 

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?
Nie. szkoły weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji. 

Bo to jest łatwiejsze do sprawdzenia.
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. 

A w jaki sposób Pani sprawdza nauczycieli przed przyjęciem do swojej szkoły?
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest religijny. kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. 

nauczyciele rano uczą w szkole, a po południu w domu. Dlaczego w tak ewidentnie nieuczciwych przypadkach nie istnieje ostracyzm środowiska?
Bo korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="562">o nauczycielach, którzy </span>
        <span start="608" end="643">udzielają korepetycji swoim uczniom</span>
        <span start="674" end="689">, biorą łapówki</span>
        <span start="772" end="827">. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="861">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. </span>
        <span start="1083" end="1103">Szkoła jest miejscem</span>
        <span start="1115" end="1123">, gdzie </span>
        <span start="1167" end="1234">wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1499" end="1551">

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?</span>
        <span start="1552" end="1556">
Nie</span>
        <span start="1609" end="1611">. </span>
        <span start="2085" end="2092">szkoły </span>
        <span start="2103" end="2160">weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji</span>
        <span start="2212" end="2214">. </span>
        <span start="2613" end="2625">

Bo to jest</span>
        <span start="2634" end="2661"> łatwiejsze do sprawdzenia.</span>
        <span start="2662" end="2701">
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! </span>
        <span start="2809" end="2885">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3415" end="3492">

A w jaki sposób Pani sprawdza nauczycieli przed przyjęciem do swojej szkoły</span>
        <span start="3536" end="3537">?</span>
        <span start="3538" end="3571">
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale </span>
        <span start="3577" end="3612">nie sprawdzam, czy nauczyciel jest </span>
        <span start="3633" end="3644">religijny. </span>
        <span start="4012" end="4113">kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, </span>
        <span start="4150" end="4194">ale na sposób kontaktowania się z uczniami. </span>
        <span start="5982" end="5984">

</span>
        <span start="6043" end="6095">nauczyciele rano uczą w szkole, a po południu w domu</span>
        <span start="6167" end="6169">. </span>
        <span start="6236" end="6300">Dlaczego w tak ewidentnie nieuczciwych przypadkach nie istnieje </span>
        <span start="6316" end="6337">ostracyzm środowiska?</span>
        <span start="6338" end="6421">
Bo korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i </span>
        <span start="6433" end="6477">rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy udzielają korepetycji swoim uczniom, biorą łapówki. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Szkoła jest miejscem, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. 

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?
Nie, i to jest najważniejszy problem szkoły. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji. 

Bo to jest łatwiejsze do sprawdzenia.
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. 

A w jaki sposób Pani sprawdza nauczycieli przed przyjęciem do swojej szkoły?
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest religijny. kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. Na przykład na to, w jaki sposób reaguje on, gdy uczeń mówi dobrze. Obserwuję, jak nauczyciel zachowuje się, gdy stawia uczniowi jedynkę. Jeżeli swoją postawą nie informuje, iż stawia ją, by uczniowi pomóc, to znaczy, że on w ogóle nie powinien wchodzić do szkoły. W szkole każdy stopień ma wymiar pedagogiczny. 

nauczyciele rano uczą w szkole, a po południu w domu. Dlaczego w tak ewidentnie nieuczciwych przypadkach nie istnieje ostracyzm środowiska?
Bo korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i niewielkiej rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, ale także pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. 

Czy nauczyciele w ogóle traktują jeszcze swój zawód jak powołanie? 
Uważam, że idzie ku dobremu. młodzi nauczyciele rozmowę o powołaniu traktują jako rzecz normalną. Ludzie mojego pokolenia uciekają od tego tematu. A przecież, jeżeli nauczyciel nie będzie sam moralny, to nigdy moralnie nie wychowa.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="562">o nauczycielach, którzy </span>
        <span start="608" end="643">udzielają korepetycji swoim uczniom</span>
        <span start="674" end="689">, biorą łapówki</span>
        <span start="772" end="827">. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="861">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. </span>
        <span start="1083" end="1103">Szkoła jest miejscem</span>
        <span start="1115" end="1123">, gdzie </span>
        <span start="1167" end="1234">wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1499" end="1551">

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?</span>
        <span start="1552" end="1568">
Nie, i to jest </span>
        <span start="1581" end="1611">najważniejszy problem szkoły. </span>
        <span start="1884" end="2025">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. </span>
        <span start="2062" end="2075">W tej chwili </span>
        <span start="2085" end="2160">szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji</span>
        <span start="2212" end="2214">. </span>
        <span start="2613" end="2625">

Bo to jest</span>
        <span start="2634" end="2661"> łatwiejsze do sprawdzenia.</span>
        <span start="2662" end="2701">
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! </span>
        <span start="2809" end="2885">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3415" end="3492">

A w jaki sposób Pani sprawdza nauczycieli przed przyjęciem do swojej szkoły</span>
        <span start="3536" end="3537">?</span>
        <span start="3538" end="3571">
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale </span>
        <span start="3577" end="3612">nie sprawdzam, czy nauczyciel jest </span>
        <span start="3633" end="3644">religijny. </span>
        <span start="4012" end="4113">kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, </span>
        <span start="4150" end="4262">ale na sposób kontaktowania się z uczniami. Na przykład na to, w jaki sposób reaguje on, gdy uczeń mówi dobrze. </span>
        <span start="4427" end="4622">Obserwuję, jak nauczyciel zachowuje się, gdy stawia uczniowi jedynkę. Jeżeli swoją postawą nie informuje, iż stawia ją, by uczniowi pomóc, to znaczy, że on w ogóle nie powinien wchodzić do szkoły</span>
        <span start="4755" end="4757">. </span>
        <span start="4971" end="4993">W szkole każdy stopień</span>
        <span start="5022" end="5047"> ma wymiar pedagogiczny. </span>
        <span start="5982" end="5984">

</span>
        <span start="6043" end="6095">nauczyciele rano uczą w szkole, a po południu w domu</span>
        <span start="6167" end="6169">. </span>
        <span start="6236" end="6300">Dlaczego w tak ewidentnie nieuczciwych przypadkach nie istnieje </span>
        <span start="6316" end="6337">ostracyzm środowiska?</span>
        <span start="6338" end="6555">
Bo korepetycje wynikają z realiów. Nauczyciel nie jest w stanie utrzymać siebie i niewielkiej rodziny z pieniędzy, które zarabia w szkole. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, </span>
        <span start="6584" end="6593">ale także</span>
        <span start="6632" end="6698"> pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. </span>
        <span start="8355" end="8424">

Czy nauczyciele w ogóle traktują jeszcze swój zawód jak powołanie? </span>
        <span start="8450" end="8480">
Uważam, że idzie ku dobremu. </span>
        <span start="8487" end="8505">młodzi nauczyciele</span>
        <span start="8527" end="8627"> rozmowę o powołaniu traktują jako rzecz normalną. Ludzie mojego pokolenia uciekają od tego tematu. </span>
        <span start="8738" end="8822">A przecież, jeżeli nauczyciel nie będzie sam moralny, to nigdy moralnie nie wychowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy udzielają korepetycji swoim uczniom, biorą łapówki. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Szkoła jest miejscem, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. 

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?
Nie. szkoły weryfikują nauczycieli pod względem kompetencji. 

Bo to jest łatwiejsze do sprawdzenia.
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</body>
      <spans>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="562">o nauczycielach, którzy </span>
        <span start="608" end="643">udzielają korepetycji swoim uczniom</span>
        <span start="674" end="689">, biorą łapówki</span>
        <span start="772" end="827">. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="861">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. </span>
        <span start="1083" end="1103">Szkoła jest miejscem</span>
        <span start="1115" end="1123">, gdzie </span>
        <span start="1167" end="1234">wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1499" end="1551">

Czy większość nauczycieli ma choć tego świadomość?</span>
        <span start="1552" end="1556">
Nie</span>
        <span start="1609" end="1611">. </span>
        <span start="2085" end="2092">szkoły </span>
        <span start="2103" end="2126">weryfikują nauczycieli </span>
        <span start="2136" end="2160">pod względem kompetencji</span>
        <span start="2212" end="2214">. </span>
        <span start="2613" end="2625">

Bo to jest</span>
        <span start="2634" end="2661"> łatwiejsze do sprawdzenia.</span>
        <span start="2662" end="2701">
Oczywiście, ale jakie są tego skutki! </span>
        <span start="2809" end="2884">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. 
Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. 
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, bo jego kwalifikacje znam z podania, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść.</body>
      <spans>
        <span start="1083" end="1116">Szkoła jest miejscem szczególnym,</span>
        <span start="1160" end="1234"> gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1286" end="1350">oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. </span>
        <span start="1552" end="1553">
</span>
        <span start="1884" end="2024">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</span>
        <span start="2061" end="2297"> W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. </span>
        <span start="2809" end="2885">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3538" end="3622">
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem</span>
        <span start="3642" end="3644">. </span>
        <span start="4059" end="4194">Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, bo jego kwalifikacje znam z podania, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. </span>
        <span start="4757" end="4895">Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. 
Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Na to nie zwraca się należytej uwagi. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, bo jego kwalifikacje znam z podania, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. korepetycje wynikają z realiów. Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, co jest najbardziej bolesne, ale także, co moim zdaniem jest równie gorszące, pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. Nauczyciel z definicji powinien być człowiekiem w pełni dyspozycyjnym dla szkoły. Ma 18 czy 22 godziny dydaktyczne, a drugie tyle powinien poświęcać szkole na różne sposoby, przygotowując się do zajęć czy doskonaląc się. 
Ale są także nauczyciele wspaniali, którzy utrzymują wysoki poziom szkoły. uważam, że jeżeli pewna grupa nauczycieli swoją postawą nie przełamie błędnego koła, nie pokaże, że można inaczej, choćby za cenę biedy, i nie zdobędzie w ten sposób zaufania rodziców, by stanęli po stronie nauczycieli, to nic się nie zmieni.</body>
      <spans>
        <span start="1083" end="1234">Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1286" end="1350">oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. </span>
        <span start="1552" end="1553">
</span>
        <span start="1884" end="2024">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</span>
        <span start="2061" end="2297"> W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. </span>
        <span start="2809" end="2885">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3071" end="3076">Na to</span>
        <span start="3089" end="3122"> nie zwraca się należytej uwagi. </span>
        <span start="3326" end="3415">Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.</span>
        <span start="3538" end="3644">
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. </span>
        <span start="4059" end="4194">Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, bo jego kwalifikacje znam z podania, ale na sposób kontaktowania się z uczniami. </span>
        <span start="4757" end="4896">Nauczyciel powinien przeżywać wzloty i upadki ucznia, pokazywać mu jednocześnie, że upadek nie oznacza, iż nie można z niego się podnieść. </span>
        <span start="6342" end="6374">korepetycje wynikają z realiów. </span>
        <span start="6478" end="6698">Naprawdę zarabia się po wyjściu ze szkoły, nie tylko udzielając korepetycji, co jest najbardziej bolesne, ale także, co moim zdaniem jest równie gorszące, pracując na przykład jako przedstawiciel handlowy jakiejś firmy. </span>
        <span start="6860" end="7081">Nauczyciel z definicji powinien być człowiekiem w pełni dyspozycyjnym dla szkoły. Ma 18 czy 22 godziny dydaktyczne, a drugie tyle powinien poświęcać szkole na różne sposoby, przygotowując się do zajęć czy doskonaląc się. </span>
        <span start="7255" end="7256">
</span>
        <span start="7463" end="7498">Ale są także nauczyciele wspaniali,</span>
        <span start="7540" end="7580"> którzy utrzymują wysoki poziom szkoły. </span>
        <span start="7785" end="8027">uważam, że jeżeli pewna grupa nauczycieli swoją postawą nie przełamie błędnego koła, nie pokaże, że można inaczej, choćby za cenę biedy, i nie zdobędzie w ten sposób zaufania rodziców, by stanęli po stronie nauczycieli, to nic się nie zmieni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</body>
      <spans>
        <span start="1083" end="1116">Szkoła jest miejscem szczególnym,</span>
        <span start="1160" end="1234"> gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1286" end="1350">oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. </span>
        <span start="2062" end="2297">W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. </span>
        <span start="2809" end="2884">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie: Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej. Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="152">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie</span>
        <span start="842" end="844">: </span>
        <span start="1083" end="1159">Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej</span>
        <span start="1232" end="1234">. </span>
        <span start="1350" end="1499">Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć.</span>
        <span start="1610" end="1611"> </span>
        <span start="1884" end="2025">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. </span>
        <span start="2075" end="2214">tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. </span>
        <span start="2809" end="2885">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="3539" end="3863">Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie: Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Dzieci, młodzież jest taka sama jak 20, 50 lat temu, ma te same potrzeby, chociaż żyjemy w innych cywilizacyjnie czasach. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. Przecież równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. na wyższych uczelniach, na kierunkach pedagogicznych Są zajęcia teoretyczne na ten temat, mówi się o relacjach, o interaktywnych metodach, zdaje jakieś egzaminy, ale nie zwraca się przyszłemu nauczycielowi uwagi na to, że uczeń jest osobą, a nie jednostką. 
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów. Nauczyciel zobowiązany jest także do uczestniczenia, chociaż niekoniecznie aktywnie, w codziennej modlitwie z uczniami oraz rekolekcjach. Następnie kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, ale na sposób kontaktowania się z uczniami.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="152">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie</span>
        <span start="842" end="844">: </span>
        <span start="1083" end="1234">Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej, gdzie wielu rzeczy nie można wyjaśnić słowami, a przekazuje się je sobą. </span>
        <span start="1350" end="1499">Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć.</span>
        <span start="1610" end="2025"> Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Dzieci, młodzież jest taka sama jak 20, 50 lat temu, ma te same potrzeby, chociaż żyjemy w innych cywilizacyjnie czasach. Rzecz sprowadza się do nauczycieli. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. </span>
        <span start="2062" end="2297">W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. Nie wiedzą natomiast, jak na wstępie zweryfikować kandydata do zawodu nauczyciela. </span>
        <span start="2800" end="2885">Przecież równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy. </span>
        <span start="2982" end="3035">na wyższych uczelniach, na kierunkach pedagogicznych </span>
        <span start="3122" end="3326">Są zajęcia teoretyczne na ten temat, mówi się o relacjach, o interaktywnych metodach, zdaje jakieś egzaminy, ale nie zwraca się przyszłemu nauczycielowi uwagi na to, że uczeń jest osobą, a nie jednostką. </span>
        <span start="3538" end="4113">
Prowadzę szkołę wyznaniową, ale wcale nie sprawdzam, czy nauczyciel jest katolikiem, czy jest religijny. Informuję tylko, że jest to szkoła katolicka i obowiązuje w niej zgodność nauczania z nauką Kościoła, przede wszystkim w kwestiach moralnych oraz że nauczyciel nie może mieć niechętnego stosunku do religijności uczniów. Nauczyciel zobowiązany jest także do uczestniczenia, chociaż niekoniecznie aktywnie, w codziennej modlitwie z uczniami oraz rekolekcjach. Następnie kandydat przeprowadza lekcję, którą obserwuję. Nie zwracam uwagi na jego przygotowanie merytoryczne, </span>
        <span start="4150" end="4193">ale na sposób kontaktowania się z uczniami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie: Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej. Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć. tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji. równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="152">Urszula Korab, dyrektorka Gimnazjum i Liceum Niepublicznego nr 38 Katolickiego Stowarzyszenia Wychowawców im. św. Stanisława Kostki w Warszawie</span>
        <span start="842" end="844">: </span>
        <span start="1083" end="1159">Szkoła jest miejscem szczególnym, gdzie dotyka się tkanki najdelikatniejszej</span>
        <span start="1232" end="1234">. </span>
        <span start="1350" end="1499">Człowiek zawsze oddziałuje na drugiego człowieka przede wszystkim tym, co w sobie nosi. A w przypadku nauczyciela absolutnie nie da się tego uniknąć.</span>
        <span start="1610" end="1611"> </span>
        <span start="2075" end="2160">tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji</span>
        <span start="2212" end="2214">. </span>
        <span start="2809" end="2884">równie ważne jest, by nauczyciel był człowiekiem, któremu na uczniu zależy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz:Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. I to jest uważane za ważniejsze niż sprawdzenie, co on ma w środku, co nim kieruje... Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.Nauczyciel powinien być osobą zaufania publicznego, jakimś wzorcem. Bo to nie jest zawód, to jest stan.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="438">Rz:</span>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="827">o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="861">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. </span>
        <span start="1611" end="1726">Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. </span>
        <span start="1884" end="2024">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</span>
        <span start="2061" end="2213"> W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków.</span>
        <span start="2527" end="2613"> I to jest uważane za ważniejsze niż sprawdzenie, co on ma w środku, co nim kieruje...</span>
        <span start="2884" end="2885"> </span>
        <span start="3326" end="3415">Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.</span>
        <span start="8252" end="8355">Nauczyciel powinien być osobą zaufania publicznego, jakimś wzorcem. Bo to nie jest zawód, to jest stan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz:Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Chociaż może być dobrym wychowawcą człowiek, który popełniał w życiu błędy, ale zrywa z nimi radykalnie. Dla każdego psychologa i rodzica jest oczywiste, że oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem. W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków. I to jest uważane za ważniejsze niż sprawdzenie, co on ma w środku, co nim kieruje... Młodzież tak wprost to definiuje: dobry nauczyciel to człowiek, któremu na nas zależy.
Ale tego na wyższych uczelniach, na kierunkach pedagogicznych przyszli nauczyciele się nie uczą?
Na to rzeczywiście nie zwraca się należytej uwagi. Są zajęcia teoretyczne na ten temat, mówi się o relacjach, o interaktywnych metodach, zdaje jakieś egzaminy, ale nie zwraca się przyszłemu nauczycielowi uwagi na to, że uczeń jest osobą, a nie jednostką. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.
Nauczyciel powinien być osobą zaufania publicznego, jakimś wzorcem. Bo to nie jest zawód, to jest stan.
Czy nauczyciele w ogóle traktują jeszcze swój zawód jak powołanie? Czy mają tego świadomość?
Uważam, że idzie ku dobremu. Bardzo młodzi nauczyciele, dwudziestoparoletni, rozmowę o powołaniu traktują jako rzecz normalną. Ludzie mojego pokolenia uciekają od tego tematu. Może w indywidualnych rozmowach byliby w stanie podjąć taką rozmowę, ale publicznie uważaliby za duży nietakt. A przecież, jeżeli nauczyciel nie będzie sam moralny, to nigdy moralnie nie wychowa.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="438">Rz:</span>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="827">o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="965">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Chociaż może być dobrym wychowawcą człowiek, który popełniał w życiu błędy, ale zrywa z nimi radykalnie.</span>
        <span start="1233" end="1349"> Dla każdego psychologa i rodzica jest oczywiste, że oddziałujemy na dzieci przez to, kim jesteśmy, a nie co mówimy.</span>
        <span start="1610" end="1726"> Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. </span>
        <span start="1884" end="2024">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</span>
        <span start="2061" end="2213"> W tej chwili tak zwane szkoły renomowane weryfikują nauczycieli wyłącznie pod względem kompetencji, przygotowania merytorycznego, liczby olimpijczyków.</span>
        <span start="2527" end="2613"> I to jest uważane za ważniejsze niż sprawdzenie, co on ma w środku, co nim kieruje...</span>
        <span start="2884" end="2971"> Młodzież tak wprost to definiuje: dobry nauczyciel to człowiek, któremu na nas zależy.</span>
        <span start="2972" end="3070">
Ale tego na wyższych uczelniach, na kierunkach pedagogicznych przyszli nauczyciele się nie uczą?
</span>
        <span start="3071" end="3416">Na to rzeczywiście nie zwraca się należytej uwagi. Są zajęcia teoretyczne na ten temat, mówi się o relacjach, o interaktywnych metodach, zdaje jakieś egzaminy, ale nie zwraca się przyszłemu nauczycielowi uwagi na to, że uczeń jest osobą, a nie jednostką. Nie będzie normalnej szkoły dopóty, dopóki nie zacznie się inaczej kształcić nauczycieli.
</span>
        <span start="8252" end="8356">Nauczyciel powinien być osobą zaufania publicznego, jakimś wzorcem. Bo to nie jest zawód, to jest stan.
</span>
        <span start="8357" end="8449">Czy nauczyciele w ogóle traktują jeszcze swój zawód jak powołanie? Czy mają tego świadomość?</span>
        <span start="8450" end="8822">
Uważam, że idzie ku dobremu. Bardzo młodzi nauczyciele, dwudziestoparoletni, rozmowę o powołaniu traktują jako rzecz normalną. Ludzie mojego pokolenia uciekają od tego tematu. Może w indywidualnych rozmowach byliby w stanie podjąć taką rozmowę, ale publicznie uważaliby za duży nietakt. A przecież, jeżeli nauczyciel nie będzie sam moralny, to nigdy moralnie nie wychowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz:Porozmawiajmy o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</body>
      <spans>
        <span start="435" end="438">Rz:</span>
        <span start="517" end="531">Porozmawiajmy </span>
        <span start="538" end="827">o nauczycielach, którzy - choć oczywiście nie dotyczy to wszystkich - udzielają korepetycji swoim uczniom lub uczniom z tej samej szkoły, biorą łapówki albo, jak w przypadku nauczycieli akademickich, piszą odpłatnie prace magisterskie. Czy tacy nauczyciele mogą dobrze wychowywać młodzież?</span>
        <span start="828" end="861">
URSZULA KORAB: Oczywiście, nie. </span>
        <span start="1611" end="1726">Reforma wprowadziła dobre prawo, sprawiła, że teoretycznie szkoła daje wszystko: wiedzę, umiejętności i wychowuje. </span>
        <span start="1884" end="2024">Niestety, w ciągu ostatnich 50 lat nie mieliśmy "narzędzia", za pomocą którego możliwe byłoby wykazanie, kto naprawdę może być nauczycielem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
