<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001060034">
  <date>2000-01-06</date>
  <title>Nowy prezes Polskiego Radia</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Bożena Wawrzewska</authors>
  <body>MEDIA

Nieoczekiwana koalicja AWS - PSL - SLD

Komentarz: Radiowa transakcja

Nowy prezes Polskiego Radia

Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.

- Jeżeli ktoś z AWS powie mi teraz, że w mediach rządzi koalicja SLD - PSL - UW, to będę mu się śmiał w twarz - mówił tuż po głosowaniu kompletnie zaskoczony Andrzej Długosz.

Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek (prezes telewizji publicznej w latach 1996 - 1998, redaktor naczelny "Zielonego Sztandaru") oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.

Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. Wtedy to jeden z dyrektorów PR opisał w liście do prezesa Popiołka, jak skutecznie wzmacniana jest obecność ludowców na antenie stacji. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.

AWS:  to nasz pierwszy ukłon

- Jak Kali ukraść krowę, to dobrze, jak Kalemu ukraść krowę, to źle - tak skomentował krytyczne opinie UW o decyzji rady nadzorczej sekretarz Klubu AWS Andrzej Szkaradek. Jego zdaniem prawica dotąd tylko traciła na pozostawaniu w opozycji, bo - w przeciwieństwie do swojego rządowego koalicjanta - nie miała żadnego wpływu na media publiczne. - To nasz pierwszy ukłon w stronę ludowców. Chcemy, by wszystkie ugrupowania miały wpływ na to, co się dzieje w mediach - wyjaśnia Szkaradek. Wspólnego głosowania z SLD nie traktuje jako porażki prawicy, która dotąd głośno odżegnywała się od takich sojuszy. - Porażką jest brak współpracy z UW - twierdzi sekretarz Klubu Akcji.

Wspólne głosowanie przedstawicieli AWS i SLD "ani zmartwiło, ani ucieszyło" rzecznika Klubu SLD Andrzeja Urbańczyka. Czy to początek współpracy prawicy z lewicą? - Nie widzę w tym nic złego. Skoro członkowie rady nadzorczej współpracują ze sobą, nie bacząc na interesy polityczne, to dowód na to, że dochodzi do odpolitycznienia mediów publicznych - ocenia Urbańczyk.

Marek Sawicki, wiceprezes PSL, również utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. - Tu układy polityczne nie miały znaczenia - mówi. Jego zdaniem nowy prezes PR nie jest osobą zaangażowaną politycznie, ale dobrym fachowcem i menedżerem. - Sądzę, że właśnie dlatego zaakceptowała go AWS, pamiętając, iżto właśnie Miazek wyprowadził TVP z bardzo trudnej sytuacji - uważa lider PSL.

Tymczasem prawicowy członek Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji Jarosław Sellin nie ukrywa, że z jego punktu widzenia nie ma różnicy między byłym prezesem a obecnym. - Poprzedni prezes oficjalnie przecież akceptował polityczne nominacje na stanowiska w Polskim Radiu. Nie przypuszczam, by obecny prezes prowadził inną politykę - mówi.

Nowy sojusz?

Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. - Skłócenie tego frontu jest dla nas korzystne - mówi polityk AWS. Czy jednak koalicja z ludowcami i postkomunistami może być trwała? - PSL nigdy nie ukrywało, że w wielu kwestiach programowych bardzo mu blisko do AWS. Cieszyłbym się także, gdyby Akcja zaakceptowała ewentualny sojusz z SLD. PSL jest partią środka i chętnie będzie współpracować z obiema stronami - zapewnia Marek Sawicki.

Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. - Unia przez wiele tygodni dzielnie trzymała się w radiu razem z nami. A teraz pokazaliśmy im figę - martwi się jeden z prawicowych polityków. Podobny pogląd wyraża Jerzy Wierchowicz, szef Klubu UW: - AWS dowiodła, że jest niewiarygodna.

- Nie ma sensu płakać za Unią, bo gorzej z nią już być nie mogło. Nigdy nie troszczyła się o nasz interes, zawsze o własny, a my tylko na tym traciliśmy - odpowiada na to inny polityk prawicy. - Akcja jest uczciwsza choćby dlatego, że jako ugrupowanie niczego w radiu nie zyskała. Unia też nic nie straciła, a przy okazji załatwiliśmy ważną dla państwa sprawę: zgodę na powołanie szefa Instytutu Pamięci Narodowej.

Według nieoficjalnych informacji, właśnie obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby (prorektora Uniwersytetu Jagiellońskiego) było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. - Ale czy można wierzyć ludowcom? - drwi jeden z polityków prawicy, przeciwny takim sojuszom. - Popierając Miazka, wygłupiliśmy się niemiłosiernie. Mam tylko cichą nadzieję, że nie skompromitujemy się drugi raz, gdy ludowcy zapomną o naszym układzie podczas głosowania na szefa IPN.	LUZ, M.D.Z.

Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Już w umowie koalicyjnej AWS i UW zapisały, że "wolne, rzetelne i bezstronne media publiczne są gwarantem rozwoju demokracji". Koalicja zapowiedziała zmianę formuły Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji oraz przekształcenia Telewizji Polskiej i Polskiego Radia w "instytucje prawdziwie publiczne i obiektywne". W tym celu miała zostać przeprowadzona "konieczna nowelizacja" ustawy o radiofonii i telewizji.

Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby (m.in. Juliusz Braun w Krajowej Radzie, Walter Chełstowski w TVP, Eugeniusz Smolar w PR) weszły w skład władz instytucji medialnych. Po kilku kryzysach koalicyjnych AWS udało się nakłonić UW do podpisania w październiku ubiegłego roku. aneksu do umowy koalicyjnej, w którym znalazła się m.in. zapowiedź "podjęcia skutecznych działań służących budowie wolnych, rzetelnych i bezstronnych mediów w sposób określony w umowie koalicyjnej". Aneks nie doprowadził jednak do żadnych zmian we władzach publicznych mediów.

KOMENTARZ

Radiowa transakcja

Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. Udało mu się nie tylko utrzymać dominującą pozycję na konkurencyjnym rynku mediów, ale również autorytet związany z szanowaną i cenioną ofertą programową. Instytucja o tak dobrej reputacji nie powinna być poddawana niejasnym partyjnym rozgrywkom albo być przedmiotem politycznych transakcji. Za mało jest instytucji obdarzonych autorytetem, by nadwyrężać je przez tego typu zachowania.

Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu na dwóch innych daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. Odwołanie - bez podania powodów - prezesa oraz członka zarządu instytucji zaufania publicznego, zarazem spółki prawa handlowego, i powołanie na ich miejsce redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" oraz partyjnego urzędnika pozostawia wątpliwości. Nawet jeśli prezes sam podał się do dymisji, jej przyczyny powinny być chociaż podane do publicznej wiadomości. W przeciwnym razie nie uniknie się pytań, czy jest to dymisja merytoryczna czy polityczna.

Bożena Wawrzewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmiana była możliwa, ponieważ AWS, głosując zgodnie z PSL i SLD, przeciwstawiła się woli swojego koalicjanta UW. Sekretarz klubu AWS tłumaczył, że prawica traciła dotąd na pozostawaniu w opozycji, nie mając żadnego wpływu na media publiczne. Podkreślił też, że AWS niczego przez ostatnie głosowanie nie zyskała, a załatwiła jedynie ważny dla państwa interes – wybór szefa IPN. Wg nieoficjalnych informacji ceną za wejście AWS w układ z PSL i SLD była właśnie zgoda PSL na powołanie dyrektora IPN. Polskie Radio jako jedna z nielicznych instytucji w Polsce cieszy się powszechnym autorytetem. Nie powinno być więc narażane na polityczne rozgrywki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek AWS nieoczekiwanie głosowała razem z SLD i PSL. Według nieoficjalnych informacji, obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. 
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby weszły w skład władz instytucji medialnych.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="172">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. </span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1209">We wtorek </span>
        <span start="1267" end="1286">AWS nieoczekiwanie </span>
        <span start="1304" end="1332">głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="1750" end="1751"> </span>
        <span start="4493" end="4527">Według nieoficjalnych informacji, </span>
        <span start="4535" end="4639">obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby </span>
        <span start="4681" end="4765">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. </span>
        <span start="5060" end="5177">
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. </span>
        <span start="5584" end="5666">Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby </span>
        <span start="5755" end="5798">weszły w skład władz instytucji medialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmiana była możliwa, ponieważ AWS, głosując zgodnie z PSL i SLD, przeciwstawiła się woli swojego koalicjanta UW. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Teraz AWS zmieniła nieoczekiwanie zdanie. Sekretarz klubu tłumaczył, że prawica traciła dotąd na pozostawaniu w opozycji, nie mając żadnego wpływu na media publiczne. Rzecznik SLD uważa, że głosowanie w radzie nadzorczej ponad podziałami partyjnymi świadczy o odpolitycznieniu mediów publicznych. Wiceprezes PSL również jest zdania, że rada nadzorcza nie kierowała się względami politycznymi, stawiając na dobrego fachowca i menedżera. To właśnie zalety wybranego kandydata zadecydowały, zdaniem PSL, o przychylności AWS. Prawicowy członek KRRiT uważa jednak, że nowy prezes radia jest równie mocno zamieszany w politykę, co poprzedni. AWS podkreśla, że niczego przez ostatnie głosowanie nie zyskała, a załatwiła jedynie ważny dla państwa interes – wybór szefa IPN. Wg nieoficjalnych informacji ceną za wejście AWS w układ z PSL i SLD była właśnie zgoda PSL na powołanie dyrektora IPN. Polskie Radio jako jedna z nielicznych instytucji w Polsce cieszy się powszechnym autorytetem. Nie powinno być więc narażane na polityczne rozgrywki. Nie podano przyczyn dymisji poprzedniego prezesa. Zachodzi więc obawa, że zmiana nie miała jednak charakteru politycznego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
Rada zdecydowała się przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz Stanisław Kolbusz.
Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek AWS nieoczekiwanie głosowała razem z SLD i PSL. Chcemy, by wszystkie ugrupowania miały wpływ na to, co się dzieje w mediach - wyjaśnia sekretarz Klubu Akcji.
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może scementować dotychczasowy układ. 
Według nieoficjalnych informacji, obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. 
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. W tym celu miała zostać przeprowadzona nowelizacja ustawy o radiofonii i telewizji.
Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby weszły w skład władz instytucji medialnych.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="353">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
</span>
        <span start="530" end="551">Rada zdecydowała się </span>
        <span start="571" end="702">przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek</span>
        <span start="794" end="800"> oraz </span>
        <span start="826" end="845">Stanisław Kolbusz.
</span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1209">We wtorek </span>
        <span start="1267" end="1286">AWS nieoczekiwanie </span>
        <span start="1304" end="1332">głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="1750" end="1838"> Chcemy, by wszystkie ugrupowania miały wpływ na to, co się dzieje w mediach - wyjaśnia </span>
        <span start="2012" end="2034">sekretarz Klubu Akcji.</span>
        <span start="3171" end="3307">
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. </span>
        <span start="3698" end="3769">Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może </span>
        <span start="3786" end="3817">scementować dotychczasowy układ</span>
        <span start="3836" end="3838">. </span>
        <span start="4492" end="4527">
Według nieoficjalnych informacji, </span>
        <span start="4535" end="4639">obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby </span>
        <span start="4681" end="4765">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. </span>
        <span start="5060" end="5177">
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. </span>
        <span start="5487" end="5526">W tym celu miała zostać przeprowadzona </span>
        <span start="5537" end="5548">nowelizacja</span>
        <span start="5549" end="5582"> ustawy o radiofonii i telewizji.</span>
        <span start="5583" end="5666">
Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby </span>
        <span start="5755" end="5798">weszły w skład władz instytucji medialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Rada nadzorcza wybrała nowego prezesa Polskiego Radia. Został nim przedstawiciel PSL. Było to możliwe dzięki nieoczekiwanej postawie AWS, której przedstawiciele głosowali wbrew woli UW, swojego koalicjanta. Zachodzi obawa, że decyzja rady miała charakter polityczny. Poparcie AWS było uwarunkowane zgodą Ludowców na mianowanie szefa IPN. Polskie Radio nie powinno być areną politycznych rozgrywek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW je dotąd blokowały. We wtorek AWS nieoczekiwanie głosowała razem z SLD i PSL. Według nieoficjalnych informacji, obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami z dawnego systemu.</body>
      <spans>
        <span start="846" end="929">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW </span>
        <span start="940" end="960">je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1209">We wtorek </span>
        <span start="1267" end="1286">AWS nieoczekiwanie </span>
        <span start="1304" end="1332">głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="1750" end="1751"> </span>
        <span start="4493" end="4527">Według nieoficjalnych informacji, </span>
        <span start="4535" end="4622">obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej </span>
        <span start="4681" end="4730">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami </span>
        <span start="4746" end="4764">z dawnego systemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Rada Nadzorcza Polskiego Radia, głosami AWS, SLD i PSL, dokonała zmian w zarządzie PR. Nowym prezesem został Ryszard Miazek, członkiem zarządu Stanisław Kolbusz, obaj związani z PSL. Nieoczekiwany sojusz AWS z ludowcami i lewicą to próba przełamania dotychczasowego układu w mediach publicznych, wspieranego przez UW. Według nieoficjalnych informacji, ceną za wejście AWS w sojusz z partiami lewicowymi ma być poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej.
Decyzja RN o odwołaniu - bez podania przyczyn - dotychczasowego prezesa i członka zarządu instytucji zaufania publicznego, jaką jest Polskie Radio, i powołanie na ich miejsce partyjnych urzędników, daje podstawy do przypuszczeń, że ma ona charakter polityczny, a nie merytoryczny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na posiedzeniu rady nadzorczej AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Według nieoficjalnych informacji obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa IPN było ceną za wejście AWS w układ. 
Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. powołanie redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" oraz partyjnego urzędnika pozostawia wątpliwości.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="172">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. </span>
        <span start="846" end="851">Zmian</span>
        <span start="881" end="959"> spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały.</span>
        <span start="1198" end="1212"> We wtorek na </span>
        <span start="1225" end="1253">posiedzeniu rady nadzorczej </span>
        <span start="1267" end="1301">AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie</span>
        <span start="1331" end="1332">.</span>
        <span start="2508" end="2509"> </span>
        <span start="3172" end="3306">Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW.</span>
        <span start="3828" end="3829"> </span>
        <span start="4493" end="4525">Według nieoficjalnych informacji</span>
        <span start="4534" end="4595"> obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa I</span>
        <span start="4604" end="4605">P</span>
        <span start="4612" end="4613">N</span>
        <span start="4680" end="4713"> było ceną za wejście AWS w układ</span>
        <span start="4763" end="4765">. </span>
        <span start="6210" end="6211">
</span>
        <span start="6693" end="6777">Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu</span>
        <span start="6793" end="6881"> daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. </span>
        <span start="7012" end="7022">powołanie </span>
        <span start="7037" end="7142">redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" oraz partyjnego urzędnika pozostawia wątpliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Rada Nadzorcza Polskiego Radia przyjęła dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego i powołała Ryszarda Miazka i Stanisława Kolbusza, również z PSL. Było to możliwe dzięki nieoczekiwanemu sojuszowi AWS-PSL-SLD, którzy wspólnie przegłosowali zmiany.Tylko przewodniczacy Rady Andrzej Długosz, związany z UW, był przeciw. Czy to początek współpracy prawicy z lewicą? Niektórzy działacze prawicy liczą, że zrobiono pierwszy krok do rozbicia istniejącego układu medialnego. Od powołania koalicji UW z AWS w 1997 roku Akcja zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Jednak Unia wybrała współpracę z SLD, dzięki czemu rekomendowane przez nią osoby weszły w skład władz instytucji medialnych. Wywołało to kryzys koalicyjny, w efekcie którego doszło do podpisania aneksu do umowy koalicyjnej.  Znalazła się w nim zapowiedź "podjęcia skutecznych działań służących budowie wolnych, rzetelnych i bezstronnych mediów", jednak nie doprowadziło to do  żadnych zmian.Według nieoficjalnych informacji, ceną za głosowanie wspólnie z ugrupowaniami lewicowymi była obietnica udzielenia przez PSL poparcia kandydatowi  na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej. 
Decyzja Rady Nadzorczej PR o wymianie dwóch członków zarządu rodzi przypuszczenia, że kryją się za nią względy niekoniecznie merytoryczne. Odwołanie - bez podania przyczyn - prezesa oraz członka zarządu instytucji zaufania publicznego, jaką jest Polskie Radio, i powołanie na ich miejsce partyjnych działaczy pozostawia wątpliwości, czy to decyzja merytoryczna czy polityczna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Zmian spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na posiedzeniu rady nadzorczej AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.
Wspólne głosowanie przedstawicieli AWS i SLD "ani zmartwiło, ani ucieszyło".
Marek Sawicki utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej.
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Czy jednak koalicja z ludowcami i postkomunistami może być trwała? zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach.
Według nieoficjalnych informacji obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa IPN było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. 
Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. Udało mu się nie tylko utrzymać dominującą pozycję na konkurencyjnym rynku mediów, ale również autorytet związany z ofertą programową. Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu na dwóch innych daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. Odwołanie prezesa oraz członkazarządu i powołanie redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" oraz partyjnego urzędnika pozostawia wątpliwości.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="206">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami</span>
        <span start="212" end="267"> członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. </span>
        <span start="846" end="851">Zmian</span>
        <span start="881" end="959"> spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały.</span>
        <span start="1198" end="1212"> We wtorek na </span>
        <span start="1225" end="1253">posiedzeniu rady nadzorczej </span>
        <span start="1267" end="1332">AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="2035" end="2111">
Wspólne głosowanie przedstawicieli AWS i SLD "ani zmartwiło, ani ucieszyło"</span>
        <span start="2151" end="2152">.</span>
        <span start="2404" end="2418">
Marek Sawicki</span>
        <span start="2443" end="2521"> utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej.</span>
        <span start="3171" end="3306">
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW.</span>
        <span start="3373" end="3440"> Czy jednak koalicja z ludowcami i postkomunistami może być trwała?</span>
        <span start="3704" end="3837"> zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach.</span>
        <span start="4492" end="4525">
Według nieoficjalnych informacji</span>
        <span start="4534" end="4595"> obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa I</span>
        <span start="4604" end="4605">P</span>
        <span start="4612" end="4613">N</span>
        <span start="4680" end="4765"> było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. </span>
        <span start="6210" end="6422">
Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. Udało mu się nie tylko utrzymać dominującą pozycję na konkurencyjnym rynku mediów, ale również autorytet związany z </span>
        <span start="6442" end="6460">ofertą programową.</span>
        <span start="6471" end="6472"> </span>
        <span start="6693" end="6890">Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu na dwóch innych daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. Odwołanie</span>
        <span start="6914" end="6935"> prezesa oraz członka</span>
        <span start="6936" end="6944">zarządu </span>
        <span start="7010" end="7022">i powołanie </span>
        <span start="7037" end="7142">redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" oraz partyjnego urzędnika pozostawia wątpliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Rada Nadzorcza Polskiego Radia dokonała zmian w zarządzie PR. Nowym prezesem został ludowiec Ryszard Miazek. Zmiany były wynikiem wspólnego głosowania AWS, PSL i SLD. Nieoczekiwany sojusz prawicy i ludowców to próba rozbicia dotychczasowego układu w mediach publicznych, wspieranego przez UW. Ceną ma być obietnica poparcia przez PSL prawicowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na posiedzeniu rady nadzorczej AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie. Według nieoficjalnych informacji obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa IPN było ceną za wejście AWS w układ.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="172">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. </span>
        <span start="846" end="851">Zmian</span>
        <span start="881" end="959"> spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały.</span>
        <span start="1198" end="1212"> We wtorek na </span>
        <span start="1225" end="1253">posiedzeniu rady nadzorczej </span>
        <span start="1267" end="1301">AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie</span>
        <span start="1331" end="1332">.</span>
        <span start="3828" end="3829"> </span>
        <span start="4493" end="4525">Według nieoficjalnych informacji</span>
        <span start="4534" end="4595"> obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa I</span>
        <span start="4604" end="4605">P</span>
        <span start="4612" end="4613">N</span>
        <span start="4680" end="4713"> było ceną za wejście AWS w układ</span>
        <span start="4763" end="4764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Sprzeciwił się tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (UW).
Ryszard Miazek (prezes telewizji publicznej w latach 1996-1998) i Stanisław Kolbusz (PSL) zastąpili w zarządzie PR zdymisjonowanych: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego.
Marek Sawicki, wiceprezes PSL, utrzymuje, że nominacja Miazka nie jest decyzją polityczną. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Podobno, ceną za wejście AWS w układ z SLD i PSL było obiecane poparcie ludowców dla kandydata na prezesa IPN, Andrzeja Chwalby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.
Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="353">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
</span>
        <span start="530" end="702">Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek</span>
        <span start="794" end="845"> oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.
</span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek (prezes telewizji publicznej w latach 1996 - 1998, redaktor naczelny "Zielonego Sztandaru") oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. Wtedy to jeden z dyrektorów PR opisał w liście do prezesa Popiołka, jak skutecznie wzmacniana jest obecność ludowców na antenie stacji. Marek Sawicki, wiceprezes PSL, utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Według nieoficjalnych informacji, ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu było obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby.
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.
Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. Wtedy to jeden z dyrektorów PR opisał w liście do prezesa Popiołka, jak skutecznie wzmacniana jest obecność ludowców na antenie stacji. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. 
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby weszły w skład władz instytucji medialnych.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="353">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
</span>
        <span start="530" end="702">Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek</span>
        <span start="794" end="845"> oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.
</span>
        <span start="846" end="1332">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. Wtedy to jeden z dyrektorów PR opisał w liście do prezesa Popiołka, jak skutecznie wzmacniana jest obecność ludowców na antenie stacji. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="3171" end="3307">
Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. </span>
        <span start="3698" end="3838">Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. </span>
        <span start="5060" end="5177">
Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. </span>
        <span start="5584" end="5665">Unia wybrała jednak współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby</span>
        <span start="5754" end="5798"> weszły w skład władz instytucji medialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Sprzeciwił się tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (UW).
Ryszard Miazek (prezes telewizji publicznej w latach 1996-1998) i Stanisław Kolbusz (PSL) zastąpili w zarządzie PR zdymisjonowanych: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz Stanisław Kolbusz.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="353">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.
</span>
        <span start="530" end="616">Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR</span>
        <span start="667" end="702">. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek</span>
        <span start="794" end="799"> oraz</span>
        <span start="825" end="844"> Stanisław Kolbusz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Jedną z nielicznych instytucji cieszących się dużym zaufaniem społecznym jest Polskie Radio. Wczorajsza decyzja o wymianie dwóch członków zarządu, w tym prezesa Polskiego Radia, ma znamiona decyzji politycznej, co może rzucić cień na czystość rozgrywek między partiami, na których i tak najwięcej ucierpi reputacja samego radia. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku, co im się udało, a co oburzyło UW, która liczyła, że z poparciem swojego koalicjanta AWS uda jej się obsadzić te stanowiska swoimi politykami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>
Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL. Według nieoficjalnych informacji obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. Instytucja o tak dobrej reputacji nie powinna być poddawana partyjnym rozgrywkom.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="353">
</span>
        <span start="846" end="1063">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="3837" end="3838"> </span>
        <span start="4493" end="4525">Według nieoficjalnych informacji</span>
        <span start="4534" end="4622"> obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej </span>
        <span start="4681" end="4765">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. </span>
        <span start="6211" end="6306">Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. </span>
        <span start="6461" end="6521">Instytucja o tak dobrej reputacji nie powinna być poddawana </span>
        <span start="6531" end="6551">partyjnym rozgrywkom</span>
        <span start="6596" end="6597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Jedną z nielicznych instytucji cieszących się dużym zaufaniem społecznym jest Polskie Radio. Udało mu się nie tylko utrzymać dominującą pozycję na konkurencyjnym rynku mediów, ale również autorytet związany z szanowaną i cenioną ofertą programową. Wczorajsza decyzja rady nadzorczej Polskiego Radia o wymianie dwóch członków zarządu na dwóch innych daje podstawy do przypuszczeń, że kryją się za nią niekoniecznie względy merytoryczne. Odwołanie - bez podania powodów - prezesa oraz członka zarządu instytucji zaufania publicznego, zarazem spółki prawa handlowego, i powołanie na ich miejsce redaktora naczelnego PSL-owskiego "Zielonego Sztandaru" Ryszarda Miazka i Stanisława Kolbusza pozostawia wątpliwości. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. Wtedy to jeden z dyrektorów PR opisał w liście do prezesa Popiołka, jak skutecznie wzmacniana jest obecność ludowców na antenie stacji. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.  UW jest tym faktem bardzo zaskoczona, liczono na promocję kogoś z tej właśnie partii, dodatkowo Unia odczuwa ten wybieg jako cios ze strony swojego koalicjanta – AWS, tym bardziej, że od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. 
Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.- To nasz pierwszy ukłon w stronę ludowców. Chcemy, by wszystkie ugrupowania miały wpływ na to, co się dzieje w mediach - wyjaśnia Szkaradek. Wspólne głosowanie przedstawicieli AWS i SLD "ani zmartwiło, ani ucieszyło" rzecznika Klubu SLD. Marek Sawicki, wiceprezes PSL, utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. Jego zdaniem nowy prezes PR nie jest osobą zaangażowaną politycznie, ale dobrym fachowcem i menedżerem. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. Według nieoficjalnych informacji obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. Instytucja o tak dobrej reputacji nie powinna być poddawana partyjnym rozgrywkom.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="172">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. </span>
        <span start="352" end="353">
</span>
        <span start="846" end="1063">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. Ludowcy chcieli wymienić swoich przedstawicieli po incydencie z początków października ubiegłego roku. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="1707" end="1849">- To nasz pierwszy ukłon w stronę ludowców. Chcemy, by wszystkie ugrupowania miały wpływ na to, co się dzieje w mediach - wyjaśnia Szkaradek. </span>
        <span start="2036" end="2131">Wspólne głosowanie przedstawicieli AWS i SLD "ani zmartwiło, ani ucieszyło" rzecznika Klubu SLD</span>
        <span start="2151" end="2153">. </span>
        <span start="2405" end="2436">Marek Sawicki, wiceprezes PSL, </span>
        <span start="2444" end="2522">utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. </span>
        <span start="2573" end="2677">Jego zdaniem nowy prezes PR nie jest osobą zaangażowaną politycznie, ale dobrym fachowcem i menedżerem. </span>
        <span start="3172" end="3307">Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. </span>
        <span start="3698" end="3838">Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. </span>
        <span start="4493" end="4525">Według nieoficjalnych informacji</span>
        <span start="4534" end="4622"> obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej </span>
        <span start="4681" end="4765">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu. </span>
        <span start="6211" end="6306">Jedną z nielicznych instytucji, cieszących się dużym zaufaniem społecznym, jest Polskie Radio. </span>
        <span start="6461" end="6521">Instytucja o tak dobrej reputacji nie powinna być poddawana </span>
        <span start="6531" end="6551">partyjnym rozgrywkom</span>
        <span start="6596" end="6597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Decyzja o wymianie dwóch członków zarządu Polskiego Radia, w tym prezesa, ma znamiona decyzji politycznej, co może rzucić cień na tę instytucję, cieszącą się dużym społecznym zaufaniem. Ponowny wybór kandydata PSL, tym razem Ryszarda Miazka, wzbudził sprzeciw UW, która liczyła na wspólne głosowanie z AWS, ta jednak poparła kandydaturę ludowców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni. We wtorek na posiedzeniu rady nadzorczej  AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL. obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu.</body>
      <spans>
        <span start="846" end="914">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni</span>
        <span start="958" end="959">.</span>
        <span start="1062" end="1063"> </span>
        <span start="1199" end="1212">We wtorek na </span>
        <span start="1225" end="1253">posiedzeniu rady nadzorczej </span>
        <span start="1266" end="1332"> AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="3837" end="3838"> </span>
        <span start="4535" end="4622">obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej </span>
        <span start="4681" end="4764">było ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Rada nadzorcza Polskiego Radia przyjęła dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz Stanisław Kolbusz. Do tej pory zmiany we władzach publicznego radia blokowały skutecznie AWS i UW. Jednak we wtorek AWS zagłosowała razem z SLD i PSL. Przedstawiciele SLD i PSL twierdzą, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. Tymczasem według nieoficjalnych informacji ceną za wejście AWS w układ z SLD i PSL było obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa IPN Andrzeja Chwalby. Z drugiej strony wtorkowe głosowanie może być pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="352">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.</span>
        <span start="519" end="520"> </span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="3162" end="3163"> </span>
        <span start="3172" end="3307">Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. </span>
        <span start="3698" end="3837">Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Rada nadzorcza Polskiego Radia przyjęła dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz Stanisław Kolbusz. Do tej pory zmiany we władzach publicznego radia blokowały skutecznie AWS i UW. We wtorek AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie. Jerzy Wierchowicz, szef Klubu UW twierdzi, że swoim postępowaniem AWS dowiodła, że jest niewiarygodna. Sekretarz Klubu AWS Andrzej Szkaradek uważa, że prawica dotąd tylko traciła na pozostawaniu w opozycji, bo nie miała żadnego wpływu na media publiczne. Rzecznik Klubu SLD Andrzej Urbańczyk ocenia, że wspólne głosowanie prawicy z lewicą świadczy o odpolitycznieniu mediów publicznych. Marek Sawicki, wiceprezes PSL, również utrzymuje, że nominacji Miazka nie należy traktować jako decyzji politycznej. 

Początkowo koalicja AWS-UW zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Potem jednak Unia wybrała współpracę z SLD, dzięki której rekomendowane przez nią osoby weszły w skład władz instytucji medialnych. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Według nieoficjalnych informacji ceną za wejście AWS w układ z ugrupowaniami wywodzącymi się z dawnego systemu było obiecane poparcie ludowców dla nowego kandydata na prezesa Instytutu Pamięci Narodowej Andrzeja Chwalby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie. Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL. Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. Unia wybrała jednak współpracę z SLD. Po kilku kryzysach koalicyjnych AWS udało się nakłonić UW do podpisania w październiku ubiegłego roku aneksu do umowy koalicyjnej, w którym znalazła się m.in. zapowiedź "podjęcia skutecznych działań służących budowie wolnych, rzetelnych i bezstronnych mediów w sposób określony w umowie koalicyjnej". Aneks nie doprowadził jednak do żadnych zmian we władzach publicznych mediów.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="352">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian w zarządzie dokonano głosami ośmiu członków rady nadzorczej związanych z AWS, PSL i SLD. Tylko przewodniczący rady Andrzej Długosz (związany z UW) sprzeciwił się tej zmianie.</span>
        <span start="519" end="520"> </span>
        <span start="530" end="702">Rada zdecydowała się we wtorek wieczorem przyjąć dymisję dwóch ludowców w zarządzie PR: prezesa Stanisława Popiołka i Henryka Cicheckiego. Ich miejsce zajęli Ryszard Miazek</span>
        <span start="794" end="844"> oraz wysoki rangą działacz PSL Stanisław Kolbusz.</span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
        <span start="3162" end="3163"> </span>
        <span start="3172" end="3307">Niektórzy działacze prawicy liczą na to, że wtorkowe głosowanie będzie pierwszym krokiem do rozbicia sojuszu medialnego SLD, PSL i UW. </span>
        <span start="3698" end="3838">Jednak zdaniem niektórych obserwatorów głosowanie rady nadzorczej może jeszcze bardziej scementować dotychczasowy układ panujący w mediach. </span>
        <span start="5061" end="5177">Od powołania koalicji z UW w 1997 roku AWS zabiegała o zlikwidowanie monopolu ludowców i SLD w mediach publicznych. </span>
        <span start="5584" end="5620">Unia wybrała jednak współpracę z SLD</span>
        <span start="5797" end="5900">. Po kilku kryzysach koalicyjnych AWS udało się nakłonić UW do podpisania w październiku ubiegłego roku</span>
        <span start="5901" end="6178"> aneksu do umowy koalicyjnej, w którym znalazła się m.in. zapowiedź "podjęcia skutecznych działań służących budowie wolnych, rzetelnych i bezstronnych mediów w sposób określony w umowie koalicyjnej". Aneks nie doprowadził jednak do żadnych zmian we władzach publicznych mediów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Rada nadzorcza Polskiego Radia dokonała zmian w zarządzie PR. Nowym prezesem został ludowiec Ryszard Miazek. Członków rady związanych z PSL i SLD nieoczekiwanie poparli przedstawiciele AWS przy sprzeciwie przewodniczącego z UW. Według nieoficjalnych informacji ceną za układ AWS z SLD i PSL było obiecane poparcie ludowców dla kandydata na prezesa IPN Andrzeja Chwalby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="172">Ludowiec Ryszard Miazek został nowym prezesem publicznego radia. </span>
        <span start="846" end="960">Zmian we władzach publicznego radia spodziewano się od wielu tygodni, ale AWS i UW skutecznie je dotąd blokowały. </span>
        <span start="1199" end="1332">We wtorek na kolejnym już posiedzeniu rady nadzorczej w tej sprawie AWS nieoczekiwanie zmieniła zdanie i głosowała razem z SLD i PSL.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
