<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012230028">
  <date>2000-12-23</date>
  <title>Pięć minut w sklepie z zabawkami</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>ROZMOWA

Ben Affleck, aktor, scenarzysta: Ciągle się boję, że dobra passa nie potrwa długo

Pięć minut w sklepie z zabawkami

Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?

BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. Kiedy byłem dzieckiem, w sklepach z zabawkami często były organizowane promocyjne konkursy. W nagrodę zwycięzca mógł wziąć wszystko, co w ciągu pięciu minut udało mu się zebrać z półek. Moja rodzina nie była bogata, więc zasypiając fantazjowałem sobie, że wygrywam taki konkurs. Dzisiaj czuję się właśnie tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.

Tylko pięć?

Tak, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. Czasem mam taką czarną wizję, że kończę 50 lat, wszyscy o mnie zapomnieli, a ja nie mam z czego utrzymać żony i dzieci.

Mając takie wyobrażenia o sławie i powodzeniu w tym zawodzie, chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?

Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom, którzy uważali moją decyzję niemal za rodzinny kataklizm. Ale byłem uparty. Nie ukrywam, spodobało mi się łatwe życie. Miałem jako dziecko swojego agenta, tego samego co Matt Damon, z którym przyjaźniliśmy się "od zawsze". Grałem w reklamówce "Burger Kinga", występowałem w telewizyjnych show. Ludzie zaczynali mnie rozpoznawać na ulicy, mówili: "Patrz, to ten dzieciak z telewizji". A poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.

I co pan z tymi pieniędzmi robił?

Mama, która pracowała w szkole, miała nadzieję, że odkładam je na "porządne" studia. Ale pieniądze nigdy mnie się nie trzymały. Wszystko przepuszczałem. Zapraszałem kolegów i całe dnie bawiliśmy się, jedliśmy i piliśmy w różnych restauracjach. Wyciągi z banku chowałem pod materac. A co to była za awantura, kiedy pewnego dnia moja matka, zmieniając mi pościel, znalazła te rachunki! Miałem wtedy 16 lat. Po skończeniu szkoły pojechaliśmy z przyjaciółmi do Los Angeles. I było to samo. Raz na wozie, raz pod wozem, ale częściej to drugie. Kiedy trochę zarobiłem, wynajęliśmy fantastyczny dom w Malibu, tuż obok plaży, a już za chwilę nie wiedzieliśmy, za co go utrzymać.

Te pierwsze lata były podobno dla was - pana i Matta Damona - bardzo trudne.

Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Bałem się, że zawsze będę grał ogony, że nikt nie da mi głównej roli. Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".

Był taki moment, gdy zaczęto podejrzewać, że nie napisaliście go sami, że naprawdę krył się za waszymi nazwiskami William Goldman.

Te plotki doprowadzały mnie do szewskiej pasji. Do dzisiaj mam wszystkie notatki i kolejne wersje tekstu w komputerze. Poza tym była tam cząstka moich własnych przeżyć. Mój ojciec był aktorem. Gdyby nie pił, zaszedłby daleko. Ale tak czasem bywa w tym zawodzie - stres jest nie do wytrzymania. Ojciec musiał robić różne rzeczy, żeby nas utrzymać. Pracował jako barman i jako woźny w Harvardzie. Pamiętam, jak niektórzy studenci patrzyli na niego z góry, choć był naprawdę fajnym facetem. Coś z tamtej atmosfery znalazło się w "Buntowniku z wyboru".

Ojciec był dumny, kiedy dostał pan Oscara?

Bardzo. Ale na uroczystość nie chciał przyjechać. "Obejrzę w telewizji - powiedział. Wolałbym, żeby tam był, ale musiałem uszanować jego wolę.

Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?

Różnie. Za "W pogoni za Amy" dostałem 250 tys. dolarów, więc fantastycznie było zagrać w "Armageddonie", gdzie zapłacono mi kilka milionów. Dla takiego chłopaka jak ja to zawrotna suma. Ale potem pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.

Czy doświadczenie scenarzysty sprawia, że inaczej pracuje pan nad swoimi rolami, napisanymi przez kogoś innego?

Ludzie na ogół myślą, że będę zmieniał bohaterów, kształtował ich od nowa. Jest odwrotnie. Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. Aktor dostając do ręki scenariusz, zaczyna się zastanawiać, jak dopasować rolę do siebie, do swojego temperamentu, charakteru. Zrozumiałem, że taka postawa wynika z lenistwa i chęci chodzenia na łatwiznę. Najpierw trzeba spróbować zrozumieć, o co chodziło scenarzyście, pójść za jego słowem, za jego myśleniem. Pewnie, trzeba temu poświęcić trochę czasu. Ale warto.

Jak pan znosi popularność, jaka towarzyszy panu od kilku lat?

Tęskniłem za tą popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności. To, że spotykasz się z dziewczyną, a jutro wasze zdjęcie jest w każdym brukowcu. Dlatego, kiedy zaczęliśmy się widywać z Gwyneth Paltrow, obiecaliśmy sobie, że nigdy nie będziemy opowiadali o naszym związku prasie. No i nie udało się. Bo i tak wszędzie były nasze wspólne fotografie, a każdy niemal wywiad zaczynał się od pytań o tę miłość. Ciężko też znoszę, gdy nagle dziennikarze zaczynają o mnie pisać jako o symbolu seksu. Kompletna bzdura. Ale poza tym - miło być znanym. Miło, gdy ludzie widzą i doceniają twoją pracę. Wreszcie też nie muszę myśleć o tym, że jak pójdę zagrać do kasyna, to jutro nie starczy mi na bułkę.

A ten zawrót głowy, o który pytałam na początku?

Na to nie ma czasu. W ogóle na nic nie ma czasu. Przychodzi taki moment, że zaczyna się myśleć tylko o swojej karierze. Wszystko kręci się wokół filmów, ich promocji. Człowiek ciągle jest w podróży, a każdy film przynosi diametralną zmianę. Przez kilka miesięcy spotykasz się z jakimiś ludźmi, członkami jednej ekipy, zaprzyjaźniasz się z nimi. Potem zaczynasz nowy film i otaczają cię nowi ludzie. Istny kołowrotek!

Jak długo można tak wytrzymać?

Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości. To jest wyzwanie. A jak długo tak można - jeszcze nie wiem. Choć zdaję sobie sprawę, że kiedyś trzeba powiedzieć stop. Wszyscy aktorzy to robią. Nawet tak zajęci jak Sean Penn czy Mel Gibson. Bo w końcu chcą pobyć z rodziną, z dziećmi.

Pan wszedł do kina razem z Mattem Damonem. Graliście razem w "Buntowniku z wyboru", potem w "Dogmie". Ale wasze filmowe drogi coraz bardziej się rozchodzą. Czy udaje się wam pielęgnować swoją przyjaźń?

Znamy się od dziewiątego roku życia. Matt mieszkał dwie ulice ode mnie, mieliśmy te same marzenia i tego samego agenta. Potem razem wyruszyliśmy do Los Angeles, razem tam mieszkaliśmy i razem walczyliśmy. Dzisiaj, nie zaprzeczam, bardzo trudno jest nam utrzymać dawną intensywność kontaktów. Rzadziej widuję się z Mattem, tak jak rzadziej widuję się z moją matką i bratem. Ale staram się. Wkładam wiele wysiłku, żeby te więzi, te przyjaźnie utrzymać. Mam zresztą nadzieję, że znów uda nam się coś razem z Mattem napisać.

Marzenia małego Bena spełniły się. A o czym marzy Ben trzydziestoletni - gwiazda Hollywoodu?

O tym, żeby się z tego pięknego snu nie obudzić.

Rozmawiała Barbara Hollender</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. czuję się, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.Tylko pięć?Tak, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?Różnie. Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie. Marzenia małego Bena spełniły się. A o czym marzy Ben trzydziestoletni - gwiazda Hollywoodu?O tym, żeby się z tego pięknego snu nie obudzić.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="351">Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?</span>
        <span start="353" end="424">BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. </span>
        <span start="711" end="720">czuję się</span>
        <span start="732" end="799">, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
        <span start="801" end="812">Tylko pięć?</span>
        <span start="814" end="905">Tak, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="3770" end="3821">Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?</span>
        <span start="3823" end="3831">Różnie. </span>
        <span start="4092" end="4161">Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</span>
        <span start="7133" end="7134"> </span>
        <span start="7144" end="7236">Marzenia małego Bena spełniły się. A o czym marzy Ben trzydziestoletni - gwiazda Hollywoodu?</span>
        <span start="7238" end="7286">O tym, żeby się z tego pięknego snu nie obudzić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. czuję się, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.Tylko pięć?Tak, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. Mając takie wyobrażenia o sławie i powodzeniu w tym zawodzie, chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom, którzy uważali moją decyzję niemal za rodzinny kataklizm. Ale byłem uparty. Te pierwsze lata były podobno dla was - pana i Matta Damona - bardzo trudne.Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu". Ojciec był dumny, kiedy dostał pan Oscara?Bardzo. Ale na uroczystość nie chciał przyjechać. "Obejrzę w telewizji - powiedział. Wolałbym, żeby tam był, ale musiałem uszanować jego wolę.Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?Różnie. Za "W pogoni za Amy" dostałem 250 tys. dolarów, więc fantastycznie było zagrać w "Armageddonie", gdzie zapłacono mi kilka milionów. Dla takiego chłopaka jak ja to zawrotna suma. Ale potem pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie. Marzenia małego Bena spełniły się. A o czym marzy Ben trzydziestoletni - gwiazda Hollywoodu?O tym, żeby się z tego pięknego snu nie obudzić.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="351">Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?</span>
        <span start="353" end="424">BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. </span>
        <span start="711" end="720">czuję się</span>
        <span start="732" end="799">, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
        <span start="801" end="812">Tylko pięć?</span>
        <span start="814" end="905">Tak, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1026" end="1128">Mając takie wyobrażenia o sławie i powodzeniu w tym zawodzie, chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?</span>
        <span start="1130" end="1240">Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom, którzy uważali moją decyzję niemal za rodzinny kataklizm. Ale byłem uparty. </span>
        <span start="2327" end="2403">Te pierwsze lata były podobno dla was - pana i Matta Damona - bardzo trudne.</span>
        <span start="2405" end="2598">Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. </span>
        <span start="2741" end="2898">Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3571" end="3572"> </span>
        <span start="3582" end="3624">Ojciec był dumny, kiedy dostał pan Oscara?</span>
        <span start="3626" end="3768">Bardzo. Ale na uroczystość nie chciał przyjechać. "Obejrzę w telewizji - powiedział. Wolałbym, żeby tam był, ale musiałem uszanować jego wolę.</span>
        <span start="3770" end="3821">Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?</span>
        <span start="3823" end="4161">Różnie. Za "W pogoni za Amy" dostałem 250 tys. dolarów, więc fantastycznie było zagrać w "Armageddonie", gdzie zapłacono mi kilka milionów. Dla takiego chłopaka jak ja to zawrotna suma. Ale potem pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</span>
        <span start="7133" end="7134"> </span>
        <span start="7144" end="7236">Marzenia małego Bena spełniły się. A o czym marzy Ben trzydziestoletni - gwiazda Hollywoodu?</span>
        <span start="7238" end="7286">O tym, żeby się z tego pięknego snu nie obudzić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. czuję się, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="351">Rz: Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. Można chyba dostać zawrotu głowy?</span>
        <span start="353" end="424">BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. </span>
        <span start="711" end="720">czuję się</span>
        <span start="732" end="799">, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Ben Affleck, aktor, scenarzysta Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom. spodobało mi się łatwe życie. Wszystko przepuszczałem. Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu". Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
Różnie. Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym. Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="40">Ben Affleck, aktor, scenarzysta</span>
        <span start="854" end="905"> Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1088" end="1128">chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?</span>
        <span start="1130" end="1162">Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1222">. </span>
        <span start="1253" end="1283">spodobało mi się łatwe życie. </span>
        <span start="1783" end="1808">Wszystko przepuszczałem. </span>
        <span start="2405" end="2523">Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. </span>
        <span start="2741" end="2898">Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3159" end="3160"> </span>
        <span start="3770" end="3822">Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
</span>
        <span start="3823" end="3831">Różnie. </span>
        <span start="4038" end="4089">Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym</span>
        <span start="4090" end="4092">. </span>
        <span start="4367" end="4418">Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. </span>
        <span start="6084" end="6181">Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Ben Affleck, aktor, scenarzysta Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?
Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom. Ale byłem uparty. Nie ukrywam, spodobało mi się łatwe życie. Mama, która pracowała w szkole, miała nadzieję, że odkładam je na "porządne" studia. Ale pieniądze nigdy mnie się nie trzymały. Wszystko przepuszczałem. Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu". była tam cząstka moich własnych przeżyć. Mój ojciec był aktorem. Gdyby nie pił, zaszedłby daleko. Ale tak czasem bywa w tym zawodzie - stres jest nie do wytrzymania. Ojciec musiał robić różne rzeczy, żeby nas utrzymać. Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
Różnie. pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.
Ludzie na ogół myślą, że będę zmieniał bohaterów, kształtował ich od nowa. Jest odwrotnie. Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. Tęskniłem za tą popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności. Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="40">Ben Affleck, aktor, scenarzysta</span>
        <span start="854" end="905"> Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1088" end="1129">chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?
</span>
        <span start="1130" end="1162">Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1283">. Ale byłem uparty. Nie ukrywam, spodobało mi się łatwe życie. </span>
        <span start="1655" end="1808">Mama, która pracowała w szkole, miała nadzieję, że odkładam je na "porządne" studia. Ale pieniądze nigdy mnie się nie trzymały. Wszystko przepuszczałem. </span>
        <span start="2405" end="2523">Szwędaliśmy po Hollywoodzie, jak tysiące innych aktorów, którzy czekają na swoją szansę. Zacząłem wpadać w kompleksy. </span>
        <span start="2668" end="2898">Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3159" end="3379"> była tam cząstka moich własnych przeżyć. Mój ojciec był aktorem. Gdyby nie pił, zaszedłby daleko. Ale tak czasem bywa w tym zawodzie - stres jest nie do wytrzymania. Ojciec musiał robić różne rzeczy, żeby nas utrzymać. </span>
        <span start="3770" end="3822">Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
</span>
        <span start="3823" end="3831">Różnie. </span>
        <span start="4019" end="4162">pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.
</span>
        <span start="4276" end="4418">Ludzie na ogół myślą, że będę zmieniał bohaterów, kształtował ich od nowa. Jest odwrotnie. Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. </span>
        <span start="4848" end="4955">Tęskniłem za tą popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności. </span>
        <span start="6084" end="6181">Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Ben Affleck boję się, że dobra passa nie potrwa długo. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi. za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym. Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="20">Ben Affleck</span>
        <span start="861" end="905"> boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="2741" end="2825">Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał </span>
        <span start="2830" end="2884">scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi</span>
        <span start="2897" end="2898">.</span>
        <span start="3159" end="3160"> </span>
        <span start="4044" end="4089">za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym</span>
        <span start="4090" end="4092">. </span>
        <span start="6084" end="6181">Kiedy trwa dobra passa, aktor musi się jej poddać, chwytać różne okazje, żyć w ciągłej gotowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Kariera pana i Matta Damona stała się hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają Oscara. Kiedy byłem dzieckiem, w sklepach z zabawkami były organizowane konkursy. W nagrodę zwycięzca mógł wziąć wszystko, co w ciągu pięciu minut udało mu się zebrać z półek. Dzisiaj czuję się tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut. boję się, że dobra passa nie potrwa długo. chciał pan zostać aktorem?Tak. I to wbrew rodzicom. Ale byłem uparty. pierwsze lata były trudne. Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi. Tęskniłem za popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="190">Matta Damona stała się </span>
        <span start="201" end="252">hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają </span>
        <span start="265" end="271">Oscara</span>
        <span start="316" end="318">. </span>
        <span start="424" end="470">Kiedy byłem dzieckiem, w sklepach z zabawkami </span>
        <span start="477" end="495">były organizowane </span>
        <span start="506" end="610">konkursy. W nagrodę zwycięzca mógł wziąć wszystko, co w ciągu pięciu minut udało mu się zebrać z półek. </span>
        <span start="703" end="721">Dzisiaj czuję się </span>
        <span start="729" end="799">tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
        <span start="861" end="905"> boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1130" end="1133">Tak</span>
        <span start="1141" end="1162">. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1240">. Ale byłem uparty. </span>
        <span start="2330" end="2349">pierwsze lata były </span>
        <span start="2396" end="2403">trudne.</span>
        <span start="2522" end="2523"> </span>
        <span start="2668" end="2709">Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko</span>
        <span start="2739" end="2884">. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi</span>
        <span start="2897" end="2898">.</span>
        <span start="3883" end="3884"> </span>
        <span start="4848" end="4861">Tęskniłem za </span>
        <span start="4864" end="4954">popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kariera pana i Matta Damona stała się hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają Oscara. Kiedy byłem dzieckiem, w sklepach z zabawkami były organizowane konkursy. W nagrodę zwycięzca mógł wziąć wszystko, co w ciągu pięciu minut udało mu się zebrać z półek. Dzisiaj czuję się tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut. boję się, że dobra passa nie potrwa długo. 

chciał pan zostać aktorem?Tak. I to wbrew rodzicom. Ale byłem uparty. spodobało mi się łatwe życie. jako dziecko występowałem w telewizyjnych show. Ludzie zaczynali mnie rozpoznawać. zarabiałem więcej niż matka i ojciec razem wzięci. Wszystko przepuszczałem. 

pierwsze lata były trudne. Zacząłem wpadać w kompleksy. Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi.

Za "W pogoni za Amy" dostałem 250 tys. dolarów, więc fantastycznie było zagrać w "Armageddonie", gdzie zapłacono mi kilka milionów. potem pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. 

Tęskniłem za popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności. Ale poza tym - miło być znanym. A ten zawrót głowy?Na to nie ma czasu. Przychodzi taki moment, że zaczyna się myśleć tylko o swojej karierze. Wszystko kręci się wokół filmów. 

z Mattem Damonem Znamy się od dziewiątego roku życia. Dzisiaj trudno jest nam utrzymać dawną intensywność kontaktów. Ale staram się.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="190">Matta Damona stała się </span>
        <span start="201" end="252">hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają </span>
        <span start="265" end="271">Oscara</span>
        <span start="316" end="318">. </span>
        <span start="424" end="470">Kiedy byłem dzieckiem, w sklepach z zabawkami </span>
        <span start="477" end="495">były organizowane </span>
        <span start="506" end="610">konkursy. W nagrodę zwycięzca mógł wziąć wszystko, co w ciągu pięciu minut udało mu się zebrać z półek. </span>
        <span start="703" end="721">Dzisiaj czuję się </span>
        <span start="729" end="799">tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
        <span start="861" end="905"> boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1024" end="1026">

</span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1130" end="1133">Tak</span>
        <span start="1141" end="1162">. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1240">. Ale byłem uparty. </span>
        <span start="1253" end="1283">spodobało mi się łatwe życie. </span>
        <span start="1290" end="1303">jako dziecko </span>
        <span start="1423" end="1491">występowałem w telewizyjnych show. Ludzie zaczynali mnie rozpoznawać</span>
        <span start="1546" end="1548">. </span>
        <span start="1559" end="1570">zarabiałem </span>
        <span start="1579" end="1618">więcej niż matka i ojciec razem wzięci.</span>
        <span start="1782" end="1808"> Wszystko przepuszczałem. </span>
        <span start="2325" end="2327">

</span>
        <span start="2330" end="2349">pierwsze lata były </span>
        <span start="2396" end="2403">trudne.</span>
        <span start="2493" end="2523"> Zacząłem wpadać w kompleksy. </span>
        <span start="2668" end="2709">Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko</span>
        <span start="2739" end="2884">. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi</span>
        <span start="2897" end="2898">.</span>
        <span start="3768" end="3770">

</span>
        <span start="3831" end="3963">Za "W pogoni za Amy" dostałem 250 tys. dolarów, więc fantastycznie było zagrać w "Armageddonie", gdzie zapłacono mi kilka milionów. </span>
        <span start="4013" end="4092">potem pomyślałem sobie: "Dość, za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". </span>
        <span start="4367" end="4418">Pisanie nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu. </span>
        <span start="4846" end="4861">

Tęskniłem za </span>
        <span start="4864" end="4955">popularnością od dziecka, więc teraz nie mogę narzekać. Najgorsza jest utrata prywatności. </span>
        <span start="5401" end="5433">Ale poza tym - miło być znanym. </span>
        <span start="5584" end="5602">A ten zawrót głowy</span>
        <span start="5631" end="5632">?</span>
        <span start="5634" end="5654">Na to nie ma czasu. </span>
        <span start="5683" end="5785">Przychodzi taki moment, że zaczyna się myśleć tylko o swojej karierze. Wszystko kręci się wokół filmów</span>
        <span start="5799" end="5801">. </span>
        <span start="6417" end="6419">

</span>
        <span start="6444" end="6460">z Mattem Damonem</span>
        <span start="6461" end="6462"> </span>
        <span start="6622" end="6659">Znamy się od dziewiątego roku życia. </span>
        <span start="6827" end="6834">Dzisiaj</span>
        <span start="6858" end="6914"> trudno jest nam utrzymać dawną intensywność kontaktów. </span>
        <span start="6995" end="7010">Ale staram się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Kariera pana i Matta Damona stała się hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają Oscara. boję się, że dobra passa nie potrwa długo. chciał pan zostać aktorem?Tak. I to wbrew rodzicom. pierwsze lata były trudne. Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Weinsteinowi.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="190">Matta Damona stała się </span>
        <span start="201" end="252">hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają </span>
        <span start="265" end="271">Oscara</span>
        <span start="316" end="318">. </span>
        <span start="862" end="905">boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1130" end="1133">Tak</span>
        <span start="1141" end="1162">. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1222">. </span>
        <span start="2330" end="2349">pierwsze lata były </span>
        <span start="2396" end="2403">trudne.</span>
        <span start="2522" end="2523"> </span>
        <span start="2668" end="2709">Ale w Hollywood może zdarzyć się wszystko</span>
        <span start="2739" end="2862">. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" </span>
        <span start="2872" end="2884">Weinsteinowi</span>
        <span start="2897" end="2898">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. 
BEN AFFLECK: spełniły się moje chłopięce marzenia. byłem uparty. Po skończeniu szkoły pojechaliśmy z przyjaciółmi do Los Angeles. było Raz na wozie, raz pod wozem. w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu". Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera? za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym. Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="318">Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. </span>
        <span start="352" end="366">
BEN AFFLECK: </span>
        <span start="386" end="422">spełniły się moje chłopięce marzenia</span>
        <span start="853" end="855">. </span>
        <span start="1226" end="1240">byłem uparty. </span>
        <span start="2060" end="2125">Po skończeniu szkoły pojechaliśmy z przyjaciółmi do Los Angeles. </span>
        <span start="2127" end="2132">było </span>
        <span start="2141" end="2168">Raz na wozie, raz pod wozem</span>
        <span start="2192" end="2194">. </span>
        <span start="2672" end="2898">w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3159" end="3160"> </span>
        <span start="3770" end="3821">Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?</span>
        <span start="4043" end="4089"> za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym</span>
        <span start="4090" end="4161">. Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. 
BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. czuję się właśnie tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.Tylko pięć, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. 
Mając takie wyobrażenia o powodzeniu w tym zawodzie, chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?
Tak, wbrew rodzicom, którzy uważali moją decyzję za rodzinny kataklizm. Ale byłem uparty. poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci. Ale pieniądze nigdy mnie się nie trzymały. Po skończeniu szkoły pojechaliśmy z przyjaciółmi do Los Angeles. I było to samo. Raz na wozie, raz pod wozem. w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu". była tam cząstka moich własnych przeżyć. Mój ojciec był aktorem. Gdyby nie pił, zaszedłby daleko. Ale tak czasem bywa w tym zawodzie - stres jest nie do wytrzymania. 
Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
 za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym. Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="318">Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. </span>
        <span start="352" end="424">
BEN AFFLECK: Mnie się wydaje, że spełniły się moje chłopięce marzenia. </span>
        <span start="711" end="799">czuję się właśnie tak, jakby wpuszczono mnie do sklepu z zabawkami i dano te pięć minut.</span>
        <span start="801" end="811">Tylko pięć</span>
        <span start="817" end="905">, bo miłość publiczności jest krucha. Ciągle boję się, że dobra passa nie potrwa długo. </span>
        <span start="1025" end="1052">
Mając takie wyobrażenia o </span>
        <span start="1061" end="1129">powodzeniu w tym zawodzie, chciał pan mimo wszystko zostać aktorem?
</span>
        <span start="1130" end="1135">Tak, </span>
        <span start="1148" end="1192">wbrew rodzicom, którzy uważali moją decyzję </span>
        <span start="1199" end="1240">za rodzinny kataklizm. Ale byłem uparty. </span>
        <span start="1550" end="1618">poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.</span>
        <span start="1739" end="1783"> Ale pieniądze nigdy mnie się nie trzymały. </span>
        <span start="2060" end="2168">Po skończeniu szkoły pojechaliśmy z przyjaciółmi do Los Angeles. I było to samo. Raz na wozie, raz pod wozem</span>
        <span start="2192" end="2194">. </span>
        <span start="2672" end="2898">w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. Dał mi rolę w "Pogoni za Amy", a potem pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3159" end="3326"> była tam cząstka moich własnych przeżyć. Mój ojciec był aktorem. Gdyby nie pił, zaszedłby daleko. Ale tak czasem bywa w tym zawodzie - stres jest nie do wytrzymania. </span>
        <span start="3769" end="3822">
Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?
</span>
        <span start="4043" end="4089"> za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym</span>
        <span start="4090" end="4161">. Kocham duże filmy i małe filmy, ale pod warunkiem, że są na poziomie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. 
BEN AFFLECK: w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</body>
      <spans>
        <span start="130" end="318">Kariera pana i pańskiego przyjaciela Matta Damona stała się już niemal hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami. </span>
        <span start="352" end="366">
BEN AFFLECK: </span>
        <span start="2672" end="2778">w Hollywood może zdarzyć się wszystko, potrzebny jest łut szczęścia. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith. </span>
        <span start="2817" end="2898">pokazał nasz scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kariera pana i Matta Damona stała się hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami.
BEN AFFLECK: spełniły się moje chłopięce marzenia.
chciał pan zostać aktorem?
Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom. spodobało mi się łatwe życie. poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.
pierwsze lata były podobno dla pana i Damona bardzo trudne.
Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Bałem się, że nikt nie da mi głównej roli. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith pokazał scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".

Jak pan znosi popularność?

Najgorsza jest utrata prywatności. poza tym miło być znanym, ludzie widzą i doceniają twoją pracę.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="189">Matta Damona stała się</span>
        <span start="200" end="317"> hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami.</span>
        <span start="352" end="366">
BEN AFFLECK: </span>
        <span start="386" end="423">spełniły się moje chłopięce marzenia.</span>
        <span start="1025" end="1026">
</span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1129" end="1162">
Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1221">.</span>
        <span start="1252" end="1282"> spodobało mi się łatwe życie.</span>
        <span start="1549" end="1618"> poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.</span>
        <span start="2326" end="2327">
</span>
        <span start="2330" end="2361">pierwsze lata były podobno dla </span>
        <span start="2367" end="2374">pana i </span>
        <span start="2380" end="2387">Damona </span>
        <span start="2389" end="2403">bardzo trudne.</span>
        <span start="2404" end="2405">
</span>
        <span start="2523" end="2612">Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Bałem się, że </span>
        <span start="2639" end="2667">nikt nie da mi głównej roli.</span>
        <span start="2740" end="2776"> Nam szczęście przyniósł Kevin Smith</span>
        <span start="2816" end="2825"> pokazał </span>
        <span start="2830" end="2898">scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3769" end="3770">
</span>
        <span start="4784" end="4810">
Jak pan znosi popularność</span>
        <span start="4845" end="4848">?

</span>
        <span start="4920" end="4954">Najgorsza jest utrata prywatności.</span>
        <span start="5404" end="5413"> poza tym</span>
        <span start="5415" end="5431"> miło być znanym</span>
        <span start="5437" end="5438">,</span>
        <span start="5442" end="5480"> ludzie widzą i doceniają twoją pracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kariera pana i Matta Damona stała się hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami.
BEN AFFLECK: spełniły się moje chłopięce marzenia. boję się, że dobra passa nie potrwa długo.

chciał pan zostać aktorem?
Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom. spodobało mi się łatwe życie. poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.
Mama miała nadzieję, że odkładam je na "porządne" studia. Ale Wszystko przepuszczałem.

pierwsze lata były podobno dla pana i Damona bardzo trudne.
Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Bałem się, że nikt nie da mi głównej roli. Nam szczęście przyniósł Kevin Smith pokazał scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".
Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?

w "Armageddonie" zapłacono mi kilka milionów. potem pomyślałem: "za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże i małe filmy pod warunkiem, że są na poziomie.

doświadczenie scenarzysty nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu.
Jak pan znosi popularność?

Najgorsza jest utrata prywatności. kiedy zaczęliśmy się widywać z Gwyneth Paltrow, obiecaliśmy sobie, że nie będziemy opowiadali o naszym związku prasie. nie udało się. poza tym - miło być znanym, ludzie widzą i doceniają twoją pracę. na nic nie ma czasu. Przychodzi taki moment, że zaczyna się myśleć tylko o karierze. Wszystko kręci się wokół filmów.

z Mattem Damonem udaje się wam pielęgnować przyjaźń?

trudno jest utrzymać dawną intensywność kontaktów.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="189">Matta Damona stała się</span>
        <span start="200" end="317"> hollywoodzkim mitem. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz i stają się wielkimi gwiazdami.</span>
        <span start="352" end="366">
BEN AFFLECK: </span>
        <span start="386" end="423">spełniły się moje chłopięce marzenia.</span>
        <span start="861" end="904"> boję się, że dobra passa nie potrwa długo.</span>
        <span start="1024" end="1026">

</span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1129" end="1162">
Tak, bardzo. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1221">.</span>
        <span start="1252" end="1282"> spodobało mi się łatwe życie.</span>
        <span start="1549" end="1618"> poza tym zarabiałem znacznie więcej niż matka i ojciec razem wzięci.</span>
        <span start="1654" end="1659">
Mama</span>
        <span start="1686" end="1743"> miała nadzieję, że odkładam je na "porządne" studia. Ale</span>
        <span start="1782" end="1807"> Wszystko przepuszczałem.</span>
        <span start="2325" end="2327">

</span>
        <span start="2330" end="2361">pierwsze lata były podobno dla </span>
        <span start="2367" end="2374">pana i </span>
        <span start="2380" end="2387">Damona </span>
        <span start="2389" end="2403">bardzo trudne.</span>
        <span start="2404" end="2405">
</span>
        <span start="2523" end="2612">Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam otłuszczoną, dziecięcą twarz. Bałem się, że </span>
        <span start="2639" end="2667">nikt nie da mi głównej roli.</span>
        <span start="2740" end="2776"> Nam szczęście przyniósł Kevin Smith</span>
        <span start="2816" end="2825"> pokazał </span>
        <span start="2830" end="2898">scenariusz "Buntownik z wyboru" Harveyowi Weinsteinowi z "Miramaxu".</span>
        <span start="3769" end="3823">
Po Oscarze gra pan główne role. Jak pan je wybiera?

</span>
        <span start="3910" end="3926">w "Armageddonie"</span>
        <span start="3933" end="3963"> zapłacono mi kilka milionów. </span>
        <span start="4013" end="4029">potem pomyślałem</span>
        <span start="4035" end="4038">: "</span>
        <span start="4044" end="4104">za żadne pieniądze nie warto grać w byle czym". Kocham duże </span>
        <span start="4110" end="4122">i małe filmy</span>
        <span start="4127" end="4163"> pod warunkiem, że są na poziomie.

</span>
        <span start="4167" end="4192">doświadczenie scenarzysty</span>
        <span start="4374" end="4417"> nauczyło mnie szacunku dla cudzego tekstu.</span>
        <span start="4784" end="4810">
Jak pan znosi popularność</span>
        <span start="4845" end="4848">?

</span>
        <span start="4920" end="4954">Najgorsza jest utrata prywatności.</span>
        <span start="5044" end="5115"> kiedy zaczęliśmy się widywać z Gwyneth Paltrow, obiecaliśmy sobie, że </span>
        <span start="5121" end="5170">nie będziemy opowiadali o naszym związku prasie. </span>
        <span start="5175" end="5189">nie udało się.</span>
        <span start="5404" end="5431"> poza tym - miło być znanym</span>
        <span start="5437" end="5438">,</span>
        <span start="5442" end="5480"> ludzie widzą i doceniają twoją pracę.</span>
        <span start="5661" end="5737"> na nic nie ma czasu. Przychodzi taki moment, że zaczyna się myśleć tylko o </span>
        <span start="5744" end="5785">karierze. Wszystko kręci się wokół filmów</span>
        <span start="5799" end="5800">.</span>
        <span start="6417" end="6419">

</span>
        <span start="6444" end="6460">z Mattem Damonem</span>
        <span start="6578" end="6605"> udaje się wam pielęgnować </span>
        <span start="6611" end="6622">przyjaźń?

</span>
        <span start="6859" end="6871">trudno jest </span>
        <span start="6875" end="6913">utrzymać dawną intensywność kontaktów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kariera pana i Matta Damona. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz.BEN AFFLECK: spełniły się moje chłopięce marzenia.chciał pan zostać aktorem?
Tak. I to wbrew rodzicom.Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam  dziecięcą twarz. Bałem się, że nikt nie da mi głównej roli.

Jak pan znosi popularność?

Najgorsza jest utrata prywatności. poza tym miło być znanym.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="145">Kariera pana i </span>
        <span start="167" end="179">Matta Damona</span>
        <span start="220" end="285">. Dwaj nieznani aktorzy dostają pewnego dnia Oscara za scenariusz</span>
        <span start="316" end="317">.</span>
        <span start="353" end="366">BEN AFFLECK: </span>
        <span start="386" end="423">spełniły się moje chłopięce marzenia.</span>
        <span start="1088" end="1099">chciał pan </span>
        <span start="1113" end="1128">zostać aktorem?</span>
        <span start="1129" end="1133">
Tak</span>
        <span start="1141" end="1162">. I to wbrew rodzicom</span>
        <span start="1220" end="1221">.</span>
        <span start="2523" end="2568">Agent powtarzał mi, że jestem za gruby i mam </span>
        <span start="2580" end="2612"> dziecięcą twarz. Bałem się, że </span>
        <span start="2639" end="2667">nikt nie da mi głównej roli.</span>
        <span start="3769" end="3770">
</span>
        <span start="4784" end="4810">
Jak pan znosi popularność</span>
        <span start="4845" end="4848">?

</span>
        <span start="4920" end="4954">Najgorsza jest utrata prywatności.</span>
        <span start="5404" end="5413"> poza tym</span>
        <span start="5415" end="5431"> miło być znanym</span>
        <span start="5479" end="5480">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
