<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003210045">
  <date>2000-03-21</date>
  <title>Eksperyment się nie powiódł</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>WŁADZA

Zapowiedź zmian w Kancelarii Premiera - Poza nią najbliżsi współpracownicy 

Eksperyment się nie powiódł

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

MAłGORZATA SUBOTIĆ

Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. 

Zrezygnować ma również zamiar, według nieoficjalnym informacji, Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. 

Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł.

Formalnie powodem dymisji Arkuszewskiego, sekretarza stanu odpowiedzialnego za sprawy parlamentarne, jest objęcie przez niego stanowiska sekretarza generalnego Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Ale tajemnicą poliszynela jest, że wysocy rangą urzędnicy Kancelarii składali już wcześniej rezygnacje. Do tej pory wszystko wracało na stare tory. Tym razem prawdopodobnie tak się nie stanie, bo także najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".

I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. Decyzje będące w gestii premiera nie zapadają w Kancelarii, choć z założenia ma to być jego zaplecze. Tylko że Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. Tego, że premier zamierza odwołać ministra łączności, Macieja Srebro, żaden z prominentnych urzędników Kancelarii nie wiedział. Nie mówiąc już o tym, że Jerzy Buzek tej decyzji z pracownikami swojego zaplecza nie konsultował. Przypadek ministra łączności nie jest wyjątkowy, ponieważ Kancelaria nie zajmuje się sprawami personalnymi. Decyzje o nominacjach, na przykład na wojewodów i wicewojewodów, zapadają bez wiedzy ministrów z Kancelarii. (Po wejściu w życie ustawy o działach administracji rządowej premier przejął kompetencje związane z wojewodami od MSWiA.)

Nie tylko  Marian Krzaklewski

Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są już w polskim życiu politycznym banałem. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek rzeczywiście konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. Ale na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.

Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.

- Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie - ujawnia pragnący zachować anonimowość polityk. Ale dodaje, że mimo wszystko są to najbliżsi współpracownicy szefa rządu, osoby, które mają na niego największy wpływ, ponieważ: "Jerzy Buzek nie jest politykiem, nie był nim i przez dwa i pół roku premierowania nim się nie stał; jest nieufny wobec polityki, nie chce się dać w nią wmanewrować, a każdy, o kim sądzi, że próbuje to robić, traci jego zaufanie".

Dlaczego akurat te osoby, a nie ktoś inny? Jednej odpowiedzi na to pytanie nie ma. Ale najbardziej ogólna - jak przekonuje znawca kulis polityki - brzmi: to wszystko "chemia". - To znaczy, że albo między ludźmi jest wzajemne zaufanie i wiara, że warto razem pracować, albo tego nie ma. Działa chemia albo nie. Dotyczy to także relacji między szefem a podwładnym.

Najbliższe otoczenie premiera spotyka się nie tylko w gmachu Kancelarii Premiera, ale także w mieszkaniach służbowych. W budynku przy Alejach Ujazdowskich często bywa Teresa Kamińska. Urzędnicy widują o różnych porach dnia jej kierowcę (był on kierowcą także w okresie, gdy Kamińska była ministrem koordynatorem ds. reform społecznych) przechadzającego się po korytarzach Kancelarii.

Teresa Kamińska sama zrezygnowała z ministerialnego stanowiska, gdy rok temu Jerzy Buzek zaczął przeprowadzać reorganizację swojej Kancelarii. Premier proponował, by została jej szefem. Szefowa UNUZ (już wtedy pełniła tę funkcję), odmówiła.

Michał Wojtczak, poseł AWS, od lat współpracujący z Kamińską: "Niezwykle zaangażowana w to, co robi, typ pasjonatki, ale w pozytywnym znaczeniu tego słowa. Angażuje się emocjonalnie. Ma szczerość mówienia krytycznych rzeczy o osobach, z którymi współpracuje. Jest bardzo kobieca, roztacza wokół siebie aurę, która sprawia, że choć naraża się innym, jest lubiana. Formalnie politykiem nie jest. Bardzo męska w sposobie analitycznego myślenia, potrafi powiązać różne zjawiska lepiej niż wielu innych, choć już z wnioskami nie zawsze trzeba się zgadzać. Jej pozycja została zbudowana w tym czasie, gdy pełniła funkcję ministra koordynatora ds. reform społecznych, gdy znalazła się w bezpośredniej orbicie szefa rządu. Byłaby bardziej naturalnym kandydatem na szefa Kancelarii Premiera niż wielu innych. Dlaczego nie została, nie wiem. O ile wiem, to wciąż jej pozycja jako doradcy premiera jest bardzo wysoka".

Wicepremier Komołowski, jak twierdzą osoby go znające, jest pod niektórymi względami psychicznie bardzo podobny do premiera. To niestrudzony negocjator ze wszystkimi, "gotów negocjować dopóty, dopóki pozostaje jeszcze ktoś żywy."

Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. Początek bliskości nastąpił zapewne wtedy, gdy posłowie KPN-OP kwestionowali prawdziwość oświadczenia lustracyjnego premiera. Pałubicki zdecydowanie powiedział wtedy przed telewizyjnymi kamerami, że u premiera ubeka nigdy by nie pracował. Była to jedna z pierwszych publicznych reakcji na oskarżenia ze strony posłów KPN-OP.

Z kolei Janusz Steinhoff to kolega premiera z Gliwic. Pracowali na tej samej uczelni - Politechnice Śląskiej, startowali do Sejmu z tego samego okręgu wyborczego.

Miara pozycji

Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.

Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. To, czy dla danej osoby drzwi do gabinetu są zawsze otwarte i jak często ma ona bezpośredni kontakt z szefem rządu.

"Cesarz" Ryszarda Kapuścińskiego: "Stopnie władzy układały się w pałacu nie według hierarchii stanowisk, lecz według ilości dojść do przezacnego pana. Takie było nasze wewnątrzpałacowe ułożenie. Mówiło się: ważniejszy jest ten, kto ma częściej ucho cesarskie. Częściej i dłużej... Takiemu, o którym wiedziało się, że dysponuje dużą ilością wejść bezpośrednich, wszyscy w pas się kłaniali, choćby nie był ministrem. A taki, któremu ilość dojść spadała, wiedział już, że dobrotliwy pan przesuwa go po linii pochyłej."

Zachowując wszelkie proporcje, można powiedzieć, że bez względu na szerokość geograficzną i epokę mechanizmy władzy są więc dość podobne. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii, także tych wyższych rangą.

Po reorganizacji Kancelarii, której dokonano rok temu, jest w niej czterech sekretarzy stanu, przedstawicieli tzw. R-ki. (Jan Kułakowski i Maria Smereczyńska, także w randze sekretarzy stanu, tylko formalnie są podłączeni pod Kancelarię. Zajmują się własnymi działkami. Pierwsza z tych osób odpowiada za nasze negocjacje z Unią Europejską, druga - jest pełnomocnikiem rządu ds. rodziny.)

Parytety w Kancelarii

Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. Podlega mu ponad 30 z 39 departamentów w tym urzędzie. Mimo że premier sam go wybrał po odwołaniu poprzedniego szefa kancelarii Wiesława Walendziaka, jego pozycja jest słaba. Prawdopodobnie "chemii" między obu panami brakuje. Mirosław Koźlakiewicz (RS AWS) jest zastępcą szefa Kancelarii. Zajmuje się współpracą z wojewodami. Ale jak mówią złośliwi, ogranicza się to do organizowania dla nich obiadów i kolacji. Wojciech Arkuszewski (SKL) odpowiadał za Departament Współpracy z Parlamentem. Przez pierwsze miesiące był dość bliskim współpracownikiem premiera, obaj znali się dobrze z działalności związkowej. (Jedyny, który pozostał z "R-ki" po reorganizacji Kancelarii, ale jego kompetencje zostały znacznie ograniczone, także formalnie.)

Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest od roku szefem gabinetu politycznego premiera. Początek współpracy z premierem rokował duże nadzieje. Nie wiadomo jednak, czego zabrakło. Mówi się o nim, że jest bardzo pracowity. Przeciwnicy zarzucają mu, że jest skupiony na promocji własnej partii.

Wyjątkiem wśród pracowników Kancelarii, jeśli chodzi o "liczbę dostępów" do premiera, jest Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów, a wcześniej doradca premiera. Kwiatkowski zajmuje się organizowaniem politycznych kontaktów premiera, przede wszystkim z Ruchem Społecznym AWS oraz patronatami szefa rządu. Pozostali wicedyrektorzy to: Krzysztof Gołaszewski, który zajmuje się sprawami typowo kancelaryjnymi, pismami, które wpływają do premiera, zapytaniami, prośbami, korespondencją z ministerstw, oraz Joanna Gepfert, która odpowiada za krajowe wyjazdy premiera Buzka.

Od niedawna nowym dyrektorem sekretariatu premiera - po Gabrielu Beszłeju, który został ambasadorem w Meksyku - jest Tomasz Troniewski. Ostatnio pracował w PricewaterhouseCoopers, renomowanej firmie audytorskiej. Z premierem zna się z Gliwic.

Za wyjazdy zagraniczne szefa rządu odpowiadają Jerzy Marek Nowakowski, doradca główny ds. międzynarodowych, oraz Robert Kostro, dyrektor Departamentu Spraw Zagranicznych (ma odejść do MSZ).

Asystenci, zdaniem krytyków, pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje. Są to młodzi ludzie: Piotr Tutak, Rafał Halabura. Umawiają premiera na niepubliczne spotkania, prowadzą kalendarz spotkań nieformalnych. Kalendarzem spotkań publicznych zajmuje się natomiast Kazimierz Marcinkiewicz. W tych sprawach nie ma problemu z kontaktami z premierem.

Dobrze przyjąć gości

Odprawy szefostwa Kancelarii odbywają się raz w tygodniu, w poniedziałek. Przez kilka pierwszych miesięcy (za czasów Walendziaka) takie spotkania odbywały się codziennie rano, ale premier szybko ich zaniechał. Żadne decyzje na tych spotkaniach nie zapadały. Jerzy Buzek zrezygnował z nich na rzecz konsultacji telefonicznych i kontaktów za pośrednictwem notatek i dokumentów. Jak mówią ci, którzy z premierem współpracowali bądź współpracują, jest on nieufny wobec współpracowników ("po jakimś czasie przestaje ufać ludziom, z którymi współpracuje"). Tą cechą premiera można wyjaśnić zadziwiające kariery niektórych osób i ich koniec: Magdaleny Boruc, Krzysztofa Augustina (specjaliści od p.r.), a także Krzysztofa Lufta, który, choć jest rzecznikiem rządu, ze swoim szefem ma słaby kontakt.

Premier dość szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost. Mówi: "goście mają być dobrze przyjęci" - i to wszystko. A co to dla premiera znaczy, nie wiadomo. Przynajmniej nie wiedzą tego jego współpracownicy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. Jerzy Buzek ma swoich zaufanych współpracowników, którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".
Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii.
Premier zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="529">rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="564" end="642">. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1346" end="1347"> </span>
        <span start="2251" end="2263">Jerzy Buzek </span>
        <span start="2350" end="2388">ma swoich zaufanych współpracowników, </span>
        <span start="2408" end="2491">którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2492" end="2621">
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2683" end="2904">Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="6143" end="6240">
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
</span>
        <span start="6241" end="6346">Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. </span>
        <span start="7118" end="7208">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".
</span>
        <span start="7209" end="7267">Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="10201" end="10202">
</span>
        <span start="10995" end="11003">Premier </span>
        <span start="11058" end="11199">zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. Decyzje będące w gestii premiera nie zapadają w Kancelarii. Jerzy Buzek ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.
Dlaczego akurat te osoby? albo między ludźmi Działa chemia albo nie. Dotyczy to także relacji między szefem a podwładnym.

Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii.
Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. Mirosław Koźlakiewicz (RS AWS) jest zastępcą szefa Kancelarii. Zajmuje się współpracą z wojewodami. Wojciech Arkuszewski (SKL) odpowiadał za Departament Współpracy z Parlamentem. Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest szefem gabinetu politycznego premiera. Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów, zajmuje się organizowaniem politycznych kontaktów premiera. Pozostali wicedyrektorzy to: Krzysztof Gołaszewski, który zajmuje się sprawami typowo kancelaryjnymi, oraz Joanna Gepfert, która odpowiada za krajowe wyjazdy premiera Buzka.
Od niedawna nowym dyrektorem sekretariatu premiera jest Tomasz Troniewski. Za wyjazdy zagraniczne szefa rządu odpowiadają Jerzy Marek Nowakowski, doradca główny ds. międzynarodowych, oraz Robert Kostro, dyrektor Departamentu Spraw Zagranicznych.
Asystenci, Piotr Tutak, Rafał Halabura, prowadzą kalendarz spotkań nieformalnych. Kalendarzem spotkań publicznych zajmuje się natomiast Kazimierz Marcinkiewicz. 

Jerzy Buzek jest nieufny wobec współpracowników. Premier zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="529">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="564" end="642">. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1346" end="1405"> Decyzje będące w gestii premiera nie zapadają w Kancelarii</span>
        <span start="1447" end="1449">. </span>
        <span start="2251" end="2263">Jerzy Buzek </span>
        <span start="2350" end="2491">ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2492" end="2621">
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2683" end="2904">Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="3401" end="3426">
Dlaczego akurat te osoby</span>
        <span start="3443" end="3445">? </span>
        <span start="3594" end="3613">albo między ludźmi </span>
        <span start="3688" end="3764">Działa chemia albo nie. Dotyczy to także relacji między szefem a podwładnym.</span>
        <span start="6128" end="6129">
</span>
        <span start="6143" end="6240">
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
</span>
        <span start="6241" end="6346">Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. </span>
        <span start="7118" end="7267">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="7708" end="7755">
Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. </span>
        <span start="7981" end="8081">Mirosław Koźlakiewicz (RS AWS) jest zastępcą szefa Kancelarii. Zajmuje się współpracą z wojewodami. </span>
        <span start="8167" end="8246">Wojciech Arkuszewski (SKL) odpowiadał za Departament Współpracy z Parlamentem. </span>
        <span start="8496" end="8532">Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest </span>
        <span start="8540" end="8579">szefem gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="8875" end="8948">Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów, </span>
        <span start="8990" end="9048">zajmuje się organizowaniem politycznych kontaktów premiera</span>
        <span start="9119" end="9223">. Pozostali wicedyrektorzy to: Krzysztof Gołaszewski, który zajmuje się sprawami typowo kancelaryjnymi, </span>
        <span start="9313" end="9385">oraz Joanna Gepfert, która odpowiada za krajowe wyjazdy premiera Buzka.
</span>
        <span start="9386" end="9436">Od niedawna nowym dyrektorem sekretariatu premiera</span>
        <span start="9497" end="9522"> jest Tomasz Troniewski. </span>
        <span start="9630" end="9799">Za wyjazdy zagraniczne szefa rządu odpowiadają Jerzy Marek Nowakowski, doradca główny ds. międzynarodowych, oraz Robert Kostro, dyrektor Departamentu Spraw Zagranicznych</span>
        <span start="9818" end="9820">.
</span>
        <span start="9821" end="9832">Asystenci, </span>
        <span start="9926" end="9953">Piotr Tutak, Rafał Halabura</span>
        <span start="9998" end="10121">, prowadzą kalendarz spotkań nieformalnych. Kalendarzem spotkań publicznych zajmuje się natomiast Kazimierz Marcinkiewicz. </span>
        <span start="10179" end="10180">
</span>
        <span start="10201" end="10202">
</span>
        <span start="10460" end="10472">Jerzy Buzek </span>
        <span start="10645" end="10650">jest </span>
        <span start="10653" end="10683">nieufny wobec współpracowników</span>
        <span start="10751" end="10753">. </span>
        <span start="10995" end="11003">Premier </span>
        <span start="11058" end="11199">zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. Jerzy Buzek ma swoich zaufanych współpracowników. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="529">rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="564" end="642">. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1346" end="1347"> </span>
        <span start="2251" end="2263">Jerzy Buzek </span>
        <span start="2350" end="2386">ma swoich zaufanych współpracowników</span>
        <span start="2441" end="2491">. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2492" end="2621">
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2683" end="2904">Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Zrezygnować ma również zamiar, według nieoficjalnym informacji, Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł. najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. Jerzy Buzek na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi. Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="316">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="318" end="444">Zrezygnować ma również zamiar, według nieoficjalnym informacji, Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="446" end="706">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1105" end="1264"> najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".</span>
        <span start="1266" end="1347">I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. </span>
        <span start="2251" end="2263">Jerzy Buzek </span>
        <span start="2338" end="2405">na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi</span>
        <span start="2441" end="2443">. </span>
        <span start="2493" end="2621">Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2683" end="2904">Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Zrezygnować ma również zamiar, według nieoficjalnym informacji, Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł.
 najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są już w polskim życiu politycznym banałem. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek rzeczywiście konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. Ale na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.Teresa Kamińska sama zrezygnowała z ministerialnego stanowiska, gdy rok temu Jerzy Buzek zaczął przeprowadzać reorganizację swojej Kancelarii. Premier proponował, by została jej szefem. odmówiła.Wicepremier Komołowski, jak twierdzą osoby go znające, jest pod niektórymi względami psychicznie bardzo podobny do premiera. Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. Z kolei Janusz Steinhoff to kolega premiera z Gliwic. Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii, także tych wyższych rangą.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="316">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="318" end="444">Zrezygnować ma również zamiar, według nieoficjalnym informacji, Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="446" end="707">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł.
</span>
        <span start="1105" end="1264"> najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".</span>
        <span start="1266" end="1347">I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. </span>
        <span start="2114" end="2491">Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są już w polskim życiu politycznym banałem. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek rzeczywiście konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. Ale na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2493" end="2621">Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2683" end="2904">Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="4151" end="4337">Teresa Kamińska sama zrezygnowała z ministerialnego stanowiska, gdy rok temu Jerzy Buzek zaczął przeprowadzać reorganizację swojej Kancelarii. Premier proponował, by została jej szefem. </span>
        <span start="4382" end="4391">odmówiła.</span>
        <span start="5302" end="5427">Wicepremier Komołowski, jak twierdzą osoby go znające, jest pod niektórymi względami psychicznie bardzo podobny do premiera. </span>
        <span start="5533" end="5639">Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. </span>
        <span start="5965" end="6019">Z kolei Janusz Steinhoff to kolega premiera z Gliwic. </span>
        <span start="6144" end="6240">Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.
</span>
        <span start="6241" end="6346">Dlatego też urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. </span>
        <span start="7118" end="7207">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".</span>
        <span start="7209" end="7295">Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii, także tych wyższych rangą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł. najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. Jerzy Buzek na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="706">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. Chyba nikt nie ma dzisiaj złudzeń - eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1105" end="1264"> najbliżsi współpracownicy premiera oceniają, że "Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu".</span>
        <span start="1266" end="1347">I efekt jest taki, że ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. </span>
        <span start="2251" end="2263">Jerzy Buzek </span>
        <span start="2338" end="2405">na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi</span>
        <span start="2441" end="2442">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Szykuje się burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski, Janusz Pałubicki, Janusz Steinhoff. Dlaczego akurat te osoby? jak przekonuje znawca kulis polityki: to wszystko "chemia". Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest dostęp do premiera. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".Nie można tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii. Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. jego pozycja jest słaba. Prawdopodobnie "chemii" między panami brakuje. Jerzy Buzek jest nieufny wobec współpracowników. Tą cechą premiera można wyjaśnić zadziwiające kariery niektórych osób i ich koniec.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="169">Szykuje się </span>
        <span start="177" end="261">burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z </span>
        <span start="270" end="316">najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="2232" end="2263">Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek </span>
        <span start="2276" end="2334">konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. </span>
        <span start="2338" end="2491">na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2521" end="2683"> najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. </span>
        <span start="2708" end="2773">grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski</span>
        <span start="2804" end="2822">, Janusz Pałubicki</span>
        <span start="2863" end="2881">, Janusz Steinhoff</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="3040" end="3041"> </span>
        <span start="3402" end="3426">Dlaczego akurat te osoby</span>
        <span start="3443" end="3445">? </span>
        <span start="3510" end="3546">jak przekonuje znawca kulis polityki</span>
        <span start="3554" end="3578">: to wszystko "chemia". </span>
        <span start="6144" end="6193">Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest </span>
        <span start="6326" end="6346">dostęp do premiera. </span>
        <span start="7118" end="7207">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".</span>
        <span start="7209" end="7219">Nie można </span>
        <span start="7226" end="7267">tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="7299" end="7300"> </span>
        <span start="7709" end="7755">Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. </span>
        <span start="7905" end="7961">jego pozycja jest słaba. Prawdopodobnie "chemii" między </span>
        <span start="7965" end="7981">panami brakuje. </span>
        <span start="10460" end="10472">Jerzy Buzek </span>
        <span start="10645" end="10650">jest </span>
        <span start="10653" end="10683">nieufny wobec współpracowników</span>
        <span start="10751" end="10835">. Tą cechą premiera można wyjaśnić zadziwiające kariery niektórych osób i ich koniec</span>
        <span start="10992" end="10993">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Szykuje się burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. rok temu Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. 

Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski, Janusz Pałubicki, Janusz Steinhoff.- Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie - ujawnia pragnący zachować anonimowość polityk. Dlaczego akurat te osoby? jak przekonuje znawca kulis polityki: to wszystko "chemia". 

Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić. urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. To, czy dla danej osoby drzwi do gabinetu są zawsze otwarte. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".Nie można tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii. 

Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. Mimo że premier sam go wybrał, jego pozycja jest słaba. Prawdopodobnie "chemii" między panami brakuje. Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest szefem gabinetu politycznego premiera. Początek współpracy z premierem rokował nadzieje. Nie wiadomo jednak, czego zabrakło. Wyjątkiem wśród pracowników Kancelarii, jeśli chodzi o "liczbę dostępów" do premiera, jest Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów. Asystenci, zdaniem krytyków, pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje. 

Jerzy Buzek jest nieufny wobec współpracowników. Tą cechą premiera można wyjaśnić zadziwiające kariery niektórych osób i ich koniec.Premier szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="169">Szykuje się </span>
        <span start="177" end="261">burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z </span>
        <span start="270" end="316">najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="463" end="472">rok temu </span>
        <span start="478" end="529">Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="564" end="642">. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1287" end="1347"> ośrodek decyzyjny znalazł się poza strukturami formalnymi. </span>
        <span start="2112" end="2114">

</span>
        <span start="2232" end="2263">Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek </span>
        <span start="2276" end="2334">konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. </span>
        <span start="2338" end="2491">na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2521" end="2690"> najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz </span>
        <span start="2697" end="2773">Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski</span>
        <span start="2804" end="2822">, Janusz Pałubicki</span>
        <span start="2863" end="2881">, Janusz Steinhoff</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="2906" end="3041">- Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie - ujawnia pragnący zachować anonimowość polityk. </span>
        <span start="3402" end="3426">Dlaczego akurat te osoby</span>
        <span start="3443" end="3445">? </span>
        <span start="3510" end="3546">jak przekonuje znawca kulis polityki</span>
        <span start="3554" end="3578">: to wszystko "chemia". </span>
        <span start="6142" end="6239">

Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Trudno go jednak ocenić.</span>
        <span start="6252" end="6405"> urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. To, czy dla danej osoby drzwi do gabinetu są zawsze otwarte</span>
        <span start="6460" end="6461">.</span>
        <span start="7117" end="7207"> Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".</span>
        <span start="7209" end="7219">Nie można </span>
        <span start="7226" end="7267">tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="7299" end="7300"> </span>
        <span start="7707" end="7755">

Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. </span>
        <span start="7810" end="7839">Mimo że premier sam go wybrał</span>
        <span start="7903" end="7961">, jego pozycja jest słaba. Prawdopodobnie "chemii" między </span>
        <span start="7965" end="7981">panami brakuje. </span>
        <span start="8496" end="8532">Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest </span>
        <span start="8540" end="8619">szefem gabinetu politycznego premiera. Początek współpracy z premierem rokował </span>
        <span start="8624" end="8670">nadzieje. Nie wiadomo jednak, czego zabrakło. </span>
        <span start="8784" end="8946">Wyjątkiem wśród pracowników Kancelarii, jeśli chodzi o "liczbę dostępów" do premiera, jest Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów</span>
        <span start="8976" end="8978">. </span>
        <span start="9821" end="9905">Asystenci, zdaniem krytyków, pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje. </span>
        <span start="10200" end="10202">

</span>
        <span start="10460" end="10472">Jerzy Buzek </span>
        <span start="10645" end="10650">jest </span>
        <span start="10653" end="10683">nieufny wobec współpracowników</span>
        <span start="10751" end="10835">. Tą cechą premiera można wyjaśnić zadziwiające kariery niektórych osób i ich koniec</span>
        <span start="10992" end="10993">.</span>
        <span start="10995" end="11003">Premier </span>
        <span start="11008" end="11199">szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania. Jerzy Buzek nie formułuje ich wprost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Szykuje się burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Arkuszewski, jeden z najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Komołowski, Pałubicki, Steinhoff. Dlaczego te osoby? jak przekonuje znawca kulis polityki: to wszystko "chemia".</body>
      <spans>
        <span start="157" end="169">Szykuje się </span>
        <span start="177" end="231">burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. </span>
        <span start="240" end="261">Arkuszewski, jeden z </span>
        <span start="270" end="316">najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="2232" end="2263">Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek </span>
        <span start="2276" end="2334">konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. </span>
        <span start="2338" end="2491">na co dzień ma swoich zaufanych współpracowników, których się radzi i którzy mają wpływ na jego decyzje. Nie są oni jednak członkami formalnego zaplecza.</span>
        <span start="2521" end="2621"> najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. </span>
        <span start="2708" end="2756">grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: </span>
        <span start="2763" end="2773">Komołowski</span>
        <span start="2804" end="2806">, </span>
        <span start="2813" end="2822">Pałubicki</span>
        <span start="2863" end="2865">, </span>
        <span start="2872" end="2881">Steinhoff</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="3040" end="3041"> </span>
        <span start="3402" end="3410">Dlaczego</span>
        <span start="3417" end="3426"> te osoby</span>
        <span start="3443" end="3445">? </span>
        <span start="3510" end="3546">jak przekonuje znawca kulis polityki</span>
        <span start="3554" end="3577">: to wszystko "chemia".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Zrezygnować ma również zamiar Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki. Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie. mimo wszystko są to osoby, które mają na niego największy wpływ.Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje.  Asystenci pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="316">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="318" end="347">Zrezygnować ma również zamiar</span>
        <span start="381" end="444"> Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="446" end="642">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1256" end="1257"> </span>
        <span start="2493" end="2904">Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="2907" end="2991"> Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie</span>
        <span start="3039" end="3041">. </span>
        <span start="3056" end="3076">mimo wszystko są to </span>
        <span start="3115" end="3158">osoby, które mają na niego największy wpływ</span>
        <span start="3399" end="3400">.</span>
        <span start="6144" end="6215">Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. </span>
        <span start="7417" end="7418"> </span>
        <span start="9821" end="9830">Asystenci</span>
        <span start="9849" end="9904"> pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. Zrezygnować ma również zamiar Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł.
Formalnie powodem dymisji Arkuszewskiego, sekretarza stanu odpowiedzialnego za sprawy parlamentarne, jest objęcie przez niego stanowiska sekretarza generalnego Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Ale tajemnicą poliszynela jest, że wysocy rangą urzędnicy Kancelarii składali już wcześniej rezygnacje. Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu.
Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki. Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie. mimo wszystko są to osoby, które mają na niego największy wpływ, ponieważ Jerzy Buzek  jest nieufny wobec polityki, nie chce się dać w nią wmanewrować, a każdy, o kim sądzi, że próbuje to robić, traci jego zaufanie.
Teresa Kamińska sama zrezygnowała z ministerialnego stanowiska, gdy rok temu Jerzy Buzek zaczął przeprowadzać reorganizację swojej Kancelarii. Niezwykle zaangażowana w to, co robi, typ pasjonatki, Angażuje się emocjonalnie. Formalnie politykiem nie jest. Bardzo męska w sposobie analitycznego myślenia, potrafi powiązać różne zjawiska lepiej niż wielu innych. Wicepremier Komołowski jest pod niektórymi względami psychicznie bardzo podobny do premiera. To niestrudzony negocjator.Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. 
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Po reorganizacji Kancelarii jest w niej czterech sekretarzy stanu, przedstawicieli tzw. R-ki. Asystenci pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="316">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. Wojciech Arkuszewski, jeden z czterech najwyższych rangą urzędników, złożył dymisję. </span>
        <span start="318" end="347">Zrezygnować ma również zamiar</span>
        <span start="381" end="444"> Kazimierz Marcinkiewicz, szef gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="446" end="642">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="707">eksperyment się nie powiódł.
</span>
        <span start="708" end="1008">Formalnie powodem dymisji Arkuszewskiego, sekretarza stanu odpowiedzialnego za sprawy parlamentarne, jest objęcie przez niego stanowiska sekretarza generalnego Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Ale tajemnicą poliszynela jest, że wysocy rangą urzędnicy Kancelarii składali już wcześniej rezygnacje. </span>
        <span start="1155" end="1262">Kancelaria jest podzielona parytetami politycznymi, a powinni w niej być bliscy współpracownicy szefa rządu</span>
        <span start="1263" end="1265">.
</span>
        <span start="2493" end="2904">Według opinii z wielu źródeł najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest ani członkiem rządu, ani nawet politykiem. Oprócz Teresy Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="2907" end="2991"> Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie</span>
        <span start="3039" end="3041">. </span>
        <span start="3056" end="3076">mimo wszystko są to </span>
        <span start="3115" end="3168">osoby, które mają na niego największy wpływ, ponieważ</span>
        <span start="3169" end="3170"> </span>
        <span start="3171" end="3183">Jerzy Buzek </span>
        <span start="3270" end="3398"> jest nieufny wobec polityki, nie chce się dać w nią wmanewrować, a każdy, o kim sądzi, że próbuje to robić, traci jego zaufanie</span>
        <span start="3399" end="3400">.</span>
        <span start="4150" end="4294">
Teresa Kamińska sama zrezygnowała z ministerialnego stanowiska, gdy rok temu Jerzy Buzek zaczął przeprowadzać reorganizację swojej Kancelarii. </span>
        <span start="4456" end="4510">Niezwykle zaangażowana w to, co robi, typ pasjonatki, </span>
        <span start="4549" end="4576">Angażuje się emocjonalnie. </span>
        <span start="4756" end="4890">Formalnie politykiem nie jest. Bardzo męska w sposobie analitycznego myślenia, potrafi powiązać różne zjawiska lepiej niż wielu innych</span>
        <span start="4942" end="4944">. </span>
        <span start="5302" end="5324">Wicepremier Komołowski</span>
        <span start="5356" end="5453"> jest pod niektórymi względami psychicznie bardzo podobny do premiera. To niestrudzony negocjator</span>
        <span start="5529" end="5530">.</span>
        <span start="5533" end="5639">Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. </span>
        <span start="6143" end="6215">
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. </span>
        <span start="7297" end="7324">Po reorganizacji Kancelarii</span>
        <span start="7351" end="7418"> jest w niej czterech sekretarzy stanu, przedstawicieli tzw. R-ki. </span>
        <span start="9821" end="9830">Asystenci</span>
        <span start="9849" end="9904"> pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. eksperyment się nie powiódł. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest członkiem rządu. Oprócz Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski, Janusz Pałubicki, Janusz Steinhoff. Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie. mimo wszystko są to osoby, które mają na niego największy wpływ.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="642">Niemal dokładnie rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii, w tym radykalne zmiany personalne. Kancelaria miała się stać rzeczywistym zapleczem merytorycznym szefa rządu. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1256" end="1257"> </span>
        <span start="2522" end="2640">najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Formalnie nie jest </span>
        <span start="2644" end="2659">członkiem rządu</span>
        <span start="2681" end="2690">. Oprócz </span>
        <span start="2697" end="2773">Kamińskiej grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski</span>
        <span start="2804" end="2822">, Janusz Pałubicki</span>
        <span start="2863" end="2881">, Janusz Steinhoff</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="2907" end="2991"> Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie</span>
        <span start="3039" end="3041">. </span>
        <span start="3056" end="3076">mimo wszystko są to </span>
        <span start="3115" end="3158">osoby, które mają na niego największy wpływ</span>
        <span start="3399" end="3400">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. rok temu Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. eksperyment się nie powiódł.Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. 
Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są banałem. Ważniejsze decyzje Buzek  konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. ma swoich zaufanych współpracowników. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii. Buzek jest nieufny wobec współpracowników. Premier szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="231">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. </span>
        <span start="463" end="472">rok temu </span>
        <span start="478" end="529">Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="640" end="642">. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1458" end="1517">Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. </span>
        <span start="2113" end="2191">
Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są </span>
        <span start="2223" end="2251">banałem. Ważniejsze decyzje </span>
        <span start="2257" end="2263">Buzek </span>
        <span start="2275" end="2334"> konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. </span>
        <span start="2350" end="2386">ma swoich zaufanych współpracowników</span>
        <span start="2441" end="2443">. </span>
        <span start="2522" end="2620">najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych.</span>
        <span start="2682" end="2683"> </span>
        <span start="2708" end="2904">grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="6144" end="6215">Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. </span>
        <span start="7118" end="7267">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
        <span start="10275" end="10276"> </span>
        <span start="10466" end="10472">Buzek </span>
        <span start="10645" end="10650">jest </span>
        <span start="10653" end="10683">nieufny wobec współpracowników</span>
        <span start="10751" end="10753">. </span>
        <span start="10995" end="11003">Premier </span>
        <span start="11008" end="11161">szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. eksperyment się nie powiódł.

Formalnie powodem dymisji Arkuszewskiego, sekretarza stanu odpowiedzialnego za sprawy parlamentarne, jest objęcie przez niego stanowiska sekretarza generalnego Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. 
Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są banałem. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek rzeczywiście konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. ma swoich zaufanych współpracowników. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.
- Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie - ujawnia polityk. 
Wicepremier KomołowskiTo niestrudzony negocjator ze wszystkimi.
Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. 
Janusz Steinhoff to kolega premiera z Gliwic. Pracowali na tej samej uczelni.
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii.
Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii.  jego pozycja jest słaba. Mirosław Koźlakiewicz (RS AWS) jest zastępcą szefa Kancelarii. Wojciech Arkuszewski (SKL) odpowiadał za Departament Współpracy z Parlamentem. 
Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest od roku szefem gabinetu politycznego premiera. 
Wyjątkiem wśród pracowników Kancelarii, jeśli chodzi o "liczbę dostępów" do premiera, jest Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów. Pozostali wicedyrektorzy to: Krzysztof Gołaszewski,  oraz Joanna Gepfert.Asystenci, zdaniem krytyków, pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje. 
Odprawy szefostwa Kancelarii odbywają się raz w tygodniu, w poniedziałek. Buzek jest nieufny wobec współpracowników. Premier szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="231">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. </span>
        <span start="463" end="529">rok temu Jerzy Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="640" end="642">. </span>
        <span start="678" end="903">eksperyment się nie powiódł.

Formalnie powodem dymisji Arkuszewskiego, sekretarza stanu odpowiedzialnego za sprawy parlamentarne, jest objęcie przez niego stanowiska sekretarza generalnego Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego.</span>
        <span start="1394" end="1395"> </span>
        <span start="1458" end="1517">Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. </span>
        <span start="2113" end="2191">
Opinie o tym, że "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia", są </span>
        <span start="2223" end="2334">banałem. Ważniejsze decyzje Jerzy Buzek rzeczywiście konsultuje z przewodniczącym największego klubu koalicji. </span>
        <span start="2350" end="2386">ma swoich zaufanych współpracowników</span>
        <span start="2441" end="2443">. </span>
        <span start="2522" end="2620">najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych.</span>
        <span start="2682" end="2683"> </span>
        <span start="2708" end="2904">grono najbliższych doradców tworzą ministrowie: Longin Komołowski - minister pracy i wicepremier, Janusz Pałubicki - minister koordynator służb specjalnych, Janusz Steinhoff - minister gospodarki.</span>
        <span start="2905" end="3001">
- Jest to grono, z którym premiera łączą związki nie tyle polityczne, ile towarzyskie - ujawnia</span>
        <span start="3031" end="3041"> polityk. </span>
        <span start="5301" end="5324">
Wicepremier Komołowski</span>
        <span start="5427" end="5467">To niestrudzony negocjator ze wszystkimi</span>
        <span start="5529" end="5530">.</span>
        <span start="5532" end="5639">
Janusz Pałubicki jest bliskim współpracownikiem premiera nie tylko w sprawach bezpieczeństwa i lustracji. </span>
        <span start="5964" end="5965">
</span>
        <span start="5973" end="6049">Janusz Steinhoff to kolega premiera z Gliwic. Pracowali na tej samej uczelni</span>
        <span start="6126" end="6127">.</span>
        <span start="6143" end="6215">
Miarą pozycji ludzi z otoczenia szefa rządu jest ich wpływ na decyzje. </span>
        <span start="6253" end="6346">urzędniczo-polityczne wygi stosują inne miary. Najważniejszą z nich jest dostęp do premiera. </span>
        <span start="7118" end="7267">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można jednak tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7296">.
</span>
        <span start="7709" end="7755">Jerzy Widzyk (RS ASW) jest szefem Kancelarii. </span>
        <span start="7904" end="7930"> jego pozycja jest słaba. </span>
        <span start="7981" end="8044">Mirosław Koźlakiewicz (RS AWS) jest zastępcą szefa Kancelarii. </span>
        <span start="8167" end="8246">Wojciech Arkuszewski (SKL) odpowiadał za Departament Współpracy z Parlamentem. </span>
        <span start="8495" end="8579">
Kazimierz Marcinkiewicz (ZChN) jest od roku szefem gabinetu politycznego premiera. </span>
        <span start="8783" end="8946">
Wyjątkiem wśród pracowników Kancelarii, jeśli chodzi o "liczbę dostępów" do premiera, jest Krzysztof Kwiatkowski, wicedyrektor sekretariatu prezesa Rady Ministrów</span>
        <span start="8976" end="8978">. </span>
        <span start="9121" end="9173">Pozostali wicedyrektorzy to: Krzysztof Gołaszewski, </span>
        <span start="9312" end="9332"> oraz Joanna Gepfert</span>
        <span start="9383" end="9384">.</span>
        <span start="9821" end="9905">Asystenci, zdaniem krytyków, pełnią niewspółmiernie dużą rolą jak na swoje funkcje. </span>
        <span start="10201" end="10276">
Odprawy szefostwa Kancelarii odbywają się raz w tygodniu, w poniedziałek. </span>
        <span start="10466" end="10472">Buzek </span>
        <span start="10645" end="10650">jest </span>
        <span start="10653" end="10683">nieufny wobec współpracowników</span>
        <span start="10751" end="10753">. </span>
        <span start="10995" end="11003">Premier </span>
        <span start="11008" end="11161">szybko przerzuca sympatię z jednych osób na inne, zraża się do ludzi, bo nie spełniają jego oczekiwań. Ale podwładni nie wiedzą, jakie są te oczekiwania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. rok temu Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii. eksperyment się nie powiódł.Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. 
 "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia". Ważniejsze decyzje Buzek  konsultuje z przewodniczącymklubu koalicji. ma swoich zaufanych współpracowników. najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych. Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="231">Szykuje się kolejna burza personalna w Kancelarii Premiera Jerzego Buzka. </span>
        <span start="463" end="472">rok temu </span>
        <span start="478" end="529">Buzek przeprowadził reorganizację swojej Kancelarii</span>
        <span start="640" end="642">. </span>
        <span start="678" end="706">eksperyment się nie powiódł.</span>
        <span start="1458" end="1517">Jerzy Buzek Kancelarii nie traktuje jako swojego zaplecza. </span>
        <span start="2113" end="2114">
</span>
        <span start="2130" end="2186"> "Marian Krzaklewski kieruje rządem z tylnego siedzenia"</span>
        <span start="2230" end="2251">. Ważniejsze decyzje </span>
        <span start="2257" end="2263">Buzek </span>
        <span start="2275" end="2304"> konsultuje z przewodniczącym</span>
        <span start="2318" end="2334">klubu koalicji. </span>
        <span start="2350" end="2386">ma swoich zaufanych współpracowników</span>
        <span start="2441" end="2443">. </span>
        <span start="2522" end="2620">najbliższym doradcą premiera jest Teresa Kamińska, szefowa Urzędu Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych.</span>
        <span start="2682" end="2683"> </span>
        <span start="7118" end="7219">Czwórka osób z najbliższego otoczenia premiera nie ma żadnego problemu z "ilością wejść".

Nie można </span>
        <span start="7226" end="7267">tego powiedzieć o pracownikach Kancelarii</span>
        <span start="7294" end="7295">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
