<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008260055">
  <date>2000-08-26</date>
  <title>Otwarły się niewidzialne bramy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Sadecki</authors>
  <body>REPORTAŻ

Krakowski Kazimierz - żydowska dzielnica bez Żydów, przywrócona do życia przez Polaków - stał się miejscem modnym, odwiedzanym licznie przez turystów

Otwarły się niewidzialne bramy

W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. 

FOT. JACEK  WRZESIŃSKI

JERZY SADECKI 

Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.

Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. - Z Kazimierzem jest tak jak z kulturą żydowską, która przez prawie pół wieku  była u nas tabu, czymś zupełnie niedostępnym, zamkniętym i tajemniczym. A nagle ożyła i fascynuje - mówi Krzysztof Gierat, który wraz z Januszem Makuchem  wymyślił i prowadzi Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza, jeszcze bardzo skromna jego edycja z udziałem tylko miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. Przyjeżdżają na nią chętnie najlepsi na świecie muzycy żydowscy. Co roku Żydzi z wielu krajów ramię przy ramieniu z Polakami  tańczą i śpiewają na ulicy Szerokiej w rytm klezmerskich kapeli. 

Krzysztof Gierat wspomina, że jako student mieszkał na stancji  na Kazimierzu. W dzielnicy ruder, spisanej na straty, z oknami  obitymi dechami. Niedostępnej. - Trudno dziś w to uwierzyć, ale przez te wszystkie lata nigdy nie wszedłem do synagogi. Pierwszy raz znalazłem się w niej dopiero podczas naszego festiwalu - wyznaje Krzysztof Gierat. Bo najważniejszą siłą Festiwalu Kultury Żydowskiej jest chyba to, że nie tylko wyciągnął na wierzch zapomniane zwyczaje i sztukę żydowską oraz stworzył na nie modę i swego rodzaju snobizm, ale także otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez prawie pół wieku dzielnicy.

Zapomniany, bez Żydów

W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. Mieli liczne bożnice i domy modlitwy, mieszkali tu wielcy i mądrzy rabini. Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.

W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. Dziś gmina wyznaniowa żydowska w Krakowie zrzesza zaledwie 176 współwyznawców. Na palcach jednej ręki można policzyć rodziny żydowskie mieszkające dziś na stałe w żydowskiej dzielnicy Kazimierz.

Za sprawą zbrodniczego holokaustu zniknęli stąd  Żydzi. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie. Mógł być co najwyżej egzotycznym plenerem dla fotografików i filmowców. Gdy kręcono tu efektowną scenę pożaru do filmu "Noce i dnie", poszło z dymem  kilka zabytkowych budowli. Popadły w ruinę nieremontowane kamienice, dewastowane także przez ludzi marginesu społecznego, dla których Kazimierz  miał być odpowiednim miejscem zamieszkania.

Pokazany światu  przez Spielberga

Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu. - Nagle pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera" - opowiada Zdzisław Leś, który z końcem 1992 roku założył na Kazimierzu księgarnię specjalizującą się w tematyce żydowskiej. Aby sprostać wymaganiom zagranicznych turystów, Leś wydał specjalny przewodnik po schindlerowskich miejscach, przeszkolił przewodników, uruchomił mikrobusy do obwożenia po całej trasie: od Kazimierza przez dawny zakład emalierski Schindlera, po obóz w Płaszowie i wzgórze Lasoty, z którego - według Spielberga - Schindler oglądał scenę likwidacji krakowskiego getta, co spowodowało jego wewnętrzną przemianę i postanowienie uratowania przed zagładą jak największej grupy Żydów.

W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. 

Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa. Stało się placówką, do której trzeba i warto zaglądać. Jak obliczono, do maja tego roku miało tu już miejsce dwa tysiące różnorakich "zdarzeń programowych"- wykładów, wystaw, spotkań, promocji książek, koncertów itp. - Naszym głównym zadaniem jest demitologizowanie obrazu Żyda w oczach społeczeństwa polskiego oraz zdemitologizowanie obrazu Polaka w oczach Żydów - tak w największym  skrócie mówi o misji CKŻ Joachim Russek, dyrektor Fundacji Judaica.  

- Najbardziej fascynujące w historii rozbudzenia Kazimierza jest to, że stało się tak za sprawą inicjatywy obywatelskiej. Złudzeniem wszak okazały się oczekiwania z początku lat dziewięćdziesiątych, że przyjadą tu z pieniędzmi bogaci Żydzi i odbudują, ożywią Kazimierz. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się przede wszystkim Polacy. To ich pomysłowość, zapał, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem, dostarcza  tylu przeżyć i emocji turystom - twierdzi Joachim Russek. 

- Wprawdzie wraz z Edynburgiem Kraków przygotował kilka lat temu program rewitalizacji Kazimierza, to jednak  nigdy nie był  on kompleksowo realizowany. Ale muszę przyznać, że te wszystkie prywatne inicjatywy i indywidualne inwestycje na Kazimierzu w gruncie rzeczy  nie odbiegają w intencjach od tego planu. On gdzieś unosi się w tle tych wszystkich działań - mówi Małgorzata Walczak z Biura Lokalnego Kazimierz.

Inwazja knajpek 

- Ta wieloletnia hibernacja, zatrzymanie w miejscu Kazimierza,  pracuje dziś na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, ze zdumieniem stwierdza: jest jak dawniej. Te same stare kąty, zaułki, których nikt nie ruszył  przez lata. Mając to wszystko, łatwiej odtworzyć nastrój starej dzielnicy, bez sztuczności - opowiada  Wojciech Ornat. On pierwszy na Kazimierzu  zaczął myśleć o turystach. Przed nim, od 1990 roku była na ul. Szerokiej tylko galeria Władysława Godynia. Nie wytrzymała finansowo. W 1992 roku Ornat wynajął ją i urządził  kawiarnię Ariel. Zaczęły powstawać następne knajpki w podobnym stylu, lokując się niemal we wszystkich kamieniczkach po jednej stronie ulicy Szerokiej.

Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. Właściwie jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami: Starą, gdzie mieści się judaistyczne muzeum, Remu wraz z zabytkowym cmentarzem oraz Poppera. Oprócz nowoczesnej restauracji Nissenbaumów wszystkie knajpki i lokaliki, które w ostatnich latach na - dotąd pustej i znanej tylko z siedziby  komendy policji - ulicy Szerokiej rosną jak grzyby po deszczu, stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Oferują zwykle przysmaki żydowskiej kuchni, ale nie koszerne. Pobrzmiewają muzyką żydowską, cygańską, ukraińską. 

Gęsi pipek  i żydowski cymes 

Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy

FOT. JACEK WRZESIŃSKI

- Trzeba pamiętać, że Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni - podkreśla żydowski historyk Henryk Halkowski. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. - Pomysł jest prosty i dotychczas niemal wszyscy go respektują. Zachowując dawne wnętrza, wstawiamy do nich przedwojenne,  proste meble i sprzęty, często podniszczone, ale z duszą i charakterem. Zachowało się ich w Krakowie mnóstwo, są dość tanie. Dają naprawdę poczucie autentycznego powrotu w nastrój przedwojennych wnętrz - wyjaśnia Wojciech Ornat. Rozmawiam z nim przy ul. Szerokiej w budynku dawnej mykwy, czyli żydowskiej łaźni. Po podziałach własnościowych Ornat prowadzi utrzymaną w dobrym, przedwojennym, żydowskim stylu restaurację i hotelik Klezmer-Hois, gdzie gra grupa klezmerska znakomitego Leopolda Kozłowskiego, gdzie podają takie przysmaki, jak: gęsi pipek (żołądek), kiszkę żydowską czy cymes żydowski (marchew z miodem i rodzynkami). Pojawiają się tam Żydzi z różnych stron świata i podpowiadają, co zmienić, co wprowadzić do menu. 

Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach. - Ale my nikogo nie przebieramy za Żydów, nie doprawiamy kelnerom pejsów - zapewnia Wojciech Ornat. Ci Żydzi na ulicach Kazimierza to goście coraz liczniej przyjeżdżający z pielgrzymką do grobu sławnego Mojżesza Isserlesa na cmentarzu Remu lub zjawiający się tu przy okazji odwiedzin Oświęcimia, Treblinki. I wpisujący się w wykreowany, przypomniany przez autentyczne wnętrza, meble i sprzęty żydowski dawny świat. 

- Ta  ulica Szeroka to trochę taki "Żydoland", ale ja się bardzo cieszę, że powstał i istnieje. Przyciąga wielu ludzi, zwłaszcza młodych, którzy mogą się dowiedzieć wiele o przeszłości i naszej kulturze, skorzystać z tego, co pozostało po naszych przodkach - zapewnia Tadeusz Jakubowicz, przewodniczący gminy wyznaniowej żydowskiej w Krakowie.

Na Ciemnej jest Eden 

Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów. - Na początku, gdy uruchomiliśmy Centrum  Kultury Żydowskiej, spotykałem się z głosami pełnymi wyrzutu: czemu tu tak pięknie? - wspomina Joachim Russek. Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz.

- Mój mąż przyjechał tu ze względów sentymentalnych, bo  jego dziadkowie mieszkali nieopodal, przy ul. Dietla. Ale także, żeby robić tu biznes. Przez pięć lat chodził z tym pomysłem - mówi o  Allenie Haberbergu, jego żona Jolanta Skrzyniarz-Haberberg. Ten amerykański Żyd  wykupił trzy potwornie zdewastowane kamienice na Kazimierzu, przy ul. Ciemnej. Rudery zamienił w wygodny i elegancki hotel Eden, wyposażony nawet w rytualną mykwę - otwarty pół roku temu. 

Znacznie wcześniej zainwestowała na Kazimierzu  Fundacja Nissenbaumów, która nieopodal synagogi Remu urządziła duży kompleks restauracyjny, ale bardziej w stylu McDonaldsa niż żydowskiego Kazimierza. Nissenbaumowie nie mają teraz dobrej passy ani prasy. Krytykowani są z różnych stron za zburzenie trzech starych kamienic przy ul. Miodowej i za brak aktywności w remontowaniu najstarszego budynku przy ul. Szerokiej, pod nr 12, kupionego od miasta. Nissenbaumowie nie wywiązali się wszak z umowy, że w ciągu czterech lat wyremontują kamienicę. Teraz uzyskali  prolongatę na następne dwa lata. 

Innych, prywatnych inwestorów żydowskich jakoś nie widać. Jedynie gmina żydowska stopniowo odzyskuje i zagospodarowuje kolejne z ok. 40 obiektów, jakie w Krakowie należały do niej przed wojną. - Cieszę się, że  mamy wreszcie dobrze utrzymane dwa cmentarze: Remu i przy ul. Miodowej, odnawiane są kolejne z siedmiu istniejących tu synagog - wylicza Tadeusz Jakubowicz.  W remontowanej obecnie bożnicy Kupa, obok sal modlitewnych Jakubowicz zamierza urządzić piętnaście pokoi dla Żydów "zaawansowanych wiekiem". W odnowionej - z pomocą państwowych funduszy - synagodze Izaaka gmina żydowska urządziła wystawę o Żydach polskich i pokazy filmów dokumentalnych o krakowskim Kazimierzu i likwidacji getta. 

W gąszczu praw własności

Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. - Finansowaliśmy te prace wraz  amerykańską Getty Foundation - mówi prof. Tadeusz Chrzanowski, przewodniczący Społecznego Komitetu Odnowy Zabytków Krakowa i przypomina, że obok żydowskiej części Kazimierza jest też katolicka, ze wspaniałymi tradycjami i zabytkami, np. z kościołami: Na Skałce, św. Katarzyny, Bonifratrów. Jak przed wiekami te dwie części płynnie się przenikają. Nikogo tu nie  dziwi, że ulica Rabina Meiselsa krzyżuje się z ulicą Bożego Ciała. 

Profesor Chrzanowski dodaje, że  SKOZK chętnie dofinansowywałby również odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. - Spośród  108 prywatnych kamienic, których administrację prowadzimy, w przypadku 95 procent nie znamy miejsca pobytu właścicieli - podaje Ryszard Lepiarz, kierownik działu eksploatacji w Zarządzie Budynków Komunalnych. Jak w takie kamienice inwestować, jak je odnawiać? Władze miasta stać tylko na zabezpieczenie ruder, aby nie groziły ludziom. - Jak tak dalej pójdzie, za kilkanaście lat nie będzie już co remontować - mówią na Kazimierzu, pokazując wybite okna, przeciekające dachy.

To prawda, że co najmniej 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich dawnych właścicieli. Zazwyczaj szybko je sprzedają i wracają do Izraela, do USA. Ale co zrobić z resztą, może przejęłaby je jakaś żydowska fundacja, wchodząc w prawa osób nieznanych z miejsca pobytu - zastanawia się Tadeusz Jakubowicz, przewodniczący krakowskiej gminy żydowskiej. Ale zaraz zaznacza, że gmina by się takiej roli nie podjęła, to za wiele kłopotu. Własność to sprawa delikatna i drażliwa, pojawiają się też oszuści, którzy próbują podszywać się pod ofiary holokaustu. Wszyscy czekają więc na jakąś centralną regulację prawną.

Kultowy  "Singer" i "Alchemia" 

- Tymczasem Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym, bez tego gwaru i przypadkowych ludzi, którzy tabunami przewalają się przez krakowski Rynek Główny. Od nas blisko do centrum, jest ciekawie, nastrojowo - tak zapewnia Karol Kuberski, właściciel galerii sztuki Szalom przy ul. Józefa, i wymienia wielu artystów, którzy przeprowadzili się ostatnio na Kazimierz. Sam też od czerwca stał się mieszkańcem tej dzielnicy.

- Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości na Kazimierzu. Już nie kupi się kamienicy za mniej niż milion dolarów. Ceny mieszkań przekroczyły już 4 tys. zł za metr kwadratowy - wylicza Wojciech Ornat. Na Kazimierzu pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów. Niedawno w odnowionej kamienicy przy Miodowej otwarty został hotelik Franciszek wraz z kawiarnią artystyczną, Sceną Eljot i galerią Stawskiego. Obok sławnego pubu Singer, tajemniczej i ciemnej nory w dobrym egzystencjalnym stylu Paryża lat 60., gdzie siedzi się przy świecach i stolikach z maszynami marki Singer, obok lokalu Propaganda, z rekwizytami epoki komunizmu - na rogu ul. Estery i placu Nowego od grudnia ubiegłego roku istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Przeniosła się do niej z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa. Stylizowana na graciarnię Alchemia, urządzona w dawnym warsztacie tapicera, ma swój niepowtarzalny klimat. -  Gramy dużo dobrego jazzu, puszczamy świetną muzykę Astora Piazzolli grającego na bandeonie  - wyjaśnia współwłaściciel Jacek Żakowski. 

Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl. O tym mówią teraz wszyscy, którzy związali się z krakowską dzielnicą żydowską.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. 
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie. 
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu. 
Najbardziej fascynujące w historii rozbudzenia Kazimierza jest to, że stało się tak za sprawą inicjatywy obywatelskiej. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się przede wszystkim Polacy. 
Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="803">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="933">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="2233" end="2340">
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. </span>
        <span start="2465" end="2593">Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="2978" end="3058">Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie. </span>
        <span start="3432" end="3688">
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu. </span>
        <span start="4383" end="4384">
</span>
        <span start="5141" end="5261">Najbardziej fascynujące w historii rozbudzenia Kazimierza jest to, że stało się tak za sprawą inicjatywy obywatelskiej. </span>
        <span start="5409" end="5490">Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się przede wszystkim Polacy. </span>
        <span start="8723" end="9020">
Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. 
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa. Za sprawą zbrodniczego holokaustu zniknęli stąd  Żydzi. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie. 
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu. 
W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. Najbardziej fascynujące w historii rozbudzenia Kazimierza jest to, że stało się tak za sprawą inicjatywy obywatelskiej. Złudzeniem wszak okazały się oczekiwania z początku lat dziewięćdziesiątych, że przyjadą tu z pieniędzmi bogaci Żydzi i odbudują, ożywią Kazimierz. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się przede wszystkim Polacy. 
Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach. 
Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów. Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz.
Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. - Finansowaliśmy te prace wraz  amerykańską Getty Foundation - mówi prof. Tadeusz Chrzanowski, przewodniczący Społecznego Komitetu Odnowy Zabytków Krakowa . Profesor Chrzanowski dodaje, że  SKOZK chętnie dofinansowywałby również odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. 
Tymczasem Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym, bez tego gwaru i przypadkowych ludzi, którzy tabunami przewalają się przez krakowski Rynek Główny. Obok sławnego pubu Singer, tajemniczej i ciemnej nory w dobrym egzystencjalnym stylu Paryża lat 60., gdzie siedzi się przy świecach i stolikach z maszynami marki Singer, obok lokalu Propaganda, z rekwizytami epoki komunizmu - na rogu ul. Estery i placu Nowego od grudnia ubiegłego roku istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. 
Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="803">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="933">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="2233" end="2340">
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. </span>
        <span start="2465" end="2593">Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="2922" end="3058">Za sprawą zbrodniczego holokaustu zniknęli stąd  Żydzi. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie. </span>
        <span start="3432" end="3688">
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu. </span>
        <span start="4383" end="4605">
W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. </span>
        <span start="5141" end="5490">Najbardziej fascynujące w historii rozbudzenia Kazimierza jest to, że stało się tak za sprawą inicjatywy obywatelskiej. Złudzeniem wszak okazały się oczekiwania z początku lat dziewięćdziesiątych, że przyjadą tu z pieniędzmi bogaci Żydzi i odbudują, ożywią Kazimierz. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się przede wszystkim Polacy. </span>
        <span start="8723" end="9021">
Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach. </span>
        <span start="9805" end="9969">
Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów. </span>
        <span start="10122" end="10181">Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz.</span>
        <span start="11968" end="12204">
Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. - Finansowaliśmy te prace wraz  amerykańską Getty Foundation - mówi prof. Tadeusz Chrzanowski, przewodniczący Społecznego Komitetu Odnowy Zabytków Krakowa </span>
        <span start="12369" end="12371">. </span>
        <span start="12512" end="12699">Profesor Chrzanowski dodaje, że  SKOZK chętnie dofinansowywałby również odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. </span>
        <span start="13853" end="13854">
</span>
        <span start="13856" end="14028">Tymczasem Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym, bez tego gwaru i przypadkowych ludzi, którzy tabunami przewalają się przez krakowski Rynek Główny. </span>
        <span start="14833" end="15162">Obok sławnego pubu Singer, tajemniczej i ciemnej nory w dobrym egzystencjalnym stylu Paryża lat 60., gdzie siedzi się przy świecach i stolikach z maszynami marki Singer, obok lokalu Propaganda, z rekwizytami epoki komunizmu - na rogu ul. Estery i placu Nowego od grudnia ubiegłego roku istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. </span>
        <span start="15487" end="15590">
Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. 
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="803">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="933">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="2233" end="2340">
W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. </span>
        <span start="2465" end="2593">Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="2978" end="3057">Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Niepostrzeżenie zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, hotelików. ożywił dzielnicę Festiwal Kultury Żydowskiej. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną. Przyjeżdżają na nią najlepsi na świecie muzycy żydowscy. W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.Kazimierz pozostał martwym miastem skazanym na zapomnienie. Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do głośnego filmu "Lista Schindlera". W listopadzie 1993 otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się Polacy. To ich pomysłowość, zapał, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem. tu jest jak dawniej. wszystkie knajpki i lokaliki stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi ubodzy. Nie ma mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. Turyści, którzy odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym miasteczku żydowskim. Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem. co najmniej 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich dawnych właścicieli. Własność to sprawa delikatna i drażliwa. Wszyscy czekają na centralną regulację prawną. Tymczasem Kazimierz staje się miejscem modnym i wygodnym.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="406">Niepostrzeżenie</span>
        <span start="442" end="485"> zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="574" end="650">przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, </span>
        <span start="660" end="671">hotelików. </span>
        <span start="832" end="838">ożywił</span>
        <span start="854" end="865"> dzielnicę </span>
        <span start="904" end="933">Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1326" end="1374">Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną</span>
        <span start="1395" end="1417">. Przyjeżdżają na nią </span>
        <span start="1425" end="1462">najlepsi na świecie muzycy żydowscy. </span>
        <span start="2234" end="2311">W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku </span>
        <span start="2323" end="2390">mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. </span>
        <span start="2550" end="2593">Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2988" end="3007">Kazimierz pozostał </span>
        <span start="3017" end="3058">martwym miastem skazanym na zapomnienie. </span>
        <span start="3433" end="3533">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do </span>
        <span start="3539" end="3574">głośnego filmu "Lista Schindlera". </span>
        <span start="4384" end="4403">W listopadzie 1993 </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4577">Centrum Kultury Żydowskiej</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="5409" end="5465">Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się </span>
        <span start="5482" end="5590">Polacy. To ich pomysłowość, zapał, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="6210" end="6213">tu </span>
        <span start="6261" end="6279">jest jak dawniej. </span>
        <span start="7089" end="7117">wszystkie knajpki i lokaliki</span>
        <span start="7251" end="7314"> stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. </span>
        <span start="7677" end="7719">Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi </span>
        <span start="7731" end="7737">ubodzy</span>
        <span start="7808" end="7817">. Nie ma </span>
        <span start="7822" end="7870">mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale.</span>
        <span start="8065" end="8066"> </span>
        <span start="8724" end="8740">Turyści, którzy </span>
        <span start="8746" end="8807">odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym</span>
        <span start="8814" end="8826"> miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8919">. </span>
        <span start="9806" end="9851">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali </span>
        <span start="9854" end="9947">nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem</span>
        <span start="9967" end="9969">. </span>
        <span start="13200" end="13299">co najmniej 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich dawnych właścicieli.</span>
        <span start="13559" end="13560"> </span>
        <span start="13642" end="13681">Własność to sprawa delikatna i drażliwa</span>
        <span start="13760" end="13778">. Wszyscy czekają </span>
        <span start="13783" end="13786">na </span>
        <span start="13792" end="13819">centralną regulację prawną.</span>
        <span start="13855" end="13886"> Tymczasem Kazimierz staje się </span>
        <span start="13901" end="13927">miejscem modnym i wygodnym</span>
        <span start="14026" end="14027">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Niepostrzeżenie zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, hotelików. ożywił dzielnicę Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza edycja odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną. Przyjeżdżają na nią najlepsi na świecie muzycy żydowscy. najważniejszą siłą Festiwalu Kultury Żydowskiej jest to, że otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez prawie pół wieku dzielnicy.W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.Dziś gmina wyznaniowa żydowska w Krakowie zrzesza zaledwie 176 współwyznawców. Po wojnie Kazimierz pozostał martwym miastem skazanym na zapomnienie. Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do głośnego filmu "Lista Schindlera". pokazał tę dzielnicę całemu światu. Nagle pojawiło się mnóstwo turystów. W listopadzie 1993 otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej. silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się Polacy. To ich pomysłowość, zapał, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem. wieloletnia hibernacja Kazimierza pracuje dziś na jego korzyść, tu jest jak dawniej. Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. jest bardziej podłużnym i rozległym placem Z  trzema synagogami. wszystkie knajpki i lokaliki stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni. Nie ma mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. Zachowując dawne wnętrza, wstawiamy do nich przedwojenne, proste meble i sprzęty z duszą. Turyści, którzy odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku żydowskim, z nastrojem żydowskiego sztetłu. Żydzi na ulicach Kazimierza to goście coraz liczniej przyjeżdżający z pielgrzymką do grobu sławnego Mojżesza Isserlesa na cmentarzu Remu. Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem. Allen Haberberg wykupił trzy zdewastowane kamienice na Kazimierzu. Rudery zamienił w wygodny i elegancki hotel Eden. wcześniej zainwestowała na Kazimierzu Fundacja Nissenbaumów, która urządziła duży kompleks restauracyjny, ale bardziej w stylu McDonaldsa. nie mają dobrej passy ani prasy. Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. obok żydowskiej części Kazimierza jest też katolicka, ze wspaniałymi tradycjami i zabytkami. co najmniej 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich dawnych właścicieli. Zazwyczaj szybko je sprzedają i wracają do Izraela, do USA. Ale co zrobić z resztą. Własność to sprawa delikatna i drażliwa, pojawiają się też oszuści, którzy próbują podszywać się pod ofiary holokaustu. Wszyscy czekają na centralną regulację prawną. Tymczasem Kazimierz staje się miejscem modnym i wygodnym. Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="406">Niepostrzeżenie</span>
        <span start="442" end="485"> zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="511" end="563">otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. </span>
        <span start="574" end="650">przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, </span>
        <span start="660" end="671">hotelików. </span>
        <span start="832" end="838">ożywił</span>
        <span start="854" end="865"> dzielnicę </span>
        <span start="904" end="933">Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1216" end="1224">Pierwsza</span>
        <span start="1253" end="1261"> edycja </span>
        <span start="1302" end="1374">odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną</span>
        <span start="1395" end="1417">. Przyjeżdżają na nią </span>
        <span start="1425" end="1462">najlepsi na świecie muzycy żydowscy. </span>
        <span start="1937" end="1990">najważniejszą siłą Festiwalu Kultury Żydowskiej jest </span>
        <span start="1996" end="2003">to, że </span>
        <span start="2133" end="2209">otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez prawie pół wieku dzielnicy.</span>
        <span start="2234" end="2311">W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku </span>
        <span start="2323" end="2390">mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. </span>
        <span start="2550" end="2593">Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2726" end="2805">Dziś gmina wyznaniowa żydowska w Krakowie zrzesza zaledwie 176 współwyznawców. </span>
        <span start="2978" end="3007">Po wojnie Kazimierz pozostał </span>
        <span start="3017" end="3058">martwym miastem skazanym na zapomnienie. </span>
        <span start="3433" end="3533">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do </span>
        <span start="3539" end="3574">głośnego filmu "Lista Schindlera". </span>
        <span start="3652" end="3688">pokazał tę dzielnicę całemu światu. </span>
        <span start="3690" end="3725">Nagle pojawiło się mnóstwo turystów</span>
        <span start="3903" end="3905">. </span>
        <span start="4384" end="4403">W listopadzie 1993 </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4577">Centrum Kultury Żydowskiej</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="4622" end="4683">silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa. </span>
        <span start="5409" end="5465">Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się </span>
        <span start="5482" end="5590">Polacy. To ich pomysłowość, zapał, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="6101" end="6123">wieloletnia hibernacja</span>
        <span start="6146" end="6157"> Kazimierza</span>
        <span start="6159" end="6188"> pracuje dziś na jego korzyść</span>
        <span start="6201" end="6203">, </span>
        <span start="6210" end="6213">tu </span>
        <span start="6261" end="6279">jest jak dawniej. </span>
        <span start="6805" end="6852">Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. </span>
        <span start="6886" end="6928">jest bardziej podłużnym i rozległym placem</span>
        <span start="6929" end="6950"> Z  trzema synagogami</span>
        <span start="7043" end="7045">. </span>
        <span start="7089" end="7117">wszystkie knajpki i lokaliki</span>
        <span start="7251" end="7314"> stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. </span>
        <span start="7677" end="7761">Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni</span>
        <span start="7808" end="7817">. Nie ma </span>
        <span start="7822" end="7871">mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. </span>
        <span start="7935" end="7993">Zachowując dawne wnętrza, wstawiamy do nich przedwojenne, </span>
        <span start="7994" end="8016">proste meble i sprzęty</span>
        <span start="8042" end="8050"> z duszą</span>
        <span start="8064" end="8066">. </span>
        <span start="8724" end="8740">Turyści, którzy </span>
        <span start="8746" end="8826">odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8884" end="8919">, z nastrojem żydowskiego sztetłu. </span>
        <span start="9124" end="9260">Żydzi na ulicach Kazimierza to goście coraz liczniej przyjeżdżający z pielgrzymką do grobu sławnego Mojżesza Isserlesa na cmentarzu Remu</span>
        <span start="9326" end="9328">. </span>
        <span start="9806" end="9851">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali </span>
        <span start="9854" end="9947">nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem</span>
        <span start="9967" end="9969">. </span>
        <span start="10375" end="10380">Allen</span>
        <span start="10382" end="10392"> Haberberg</span>
        <span start="10455" end="10469"> wykupił trzy </span>
        <span start="10479" end="10515">zdewastowane kamienice na Kazimierzu</span>
        <span start="10533" end="10583">. Rudery zamienił w wygodny i elegancki hotel Eden</span>
        <span start="10642" end="10643">.</span>
        <span start="10654" end="10693"> wcześniej zainwestowała na Kazimierzu </span>
        <span start="10694" end="10723">Fundacja Nissenbaumów, która </span>
        <span start="10747" end="10817">urządziła duży kompleks restauracyjny, ale bardziej w stylu McDonaldsa</span>
        <span start="10844" end="10845">.</span>
        <span start="10860" end="10870"> nie mają </span>
        <span start="10876" end="10900">dobrej passy ani prasy. </span>
        <span start="11969" end="12049">Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. </span>
        <span start="12221" end="12312">obok żydowskiej części Kazimierza jest też katolicka, ze wspaniałymi tradycjami i zabytkami</span>
        <span start="12426" end="12428">. </span>
        <span start="13200" end="13382">co najmniej 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich dawnych właścicieli. Zazwyczaj szybko je sprzedają i wracają do Izraela, do USA. Ale co zrobić z resztą</span>
        <span start="13558" end="13560">. </span>
        <span start="13642" end="13778">Własność to sprawa delikatna i drażliwa, pojawiają się też oszuści, którzy próbują podszywać się pod ofiary holokaustu. Wszyscy czekają </span>
        <span start="13783" end="13786">na </span>
        <span start="13792" end="13819">centralną regulację prawną.</span>
        <span start="13855" end="13886"> Tymczasem Kazimierz staje się </span>
        <span start="13901" end="13927">miejscem modnym i wygodnym</span>
        <span start="14026" end="14028">. </span>
        <span start="14295" end="14340">Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości</span>
        <span start="14354" end="14355">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. ożywił dzielnicę Festiwal Kultury Żydowskiej. Po dwunastu latach jest imprezą potężną. W mieście Kazimierzu od XV wieku mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W listopadzie 1993 otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się Polacy. To ich pomysłowość, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem. wszystkie knajpki i lokaliki stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Turyści mają wrażenie, że są w autentycznym miasteczku żydowskim. 30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich właścicieli. Własność to sprawa delikatna.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="485">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="832" end="838">ożywił</span>
        <span start="854" end="865"> dzielnicę </span>
        <span start="904" end="933">Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1326" end="1345">Po dwunastu latach </span>
        <span start="1354" end="1374">jest imprezą potężną</span>
        <span start="1395" end="1397">. </span>
        <span start="2234" end="2254">W mieście Kazimierzu</span>
        <span start="2298" end="2311"> od XV wieku </span>
        <span start="2323" end="2390">mieszkali Żydzi. Tu tworzyli swoją bogatą kulturę, sztukę i naukę. </span>
        <span start="2550" end="2593">Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="3433" end="3494">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. </span>
        <span start="4384" end="4403">W listopadzie 1993 </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4577">Centrum Kultury Żydowskiej</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="5409" end="5465">Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się </span>
        <span start="5482" end="5508">Polacy. To ich pomysłowość</span>
        <span start="5515" end="5590">, fascynacja żydowską kulturą sprawiły, że dzielnica na nowo pulsuje życiem</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="7089" end="7117">wszystkie knajpki i lokaliki</span>
        <span start="7251" end="7314"> stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. </span>
        <span start="8724" end="8731">Turyści</span>
        <span start="8767" end="8786"> mają wrażenie, że </span>
        <span start="8790" end="8807">są w autentycznym</span>
        <span start="8814" end="8826"> miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8919">. </span>
        <span start="13212" end="13279">30 procent żydowskich kamienic już zostało zwróconych potomkom ich </span>
        <span start="13287" end="13299">właścicieli.</span>
        <span start="13559" end="13560"> </span>
        <span start="13642" end="13670">Własność to sprawa delikatna</span>
        <span start="13760" end="13761">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło Kazimierz, wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza jego edycja odbyła się w 1988 roku. Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa. Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego filmu "Lista Schindlera". pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera". W 1993 otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. silnie wpisało się w życie kulturalne Krakowa. wieloletnia hibernacja Kazimierza pracuje dziś na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, stwierdza: jest jak dawniej. Zaczęły powstawać knajpki.Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. Trzeba pamiętać, że Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że są w autentycznym miasteczku  żydowskim. Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica miała być cmentarzem. - Mój mąż przyjechał tu ze względów sentymentalnych. Ale także, żeby robić tu biznes - mówi o  Allenie Haberbergu, jego żona. wykupił trzy kamienice. Rudery zamienił w hotel Eden. wcześniej zainwestowała na Kazimierzu  Fundacja Nissenbaumów. Niedawno zakończyła się konserwacja synagogi Tempel. Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów. Obok sławnego pubu Singer istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="485">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="805" end="840">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło </span>
        <span start="865" end="876">Kazimierz, </span>
        <span start="888" end="933">wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1216" end="1224">Pierwsza</span>
        <span start="1248" end="1261"> jego edycja </span>
        <span start="1302" end="1326">odbyła się w 1988 roku. </span>
        <span start="2465" end="2593">Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="3433" end="3472">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył </span>
        <span start="3476" end="3539">Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego </span>
        <span start="3548" end="3574">filmu "Lista Schindlera". </span>
        <span start="3696" end="3779">pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera"</span>
        <span start="3903" end="3905">. </span>
        <span start="4384" end="4386">W </span>
        <span start="4398" end="4403">1993 </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4605">Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. </span>
        <span start="4622" end="4660">silnie wpisało się w życie kulturalne </span>
        <span start="4674" end="4683">Krakowa. </span>
        <span start="6101" end="6123">wieloletnia hibernacja</span>
        <span start="6146" end="6157"> Kazimierza</span>
        <span start="6159" end="6236"> pracuje dziś na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, </span>
        <span start="6250" end="6277">stwierdza: jest jak dawniej</span>
        <span start="6449" end="6451">. </span>
        <span start="6669" end="6687">Zaczęły powstawać </span>
        <span start="6696" end="6703">knajpki</span>
        <span start="6802" end="6803">.</span>
        <span start="6805" end="6852">Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. </span>
        <span start="7657" end="7761">Trzeba pamiętać, że Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni</span>
        <span start="7808" end="7871">. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. </span>
        <span start="8724" end="8786">Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że </span>
        <span start="8790" end="8807">są w autentycznym</span>
        <span start="8814" end="8836"> miasteczku  żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8919">. </span>
        <span start="9806" end="9851">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali </span>
        <span start="9854" end="9902">nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica </span>
        <span start="9927" end="9947">miała być cmentarzem</span>
        <span start="9967" end="9969">. </span>
        <span start="10183" end="10234">- Mój mąż przyjechał tu ze względów sentymentalnych</span>
        <span start="10292" end="10325">. Ale także, żeby robić tu biznes</span>
        <span start="10364" end="10404"> - mówi o  Allenie Haberbergu, jego żona</span>
        <span start="10433" end="10435">. </span>
        <span start="10456" end="10469">wykupił trzy </span>
        <span start="10492" end="10501">kamienice</span>
        <span start="10533" end="10553">. Rudery zamienił w </span>
        <span start="10573" end="10583">hotel Eden</span>
        <span start="10642" end="10644">. </span>
        <span start="10655" end="10715">wcześniej zainwestowała na Kazimierzu  Fundacja Nissenbaumów</span>
        <span start="10844" end="10846">. </span>
        <span start="11969" end="12005">Niedawno zakończyła się konserwacja </span>
        <span start="12014" end="12029">synagogi Tempel</span>
        <span start="12047" end="12049">. </span>
        <span start="13866" end="13927">Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym</span>
        <span start="14026" end="14028">. </span>
        <span start="14646" end="14689">Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów. </span>
        <span start="14833" end="14858">Obok sławnego pubu Singer</span>
        <span start="15118" end="15162"> istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. </span>
        <span start="15488" end="15540">Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Fascynuje, przyciąga turystów. Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło Kazimierz, wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza jego edycja odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. najważniejszą siłą Festiwalu jest to, że wyciągnął na wierzch zapomniane zwyczaje i sztukę żydowską oraz otworzył niewidzialne bramy tej  dzielnicy.

Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. 

Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego filmu "Lista Schindlera". - Nagle pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera" - opowiada Zdzisław Leś, który założył na Kazimierzu księgarnię specjalizującą się w tematyce żydowskiej. W 1993 w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa. Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się Polacy. 

- Ta wieloletnia hibernacja, zatrzymanie w miejscu Kazimierza,  pracuje dziś na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, ze zdumieniem stwierdza: jest jak dawniej - opowiada  Wojciech Ornat. On pierwszy na Kazimierzu  zaczął myśleć o turystach. W 1992 roku Ornat urządził  kawiarnię Ariel. Zaczęły powstawać następne knajpki.Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. 

- Trzeba pamiętać, że Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni - podkreśla żydowski historyk Henryk Halkowski. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. 

Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem. - Mój mąż przyjechał tu ze względów sentymentalnych. Ale także, żeby robić tu biznes - mówi o  Allenie Haberbergu, jego żona. wykupił trzy kamienice. Rudery zamienił w hotel Eden. Znacznie wcześniej zainwestowała na Kazimierzu  Fundacja Nissenbaumów, która urządziła duży kompleks restauracyjny. Innych, prywatnych inwestorów żydowskich jakoś nie widać. 

Niedawno zakończyła się konserwacja synagogi Tempel. - Finansowaliśmy te prace wraz  amerykańską Getty Foundation - mówi prof. Tadeusz Chrzanowski, przewodniczący Społecznego Komitetu Odnowy Zabytków Krakowa. Profesor Chrzanowski dodaje, że  SKOZK chętnie dofinansowywałby również odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. 

Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym. pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów. Obok sławnego pubu Singer istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="485">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="563" end="592">Fascynuje, przyciąga turystów</span>
        <span start="669" end="671">. </span>
        <span start="805" end="840">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło </span>
        <span start="865" end="876">Kazimierz, </span>
        <span start="888" end="933">wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1216" end="1224">Pierwsza</span>
        <span start="1248" end="1261"> jego edycja </span>
        <span start="1302" end="1397">odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. </span>
        <span start="1937" end="1965">najważniejszą siłą Festiwalu</span>
        <span start="1984" end="1990"> jest </span>
        <span start="1996" end="2003">to, że </span>
        <span start="2013" end="2077">wyciągnął na wierzch zapomniane zwyczaje i sztukę żydowską oraz </span>
        <span start="2133" end="2165">otworzył niewidzialne bramy tej </span>
        <span start="2198" end="2209"> dzielnicy.</span>
        <span start="2232" end="2234">

</span>
        <span start="2465" end="2593">Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2595" end="2726">W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. </span>
        <span start="3431" end="3539">

Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego </span>
        <span start="3548" end="3574">filmu "Lista Schindlera". </span>
        <span start="3688" end="3811">- Nagle pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera" - opowiada Zdzisław Leś, który </span>
        <span start="3830" end="3905">założył na Kazimierzu księgarnię specjalizującą się w tematyce żydowskiej. </span>
        <span start="4384" end="4386">W </span>
        <span start="4398" end="4403">1993 </span>
        <span start="4429" end="4471">w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4605">Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. </span>
        <span start="4622" end="4683">silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa. </span>
        <span start="5409" end="5465">Gospodarzami żydowskiego Kazimierza bez Żydów stali się </span>
        <span start="5482" end="5490">Polacy. </span>
        <span start="6094" end="6277">

- Ta wieloletnia hibernacja, zatrzymanie w miejscu Kazimierza,  pracuje dziś na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, ze zdumieniem stwierdza: jest jak dawniej</span>
        <span start="6422" end="6505"> - opowiada  Wojciech Ornat. On pierwszy na Kazimierzu  zaczął myśleć o turystach. </span>
        <span start="6611" end="6629">W 1992 roku Ornat </span>
        <span start="6642" end="6703">urządził  kawiarnię Ariel. Zaczęły powstawać następne knajpki</span>
        <span start="6802" end="6803">.</span>
        <span start="6805" end="6852">Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. </span>
        <span start="7458" end="7460">

</span>
        <span start="7655" end="7871">- Trzeba pamiętać, że Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni - podkreśla żydowski historyk Henryk Halkowski. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. </span>
        <span start="8724" end="8919">Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu. </span>
        <span start="9804" end="9947">

Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem</span>
        <span start="9967" end="9969">. </span>
        <span start="10183" end="10234">- Mój mąż przyjechał tu ze względów sentymentalnych</span>
        <span start="10292" end="10325">. Ale także, żeby robić tu biznes</span>
        <span start="10364" end="10404"> - mówi o  Allenie Haberbergu, jego żona</span>
        <span start="10433" end="10435">. </span>
        <span start="10456" end="10469">wykupił trzy </span>
        <span start="10492" end="10501">kamienice</span>
        <span start="10533" end="10553">. Rudery zamienił w </span>
        <span start="10573" end="10583">hotel Eden</span>
        <span start="10642" end="10644">. </span>
        <span start="10646" end="10723">Znacznie wcześniej zainwestowała na Kazimierzu  Fundacja Nissenbaumów, która </span>
        <span start="10747" end="10784">urządziła duży kompleks restauracyjny</span>
        <span start="10844" end="10846">. </span>
        <span start="11241" end="11299">Innych, prywatnych inwestorów żydowskich jakoś nie widać. </span>
        <span start="11967" end="12005">

Niedawno zakończyła się konserwacja </span>
        <span start="12014" end="12029">synagogi Tempel</span>
        <span start="12047" end="12203">. - Finansowaliśmy te prace wraz  amerykańską Getty Foundation - mówi prof. Tadeusz Chrzanowski, przewodniczący Społecznego Komitetu Odnowy Zabytków Krakowa</span>
        <span start="12369" end="12371">. </span>
        <span start="12512" end="12699">Profesor Chrzanowski dodaje, że  SKOZK chętnie dofinansowywałby również odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. </span>
        <span start="13852" end="13854">

</span>
        <span start="13866" end="13927">Kazimierz staje się coraz bardziej miejscem modnym i wygodnym</span>
        <span start="14026" end="14028">. </span>
        <span start="14512" end="14614">pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu </span>
        <span start="14625" end="14689">nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów. </span>
        <span start="14833" end="14858">Obok sławnego pubu Singer</span>
        <span start="15118" end="15162"> istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. </span>
        <span start="15488" end="15590">Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Gdy pytać, co ożywiło Kazimierz, wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza jego edycja odbyła się w 1988 roku. Kazimierz  przez wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko przerwała wojna. Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył Spielberg. pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera". W 1993 otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej. silnie wpisało się w życie kulturalne Krakowa. wieloletnia hibernacja Kazimierza pracuje na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, stwierdza: jest jak dawniej. Nie od razu Żydzi zaakceptowali nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica miała być cmentarzem. Kazimierz staje się miejscem modnym. Przybywa hoteli. Obok sławnego pubu Singer istnieje kultowa knajpka Alchemia. jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="485">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. </span>
        <span start="805" end="819">Gdy pytać, co </span>
        <span start="832" end="840">ożywiło </span>
        <span start="865" end="876">Kazimierz, </span>
        <span start="888" end="933">wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. </span>
        <span start="1216" end="1224">Pierwsza</span>
        <span start="1248" end="1261"> jego edycja </span>
        <span start="1302" end="1326">odbyła się w 1988 roku. </span>
        <span start="2465" end="2482">Kazimierz  przez </span>
        <span start="2487" end="2559">wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko </span>
        <span start="2562" end="2572">przerwała </span>
        <span start="2578" end="2583">wojna</span>
        <span start="2592" end="2593">.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="3433" end="3472">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył </span>
        <span start="3483" end="3494">Spielberg. </span>
        <span start="3696" end="3779">pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera"</span>
        <span start="3903" end="3905">. </span>
        <span start="4384" end="4386">W </span>
        <span start="4398" end="4403">1993 </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4577">Centrum Kultury Żydowskiej</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="4622" end="4660">silnie wpisało się w życie kulturalne </span>
        <span start="4674" end="4683">Krakowa. </span>
        <span start="6101" end="6123">wieloletnia hibernacja</span>
        <span start="6146" end="6157"> Kazimierza</span>
        <span start="6159" end="6168"> pracuje </span>
        <span start="6173" end="6236">na jego korzyść. Wielu Żydów, którzy tu mieszkali przed wojną, </span>
        <span start="6250" end="6277">stwierdza: jest jak dawniej</span>
        <span start="6449" end="6451">. </span>
        <span start="9806" end="9824">Nie od razu Żydzi </span>
        <span start="9837" end="9851">zaakceptowali </span>
        <span start="9854" end="9902">nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica </span>
        <span start="9927" end="9947">miała być cmentarzem</span>
        <span start="9967" end="9969">. </span>
        <span start="13866" end="13886">Kazimierz staje się </span>
        <span start="13901" end="13916">miejscem modnym</span>
        <span start="14026" end="14028">. </span>
        <span start="14646" end="14655">Przybywa </span>
        <span start="14667" end="14673">hoteli</span>
        <span start="14687" end="14689">. </span>
        <span start="14833" end="14858">Obok sławnego pubu Singer</span>
        <span start="15118" end="15128"> istnieje </span>
        <span start="15136" end="15162">kultowa knajpka Alchemia. </span>
        <span start="15502" end="15540">jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu przyciąga turystów, staje się drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa. co ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza skromna jego edycja z udziałem miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. najważniejszą siłą Festiwalu jest to, że wyciągnął na wierzch zwyczaje i sztukę żydowską oraz otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez pół wieku dzielnicy.
W mieście Kazimierzu, który stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. przez wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". pokazał dzielnicę całemu światu.Szeroka nazywana jest salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami. knajpki i lokaliki, które w ostatnich latach rosną jak grzyby po deszczu, stylem i wystrojem wpisują się w klimat dzielnicy
Turyści mają wrażenie, że są w autentycznym, żywym miasteczku żydowskim.
Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości na Kazimierzu. Obok sławnego pubu Singer istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Przeniosła się do niej z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="483">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu</span>
        <span start="573" end="592"> przyciąga turystów</span>
        <span start="703" end="715">, staje się </span>
        <span start="734" end="803">drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="815" end="819"> co </span>
        <span start="832" end="932">ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.</span>
        <span start="1215" end="1224"> Pierwsza</span>
        <span start="1240" end="1272"> skromna jego edycja z udziałem </span>
        <span start="1278" end="1396">miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną.</span>
        <span start="1936" end="1966"> najważniejszą siłą Festiwalu </span>
        <span start="1985" end="1990">jest </span>
        <span start="1996" end="2003">to, że </span>
        <span start="2013" end="2034">wyciągnął na wierzch </span>
        <span start="2045" end="2077">zwyczaje i sztukę żydowską oraz </span>
        <span start="2133" end="2182">otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez </span>
        <span start="2189" end="2209">pół wieku dzielnicy.</span>
        <span start="2233" end="2262">
W mieście Kazimierzu, który </span>
        <span start="2271" end="2339">stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi.</span>
        <span start="2475" end="2482"> przez </span>
        <span start="2487" end="2593">wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2977" end="3057"> Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.</span>
        <span start="3432" end="3573">
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera".</span>
        <span start="3651" end="3660"> pokazał </span>
        <span start="3663" end="3687">dzielnicę całemu światu.</span>
        <span start="6805" end="6827">Szeroka nazywana jest </span>
        <span start="6832" end="6876">salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. </span>
        <span start="6886" end="6950">jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami</span>
        <span start="7043" end="7044">.</span>
        <span start="7098" end="7144"> knajpki i lokaliki, które w ostatnich latach </span>
        <span start="7223" end="7292">rosną jak grzyby po deszczu, stylem i wystrojem wpisują się w klimat </span>
        <span start="7303" end="7312">dzielnicy</span>
        <span start="8723" end="8731">
Turyści</span>
        <span start="8767" end="8786"> mają wrażenie, że </span>
        <span start="8790" end="8826">są w autentycznym, żywym miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8918">.</span>
        <span start="14292" end="14293">
</span>
        <span start="14295" end="14355">Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości na Kazimierzu.</span>
        <span start="14832" end="14858"> Obok sławnego pubu Singer</span>
        <span start="15118" end="15240"> istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Przeniosła się do niej z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. przyciąga turystów, staje się drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa. co ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza skromna jego edycja z udziałem miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. najważniejszą siłą Festiwalu jest to, że wyciągnął na wierzch zwyczaje i sztukę żydowską oraz otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez pół wieku dzielnicy.
W mieście Kazimierzu, który stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. przez wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.
W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. Dziś gmina wyznaniowa żydowska zrzesza zaledwie 176 współwyznawców. Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". pokazał dzielnicę całemu światu. - Nagle pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera". otwarte zostało Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. Od razu silnie wpisało się w życie kulturalne Krakowa. Stało się placówką, do której warto zaglądać. głównym zadaniem jest demitologizowanie obrazu Żyda w oczach społeczeństwa polskiego oraz zdemitologizowanie obrazu Polaka w oczach Żydów. wieloletnia hibernacja, zatrzymanie w miejscu Kazimierza,  pracuje dziś na jego korzyść.
Szeroka nazywana jest salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami. knajpki i lokaliki, które w ostatnich latach rosną jak grzyby po deszczu, stylem i wystrojem wpisują się w klimat dzielnicy.
Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale. proste meble i sprzęty, często podniszczone, ale z duszą i charakterem Dają poczucie autentycznego powrotu w nastrój przedwojennych wnętrz.
Turyści mają wrażenie, że są w autentycznym, żywym miasteczku żydowskim.
Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Na początku spotykałem się z głosami pełnymi wyrzutu: czemu tu tak pięknie?
Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej. odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy. Własność to sprawa delikatna i drażliwa, pojawiają się też oszuści, którzy próbują podszywać się pod ofiary holokaustu. Wszyscy czekają więc na jakąś centralną regulację prawną.
Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości na Kazimierzu. pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Obok sławnego pubu Singer istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Przeniosła się do niej z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="562">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy.</span>
        <span start="573" end="592"> przyciąga turystów</span>
        <span start="703" end="715">, staje się </span>
        <span start="734" end="803">drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="815" end="819"> co </span>
        <span start="832" end="932">ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.</span>
        <span start="1215" end="1224"> Pierwsza</span>
        <span start="1240" end="1272"> skromna jego edycja z udziałem </span>
        <span start="1278" end="1396">miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną.</span>
        <span start="1936" end="1966"> najważniejszą siłą Festiwalu </span>
        <span start="1985" end="1990">jest </span>
        <span start="1996" end="2003">to, że </span>
        <span start="2013" end="2034">wyciągnął na wierzch </span>
        <span start="2045" end="2077">zwyczaje i sztukę żydowską oraz </span>
        <span start="2133" end="2182">otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez </span>
        <span start="2189" end="2209">pół wieku dzielnicy.</span>
        <span start="2233" end="2262">
W mieście Kazimierzu, który </span>
        <span start="2271" end="2339">stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi.</span>
        <span start="2475" end="2482"> przez </span>
        <span start="2487" end="2593">wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2594" end="2757">
W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. Dziś gmina wyznaniowa żydowska </span>
        <span start="2768" end="2804">zrzesza zaledwie 176 współwyznawców.</span>
        <span start="2977" end="3057"> Po wojnie Kazimierz pozostał pustynią, martwym miastem skazanym na zapomnienie.</span>
        <span start="3432" end="3573">
Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera".</span>
        <span start="3651" end="3660"> pokazał </span>
        <span start="3663" end="3779">dzielnicę całemu światu. - Nagle pojawiło się mnóstwo turystów, którzy chcieli oglądać  miejsca z "Listy Schindlera"</span>
        <span start="3903" end="3905">. </span>
        <span start="4515" end="4531">otwarte zostało </span>
        <span start="4551" end="4605">Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. </span>
        <span start="4607" end="4615">Od razu </span>
        <span start="4622" end="4660">silnie wpisało się w życie kulturalne </span>
        <span start="4674" end="4713">Krakowa. Stało się placówką, do której </span>
        <span start="4722" end="4737">warto zaglądać.</span>
        <span start="4908" end="5046"> głównym zadaniem jest demitologizowanie obrazu Żyda w oczach społeczeństwa polskiego oraz zdemitologizowanie obrazu Polaka w oczach Żydów</span>
        <span start="5134" end="5135">.</span>
        <span start="6100" end="6189"> wieloletnia hibernacja, zatrzymanie w miejscu Kazimierza,  pracuje dziś na jego korzyść.</span>
        <span start="6804" end="6827">
Szeroka nazywana jest </span>
        <span start="6832" end="6876">salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. </span>
        <span start="6886" end="6950">jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami</span>
        <span start="7043" end="7044">.</span>
        <span start="7098" end="7144"> knajpki i lokaliki, które w ostatnich latach </span>
        <span start="7223" end="7292">rosną jak grzyby po deszczu, stylem i wystrojem wpisują się w klimat </span>
        <span start="7303" end="7313">dzielnicy.</span>
        <span start="7654" end="7655">
</span>
        <span start="7677" end="7761">Kazimierz zamieszkiwali przed wojną Żydzi najbardziej ubodzy i najbardziej religijni</span>
        <span start="7808" end="7870">. Nie ma więc mowy, aby dziś urządzać bogate, wystawne lokale.</span>
        <span start="7993" end="8064"> proste meble i sprzęty, często podniszczone, ale z duszą i charakterem</span>
        <span start="8065" end="8066"> </span>
        <span start="8119" end="8124">Dają </span>
        <span start="8133" end="8195">poczucie autentycznego powrotu w nastrój przedwojennych wnętrz</span>
        <span start="8221" end="8222">.</span>
        <span start="8723" end="8731">
Turyści</span>
        <span start="8767" end="8786"> mają wrażenie, że </span>
        <span start="8790" end="8826">są w autentycznym, żywym miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8918">.</span>
        <span start="9436" end="9437">
</span>
        <span start="9806" end="9878">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza.</span>
        <span start="9970" end="9982"> Na początku</span>
        <span start="10030" end="10094"> spotykałem się z głosami pełnymi wyrzutu: czemu tu tak pięknie?</span>
        <span start="11968" end="12048">
Niedawno zakończyła się konserwacja okazałej synagogi Tempel przy ul. Miodowej.</span>
        <span start="12583" end="12698"> odnowę niektórych świeckich, zabytkowych budynków żydowskiego Kazimierza, ale niejasny jest ich stan własnościowy.</span>
        <span start="13641" end="13819"> Własność to sprawa delikatna i drażliwa, pojawiają się też oszuści, którzy próbują podszywać się pod ofiary holokaustu. Wszyscy czekają więc na jakąś centralną regulację prawną.</span>
        <span start="14292" end="14293">
</span>
        <span start="14295" end="14355">Wraz z tą modą podskoczyły ceny nieruchomości na Kazimierzu.</span>
        <span start="14511" end="14579"> pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że </span>
        <span start="14581" end="14645">cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty.</span>
        <span start="14832" end="14858"> Obok sławnego pubu Singer</span>
        <span start="15118" end="15240"> istnieje kolejna kultowa knajpka Alchemia. Przeniosła się do niej z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu przyciąga turystów, staje się drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Festiwal Kultury Żydowskiej Po dwunastu latach jest imprezą potężną, niebywale popularną. wyciągnął na wierzch zwyczaje i sztukę żydowską oraz otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez pół wieku dzielnicy.
W mieście Kazimierzu, który stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. przez wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do filmu "Lista Schindlera".Turyści mają wrażenie, że są w autentycznym miasteczku żydowskim. Przeniosła się z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</body>
      <spans>
        <span start="443" end="483">zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu</span>
        <span start="573" end="592"> przyciąga turystów</span>
        <span start="703" end="715">, staje się </span>
        <span start="734" end="803">drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="904" end="931">Festiwal Kultury Żydowskiej</span>
        <span start="1325" end="1345"> Po dwunastu latach </span>
        <span start="1354" end="1396">jest imprezą potężną, niebywale popularną.</span>
        <span start="2002" end="2003"> </span>
        <span start="2013" end="2034">wyciągnął na wierzch </span>
        <span start="2045" end="2077">zwyczaje i sztukę żydowską oraz </span>
        <span start="2133" end="2182">otworzył niewidzialne bramy tej zamkniętej przez </span>
        <span start="2189" end="2209">pół wieku dzielnicy.</span>
        <span start="2233" end="2262">
W mieście Kazimierzu, który </span>
        <span start="2271" end="2339">stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi.</span>
        <span start="2475" end="2482"> przez </span>
        <span start="2487" end="2593">wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="3433" end="3533">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do </span>
        <span start="3548" end="3573">filmu "Lista Schindlera".</span>
        <span start="8724" end="8731">Turyści</span>
        <span start="8767" end="8786"> mają wrażenie, że </span>
        <span start="8790" end="8807">są w autentycznym</span>
        <span start="8814" end="8826"> miasteczku </span>
        <span start="8827" end="8836">żydowskim</span>
        <span start="8917" end="8918">.</span>
        <span start="15161" end="15177"> Przeniosła się </span>
        <span start="15185" end="15240">z centrum Krakowa duża część artystycznego towarzystwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu.W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. 
Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów. Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz. Na Kazimierzu pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów.Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="803">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="932">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.</span>
        <span start="3433" end="3687">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu.</span>
        <span start="4384" end="4606">W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. 
</span>
        <span start="4607" end="4682">Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.</span>
        <span start="6805" end="6852">Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. </span>
        <span start="9806" end="9968">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów.</span>
        <span start="10121" end="10181"> Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz.</span>
        <span start="14497" end="14688"> Na Kazimierzu pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów.</span>
        <span start="15488" end="15590">Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej. Pierwsza edycja z udziałem tylko miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. Przyjeżdżają na nią chętnie najlepsi na świecie muzycy żydowscy.W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi.  Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. Dziś gmina wyznaniowa żydowska w Krakowie zrzesza zaledwie 176 współwyznawców.Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu.W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. 
Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. Właściwie jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami: Starą, gdzie mieści się judaistyczne muzeum, Remu wraz z zabytkowym cmentarzem oraz Poppera. Oprócz nowoczesnej restauracji Nissenbaumów wszystkie knajpki i lokaliki stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Oferują zwykle przysmaki żydowskiej kuchni, ale nie koszerne. Pobrzmiewają muzyką żydowską, cygańską, ukraińską. Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu.Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach. Ci Żydzi na ulicach Kazimierza to goście coraz liczniej przyjeżdżający z pielgrzymką do grobu sławnego Mojżesza Isserlesa na cmentarzu Remu lub zjawiający się tu przy okazji odwiedzin Oświęcimia, Treblinki.Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów. Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz. Na Kazimierzu pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów.Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="803">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy. Fascynuje, przyciąga turystów, dla których powstaje coraz więcej nastrojowych knajpek, niedużych hotelików. Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="932">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.</span>
        <span start="1215" end="1224"> Pierwsza</span>
        <span start="1253" end="1461"> edycja z udziałem tylko miejscowych wykonawców, odbyła się w 1988 roku. Po dwunastu latach festiwal jest imprezą potężną, niebywale popularną. Przyjeżdżają na nią chętnie najlepsi na świecie muzycy żydowscy.</span>
        <span start="2234" end="2340">W mieście Kazimierzu, który z czasem stał się dzielnicą Krakowa, od XV wieku niezmiennie mieszkali Żydzi. </span>
        <span start="2464" end="2593"> Kazimierz  przez całe wieki był jednym z najważniejszych centrów żydowskiego świata. Wszystko to przerwała druga wojna światowa.</span>
        <span start="2595" end="2804">W jesieni 1939 roku w Krakowie żyło 68 tysięcy Żydów. Gdy w 1945  roku zrobiono ich spis, znalazło się w nim trzy tysiące nazwisk. Dziś gmina wyznaniowa żydowska w Krakowie zrzesza zaledwie 176 współwyznawców.</span>
        <span start="3433" end="3687">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera". Fascynacją klimatami Kazimierza zaraził wielu krakowian, ale przede wszystkim pokazał tę dzielnicę całemu światu.</span>
        <span start="4384" end="4606">W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. 
</span>
        <span start="4607" end="4682">Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.</span>
        <span start="6805" end="7117">Szeroka nazywana jest dziś salonem Kazimierza. Trudno ją nazwać ulicą. Właściwie jest bardziej podłużnym i rozległym placem. Z  trzema synagogami: Starą, gdzie mieści się judaistyczne muzeum, Remu wraz z zabytkowym cmentarzem oraz Poppera. Oprócz nowoczesnej restauracji Nissenbaumów wszystkie knajpki i lokaliki</span>
        <span start="7251" end="7427"> stylem i wystrojem wpisują się w klimat żydowskiej dzielnicy. Oferują zwykle przysmaki żydowskiej kuchni, ale nie koszerne. Pobrzmiewają muzyką żydowską, cygańską, ukraińską. </span>
        <span start="8724" end="8918">Turyści, którzy teraz odwiedzają Kazimierz, mają wrażenie, że oto są w autentycznym, żywym miasteczku  żydowskim, z hebrajskimi szyldami na sklepach i knajpkach, z nastrojem żydowskiego sztetłu.</span>
        <span start="8919" end="9020">Gdzie po ulicach kręcą się autentyczni Żydzi w jarmułkach, a również chasydzi w chałatach i lisicach.</span>
        <span start="9120" end="9327"> Ci Żydzi na ulicach Kazimierza to goście coraz liczniej przyjeżdżający z pielgrzymką do grobu sławnego Mojżesza Isserlesa na cmentarzu Remu lub zjawiający się tu przy okazji odwiedzin Oświęcimia, Treblinki.</span>
        <span start="9806" end="9968">Nie od razu Żydzi spoza Polski zaakceptowali tę nową funkcję Kazimierza. Dla wielu ta dzielnica splamiona krwią przodków miała być cmentarzem, rumowiskiem gruzów.</span>
        <span start="10121" end="10181"> Teraz Żydzi coraz częściej przyjeżdżają i chwalą Kazimierz.</span>
        <span start="14497" end="14688"> Na Kazimierzu pojawiły się banki, firmy elektroniczne, a krążą też opowieści, że i cudzoziemcy zaczynają kupować tu dla siebie nieduże apartamenty. Przybywa niewielkich hoteli i pensjonatów.</span>
        <span start="15488" end="15590">Na Kazimierzu jest jeszcze sporo wolnej przestrzeni. Do wzięcia. Byle tego nie popsuć i utrzymać styl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy.Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera".W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="562">Niepostrzeżenie, bez odgórnych nakazów i wspomagań, zatętniło życie na krakowskim Kazimierzu. Po półwiecznej hibernacji otworzył się tajemniczy świat żydowskiej dzielnicy.</span>
        <span start="671" end="803">Jeszcze nie tak dawno zapomniany, staje się obecnie Kazimierz  drugim - obok Rynku Głównego - centralnym i modnym  miejscem Krakowa.</span>
        <span start="805" end="932">Gdy pytać, co tak naprawdę ożywiło na wpół umarłą dzielnicę Kazimierz, najczęściej wymieniany jest Festiwal Kultury Żydowskiej.</span>
        <span start="3433" end="3573">Do ożywienia Kazimierza rękę przyłożył też Steven Spielberg. W 1993 roku kręcił tu sceny z getta do swego głośnego filmu "Lista Schindlera".</span>
        <span start="4384" end="4605">W listopadzie 1993 za pieniądze Kongresu USA w zdewastowanym domu modlitwy B'nei Emuna na rogu ul. Rabina Meiselsa i placu Nowego, otwarte zostało starannie urządzone Centrum Kultury Żydowskiej, prowadzone przez Polaków. </span>
        <span start="4607" end="4682">Od razu bardzo silnie wpisało się w życie kulturalne i artystyczne Krakowa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
