<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010160054">
  <date>2000-10-16</date>
  <title>Kat czy ofiara</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Janusz Pindera</authors>
  <body>BOKS ZAWODOWY

20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. Czy pojedynek ten pobije rekordy oglądalności?

Kat czy ofiara

JANUSZ PINDERA

"Odeślę go do Polski  w czarnym worku", krzyczy na konferencjach prasowych Mike Tyson. "Nie chcę słuchać tego głupka", ripostuje Andrzej Gołota. 

Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu pojedynek ten będzie sędziował 48-letni Frank Garza.

O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. Dwukrotnie odwiedził Wyspy Brytyjskie, znokautował Juliusa Francisa i Lou Savarese i, jak to on, znów narobił sobie kłopotów. W Glasgow dołożył nie tylko Savaresemu, ale trafił też sędziego Johna Coyle'a. Wcześniej potrzymał za oknem swego brytyjskiego promotora Franka Warrena, który wprawdzie nie wniósł sprawy do sądu, ale przysiągł, że z "Bestią" nie chce mieć już nic wspólnego. Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.

Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Po wycieczce do Kantonu, gdzie zbił Marcusa Rhode'a, przyszedł dzień prawdy i walka z Michaelem Grantem. Dziwny to był pojedynek i dziwne jego zakończenie. W pierwszych rundach Gołota przekładał Granta z ręki do ręki i doprawdy trudno zrozumieć, dlaczego nie wygrał z nim przez nokaut. Tak naprawdę jednak zadziwił świat w 10. rundzie, gdy odmówił kontynuowania walki i sędzia Randy Naumann ją przerwał. To po tej walce Gołota zmienił trenera, wymieniając Rogera Bloodwortha na Ala Certo.

Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci, która nie ominęła jednak kolegi. Do tego doszedł jeszcze pogrzeb w rodzinie. Gołota był wtedy bliski zawieszenia bokserskich rękawic na kołku. Zdecydował się jednak walczyć dalej, choć o walce z Tysonem mógł tylko marzyć.

Nie lubi boksu

"Tak naprawdę nie lubię boksu. Wchodzę do ringu tylko dlatego, że wiem, iż to jest miejsce, w którym mogę pokazać coś, na czym naprawdę się znam". Te słowa Andrzej Gołota mówił nieraz. Jak na kogoś, kto na dobre zapisał się w historii zawodowego boksu, takie wyznanie jest dość niezwykłe. Jego dwie dramatyczne, przegrane przez dyskwalifikację, walki z Riddickiem Bowe'em to wydarzenia, których się nie zapomina. Mógł znokautować Michaela Granta, miał go w pierwszej rundzie dwa razy na deskach, ale ostatecznie to on schodził z ringu pokonany. Walczył o mistrzostwo świata z Lennoksem Lewisem, ale został znokautowany, zanim zdążył się rozgrzać. Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. Nie traci wysokiej pozycji w rankingach, wciąż się o nim mówi i pisze, wreszcie dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy zawodowego boksu, pytani o Gołotę, są w kłopotliwej sytuacji. Nie za bardzo wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. Tak mówił George Foreman, który nie może zrozumieć porażek Gołoty z Riddickiem Bowe'em i Grantem, podobne opinie na łamach "Rz" wyrażał też Evander Holyfield.

Na poziomie głowy

Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową, w jego przypadku, należy się martwić znacznie mniej. To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Czego chcieć więcej? Nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. Lou Duva, który pracował z nim przez wiele lat, mówi, że nie wie, dlaczego Gołota przegrywa wygrane walki. "Myślę, że on to wszystko zbyt mocno przeżywa. Opada z niego jakaś zasłona, za którą już nic nie widać".

Wzorcowa kariera

Amatorska kariera Andrzeja Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, a kilkanaście miesięcy później stał już na podium w Seulu. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał przecież wtedy zaledwie 20 lat. Prawdopodobnie, gdyby nie zakręty życiowe, z których dopiero po latach wyszedł na prostą, Gołota nie byłby bokserem zawodowym. W 1990 roku, po bójce we Włocławku, groziło mu więzienie. To właśnie wtedy Gołota zdecydował się na wyjazd do USA, gdzie czekała na niego przyszła żona Mariola.

Wielkie serce,  mocna broda

"Pewnego dnia, gdy byłem na sali treningowej, ktoś do mnie zadzwonił - wspomina trener z Chicago, Sam Colonna. - Młoda kobieta powiedziała, że jest tu polski bokser, który kiedyś był w Chicago z reprezentacją Polski na meczu ze Stanami Zjednoczonymi i powinienem go obejrzeć. Powiedziałem jej, żeby go przyprowadziła."

Tym, który pojechał wtedy po Gołotę, był jego późniejszy menedżer Bob O'Donnnel. "Nigdy nie zapomnę jego pierwszej zawodowej walki - wspomina O'Donnel. - To było w Milwaukee, w stanie Wisconsin. Andrzej nagle zaczął narzekać na bóle ręki. Przestraszyłem się, że będzie kompletna klapa. Na szczęście, dziwnie szybko ręka przestała go boleć. Niczego nie sugeruję. To się zdarza, że bokserzy przed walkami mają jakieś tajemmnicze bóle lub kontuzje."

Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. "Ma wielkie serce, mocną brodę i wie, czego chce - mówił w zapale Duva. - Jest lepszy od Tysona, Holyfielda, pokona też Lennoksa Lewisa, ale życie nieco skorygowało te peany." Teraz w podobnym stylu wypowiada się nowy trener Gołoty Al Certo, więc lepiej mieć do tego, co mówi, zdrowy dystans.

Mike rekordzista

32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. Inna sprawa, że z tej fortuny niewiele mu zostało. Jego kontrakt za pamiętny, drugi pojedynek z Evanderem Holyfieldem też był rekordowy - 30 mln dolarów. Za odgryzienie ucha rywalowi odebrano mu trzy miliony. Do "Bestii" należy też inny, szalenie istotny ze względów finansowych, rekord. Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" (płać za obraz), aż siedem to walki z jego udziałem. Znajomość tych danych w dużej mierze wyjaśnia fenomen zjawiska "Tyson" i gorączkową atmosferę związaną z każdą jego walką. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". Andrzej Gołota też należał do tego grona. Powód jest znany - pieniądze i sława. Nawet Lennox Lewis, najlepszy dziś i najlepiej opłacany mistrz zawodowego boksu, mówi, że chce walczyć z Tysonem.

Najgorszy na tej planecie

Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie, jako najmłodszy z trójki rodzeństwa. Matka Lorna była prostytutką, ojciec, Jimmy Kirkparick, alfonsem i drobnym gangsterem, który całe dnie spędzał w knajpach na pijaństwie, a noce na płodzeniu kolejnych nieślubnych dzieci. Miał ich w sumie 19, a matkę Mike'a porzucił na dwa miesiące przed narodzeniem przyszłego mistrza świata.

Mike Tyson często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. To, że nie zginął już w dzieciństwie, uważa za czysty przypadek. Gdy w wieku 13 lat wylądował w jednym z nowojorskich poprawczaków, miał na koncie 38 aresztowań. To też rekord trudny do pobicia. Z jednego z tych poprawczaków trafił jednak na salę bokserską i to był uśmiech losu. Opowiadał mi o tym jego pierwszy trener, Teddy Atlas, podczas pobytu w Polsce, gdy był bokserskim konsultantem filmu "Tryumf ducha". Z tłumu drobnych opryszków wyłowił go wtedy jeden z wychowawców poprawczaka - Bobby Sewart, kolega Atlasa. Tyson już na pierwszym sparingu pokazał, że boks to jego żywioł. "Od początku wiedziałem, że będzie mistrzem świata", wspominał Teddy Atlas.

Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. Ogromny wpływ wywarł na niego legendarny trener Cus d'Amato, który oficjalnie go usynowił. D'Amato nie doczekał jednak momentu, gdy Tyson zdobył tytuł mistrza świata. A szkoda, bo było na co patrzeć. Tyson zmiatał rywali z ringu jednego za drugim. 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy. To już nie tylko ringowa bestia i milioner, który kolekcjonuje drogie samochody. Jest mężem znanej aktorki Robin Givens, która publicznie twierdzi, że bokser ją bije. Kilka miesięcy później wnosi sprawę o rozwód, a Mike Tyson pakuje się w kolejne kłopoty. Bije się w Harlemie z innym bokserem i rozwala na drzewie swoje BMW. Coraz częściej jest też pozywany do sądu przez młode dziewczyny, które skarżą go o molestowanie seksualne.

Złe czasy

Na ringu też nie wiedzie mu się najlepiej. 11 lutego 1990 roku w Tokio zostaje znokautowany w 10. rundzie przez Jamesa "Bustera" Douglasa i traci tytuły mistrzowskie. Dwa lata później traci też wolność. Ława przysięgłych daje wiarę Desiree Washington, która twierdzi, że została zgwałcona przez Tysona, i 28 marca 1992 roku sędzia Patrycja Gifford skazuje "Bestię" na 6 lat więzienia, nakazując natychmiastowe wykonanie kary. W październiku tego roku umiera ojciec Tysona, ale bokser nawet nie składa prośby o urlop, by móc wziąć udział w uroczystościach pogrzebowych.

"Więzienie to był najgorszy okres w moim życiu - wielokrotnie przyzna później Tyson. -Tam bowiem po raz kolejny zrozumiałem, że jestem nikim. Strach, który zawsze był moim najlepszym przyjacielem, od tego momentu stał się moim wrogiem." To słowa Mike'a zaraz po opuszczeniu zakładu karnego w Plainfield, po odbyciu połowy kary. 19 sierpnia 1995 roku Tyson wraca na ring i w 89. sekundzie pierwszej rundy nokautuje Petera McNeeleya. Później w podobnym stylu rozprawi się z Busterem Mathisem jr., Frankiem Bruno i Bruce'em Seldonem.

Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Te walki miały być tylko spacerkiem, a były klęską mistrza. Szczególnie rewanżowy pojedynek, który pobił wszelkie rekordy oglądalności (1,9 mln pay per view i 16 333 osoby w MGM Grand w Las Vegas). Jeszcze nigdy w historii show-biznesu żadne wydarzenie nie wzbudziło podobnego zainteresowania. Pojedynek ten oglądały 3 miliardy telewidzów w100 krajach świata, a rekordowe honoraria dla bokserów (35 mln dla Holyfielda i 30 mln dla Tysona) i 200 mln USD spodziewanego zysku nie pozostawiały cienia wątpliwości, że dzieje się coś niezwykłego. Don King, genialny, choć pozbawiony skrupułów, król promotorów zawodowego boksu promieniał.

Wielki tytuł w sobotnim wydaniu "US Today": "Rozum ważniejszy niż mięśnie" okazał się proroczy. Rozbiegane, pełne strachu oczy Tysona i wyzywające, dumne spojrzenie Holyfielda pokazywały faworyta. Ten pojedynek pokazano i opisano na wszelkie możliwe sposoby, więc nie ma co do tego wracać. Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. "Uliczny bandyta na zawsze pozostanie ulicznym bandytą", pisał "New York Post". Zdaniem gazety był to najbardziej tchórzliwy akt w historii wydarzeń sportowych i jednocześnie haniebny koniec kariery, która kiedyś wydawała się tak obiecująca.

"Bestia" mówi o śmierci

W tym przypadku dziennikarze "New York Post" popełnili jednak błąd. Nie docenili siły mitu Tysona i jego wartości rynkowej. Po 15-miesięcznej przerwie, spowodowanej odebraniem mu licencji bokserskiej, Tyson wrócił na ring i znokautował Fransa Bothę. "Bestia" znów mogła zarabiać dolary dla siebie i innych. Wprawdzie po tej walce Tyson znów trafił do więzienia za stare grzeszki, ale tym razem adwokaci zrobili wszystko, by zbyt długo tam nie siedział. To nie jest jednak już ten sam Tyson, co kiedyś. On sam zresztą powtarza, że to, co robi, nie ma większego sensu. "Nie lubię siebie. Ten facet, Mike Tyson, jest mi zupełnie obojętny. Dlatego nie ma dla mnie żadnego znaczenia, czy zostanę zabity, czy będę żył. Wiele razy próbowałem już się zabić, pakując się w różne, dziwne sprawy. Tak wygląda całe moje życie" - mówi człowiek, który, jak nikt inny od czasów Muhammada Alego, tak mocno zawładnął zbiorową wyobraźnią.

Te słowa Mike'a Tysona są dowodem na to, że jego problemy z samym sobą nie są fikcją. To człowiek chory i wiedzą o tym wszyscy, którzy się z nim stykają. Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie. Nie tylko w ringu, ale i poza nim. Wielu chce go widzieć dalej w roli "Bestii" i "Kata", ale on tak naprawdę jest już tylko ofiarą.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy piątek w Auburn Hills koło Detroit odbędzie się pojedynek dwóch największych brutali boksu, jak to nazywają organizatorzy, czyli walka Mike Tysona z Andrzejem Gołotą. Tyson za ten pojedynek otrzyma 10 milionów dolarów,a Gołota 2,5 miliona. Zapowiada się spektakularny pojedynek, jako że obaj bokserzy przeszli podobną drogę w boksie zawodowym.
Mimo podobieństw w karierze bokserskiej obaj zawodnicy różnią się diametralnie jeśli chodzi o historię życiową. Amatorska kariera bokserska Andrzeja Gołoty przebiegała wzorcowo-najpierw zdobył wicemistrzostwo świata juniorów, potem mistrzostwa Polski seniorów a potem brązowy medal na olimipiadzie w Seulu. Niestety udział w bójce we Włocławku przekreśliła karierę Gołoty, który wyjechał do Stanów Zjednoczonych i rozpoczął karierę w boksie zawodowym.
Z kolei Mike Tyson urodził się jako trzecie dziecko brooklińskiej prostytutki i alfonsa. W wieku 13 lat trafił do poprawczaka, gdzie jego talent bokserski dostrzegł jeden z opiekunów, który wysłał go do swojego kolegi, trenera boksu. Od tego momentu kariera zawodowa Tysona nabrała rozpędu. W wieku 20 lat Tyson został najmłodszym mistrzem świata wagi ciężkiej. Bokserowi o wiele gorzej wiodło się jednak w życiu prywatnym. Żona oskarżała go o pobicia a wiele kobiet o molestowanie seksualne. Kulminacją było oskarżenie o gwałt, w wyniku którego bokser trafił na 3 lata do więzienia. Po wyjściu znów święcił triumfy na deskach ringu aż do słynnego pojedynku z Evanderem Holyfieldem, w którym Tyson odgryzł przeciwnikowi kawałek ucha.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu Gołota - Tyson odbędzie się w najbliższy piątek. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. Nie traci wysokiej pozycji w rankingach, wciąż się o nim mówi i pisze, wreszcie dostaje walkę z Tysonem. W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, później stał na podium w Seulu.Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny.  . 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy.Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie  w ringu, ale i poza nim.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="354">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu</span>
        <span start="375" end="391"> Gołota - Tyson </span>
        <span start="406" end="438">odbędzie się w najbliższy piątek</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="816" end="983">Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. </span>
        <span start="1509" end="1575">Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="3130" end="3317">Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. Nie traci wysokiej pozycji w rankingach, wciąż się o nim mówi i pisze, wreszcie dostaje walkę z Tysonem</span>
        <span start="3362" end="3364">. </span>
        <span start="4530" end="4629">W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy</span>
        <span start="4654" end="4714">. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, </span>
        <span start="4737" end="4749">później stał</span>
        <span start="4753" end="4772"> na podium w Seulu.</span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6370" end="6479">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6576" end="6649">Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="6986" end="6987"> </span>
        <span start="8378" end="8380">. </span>
        <span start="9070" end="9174">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy.</span>
        <span start="10721" end="10789">Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. </span>
        <span start="11713" end="11826">Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. </span>
        <span start="13170" end="13266">Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie</span>
        <span start="13267" end="13268"> </span>
        <span start="13277" end="13302"> w ringu, ale i poza nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy piątek w Auburn Hilla koło Detroit obędzie się walka bokserska Mike'a Tysona i Andrzeja Gołoty. Organizatorzy reklamują walkę jako pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu. O tej walce mówiło się już od dawna, choć nigdy nie dochodziło do podpisania kontraktu. Mike Tyson po czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był mile widziany w Stanach Zjednoczonych, więc wyjechał do Wielkiej Brytanii, gdzie wygrał dwie walki przez nokaut. Przy okazji narobił sobie kłopotów, więc Brytyjski Związek Boksu Narodowego ukarał go grzywną 185,700 dolarów.
Z kolei Andrzej Gołota najpierw wygrał w Kantonie a potem sromotne przegrał w 10 rundzie z Michaelem Grantem. Po tej walce zmienił trenera. Walka z grantem rozpoczęła serię nieszczęść w życiu boksera. Najpierw zastrzelono mu przyjaciela, a potem Gołota miał wypadek samochodowym, w którym zginął jego kolega. Później w rodzinie Gołoty wydarzyła się następna śmierć. Polski bosker był już bliski rzucenia kariery kiedy przyszła propozycja walki z Tysonem, z którą ma otrzymać 2,5 miliona dolarów. Tyson za tę walkę otrzyma 10 milionów.
Siłą i jednocześnie słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Ma znakomite warunki fizyczne, świetną technikę i jest szybki. Brak mu jednak nerwów ze stali. Jego były trener twierdzi,że Gołota zbyt silnie przeżywa swoje walki.
Gołota miał wzorcową karierę w amatorskim boksie. W 1985 r. w Bukareszcie zdobył tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. W wieku 19 lat został mistrzem Polski seniorów, a kilkanaście miesięcy później zdobył brązowy medal igrzysk olimpijskich. Najprawdopodobniej, gdyby nie zakręty życiowe, m.in wyrok po bójce we Włocławku, Gołota nie zostałby zawodowym pięściarzem.
Z kolei Mike Tyson przeszedł do historii boksu jako najmłodszy mistrz wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat gdy zdobył to trofeum. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie rekordy jeżeli chodzi o zarobki w tej branży. Aby zarobić choć połowę tego co Tyson wielu bokserów godzi się na walkę z nim. Tyson, jako syn prostytutki i alfonsa, miał ciężkie dzieciństwo. W wieku 13 lat trafił do poprawczaka. Jeden z opiekunów zauważył jego talent bokserski i wysłał go do swojego kolegi, trenera boksu. Po tym jego kariera potoczyła się błyskawicznie, choć w życiu prywatnym było coraz gorzej. W 1992 r. Tyson trafia na 6 lat do więzienia. Po odbyciu połowy kary Tyson wychodzi na wolność i wraca na ring, gdzie wygrywa cztery walki. Potem dochodzi do słynnej walki z Evanderem Holyfieldem, w której Tyson odgryza swojemu przeciwnikowi ucho. Media nazywają to ostatecznym upadkiem boksera, jednak po 15 miesiącach Tyson wraxa na ring i znowu nokautuje swojego przeciwnika.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci. Do tego doszedł jeszcze pogrzeb w rodzinie.Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. Nie traci wysokiej pozycji w rankingach, wciąż się o nim mówi i pisze, wreszcie dostaje walkę z Tysonem. Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy.  W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, później stał na podium w Seulu.Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny.  Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" (płać za obraz), aż siedem to walki z jego udziałem. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie. Mike Tyson  z poprawczaków trafił na salę bokserską i to był uśmiech losu. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy. 11 lutego 1990 roku w Tokio zostaje znokautowany w 10. rundzie przez Jamesa "Bustera" Douglasa i traci tytuły mistrzowskie. Dwa lata później traci też wolność. 19 sierpnia 1995 roku Tyson wraca na ring i w 89. sekundzie pierwszej rundy nokautuje Petera McNeeleya. Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. Po 15-miesięcznej przerwie, spowodowanej odebraniem mu licencji bokserskiej, Tyson wrócił na ring i znokautował Fransa Bothę. Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie  w ringu, ale i poza nim.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="455">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="816" end="983">Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. </span>
        <span start="1367" end="1507">Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.</span>
        <span start="1509" end="1575">Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="2065" end="2242">Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci</span>
        <span start="2275" end="2320">. Do tego doszedł jeszcze pogrzeb w rodzinie.</span>
        <span start="3130" end="3317">Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. Nie traci wysokiej pozycji w rankingach, wciąż się o nim mówi i pisze, wreszcie dostaje walkę z Tysonem</span>
        <span start="3362" end="3364">. </span>
        <span start="3731" end="3865">Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. </span>
        <span start="4529" end="4714"> W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, </span>
        <span start="4737" end="4749">później stał</span>
        <span start="4753" end="4772"> na podium w Seulu.</span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6370" end="6479">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6576" end="6649">Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="6986" end="7144"> Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" (płać za obraz), aż siedem to walki z jego udziałem. </span>
        <span start="7267" end="7349">Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". </span>
        <span start="7571" end="7641">Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie</span>
        <span start="7865" end="7867">. </span>
        <span start="7974" end="7985">Mike Tyson </span>
        <span start="8304" end="8307"> z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8380">na salę bokserską i to był uśmiech losu. </span>
        <span start="8762" end="8822">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. </span>
        <span start="9070" end="9175">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy. </span>
        <span start="9662" end="9822">11 lutego 1990 roku w Tokio zostaje znokautowany w 10. rundzie przez Jamesa "Bustera" Douglasa i traci tytuły mistrzowskie. Dwa lata później traci też wolność. </span>
        <span start="10517" end="10621">19 sierpnia 1995 roku Tyson wraca na ring i w 89. sekundzie pierwszej rundy nokautuje Petera McNeeleya. </span>
        <span start="10721" end="10789">Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. </span>
        <span start="11713" end="11826">Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. </span>
        <span start="12218" end="12344">Po 15-miesięcznej przerwie, spowodowanej odebraniem mu licencji bokserskiej, Tyson wrócił na ring i znokautował Fransa Bothę. </span>
        <span start="13170" end="13266">Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie</span>
        <span start="13267" end="13268"> </span>
        <span start="13277" end="13302"> w ringu, ale i poza nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższy piątek w Auburn Hills koło Detroit odbędzie się pojedynek bokserski Mike'a Tysona i Andrzeja Gołoty, który przez organizatorów jest nazywany pojedynkiem dóch największych brutali zawodowego boksu. Za walkę Mike Tyson otrzyma 10 milionów dolarów, a Andrzej Gołota 2,5 miliona.
Obaj bokserzy mają porównywalne osiągnięcia w boksie zawodowych, choć ich kariery rozwijały się odmiennie. Kariera Andrzeja Gołoty w boksie amatorskim przebiegała wzorcowo do momentu oskarżenia o udział w bójce we Włocławku, po której został zmuszony do wyjazdu do Stanów Zjednoczonych, gdzie zajął się boksem zawodowym.
Z kolei Mike Tyson boksować nauczył się w poprawczaku, do którego trafił mając 13 lat. Od tej pory zdobywał trofea w boksie zawodowym, ale tracił w życiu prywatnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu Gołota - Tyson odbędzie się w najbliższy piątek. Gołota w 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 32-letni Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej, pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny.  22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu nie opuszcza łamów prasy.Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Zdjęcie Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, mówiło wszystko. Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="354">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu</span>
        <span start="375" end="391"> Gołota - Tyson </span>
        <span start="406" end="438">odbędzie się w najbliższy piątek</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="3130" end="3137">Gołota </span>
        <span start="3160" end="3161">w</span>
        <span start="4531" end="4629"> 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy</span>
        <span start="4654" end="4656">. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6370" end="6379">32-letni </span>
        <span start="6384" end="6477">Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej</span>
        <span start="6594" end="6595">,</span>
        <span start="6601" end="6649"> pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="6986" end="6987"> </span>
        <span start="9070" end="9133">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu</span>
        <span start="9148" end="9174"> nie opuszcza łamów prasy.</span>
        <span start="10721" end="10789">Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. </span>
        <span start="11713" end="11720">Zdjęcie</span>
        <span start="11737" end="11785"> Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda</span>
        <span start="11807" end="11826">, mówiło wszystko. </span>
        <span start="13170" end="13218">Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji</span>
        <span start="13301" end="13302">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>20 października w Auburn Hills koło Detroit odbędzie się długo oczekiwana walka pomiędzy Andrzejem Gołotą a Mike'em Tysonem. Za pojedynek "dwóch największych brutali zawodowego boksu" Gołota dostanie 2,5 miliona dolarów, Tyson aż 10. Do tego dojdą wpływy z pay per view.
Warto przyjrzeć się obu zawodnikom. Gołota sprawia trudność wszystkim fanom i komentatorom bokserskim. Z jednej strony jest doceniany za swoje umiejętności, szybkość i technikę, z drugiej zaś uważa się, że przez swoją słabą psychikę wielokrotnie nie umiał wygrać walk, które wydawały się nie do przegrania. Początki jego kariery, zwieńczone zdobyciem brązowego medalu igrzysk olimpijskich w wieku 20 lat, zapowiadały, że będzie wzorcowym bokserem. Późniejsze problemy z prawem zmusiły go do wyjazdu do USA, gdzie jego kariera przybrała nieprzewidywalny kierunek.
Przeciwnik Gołoty w zbliżającej się walce, Mike Tyson, zapisał sie w historii boksu zawodowego jak najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej - miał zaledwie 20 lat. Do zawodowego boksu trafił prosto z poprawczaka, gdzie jego talent zauważył jeden z wychowawców. Trafił pod opiekę legendarnego trenera Cusa d'Amato i odtąd jego zawodowa kariera potoczyła sie błyskawicznie. Choć ostatnie lata obfitowały w skandale (więzienie, odgryzienie ucha Evanderowi Holyfieldowi), nadal jest ulubieńcem gazet i publiczności, a każdy bokser marzy o walce z nim. Teraz to marzenie spełni Andrzej Gołota.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. O walce mówiono od dłuższego czasu, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu  znów narobił sobie kłopotów. Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. przyszedł dzień prawdy i walka z Michaelem Grantem. doprawdy trudno zrozumieć, dlaczego nie wygrał z nim przez nokaut. jednak zadziwił świat w 10. rundzie, gdy odmówił kontynuowania walki i sędzia ją przerwał. Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Amatorska kariera Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie "pay per view" aż siedem to walki z jego udziałem.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="547">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. </span>
        <span start="646" end="654">O walce </span>
        <span start="688" end="714">mówiono od dłuższego czasu</span>
        <span start="759" end="897">, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu </span>
        <span start="900" end="901"> </span>
        <span start="1080" end="1109">znów narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1517" end="1575">Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="1628" end="1680">przyszedł dzień prawdy i walka z Michaelem Grantem. </span>
        <span start="1794" end="1861">doprawdy trudno zrozumieć, dlaczego nie wygrał z nim przez nokaut. </span>
        <span start="1874" end="1952">jednak zadziwił świat w 10. rundzie, gdy odmówił kontynuowania walki i sędzia </span>
        <span start="1966" end="1979">ją przerwał. </span>
        <span start="3731" end="3774">Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością </span>
        <span start="3783" end="3865">Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. </span>
        <span start="4007" end="4064">Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="4377" end="4395">Amatorska kariera </span>
        <span start="4404" end="4488">Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. </span>
        <span start="4773" end="4828">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces</span>
        <span start="4856" end="4858">. </span>
        <span start="6370" end="6576">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. </span>
        <span start="6582" end="6651">jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, </span>
        <span start="6987" end="7058">Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie </span>
        <span start="7076" end="7090">"pay per view"</span>
        <span start="7107" end="7143"> aż siedem to walki z jego udziałem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>20 października w Auburn Hills koło Detroit odbędzie się długo oczekiwana walka pomiędzy Andrzejem Gołotą a Mike'em Tysonem. Za pojedynek "dwóch największych brutali zawodowego boksu" Gołota dostanie 2,5 miliona dolarów, Tyson aż 10. Do tego dojdą wpływy z pay per view.
O walce spekulowano od dawna, jednak z powodu perypetii życiowych obu zawodników do podpisania kontraktu długo nie dochodziło. Tyson, odsiedziawszy cztery miesiące w więzieniu, nie pokazywał sie na terytorium USA, narobił sobie również problemów na Wyspach. Gołota zaś, po przegranej na własne życzenie walce z Michaelem Grantem zmienił trenera, a później seria tragicznych wypadków w jego życiu osobistym o mały włos nie odciągnęła go na zawsze od bokserskiej kariery.
Gołota sprawia trudność wszystkim fanom i komentatorom bokserskim. Z jednej strony jest doceniany za swoje umiejętności, szybkość i technikę, z drugiej zaś uważa się, że przez swoją słabą psychikę wielokrotnie nie umiał wygrać walk, które wydawały się nie do przegrania. Początki jego kariery, zwieńczone zdobyciem brązowego medalu igrzysk olimpijskich w wieku 20 lat, zapowiadały, że będzie wzorcowym bokserem. Późniejsze problemy z prawem zmusiły go do wyjazdu do USA, gdzie jego kariera przybrała nieprzewidywalny kierunek.
Przeciwnik Gołoty w zbliżającej się walce, Mike Tyson, zapisał sie w historii boksu zawodowego jak najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej - miał zaledwie 20 lat. Droga do osiągnięcia tego tytułu była jednak przypadkowa. W jednym z poprawczaków, do których młody Mike notorycznie trafiał, wypatrzył go wychowawca, przeświadczony o ogromnym potencjale Tysona. Trafił pod opiekę legendarnego trenera Cusa d'Amato, który oficjalnie go usynowił i odtąd jego zawodowa kariera potoczyła sie błyskawicznie. Wystartował w mistrzostwach i sprawił sensację - kolejnych przeciwników wręcz zmiatał z ringu. Od tamtej pory stał się ulubieńcem gazet i publiczności. Do dziś każda jego walka przyciąga tłumy przed telewizory, co przynosi ogromne zyski. Sam też jest rekordzistą, jeśli chodzi o ilość pieniędzy zarobionych na ringu. Ostatnie lata nie są jednak dla Tysona najlepsze - rozwiódł się z żoną, która posądzała go o notorycznie bicie, pobił innego boksera w Harlemie i rozbił się swoim BMW. Coraz częściej oskarżany był o molestowania seksualne przez młode dziewczyny, co skończy się utratą wolności na sześć lat (odsiedział połowę kary). Również na ringu nie wiodło mu się najlepiej, zaczął tracić tytuły mistrzowskie. Po wyjściu z więzienia zaczął odbudowywać swoją pozycję, ale po skandalu, który wywołał, odgryzając ucho Evanderowi Holyfieldowi, wydawało się, że jego kariera jest skończona. Mimo to sława i pieniądze, które ciągną się za Tysonem, sprawiają, że każdy bokser marzy o walce z nim. Teraz to marzenie spełni Andrzej Gołota.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. W ringu pojedynek będzie sędziował 48-letni Frank Garza.
O walce mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. znów narobił sobie kłopotów. Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol.
Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. przyszedł dzień prawdy i walka z Michaelem Grantem. Dziwny to był pojedynek i dziwne jego zakończenie. doprawdy trudno zrozumieć, dlaczego nie wygrał z nim przez nokaut. Tak naprawdę jednak zadziwił świat w 10. rundzie, gdy odmówił kontynuowania walki i sędzia ją przerwał. "Tak naprawdę nie lubię boksu. Wchodzę do ringu tylko dlatego, że wiem, iż to jest miejsce, w którym mogę pokazać coś, na czym naprawdę się znam". Te słowa Andrzej Gołota mówił nieraz. Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową należy się martwić znacznie mniej. To bokser ukształtowany, Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Czego chcieć więcej? Nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. Amatorska kariera Andrzeja Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" aż siedem to walki z jego udziałem. Mike Tyson często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. Gdy w wieku 13 lat wylądował w jednym z nowojorskich poprawczaków, miał na koncie 38 aresztowań. Z jednego z tych poprawczaków trafił na salę bokserską i to był uśmiech losu.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="547">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. </span>
        <span start="584" end="602">W ringu pojedynek </span>
        <span start="606" end="645">będzie sędziował 48-letni Frank Garza.
</span>
        <span start="646" end="654">O walce </span>
        <span start="688" end="983">mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. </span>
        <span start="1080" end="1109">znów narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1367" end="1461">Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol.</span>
        <span start="1507" end="1508">
</span>
        <span start="1517" end="1575">Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="1628" end="1730">przyszedł dzień prawdy i walka z Michaelem Grantem. Dziwny to był pojedynek i dziwne jego zakończenie.</span>
        <span start="1793" end="1952"> doprawdy trudno zrozumieć, dlaczego nie wygrał z nim przez nokaut. Tak naprawdę jednak zadziwił świat w 10. rundzie, gdy odmówił kontynuowania walki i sędzia </span>
        <span start="1966" end="1979">ją przerwał. </span>
        <span start="2483" end="2668">"Tak naprawdę nie lubię boksu. Wchodzę do ringu tylko dlatego, że wiem, iż to jest miejsce, w którym mogę pokazać coś, na czym naprawdę się znam". Te słowa Andrzej Gołota mówił nieraz. </span>
        <span start="3731" end="3774">Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością </span>
        <span start="3783" end="3889">Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową</span>
        <span start="3908" end="3969"> należy się martwić znacznie mniej. To bokser ukształtowany, </span>
        <span start="4007" end="4146">Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Czego chcieć więcej? Nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. </span>
        <span start="4377" end="4656">Amatorska kariera Andrzeja Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6369" end="6699">
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. </span>
        <span start="6987" end="7090">Na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view"</span>
        <span start="7107" end="7144"> aż siedem to walki z jego udziałem. </span>
        <span start="7974" end="8100">Mike Tyson często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. </span>
        <span start="8165" end="8262">Gdy w wieku 13 lat wylądował w jednym z nowojorskich poprawczaków, miał na koncie 38 aresztowań. </span>
        <span start="8295" end="8331">Z jednego z tych poprawczaków trafił</span>
        <span start="8338" end="8379"> na salę bokserską i to był uśmiech losu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>20 października w Auburn Hills koło Detroit odbędzie się walka pomiędzy Andrzejem Gołotą a Mike'em Tysonem. Za pojedynek Gołota dostanie 2,5 miliona dolarów, Tyson aż 10. Obaj zawodnicy budzą w środowisku bokserskim skrajne emocje. Gołota - bardzo dobry technicznie, szybki, nieprzewidywalny, często nie radzi sobie psychicznie podczas toczonych walk. Tyson - żywa legenda, uwielbiany przez gazety - potrafi zmieść przeciwnika z ringu, ale często wywołuje skandale zarówno na ringu (odgryzienie ucha Evanderowi Holyfieldowi), jak i w życiu prywatnym (wielokrotne pobyty w więzieniu, bicie żony). Długo wyczekiwany pojedynek "dwóch największych brutali zawodowego boksu" z pewnością przyciągnie miliony widzów przed telewizory.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="547">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. </span>
        <span start="3757" end="3774">siłą i słabością </span>
        <span start="3783" end="3865">Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. </span>
        <span start="4007" end="4064">Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="4773" end="4828">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces</span>
        <span start="4856" end="4858">. </span>
        <span start="6370" end="6575">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu pojedynek ten będzie sędziował 48-letni Frank Garza. 
O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych. Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód.
Andrzej Gołota jest bokserem, którego nie wiadomo jak zakwalifikować. Przegrywa walki, ale tylko na tym zyskuje. Najczęściej wychwala się jego umiejętności bokserskie i krytykuje psychikę. 
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. Jego walkom towarzyszy gorączkowa atmosfera, a każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu Gołota - Tyson odbędzie się 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. znów narobił sobie kłopotów. 
Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową należy się martwić mniej. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzy o walce z "Bestią". Gołota też należał do tego grona. Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie. często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, Wielu chce go widzieć dalej w roli "Bestii" i "Kata", ale on tak naprawdę jest już tylko ofiarą.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="354">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu</span>
        <span start="375" end="391"> Gołota - Tyson </span>
        <span start="406" end="419">odbędzie się </span>
        <span start="440" end="584">20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. </span>
        <span start="646" end="715">O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu.</span>
        <span start="764" end="983"> do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. </span>
        <span start="1080" end="1109">znów narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1508" end="1575">
Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="3757" end="3774">siłą i słabością </span>
        <span start="3783" end="3889">Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową</span>
        <span start="3908" end="3928"> należy się martwić </span>
        <span start="3937" end="3944">mniej. </span>
        <span start="4007" end="4064">Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="6384" end="6499">Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat</span>
        <span start="6574" end="6649">. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="7265" end="7312">. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej </span>
        <span start="7323" end="7349">marzy o walce z "Bestią". </span>
        <span start="7357" end="7391">Gołota też należał do tego grona. </span>
        <span start="7576" end="7641">Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie</span>
        <span start="7971" end="7972">.</span>
        <span start="7984" end="8050"> często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, </span>
        <span start="13303" end="13399">Wielu chce go widzieć dalej w roli "Bestii" i "Kata", ale on tak naprawdę jest już tylko ofiarą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu pojedynek ten będzie sędziował 48-letni Frank Garza. 
O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę.  Dwukrotnie odwiedził Wyspy Brytyjskie, ale tam także narobił sobie kłopotów - za zaatakowanie sędziego i własnego brytyjskiego promotora Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol. Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Przegrał niemal wygrany pojedynek z Michaelem Grantem. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci, która nie ominęła jednak kolegi. Do tego doszedł jeszcze pogrzeb w rodzinie.
Gołota przyznaje, że nie lubi boksu: wchodzi na ring tylko dlatego, że to jest miejsce, w którym może pokazać coś, na czym naprawdę się zna. Jest chyba jedynym bokserem wagi ciężkiej na świecie, który zyskuje mimo przegrywanych walk. Nie tylko nie traci wysokiej pozycji w rankingach, lecz także dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Nie bardzo wiadomo, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwala się jego umiejętności bokserskie i krytykuje psychikę. Jego kariera amatorska przebiegała wzorcowo. Mając zaledwie 20 lat, zdobył brązowy medal igrzysk olimpijskich. W 1990 roku, kiedy groziło mu więzienie po bójce, zdecydował się na wyjazd do USA. Tam jego menedżerem został Bob O'Donnnel. 
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. Jego walkom towarzyszy gorączkowa atmosfera, a każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". Mike Tyson często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. To człowiek chory i wiedzą o tym wszyscy, którzy się z nim stykają. Tyson nie jest w stanie kontrolować swych emocji, co pokazał już w ostatnich latach wielokrotnie. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu Gołota - Tyson odbędzie się 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. znów narobił sobie kłopotów. 
Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. 
siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową należy się martwić mniej. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. 
Amatorska kariera Gołoty przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, a kilkanaście miesięcy później stał już na podium w Seulu. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał wtedy zaledwie 20 lat. Prawdopodobnie, gdyby nie zakręty życiowe, z których dopiero po latach wyszedł na prostą, Gołota nie byłby bokserem zawodowym. W 1990 roku, po bójce we Włocławku, groziło mu więzienie. To właśnie wtedy zdecydował się na wyjazd do USA, gdzie czekała na niego przyszła żona Mariola. wierzył w talent i możliwości Gołoty słynny Lou Duva. Teraz w podobnym stylu wypowiada się nowy trener Gołoty Al Certo.
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzy o walce z "Bestią". Gołota też należał do tego grona. Powód jest znany - pieniądze i sława.
Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie. często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. w wieku 13 lat wylądował w jednym z nowojorskich poprawczaków. trafił jednak na salę bokserską i to był uśmiech losu. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. Coraz częściej jest też pozywany do sądu, Na ringu też nie wiedzie mu się najlepiej. Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko.  Po 15-miesięcznej przerwie, spowodowanej odebraniem mu licencji bokserskiej, Tyson wrócił na ring Wielu chce go widzieć dalej w roli "Bestii" i "Kata", ale on tak naprawdę jest już tylko ofiarą.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="354">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu</span>
        <span start="375" end="391"> Gołota - Tyson </span>
        <span start="406" end="419">odbędzie się </span>
        <span start="440" end="584">20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. </span>
        <span start="646" end="715">O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu.</span>
        <span start="764" end="983"> do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. </span>
        <span start="1080" end="1109">znów narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1508" end="1575">
Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="3730" end="3731">
</span>
        <span start="3757" end="3774">siłą i słabością </span>
        <span start="3783" end="3889">Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Jego zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową</span>
        <span start="3908" end="3928"> należy się martwić </span>
        <span start="3937" end="3944">mniej. </span>
        <span start="4007" end="4064">Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="4376" end="4395">
Amatorska kariera </span>
        <span start="4404" end="4410">Gołoty</span>
        <span start="4465" end="4530"> przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. </span>
        <span start="4656" end="4863">Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, a kilkanaście miesięcy później stał już na podium w Seulu. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał </span>
        <span start="4872" end="5097">wtedy zaledwie 20 lat. Prawdopodobnie, gdyby nie zakręty życiowe, z których dopiero po latach wyszedł na prostą, Gołota nie byłby bokserem zawodowym. W 1990 roku, po bójce we Włocławku, groziło mu więzienie. To właśnie wtedy </span>
        <span start="5104" end="5182">zdecydował się na wyjazd do USA, gdzie czekała na niego przyszła żona Mariola.</span>
        <span start="5998" end="6035"> wierzył w talent i możliwości Gołoty</span>
        <span start="6040" end="6057"> słynny Lou Duva.</span>
        <span start="6233" end="6298"> Teraz w podobnym stylu wypowiada się nowy trener Gołoty Al Certo</span>
        <span start="6349" end="6350">.</span>
        <span start="6369" end="6499">
32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat</span>
        <span start="6574" end="6649">. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="7265" end="7312">. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej </span>
        <span start="7323" end="7349">marzy o walce z "Bestią". </span>
        <span start="7357" end="7428">Gołota też należał do tego grona. Powód jest znany - pieniądze i sława.</span>
        <span start="7570" end="7641">
Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie</span>
        <span start="7971" end="7972">.</span>
        <span start="7984" end="8099"> często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije.</span>
        <span start="8168" end="8230"> w wieku 13 lat wylądował w jednym z nowojorskich poprawczaków</span>
        <span start="8293" end="8294">.</span>
        <span start="8324" end="8380"> trafił jednak na salę bokserską i to był uśmiech losu. </span>
        <span start="8762" end="8822">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. </span>
        <span start="9500" end="9540">Coraz częściej jest też pozywany do sądu</span>
        <span start="9563" end="9565">, </span>
        <span start="9619" end="9662">Na ringu też nie wiedzie mu się najlepiej. </span>
        <span start="10721" end="10789">Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. </span>
        <span start="11713" end="11826">Zdjęcie, przedstawiające Tysona wbijającego się zębami w ucho Holyfielda, z podpisem "Drakula", mówiło wszystko. </span>
        <span start="12217" end="12315"> Po 15-miesięcznej przerwie, spowodowanej odebraniem mu licencji bokserskiej, Tyson wrócił na ring</span>
        <span start="13302" end="13399"> Wielu chce go widzieć dalej w roli "Bestii" i "Kata", ale on tak naprawdę jest już tylko ofiarą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, tak reklamują walkę Gołota - Tyson organizatorzy, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu pojedynek ten będzie sędziował 48-letni Frank Garza. 
O tej walce mówiono od dłuższego czasu. Pisały o tym prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych. Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu Gołota - Tyson odbędzie się 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. do podpisania kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, polubił Europę. znów narobił sobie kłopotów. 
Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzy o walce z "Bestią". Gołota też należał do tego grona.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="354">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu</span>
        <span start="375" end="391"> Gołota - Tyson </span>
        <span start="406" end="419">odbędzie się </span>
        <span start="440" end="584">20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. </span>
        <span start="646" end="715">O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu.</span>
        <span start="764" end="779"> do podpisania </span>
        <span start="790" end="859">kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i </span>
        <span start="877" end="962">pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, </span>
        <span start="967" end="983">polubił Europę. </span>
        <span start="1080" end="1109">znów narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1508" end="1509">
</span>
        <span start="1517" end="1574">Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód.</span>
        <span start="7266" end="7312"> Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej </span>
        <span start="7323" end="7349">marzy o walce z "Bestią". </span>
        <span start="7357" end="7390">Gołota też należał do tego grona.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W najbliższy piątek odbędzie się pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu - Gołoty i Tysona.
Tyson wyszedłwszy z więzieniaw USA, również w Europie wpadł w tarapaty. 
Andrzej Gołota w tym czasie nieoczekiwanie przegrał walkę z Michaelem Grantem i miał sporo kłopotów osobistych.
"Tak naprawdę nie lubię boksu." mówi często Gołota, którego kariera obfituje w niezapomniane walki (m.in. znokautowanie przez Lennoksa Granta). Mimo porażek ma wciąż wysoką pozycję w rankingach i szansę na walkę z Tysonem. Specjaliści chwalą jego umiejętności bokserskie, ale krytykują psychikę.
Amatorska kariera Gołoty przebiegała wzorcowo, zdobywał kolejne tytuły i medale (mistrz Polski juniorów, brązowy medal olimpijski). Gdy za udział w bójce groziło mu więzienie, wyjechał do USA, gdzie szybko odkryli go amreykańscy trenerzy.
Tyson był najmłodszym mistrzem świata wagi ciężkiej, jest też rekordzistą finansowym wśród bokserów. 
Urodził się 30 czerwca 1966 roku  w Brooklynie.  Z kolejnego poprawczaka Myke trafił na ring, a jego zawodowa kariera potoczyła się błyskawicznie. Mimo częstych kłopotów z prawem, jest wciąż w centrum uwagi mediów. 
Słynny pojedynek z Holyfieldem, któremu Tyson odgryzł ucho, oglądała rekordowa liczba widzów. Jego kariera uległa załamaniu, ale wrócił na ring i znów nokautował przeciwników.
Powszechnie wiadomo, że Tyson jest chory i nie potrafi kontrolować swoich emocji ani na ringu ani poza nim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, Gołota - Tyson, odbędzie się 20 października. Tyson dostanie 10 mln dolarów, Gołota 2,5. będzie sędziował Frank Garza.Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu znokautował Juliusa Francisa i Lou Savarese. trafił też sędziego Johna Coyle'a. potrzymał za oknem swego brytyjskiego promotora Franka Warrena. Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol. Andrzej Gołota zbił Marcusa Rhode'a, walka z Michaelem Grantem. w 10. rundzie odmówił kontynuowania walki. Gołota zmienił trenera, wymieniając Rogera Bloodwortha na Ala Certo. Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy zawodowego boksu wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. Znakomite warunki fizyczne, szybkość i technika. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał wtedy 20 lat. Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał 20 lat. pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. Tyson urodził się 1966 roku w Brooklynie. Z jednego z poprawczaków trafił na salę bokserską. Ogromny wpływ wywarł na niego legendarny trener Cus d'Amato. To człowiek chory. nie jest w stanie kontrolować swych emocji. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="356">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, </span>
        <span start="376" end="390">Gołota - Tyson</span>
        <span start="404" end="419">, odbędzie się </span>
        <span start="440" end="455">20 października</span>
        <span start="485" end="502">. Tyson dostanie </span>
        <span start="519" end="547">10 mln dolarów, Gołota 2,5. </span>
        <span start="606" end="623">będzie sędziował </span>
        <span start="632" end="644">Frank Garza.</span>
        <span start="816" end="896">Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu</span>
        <span start="1021" end="1065"> znokautował Juliusa Francisa i Lou Savarese</span>
        <span start="1107" end="1109">. </span>
        <span start="1153" end="1188">trafił też sędziego Johna Coyle'a. </span>
        <span start="1198" end="1260">potrzymał za oknem swego brytyjskiego promotora Franka Warrena</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="1392" end="1461">Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol.</span>
        <span start="1492" end="1493"> </span>
        <span start="1509" end="1524">Andrzej Gołota </span>
        <span start="1606" end="1628">zbił Marcusa Rhode'a, </span>
        <span start="1653" end="1680">walka z Michaelem Grantem. </span>
        <span start="1896" end="1909">w 10. rundzie</span>
        <span start="1914" end="1942"> odmówił kontynuowania walki</span>
        <span start="1977" end="1979">. </span>
        <span start="1995" end="2063">Gołota zmienił trenera, wymieniając Rogera Bloodwortha na Ala Certo.</span>
        <span start="2771" end="2772"> </span>
        <span start="3130" end="3214">Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. </span>
        <span start="3294" end="3387">dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy zawodowego boksu</span>
        <span start="3405" end="3406"> </span>
        <span start="3490" end="3552">wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="4007" end="4035">Znakomite warunki fizyczne, </span>
        <span start="4043" end="4064">szybkość i technika. </span>
        <span start="4773" end="4863">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał </span>
        <span start="4872" end="4878">wtedy </span>
        <span start="4887" end="4894">20 lat.</span>
        <span start="5021" end="5022"> </span>
        <span start="6384" end="6484">Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał </span>
        <span start="6493" end="6499">20 lat</span>
        <span start="6574" end="6576">. </span>
        <span start="6602" end="6649">pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="7576" end="7594">Tyson urodził się </span>
        <span start="7605" end="7617">1966 roku w </span>
        <span start="7631" end="7641">Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8295" end="8307">Z jednego z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8356">na salę bokserską</span>
        <span start="8378" end="8380">. </span>
        <span start="8822" end="8881">Ogromny wpływ wywarł na niego legendarny trener Cus d'Amato</span>
        <span start="8911" end="8913">. </span>
        <span start="13102" end="13119">To człowiek chory</span>
        <span start="13168" end="13170">. </span>
        <span start="13176" end="13218">nie jest w stanie kontrolować swych emocji</span>
        <span start="13266" end="13302">. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W najbliższy piątek odbędzie się pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu - Gołoty i Tysona.
Tyson po pobycie w więzieniu w USA, odwiedził Europę, gdzie dostał rekordową grzywnę od Brytyjskiego Związku Boksu Zawodowego.
Andrzej Gołota w tym czasie nieoczekiwanie przegrał walkę z Michaelem Grantem. Porażka z Grantem dała początek czarnej serii Gołoty: zastrzelono mu przyjaciela, miał wypadek samochodowy, w którym zginął jego kolega, do tego doszedł jeszcze pogrzeb w rodzinie.
"Tak naprawdę nie lubię boksu." mówi często Gołota. Jego kariera obfituje w niezapomniane walki. W walce o mistrzostwo świata z Lennoksem Grantem został znokautowany. Mimo przegranych ma wciąż wysoką pozycję w rankingach, a teraz dostał szansę na walkę z Tysonem. Specjaliści od bosku chwalą jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę.
Siłą i słabością Gołoty jest jego nieprzewidywalność. Ma znakomite warunki fizyczne, nie ma słabych punktów oprócz nerwów.
Amatorska kariera Gołoty przebiegała wzorcowo, zdobywał kolejne tytuły i medale (mistrz Polski juniorów, brązowy medal olimpijski). Gdy za udział w bójce groziło mu więzienie, wyjechał do USA.
Szybko odkryli go amerykańscy trenerzy, w tym słynny Lou Duva. 
Tyson był najmłodszym mistrzem świata wagi ciężkiej. Bił też rekordy finansowe (z fortuny jednak niewiele mu zostało). Do niego należy też inny rekord: na dziesięć najbardziej dochodowych pojedynków pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" (płać za obraz), aż siedem to walki z jego udziałem. Tyson jest niezwykle popularny, a każdy bokser marzy o walce z nim.
Mike Tyson urodził się 30 czerwca 1966 roku w Brownsville w Brooklynie, jego matka była prostytutką a ojciec alfonsem i drobnym gangsterem. Mike Tyson często powtarza, że jest najgorszym człowiekiem na tej planecie, i wie, że któregoś dnia po prostu ktoś go zabije. Z kolejnego poprawczaka trafił w końcu na ring, a jego zawodowa kariera potoczyła się błyskawicznie. Od tego czasu ringowa bestia i milioner  jest wciąż w centrum uwagi mediów. Coraz częściej ma kłopoty z prawem: żona oskarża go o bicie, bije się z innym bokserem, dziewczyny oskarżają go o molestowanie. Dodatkowo znokautowany przez Jamesa "Bustera" Douglasa traci tytuły mistrzowskie. Zostaje skazany na 6 lat więzienia za gwałt. Po odbyciu połowy kary wraca na ring i pokonuje kolejnych przeciwników. 
Słynny pojedynek z Holyfieldem, któremu Tyson odgryzł ucho, oglądała rekordowa liczba widzów. Po tym załamaniu kariery Tyson wrócił jednak na ring, choć to już inny bokser. Sam mówi, że to co robi nie ma sensu, a jego zycie jest bezwartościowe. 
Wszyscy wiedzą, że Tyson jest chory i nie potrafi kontrolować swoich emocji ani na ringu ani poza nim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, Gołota - Tyson, odbędzie się 20 października. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. pojedynek będzie sędziował Frank Garza.
O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu Dwukrotnie odwiedził Wyspy Brytyjskie, znokautował Juliusa Francisa i Lou Savarese. trafił też sędziego Johna Coyle'a. Wcześniej potrzymał za oknem swego brytyjskiego promotora Franka Warrena. Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.
Andrzej Gołota zbił Marcusa Rhode'a, walka z Michaelem Grantem. w 10. rundzie odmówił kontynuowania walki. Gołota zmienił trenera, wymieniając Rogera Bloodwortha na Ala Certo.W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci. doszedł pogrzeb w rodzinie."nie lubię boksu". Jak na kogoś, kto na dobre zapisał się w historii zawodowego boksu,  wyznanie niezwykłe. Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy zawodowego boksu, pytani o Gołotę, wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę.  siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność.  To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Amatorska kariera Andrzeja Gołoty przebiegała wzorcowo. W 1985 roku zdobył tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał wtedy 20 lat. W 1990 roku, po bójce we Włocławku, groziło mu więzienie. zdecydował się na wyjazd do USA.Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. Za odgryzienie ucha rywalowi odebrano mu trzy miliony. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią".  Tyson urodził się 1966 roku w Brooklynie. Z jednego z poprawczaków trafił na salę bokserską. już na pierwszym sparingu pokazał, że boks to jego żywioł. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. Ogromny wpływ wywarł na niego legendarny trener Cus d'Amato. 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. jego problemy z samym sobą nie są fikcją. To człowiek chory. nie jest w stanie kontrolować swych emocji. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="356">Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, </span>
        <span start="376" end="390">Gołota - Tyson</span>
        <span start="404" end="419">, odbędzie się </span>
        <span start="440" end="455">20 października</span>
        <span start="485" end="547">. Tyson dostanie za ten pojedynek 10 mln dolarów, Gołota 2,5. </span>
        <span start="592" end="602">pojedynek </span>
        <span start="606" end="623">będzie sędziował </span>
        <span start="632" end="645">Frank Garza.
</span>
        <span start="646" end="716">O walce Andrzeja Gołoty z Mike'em Tysonem mówiono od dłuższego czasu. </span>
        <span start="816" end="897">Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu </span>
        <span start="983" end="1065">Dwukrotnie odwiedził Wyspy Brytyjskie, znokautował Juliusa Francisa i Lou Savarese</span>
        <span start="1107" end="1109">. </span>
        <span start="1153" end="1260">trafił też sędziego Johna Coyle'a. Wcześniej potrzymał za oknem swego brytyjskiego promotora Franka Warrena</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="1392" end="1508">Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał Tysona grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.
</span>
        <span start="1509" end="1524">Andrzej Gołota </span>
        <span start="1606" end="1628">zbił Marcusa Rhode'a, </span>
        <span start="1653" end="1680">walka z Michaelem Grantem. </span>
        <span start="1896" end="1909">w 10. rundzie</span>
        <span start="1914" end="1942"> odmówił kontynuowania walki</span>
        <span start="1977" end="1979">. </span>
        <span start="1995" end="2063">Gołota zmienił trenera, wymieniając Rogera Bloodwortha na Ala Certo.</span>
        <span start="2141" end="2181">W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, </span>
        <span start="2190" end="2242">w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci</span>
        <span start="2275" end="2277">. </span>
        <span start="2285" end="2293">doszedł </span>
        <span start="2301" end="2320">pogrzeb w rodzinie.</span>
        <span start="2483" end="2484">"</span>
        <span start="2497" end="2512">nie lubię boksu</span>
        <span start="2627" end="2630">". </span>
        <span start="2668" end="2736">Jak na kogoś, kto na dobre zapisał się w historii zawodowego boksu, </span>
        <span start="2741" end="2751"> wyznanie </span>
        <span start="2761" end="2772">niezwykłe. </span>
        <span start="3130" end="3214">Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. </span>
        <span start="3294" end="3406">dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy zawodowego boksu, pytani o Gołotę, </span>
        <span start="3490" end="3552">wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="3756" end="3820"> siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. </span>
        <span start="3943" end="4064"> To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="4377" end="4410">Amatorska kariera Andrzeja Gołoty</span>
        <span start="4465" end="4488"> przebiegała wzorcowo. </span>
        <span start="4530" end="4549">W 1985 roku zdobył </span>
        <span start="4563" end="4629">tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy</span>
        <span start="4654" end="4701">. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów</span>
        <span start="4771" end="4863">. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Miał </span>
        <span start="4872" end="4878">wtedy </span>
        <span start="4887" end="4894">20 lat.</span>
        <span start="5021" end="5080"> W 1990 roku, po bójce we Włocławku, groziło mu więzienie. </span>
        <span start="5104" end="5135">zdecydował się na wyjazd do USA</span>
        <span start="5181" end="5182">.</span>
        <span start="5981" end="6058">Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. </span>
        <span start="6384" end="6484">Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał </span>
        <span start="6493" end="6649">20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="6853" end="6908">Za odgryzienie ucha rywalowi odebrano mu trzy miliony. </span>
        <span start="7267" end="7349">Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". </span>
        <span start="7575" end="7594"> Tyson urodził się </span>
        <span start="7605" end="7617">1966 roku w </span>
        <span start="7631" end="7641">Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8295" end="8307">Z jednego z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8356">na salę bokserską</span>
        <span start="8378" end="8380">. </span>
        <span start="8626" end="8685">już na pierwszym sparingu pokazał, że boks to jego żywioł. </span>
        <span start="8762" end="8881">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. Ogromny wpływ wywarł na niego legendarny trener Cus d'Amato</span>
        <span start="8911" end="8913">. </span>
        <span start="9070" end="9118">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. </span>
        <span start="13060" end="13119">jego problemy z samym sobą nie są fikcją. To człowiek chory</span>
        <span start="13168" end="13170">. </span>
        <span start="13176" end="13218">nie jest w stanie kontrolować swych emocji</span>
        <span start="13266" end="13302">. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W najbliższy piątek odbędzie się pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu - Gołoty i Tysona.
Andrzej Gołota ostatnio nieoczekiwanie przegrał walkę z Michaelem Grantem i miał sporo kłopotów osobistych. Specjaliści chwalą jego umiejętności bokserskie, ale krytykują psychikę.
Amatorska kariera Gołoty w Polsce przebiegała wzorcowo, potem odkryto go w USA.
Tyson był najmłodszym mistrzem świata wagi ciężkiej, jest też rekordzistą finansowym wśród bokserów. Mimo częstych kłopotów z prawem, jest wciąż w centrum uwagi mediów. 
Słynny pojedynek z Holyfieldem, któremu Tyson odgryzł ucho, oglądała rekordowa liczba widzów. 
Powszechnie wiadomo, że Tyson jest chory i nie potrafi kontrolować swoich emocji ani na ringu ani poza nim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Pojedynek Gołota - Tyson odbędzie się 20 października.  Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy boksu wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał 20 lat. urodził się 1966 roku w Brooklynie. Z poprawczaków trafił na salę bokserską. wpływ wywarł na niego trener Cus d'Amato. nie jest w stanie kontrolować swych emocji. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="311">Pojedynek </span>
        <span start="376" end="390">Gołota - Tyson</span>
        <span start="405" end="419"> odbędzie się </span>
        <span start="440" end="455">20 października</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="2771" end="2772"> </span>
        <span start="3130" end="3214">Gołota to chyba jedyny bokser wagi ciężkiej na świecie, który przegrywając zyskuje. </span>
        <span start="3294" end="3371">dostaje walkę z Tysonem na warunkach, które dyktują tylko mistrzowie. Wielcy </span>
        <span start="3382" end="3387">boksu</span>
        <span start="3405" end="3406"> </span>
        <span start="3490" end="3552">wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6384" end="6484">Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał </span>
        <span start="6493" end="6499">20 lat</span>
        <span start="6574" end="6576">. </span>
        <span start="7582" end="7594">urodził się </span>
        <span start="7605" end="7617">1966 roku w </span>
        <span start="7631" end="7641">Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8295" end="8297">Z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8356">na salę bokserską</span>
        <span start="8378" end="8380">. </span>
        <span start="8830" end="8852">wpływ wywarł na niego </span>
        <span start="8863" end="8881">trener Cus d'Amato</span>
        <span start="8911" end="8913">. </span>
        <span start="13176" end="13218">nie jest w stanie kontrolować swych emocji</span>
        <span start="13266" end="13302">. Nie tylko w ringu, ale i poza nim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, Andrzeja Gołty i Mike’a Tysona, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za to spotkanie 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu będzie sędziował 48–letni Frank Garza.
O tej walce mówiono od dłuższego czasu, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. Ale tam też zdążył narobić sobie kłopotów. 32–letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Odrobił się też przydomku „Bestii”.
Andrzej Gołota z kolei sam twierdzi, że nie lubi boksu, ale ma świadomość, że ring to jedyne miejsce, gdzie może pokazać coś, na czym się naprawdę zna. Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością tego zawodnika jest jego nieprzewidywalność. W jego przypadku zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową należy się martwić znacznie mniej. To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Brakuje tylko nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. O walce mówiono od dłuższego czasu, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci. Wielcy zawodowego boksu pytani o Gołotę są w kłopotliwej sytuacji. Nie wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. To bokser ukształtowany. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Amatorska kariera Andrzeja Gołoty przebiegała wzorcowo. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. gdyby nie zakręty życiowe Gołota nie byłby bokserem zawodowym. Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Tyson też pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny.Mike Tyson urodził się w Brooklynie. To, że nie zginął już w dzieciństwie, uważa za czysty przypadek. Z jednego z poprawczaków trafił na salę bokserską i to był uśmiech losu. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy.</body>
      <spans>
        <span start="15" end="74">20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. </span>
        <span start="646" end="654">O walce </span>
        <span start="688" end="714">mówiono od dłuższego czasu</span>
        <span start="759" end="816">, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. </span>
        <span start="2065" end="2242">Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci</span>
        <span start="2275" end="2277">. </span>
        <span start="3364" end="3387">Wielcy zawodowego boksu</span>
        <span start="3388" end="3404"> pytani o Gołotę</span>
        <span start="3405" end="3436"> są w kłopotliwej sytuacji. Nie</span>
        <span start="3446" end="3552"> wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="3757" end="3820">siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. </span>
        <span start="3944" end="3967">To bokser ukształtowany</span>
        <span start="4005" end="4064">. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. </span>
        <span start="4377" end="4410">Amatorska kariera Andrzeja Gołoty</span>
        <span start="4465" end="4488"> przebiegała wzorcowo. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="4911" end="4936">gdyby nie zakręty życiowe</span>
        <span start="4984" end="5022"> Gołota nie byłby bokserem zawodowym. </span>
        <span start="5981" end="6058">Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. </span>
        <span start="6370" end="6479">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6576" end="6582">Tyson </span>
        <span start="6587" end="6591">też </span>
        <span start="6602" end="6649">pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6698">.</span>
        <span start="7571" end="7594">Mike Tyson urodził się </span>
        <span start="7629" end="7641">w Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8100" end="8165">To, że nie zginął już w dzieciństwie, uważa za czysty przypadek. </span>
        <span start="8295" end="8307">Z jednego z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8380">na salę bokserską i to był uśmiech losu. </span>
        <span start="8762" end="8822">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. </span>
        <span start="9070" end="9174">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, Andrzeja Gołty i Mike’a Tysona, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za to spotkanie 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu będzie sędziował 48–letni Frank Garza.
O tej walce mówiono od dłuższego czasu. Pisały o niej prestiżowe amerykańskie gazety, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu nie był osobą szczególnie mile widzianą w Stanach Zjednoczonych, więc polubił Europę. Ale tam też zdążył narobić sobie kłopotów. Skończyło się na tym, że Brytyjski Związek Boksu Zawodowego ukarał go grzywną 185,700 dol., co jest rekordem w tamtejszym orzecznictwie.
Andrzej Gołota w tym czasie miał nieco mniej dramatycznych przygód. Zadziwił jednak świat swoim zachowaniem podczas pojedynku z Michaelem Grantem, kiedy to w 10. rundzie  zwyczajnie odmówił kontynuowania walki i sędzia był zmuszony ją przerwać. Sam Gołota twierdzi, że nie lubi boksu, ale ma świadomość, że ring to jedyne miejsce, gdzie może pokazać coś, na czym się naprawdę zna. Nie ulega wątpliwości, że siłą i słabością Andrzeja jest jego nieprzewidywalność. W jego przypadku zwycięstwa i porażki biorą się z głowy. O stronę czysto sportową należy się martwić znacznie mniej. To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Brakuje tylko nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. 
Amatorska kariera Andrzeja Gołoty, jeszcze w czasach gdy był zawodnikiem Legii Warszawa, przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. W 1985 roku zdobył w Bukareszcie tytuł wicemistrza świata juniorów, rok później był mistrzem Europy w tej kategorii wiekowej. Mając 19 lat, został mistrzem Polski seniorów w Krakowie, a kilkanaście miesięcy później stał już na podium w Seulu. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 
32–letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Tyson jest też tym, który pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny, zarabiając w ringu grubo ponad 200 mln dolarów. Jego kontrakt za pamiętny, drugi pojedynek z Evanderem Holyfieldem też był rekordowy – 30 mln dolarów. Za odgryzienie ucha rywalowi odebrano mu trzy miliony. Do „Bestii” należy też inny, szalenie istotny ze względów finansowych, rekord. Na dziesięć najbardziej dochodowych walk pokazywanych w systemie płatnej telewizji "pay per view" (płać za obraz), aż siedem to walki z jego udziałem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. O walce Gołoty z Tysonem mówiono od dłuższego czasu, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu odwiedził Wyspy Brytyjskie i narobił sobie kłopotów. Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci. "Tak naprawdę nie lubię boksu. Wchodzę do ringu tylko dlatego, że to jest miejsce, w którym mogę pokazać coś, na czym naprawdę się znam". Jak na kogoś, kto na dobre zapisał się w historii zawodowego boksu, takie wyznanie jest dość niezwykłe. Wielcy zawodowego boksu pytani o Gołotę są w kłopotliwej sytuacji. Nie wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Czego chcieć więcej? Nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. Amatorska kariera Andrzeja Gołoty przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. gdyby nie zakręty życiowe Gołota nie byłby bokserem zawodowym. W 1990 roku zdecydował się na wyjazd do USA.Nigdy nie zapomnę jego pierwszej zawodowej walki - wspomina O'Donnel. Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Tyson też pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. z tej fortuny niewiele mu zostało. Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". Andrzej Gołota też należał do tego grona. Powód jest znany - pieniądze i sława. Mike Tyson urodził się w Brooklynie. Matka była prostytutką, ojciec alfonsem i drobnym gangsterem. To, że nie zginął już w dzieciństwie, uważa za czysty przypadek. Z jednego z poprawczaków trafił na salę bokserską i to był uśmiech losu. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. 22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy. Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Te walki były klęską mistrza. nigdy w historii show-biznesu żadne wydarzenie nie wzbudziło podobnego zainteresowania. "Uliczny bandyta na zawsze pozostanie ulicznym bandytą", pisał "New York Post". dziennikarze popełnili jednak błąd. Nie docenili siły mitu Tysona i jego wartości rynkowej. Po 15-miesięcznej przerwie Tyson wrócił na ring.</body>
      <spans>
        <span start="15" end="74">20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. </span>
        <span start="646" end="654">O walce </span>
        <span start="663" end="672">Gołoty z </span>
        <span start="680" end="714">Tysonem mówiono od dłuższego czasu</span>
        <span start="759" end="897">, ale do podpisania stosownego kontraktu nie dochodziło. Tyson po kolejnych życiowych perypetiach i czteromiesięcznym pobycie w więzieniu </span>
        <span start="994" end="1020">odwiedził Wyspy Brytyjskie</span>
        <span start="1065" end="1067"> i</span>
        <span start="1068" end="1069"> </span>
        <span start="1085" end="1109">narobił sobie kłopotów. </span>
        <span start="1509" end="1575">Andrzej Gołota w tym czasie miał nie mniej dramatycznych przygód. </span>
        <span start="2065" end="2242">Porażka z Grantem zapoczątkowała czarną serię w życiu polskiego pięściarza. W Zakopanem zastrzelono mu przyjaciela, później, w wypadku samochodowym, Gołota cudem uniknął śmierci</span>
        <span start="2275" end="2277">. </span>
        <span start="2483" end="2549">"Tak naprawdę nie lubię boksu. Wchodzę do ringu tylko dlatego, że </span>
        <span start="2558" end="2630">to jest miejsce, w którym mogę pokazać coś, na czym naprawdę się znam". </span>
        <span start="2668" end="2772">Jak na kogoś, kto na dobre zapisał się w historii zawodowego boksu, takie wyznanie jest dość niezwykłe. </span>
        <span start="3364" end="3387">Wielcy zawodowego boksu</span>
        <span start="3388" end="3404"> pytani o Gołotę</span>
        <span start="3405" end="3436"> są w kłopotliwej sytuacji. Nie</span>
        <span start="3446" end="3552"> wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="3757" end="3820">siłą i słabością Andrzeja Gołoty jest jego nieprzewidywalność. </span>
        <span start="3944" end="4146">To bokser ukształtowany, nie mający właściwie słabych punktów. Znakomite warunki fizyczne, do tego szybkość i technika. Czego chcieć więcej? Nerwów ze stali. Gdyby je miał, dawno byłby mistrzem świata. </span>
        <span start="4377" end="4410">Amatorska kariera Andrzeja Gołoty</span>
        <span start="4465" end="4530"> przebiegała wzorcowo. Wśród rówieśników nie miał sobie równych. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="4911" end="4936">gdyby nie zakręty życiowe</span>
        <span start="4984" end="5033"> Gołota nie byłby bokserem zawodowym. W 1990 roku</span>
        <span start="5103" end="5135"> zdecydował się na wyjazd do USA</span>
        <span start="5181" end="5182">.</span>
        <span start="5615" end="5685">Nigdy nie zapomnę jego pierwszej zawodowej walki - wspomina O'Donnel. </span>
        <span start="5981" end="6058">Tym, który bardzo wierzył w talent i możliwości Gołoty, był słynny Lou Duva. </span>
        <span start="6370" end="6479">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6576" end="6582">Tyson </span>
        <span start="6587" end="6591">też </span>
        <span start="6602" end="6649">pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6699">. </span>
        <span start="6715" end="6750">z tej fortuny niewiele mu zostało. </span>
        <span start="7267" end="7429">Każdy z liczących się bokserów wagi ciężkiej marzył lub marzy o walce z "Bestią". Andrzej Gołota też należał do tego grona. Powód jest znany - pieniądze i sława. </span>
        <span start="7571" end="7594">Mike Tyson urodził się </span>
        <span start="7629" end="7641">w Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7686">. Matka </span>
        <span start="7692" end="7716">była prostytutką, ojciec</span>
        <span start="7735" end="7765"> alfonsem i drobnym gangsterem</span>
        <span start="7865" end="7867">. </span>
        <span start="8100" end="8165">To, że nie zginął już w dzieciństwie, uważa za czysty przypadek. </span>
        <span start="8295" end="8307">Z jednego z </span>
        <span start="8312" end="8332">poprawczaków trafił </span>
        <span start="8339" end="8380">na salę bokserską i to był uśmiech losu. </span>
        <span start="8762" end="8822">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie. </span>
        <span start="9070" end="9175">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu "Żelazny Mike" nie opuszcza łamów prasy. </span>
        <span start="10721" end="10798">Wreszcie dochodzi do pamiętnych pojedynków z Evanderem Holyfieldem. Te walki </span>
        <span start="10828" end="10849">były klęską mistrza. </span>
        <span start="10995" end="11083">nigdy w historii show-biznesu żadne wydarzenie nie wzbudziło podobnego zainteresowania. </span>
        <span start="11826" end="11906">"Uliczny bandyta na zawsze pozostanie ulicznym bandytą", pisał "New York Post". </span>
        <span start="12110" end="12123">dziennikarze </span>
        <span start="12139" end="12244">popełnili jednak błąd. Nie docenili siły mitu Tysona i jego wartości rynkowej. Po 15-miesięcznej przerwie</span>
        <span start="12294" end="12315"> Tyson wrócił na ring</span>
        <span start="12342" end="12343">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Pojedynek dwóch największych brutali zawodowego boksu, Andrzeja Gołty i Mike’a Tysona, odbędzie się w najbliższy piątek, 20 października, w Auburn Hills, koło Detroit. Tyson dostanie za to spotkanie 10 mln dolarów, Gołota 2,5. Do tego dojdą wpływy z pay per view. W ringu będzie sędziował 48–letni Frank Garza. 32–letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Miał zaledwie 20 lat, gdy w 1986 roku pokonał Trevora Berbicka i odebrał mu pas organizacji WBC. Gołota zrobił nie mniej błyskotliwą karierę. To bokser w pełni ukształtowany, właściwie bez słabych punktów. W jego przypadku o zwycięstwie zadecyduje przygotowanie psychiczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. O walce mówiono od dłuższego czasu. Wielcy zawodowego boksu pytani o Gołotę są w kłopotliwej sytuacji. Nie wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. Amatorska kariera Andrzeja Gołoty przebiegała wzorcowo. Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. 32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. Tyson też pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny. urodził się w Brooklynie. Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie.22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu nie opuszcza łamów prasy.</body>
      <spans>
        <span start="15" end="74">20 października wyjdą na ring Andrzej Gołota i Mike Tyson. </span>
        <span start="646" end="654">O walce </span>
        <span start="688" end="714">mówiono od dłuższego czasu</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="3364" end="3387">Wielcy zawodowego boksu</span>
        <span start="3388" end="3404"> pytani o Gołotę</span>
        <span start="3405" end="3436"> są w kłopotliwej sytuacji. Nie</span>
        <span start="3446" end="3552"> wiedzą, jak go zakwalifikować. Najczęściej wychwalają jego umiejętności bokserskie i krytykują psychikę. </span>
        <span start="4377" end="4410">Amatorska kariera Andrzeja Gołoty</span>
        <span start="4465" end="4488"> przebiegała wzorcowo. </span>
        <span start="4773" end="4858">Brązowy medal igrzysk olimpijskich to największy sukces w jego amatorskiej karierze. </span>
        <span start="6370" end="6479">32-letni dziś Mike Tyson przeszedł do historii boksu zawodowego jako najmłodszy mistrz świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6576" end="6582">Tyson </span>
        <span start="6587" end="6591">też </span>
        <span start="6602" end="6649">pobił wszelkie finansowe rekordy tej dyscypliny</span>
        <span start="6697" end="6698">.</span>
        <span start="7581" end="7594"> urodził się </span>
        <span start="7629" end="7641">w Brooklynie</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8762" end="8821">Zawodowa kariera Mike'a Tysona potoczyła się błyskawicznie.</span>
        <span start="9070" end="9134">22 listopada 1986 roku był już mistrzem świata. Od tego momentu </span>
        <span start="9149" end="9174">nie opuszcza łamów prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
