<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006010065">
  <date>2000-06-01</date>
  <title>Świat wrogi dzieciom</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>Polskie nastolatki w czołówce dzieci zażywających środki uspokajające

Świat wrogi dzieciom

Kadry z ogólnie dostępnych gier komputerowych.

LUIZA ZALEWSKA

W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. Dzieci od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć - ostrzegają psychologowie.

- Moje najmłodsze dziecko wychowuję zupełnie inaczej niż starszych synów. Im pokazywałam świat, dobre strony życia, podsuwałam wzorce. W przypadku najmłodszego dziecka skupiam się na wyjaśnianiu, czego nie powinno się robić. 

Tłumaczę: nie wolno wyrywać zwierzątkom nóżek, nie wolno śmiać się z innych itd. Bo właśnie takimi negatywnymi wzorcami mój syn faszerowany jest przez cały dzień. Korygowanie złych stron tego przekazu zabiera mi tyle czasu, że brak chwil, by mówić mu, jak można robić dobre rzeczy. Ot tak, po prostu dobre - opowiada dr Elżbieta Zubrzycka z Instytutu Psychologii Uniwersytetu Gdańskiego.

Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. 

- Dziś górą jest człowiek silny i mający pieniądze. Nonszalancja, chamstwo, brak strachu przed nauczycielami - takie rzeczy spychały kiedyś młodego człowieka na margines klasy. 

Teraz właśnie taki nastolatek jest popularny i cieszy się prestiżem w grupie, a nie dziecko, które jest mądre i zdolne - uważa dr Zubrzycka.

Jestem tym, co posiadam

Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki "standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie" - mówiła przed dwoma laty profesor Anna Przecławska z Uniwersytetu Warszawskiego na konferencji "Dziecko jako konsument". To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.

Zdaniem profesor Przecławskiej, na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.

Amerykańskie dziecko ogląda około 20 tys. reklam rocznie, polskie na razie dużo mniej - szacuje się, że w ciągu roku może obejrzeć od 6 do 10 tys. spotów. Według niektórych badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. Przez małe dzieci jest zresztą z bajkami mylona. Tymczasem, według dr Lucyny Kirwill z UW, takie dzieci nie mają i długo nie będą miały pojęcia, iż głównym celem reklamy jest perswazja, nie rozumieją, że pobudza ona w nienaturalny sposób ich potrzeby i motywuje do kupna. Dla nich reklama jest źródłem wiedzy o wzorach zachowań i wartościach. Perswazyjny cel reklamy zaczynają rozumieć dopiero siedmio-, ośmiolatki, ale nie są jeszcze krytyczne wobec takiego przekazu. Bo jest on atrakcyjny, więc nadal dostarcza wiele pozytywnych emocji. Sceptyczny stosunek do reklamy pojawia się u nastolatków, ale trudno ocenić, w jakim stopniu jest  prawdziwy, dorośli bowiem także deklarują często obojętność wobec takiego przekazu, a jednocześnie mimowolnie mu ulegają.

Jeśli mnie kochasz,  to kup mi...

Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. To dzięki spotom reklamującym szczoteczki i pasty do zębów wzrosła wśród nastolatków świadomość higieny jamy ustnej, a dzięki reklamom mydeł i płynów do kąpieli - higieny całego ciała. Zalew reklam jogurtów sprawił, że stał się to dziś popularny produkt spożywczy. Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji ("Olek ma mambę, Marek ma mambę. Mambę owocową ma każdy z nas. Mam i ja").

Reklamy kształtują język dziecka, a także złe nawyki żywieniowe, przekonując na przykład, że czekolada może zastąpić szklankę mleka, a batonik - obiad. Może też podważyć pozycję rodziców, którzy opierają się reklamowej perswazji, a nawet wzbudzić lęk u dzieci, którym rodzice nie chcą kupić na przykład cukierków. Bo czy dziecko nie ma prawa zwątpić w miłość swoich "opornych" rodziców, jeśli słyszy w telewizji taki tekst: "Jeśli twoje dziecko najbardziej na świecie kocha cukierki, a ty najbardziej na świecie kochasz swoje dziecko, to kup mu...".

Rodzice dla rodziców

Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. O sformułowanie "bezpośrednio" ostro walczyły przez kilka tygodni środowiska reklamowe i w końcu posłowie zdecydowali się je dopisać. Efekt? Trudno oczekiwać, by z ekranów zniknęła jakakolwiek "dziecięca" reklama. Leszek Popowicz, dyrektor generalny Stowarzyszenia Agencji Reklamowych, zapytany, jakiej reklamy dzieci nie zobaczą już w telewizji, odpowiada: - Takiej, która będzie bezpośrednio skierowana do dzieci, czyli używająca słów: "kup ten produkt" lub bliskoznacznej formuły, i która odwołuje się do dziecięcego portfela.

Tymczasem nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą. Trzy lata temu do szkół podstawowych i liceów dotarły schoolboardy - tablice wielkości metra kwadratowego, a na nich reklamy kosmetyków, filmów, sprzętu gospodarstwa domowego, a nawet ubezpieczeń. Ostatnio tygodnik "Nowe Państwo" ujawnił, że agencje reklamowe przygotowują się do walki o jeszcze młodszych klientów. Toczą już rozmowy o zamieszczeniu podobnych tablic w przedszkolach.

Stawka jest wysoka. Według szacunków Instytutu Rynku Wewnętrznego i Konsumpcji zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. Amerykanie już trzydzieści lat temu ukuli slogan podsumowujący takie zjawisko: "Na rynku dzieci są rodzicami dla swoich rodziców".

Poza kontrolą

Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. Niektórzy obawiają się, że dużo gorsze (bo pozostające praktycznie poza kontrolą rodziców) skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. Dziś rodzic zaszokowany reklamą środków antykoncepcyjnych w tygodniku "Bravo Girl" może wyperswadować dziesięcioletniej dziewczynce dalsze kupowanie podobnych periodyków. A przynajmniej - przeglądając takie pisma - ma świadomość, że takie reklamy się zdarzają. Tymczasem o treści reklamy internetowej rodzice mogą nie wiedzieć, bo trafia ona bezpośrednio do użytkownika komputera, na przykład jako dodatek do bezpłatnej poczty elektronicznej od koleżanki.

Pod większą kontrolą pozostaje telewizyjny przekaz reklamowy. Pod warunkiem że dziecko ogląda telewizję w obecności dorosłych, a to zdarza się coraz rzadziej. Podczas badań wpływu reklamy na dziecko przeprowadzonych wśród pięcio- i dziesięciolatków przez dr. Pawła Kossowskiego z UW okazało się, że co dziesiąte badane dziecko miało własny telewizor, a część nawet magnetowid.

Zabawa w zabijanie

Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. - Przeprowadzono tysiące badań i dzisiaj już nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza - mówi dr Zubrzycka. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. Najbardziej podatne na wpływ oglądanej przemocy są dzieci między ósmym i dwunastym rokiem życia, niezależnie od płci, zwłaszcza jeśli same bywają bite, gorzej się uczą i nie są zbyt popularne wśród rówieśników.

Ale - według profesor Marii Braun-Gałkowskiej z Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego - istnieje coś gorszego od przemocy oferowanej przez telewizję. To przemoc, na której oparta jest większość (mówi się o 80 proc.) gier komputerowych. Grające dziecko nie tylko bowiem ogląda agresywne zachowania i oswaja się z nimi, ale w nich aktywnie uczestniczy.

Z badań przeprowadzonych w Katolickim Uniwersytecie Lubelskim wynika, że dzieci ćwiczące się w komputerowym zabijaniu (średnio 30 godzin tygodniowo przed komputerem) cechują się większą agresywnością, słabą wrażliwością moralną, mają zaburzone więzi społeczne, nastawione są głównie na posiadanie przedmiotów i nie widzą w tym nic złego. W rezultacie w dorosłym życiu bliskie im będą zachowania psychopatyczne. Nie znają poczucia empatii, więc łatwiej im będzie krzywdzić innych, dbać będą przede wszystkim o siebie i siebie będą cenić najbardziej.

Coraz częściej po gry komputerowe sięgają dziewczęta. Wabią je ich szokujące reklamówki. Na jednej z nich skąpo odziana kobieta (w zasadzie każdy element jej stroju służy głównie jako przechowalnia nabojów, luf i podobnych akcesoriów) z przewieszonym karabinem przez ramię trzyma w ręku urwaną głowę swojej przeciwniczki. - Jakimi kobietami będą w przyszłości dziewczynki, do których dziś trafia taki przekaz - pytała profesor Braun-Gałkowska na promocji swej książki "Zabawa w zabijanie".

Nie trzeba być najlepszym

Jakie będą w przyszłości dziewczynki, jeszcze nie wiadomo, ale już wiemy, że nastoletnie życie wywołuje u młodych bardzo poważne stresy. Z opublikowanego właśnie międzynarodowego raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w ścisłej czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. Badano dzieci z 25 krajów Europy oraz Izraela, Kanady i Stanów Zjednoczonych w latach 1997 - 1998. 

W kategorii jedenastolatków polskie dzieci uplasowały się na trzecim miejscu - wyprzedzają je tylko równolatki z Izraela i Grenlandii. W starszych grupach wiekowych (trzynastolatki i piętnastolatki) polscy uczniowie znaleźli się na czwartym miejscu, bo wyprzedziły je nastolatki z Rosji.

Dlaczego tak się dzieje? - Małe dzieci nie wytrzymują tak wielkich obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie - przypuszcza psychoterapeutka Maja Szafran. Ich sytuacja upodabnia się do presji wywieranej na młodych Japończyków (japońskie nastolatki nie były badane przez WHO), którzy od dzieciństwa przygotowywani są do kariery. I naszym dzieciom rodzice wpajają przekonanie, że muszą być naj. Podobne oczekiwanie formułują rówieśnicy, bo to najlepsi są najłatwiej przez nich akceptowani. Najlepsi będą mieli najlepsze perspektywy, najlepszą pracę, największe pieniądze. - Wśród dzieci, z którymi pracuje, są i takie, dla których wielkim problemem jest mocna piątka. To, że nie dostały z jakiegoś przedmiotu szóstki, staje się tragedią - mówi psychoterapeutka.

- Wychowanie nie polega na realizacji planów rodziców, oczekiwaniu, że dziecko weźmie udział w wyścigu szczurów i będzie najlepsze - podkreśla Szafran. - Ważniejsze jest stymulowanie jego rozwoju i pomaganie mu, by poszło własną drogą.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>dzieci Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. styl życia "mieć" utrwala reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. dzieci nie mają pojęcia, iż celem reklamy jest perswazja. 

Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed reklamą, jest niewielka. Stawka jest wysoka. zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. Głównym przekazem reklamowym jest wciąż telewizja. gorsze skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. 

dzisiaj nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. powoduje wzrost agresji. osłabia wrażliwość. istnieje coś gorszego. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych. Z badań wynika, że dzieci ćwiczące się w komputerowym zabijaniu cechują się większą agresywnością, słabą wrażliwością moralną, mają zaburzone więzi społeczne, nastawione są na posiadanie przedmiotów. 

Z raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. Małe dzieci nie wytrzymują tak wielkich obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie.</body>
      <spans>
        <span start="1038" end="1044">dzieci</span>
        <span start="1071" end="1132"> Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1719" end="1730">styl życia </span>
        <span start="1745" end="1751">"mieć"</span>
        <span start="1753" end="1762"> utrwala </span>
        <span start="1776" end="1809">reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1898">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się </span>
        <span start="1906" end="1953">mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2785" end="2792">dzieci </span>
        <span start="2878" end="2887">nie mają </span>
        <span start="2910" end="2922">pojęcia, iż </span>
        <span start="2930" end="2958">celem reklamy jest perswazja</span>
        <span start="3044" end="3046">. </span>
        <span start="4748" end="4797">

Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed </span>
        <span start="4809" end="4834">reklamą, jest niewielka. </span>
        <span start="6003" end="6023">Stawka jest wysoka. </span>
        <span start="6082" end="6132">zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem </span>
        <span start="6154" end="6218">dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. </span>
        <span start="6365" end="6405">Głównym przekazem reklamowym jest wciąż </span>
        <span start="6413" end="6424">telewizja. </span>
        <span start="6456" end="6463">gorsze </span>
        <span start="6515" end="6567">skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. </span>
        <span start="7420" end="7422">

</span>
        <span start="7562" end="7570">dzisiaj </span>
        <span start="7574" end="7628">nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7650">. </span>
        <span start="7663" end="7688">powoduje wzrost agresji. </span>
        <span start="7701" end="7719">osłabia wrażliwość</span>
        <span start="7750" end="7752">. </span>
        <span start="8052" end="8073">istnieje coś gorszego</span>
        <span start="8112" end="8157">. To przemoc, na której oparta jest większość</span>
        <span start="8179" end="8200"> gier komputerowych. </span>
        <span start="8316" end="8324">Z badań </span>
        <span start="8378" end="8433">wynika, że dzieci ćwiczące się w komputerowym zabijaniu</span>
        <span start="8481" end="8591"> cechują się większą agresywnością, słabą wrażliwością moralną, mają zaburzone więzi społeczne, nastawione są </span>
        <span start="8599" end="8624">na posiadanie przedmiotów</span>
        <span start="8652" end="8654">. </span>
        <span start="9382" end="9384">

</span>
        <span start="9521" end="9523">Z </span>
        <span start="9563" end="9642">raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w </span>
        <span start="9650" end="9705">czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. </span>
        <span start="10122" end="10218">Małe dzieci nie wytrzymują tak wielkich obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie</span>
        <span start="10262" end="10263">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. Według badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej. Przez małe dzieci jest z bajkami mylona. takie dzieci nie mają pojęcia, iż głównym celem reklamy jest perswazja. 

Oglądanie reklam przez dzieci ma dobre strony. To dzięki spotom reklamującym szczoteczki i pasty do zębów wzrosła świadomość higieny jamy ustnej. Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji.

Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. weszła w życie nowela ustawy, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. Trudno oczekiwać, by z ekranów zniknęła jakakolwiek "dziecięca" reklama.  nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą. Trzy lata temu do szkół podstawowych i liceów dotarły schoolboardy. Stawka jest wysoka. zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. 

Głównym przekazem reklamowym jest wciąż telewizja. gorsze skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. o treści reklamy internetowej rodzice mogą nie wiedzieć.

dzisiaj nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. istnieje coś gorszego od przemocy oferowanej przez telewizję. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych. Z badań wynika, że dzieci ćwiczące się w komputerowym zabijaniu cechują się większą agresywnością, słabą wrażliwością moralną, mają zaburzone więzi społeczne, nastawione są głównie na posiadanie przedmiotów i nie widzą w tym nic złego. 

Z raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. Małe dzieci nie wytrzymują tak wielkich obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie. naszym dzieciom rodzice wpajają przekonanie, że muszą być naj. Podobne oczekiwanie formułują rówieśnicy.</body>
      <spans>
        <span start="1009" end="1132">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1719" end="1762">styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala </span>
        <span start="1776" end="1809">reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1898">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się </span>
        <span start="1906" end="1953">mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2650" end="2657">Według </span>
        <span start="2668" end="2740">badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej</span>
        <span start="2772" end="2797">. Przez małe dzieci jest </span>
        <span start="2805" end="2823">z bajkami mylona. </span>
        <span start="2865" end="2887">takie dzieci nie mają </span>
        <span start="2910" end="2958">pojęcia, iż głównym celem reklamy jest perswazja</span>
        <span start="3044" end="3046">. </span>
        <span start="3568" end="3603">

Oglądanie reklam przez dzieci ma </span>
        <span start="3609" end="3690">dobre strony. To dzięki spotom reklamującym szczoteczki i pasty do zębów wzrosła </span>
        <span start="3708" end="3738">świadomość higieny jamy ustnej</span>
        <span start="3806" end="3808">. </span>
        <span start="3888" end="4100">Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="4748" end="4834">

Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. </span>
        <span start="4857" end="4885">weszła w życie nowela ustawy</span>
        <span start="4910" end="5017">, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. </span>
        <span start="5158" end="5231">Trudno oczekiwać, by z ekranów zniknęła jakakolwiek "dziecięca" reklama. </span>
        <span start="5557" end="5684"> nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą. Trzy lata temu do szkół podstawowych i liceów dotarły schoolboardy</span>
        <span start="5813" end="5815">. </span>
        <span start="6003" end="6023">Stawka jest wysoka. </span>
        <span start="6082" end="6132">zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem </span>
        <span start="6154" end="6218">dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. </span>
        <span start="6363" end="6405">

Głównym przekazem reklamowym jest wciąż </span>
        <span start="6413" end="6424">telewizja. </span>
        <span start="6456" end="6463">gorsze </span>
        <span start="6515" end="6567">skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. </span>
        <span start="6838" end="6893">o treści reklamy internetowej rodzice mogą nie wiedzieć</span>
        <span start="7021" end="7022">.</span>
        <span start="7420" end="7422">

</span>
        <span start="7562" end="7570">dzisiaj </span>
        <span start="7574" end="7628">nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7752">. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. </span>
        <span start="8052" end="8157">istnieje coś gorszego od przemocy oferowanej przez telewizję. To przemoc, na której oparta jest większość</span>
        <span start="8179" end="8200"> gier komputerowych. </span>
        <span start="8316" end="8324">Z badań </span>
        <span start="8378" end="8433">wynika, że dzieci ćwiczące się w komputerowym zabijaniu</span>
        <span start="8481" end="8654"> cechują się większą agresywnością, słabą wrażliwością moralną, mają zaburzone więzi społeczne, nastawione są głównie na posiadanie przedmiotów i nie widzą w tym nic złego. </span>
        <span start="9382" end="9384">

</span>
        <span start="9521" end="9523">Z </span>
        <span start="9563" end="9642">raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w </span>
        <span start="9650" end="9705">czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. </span>
        <span start="10122" end="10218">Małe dzieci nie wytrzymują tak wielkich obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie</span>
        <span start="10262" end="10264">. </span>
        <span start="10439" end="10542">naszym dzieciom rodzice wpajają przekonanie, że muszą być naj. Podobne oczekiwanie formułują rówieśnicy</span>
        <span start="10595" end="10596">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>dzieci poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. styl życia "mieć" utrwala reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed reklamą, jest niewielka. dzisiaj nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. istnieje coś gorszego. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych. polskie dzieci znajdują się w czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. nie wytrzymują obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie.</body>
      <spans>
        <span start="1038" end="1044">dzieci</span>
        <span start="1071" end="1072"> </span>
        <span start="1088" end="1132">poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1719" end="1730">styl życia </span>
        <span start="1745" end="1751">"mieć"</span>
        <span start="1753" end="1762"> utrwala </span>
        <span start="1776" end="1809">reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1898">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się </span>
        <span start="1906" end="1953">mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="4750" end="4797">Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed </span>
        <span start="4809" end="4834">reklamą, jest niewielka. </span>
        <span start="7562" end="7570">dzisiaj </span>
        <span start="7574" end="7628">nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7650">. </span>
        <span start="8052" end="8073">istnieje coś gorszego</span>
        <span start="8112" end="8157">. To przemoc, na której oparta jest większość</span>
        <span start="8179" end="8200"> gier komputerowych. </span>
        <span start="9612" end="9642">polskie dzieci znajdują się w </span>
        <span start="9650" end="9705">czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające. </span>
        <span start="10134" end="10149">nie wytrzymują </span>
        <span start="10162" end="10218">obciążeń, jakimi obarczają je rodzice, szkoła, otoczenie</span>
        <span start="10262" end="10263">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników. Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. Stawka jest wysoka. zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="298">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1009" end="1132">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1714" end="1809">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1953">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2249" end="2493">na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.</span>
        <span start="2649" end="2650"> </span>
        <span start="4750" end="5017">Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. </span>
        <span start="6003" end="6023">Stawka jest wysoka. </span>
        <span start="6082" end="6217">zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. 
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces. na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników. Według niektórych badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. reklama jest źródłem wiedzy o wzorach zachowań i wartościach. Perswazyjny cel reklamy zaczynają rozumieć dopiero siedmio-, ośmiolatki, ale nie są jeszcze krytyczne wobec takiego przekazu. .
Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. Trudno oczekiwać, by z ekranów zniknęła jakakolwiek "dziecięca" reklama. jakiej reklamy dzieci nie zobaczą już w telewizji, Takiej, która będzie bezpośrednio skierowana do dzieci, czyli używająca słów: "kup ten produkt" lub bliskoznacznej formuły, i która odwołuje się do dziecięcego portfela. Stawka jest wysoka. Według szacunków Instytutu Rynku Wewnętrznego i Konsumpcji zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="298">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1009" end="1366">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. </span>
        <span start="1713" end="1809">
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1953">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2215">. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.</span>
        <span start="2248" end="2493"> na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.</span>
        <span start="2649" end="2774"> Według niektórych badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. </span>
        <span start="3055" end="3243">reklama jest źródłem wiedzy o wzorach zachowań i wartościach. Perswazyjny cel reklamy zaczynają rozumieć dopiero siedmio-, ośmiolatki, ale nie są jeszcze krytyczne wobec takiego przekazu. </span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="4749" end="5017">
Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. </span>
        <span start="5158" end="5231">Trudno oczekiwać, by z ekranów zniknęła jakakolwiek "dziecięca" reklama. </span>
        <span start="5313" end="5364">jakiej reklamy dzieci nie zobaczą już w telewizji, </span>
        <span start="5377" end="5546">Takiej, która będzie bezpośrednio skierowana do dzieci, czyli używająca słów: "kup ten produkt" lub bliskoznacznej formuły, i która odwołuje się do dziecięcego portfela.</span>
        <span start="5986" end="5987"> </span>
        <span start="6003" end="6217">Stawka jest wysoka. Według szacunków Instytutu Rynku Wewnętrznego i Konsumpcji zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W dziecięcym świecie Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka. na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="178">W dziecięcym świecie </span>
        <span start="252" end="298">Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1009" end="1132">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1714" end="1809">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1872">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2249" end="2493">na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces - ostrzegają psychologowie. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu.Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem.Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji. Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="296">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces</span>
        <span start="363" end="391"> - ostrzegają psychologowie.</span>
        <span start="995" end="996"> </span>
        <span start="1009" end="1287">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci </span>
        <span start="1298" end="1365">dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu.</span>
        <span start="1714" end="1785">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. </span>
        <span start="2077" end="2158">To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem</span>
        <span start="2214" end="2215">.</span>
        <span start="3570" end="3623">Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. </span>
        <span start="3888" end="4100">Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="4739" end="4740"> </span>
        <span start="4750" end="4833">Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces - ostrzegają psychologowie. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu.
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.
Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji. Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. Tymczasem nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą. Stawka jest wysoka. zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. Niektórzy obawiają się, że dużo gorsze skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. Pod większą kontrolą pozostaje telewizyjny przekaz reklamowy. Pod warunkiem że dziecko ogląda telewizję w obecności dorosłych, a to zdarza się coraz rzadziej. Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. Ale istnieje coś gorszego od przemocy oferowanej przez telewizję. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych. Grające dziecko nie tylko bowiem ogląda agresywne zachowania i oswaja się z nimi, ale w nich aktywnie uczestniczy.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="296">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces</span>
        <span start="363" end="391"> - ostrzegają psychologowie.</span>
        <span start="995" end="996"> </span>
        <span start="1009" end="1365">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu.</span>
        <span start="1366" end="1367">
</span>
        <span start="1714" end="1785">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. </span>
        <span start="2077" end="2215">To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.</span>
        <span start="2493" end="2494">
</span>
        <span start="3570" end="3623">Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. </span>
        <span start="3888" end="4100">Psychologowie zwracają jednak uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="4739" end="4740"> </span>
        <span start="4750" end="5017">Szansa, że dzieci będą silniej chronione przed telewizyjną reklamą, jest niewielka. Przed dwoma tygodniami weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. </span>
        <span start="5548" end="5618">Tymczasem nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą. </span>
        <span start="6003" end="6023">Stawka jest wysoka. </span>
        <span start="6082" end="6218">zakupy dorosłych klientów realizowane pod wpływem lub przy współudziale dzieci sięgają 10 procent wartości rynku sprzedaży detalicznej. </span>
        <span start="6365" end="6463">Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. Niektórzy obawiają się, że dużo gorsze </span>
        <span start="6515" end="6567">skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie. </span>
        <span start="7024" end="7183">Pod większą kontrolą pozostaje telewizyjny przekaz reklamowy. Pod warunkiem że dziecko ogląda telewizję w obecności dorosłych, a to zdarza się coraz rzadziej. </span>
        <span start="7422" end="7529">Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. </span>
        <span start="7964" end="7968">Ale </span>
        <span start="8052" end="8158">istnieje coś gorszego od przemocy oferowanej przez telewizję. To przemoc, na której oparta jest większość </span>
        <span start="8180" end="8314">gier komputerowych. Grające dziecko nie tylko bowiem ogląda agresywne zachowania i oswaja się z nimi, ale w nich aktywnie uczestniczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="238">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja</span>
        <span start="390" end="391">.</span>
        <span start="995" end="996"> </span>
        <span start="1009" end="1184">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy </span>
        <span start="1191" end="1273">wzbogacili się w ostatnich latach i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. </span>
        <span start="1714" end="1785">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. </span>
        <span start="2077" end="2158">To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem</span>
        <span start="2214" end="2215">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces.  Dziś górą jest człowiek silny i mający pieniądze. 
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces. na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. Psychologowie zwracają uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji. Wychowanie nie polega na realizacji planów rodziców, oczekiwaniu, że dziecko weźmie udział w wyścigu szczurów i będzie najlepsze. Ważniejsze jest stymulowanie jego rozwoju i pomaganie mu, by poszło własną drogą.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="298">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1365" end="1366"> </span>
        <span start="1370" end="1420">Dziś górą jest człowiek silny i mający pieniądze. </span>
        <span start="1687" end="1688">
</span>
        <span start="1714" end="1809">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1953">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2215">. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.</span>
        <span start="2248" end="2374"> na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. </span>
        <span start="3888" end="3910">Psychologowie zwracają</span>
        <span start="3917" end="4100"> uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="10871" end="11000"> Wychowanie nie polega na realizacji planów rodziców, oczekiwaniu, że dziecko weźmie udział w wyścigu szczurów i będzie najlepsze</span>
        <span start="11020" end="11022">. </span>
        <span start="11024" end="11105">Ważniejsze jest stymulowanie jego rozwoju i pomaganie mu, by poszło własną drogą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, którzy szybko wzbogacili się i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. Dziś górą jest człowiek silny i mający pieniądze. Nonszalancja, chamstwo, brak strachu przed nauczycielami - takie rzeczy spychały kiedyś młodego człowieka na margines klasy. Teraz właśnie taki nastolatek jest popularny i cieszy się prestiżem w grupie, a nie dziecko, które jest mądre i zdolne.
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces. na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników. Według badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki.  reklama jest źródłem wiedzy o wzorach zachowań i wartościach. Sceptyczny stosunek do reklamy pojawia się u nastolatków, ale trudno ocenić, w jakim stopniu jest  prawdziwy, dorośli bowiem także deklarują obojętność wobec takiego przekazu, a jednocześnie mimowolnie mu ulegają. Psychologowie zwracają uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji. Wychowanie nie polega na realizacji planów rodziców, oczekiwaniu, że dziecko weźmie udział w wyścigu szczurów i będzie najlepsze. Ważniejsze jest stymulowanie jego rozwoju i pomaganie mu, by poszło własną drogą.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="298">W dziecięcym świecie wartości coraz mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja, bycie fair. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1009" end="1160">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców,</span>
        <span start="1176" end="1206"> którzy szybko wzbogacili się </span>
        <span start="1225" end="1366">i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. </span>
        <span start="1370" end="1545">Dziś górą jest człowiek silny i mający pieniądze. Nonszalancja, chamstwo, brak strachu przed nauczycielami - takie rzeczy spychały kiedyś młodego człowieka na margines klasy. </span>
        <span start="1547" end="1665">Teraz właśnie taki nastolatek jest popularny i cieszy się prestiżem w grupie, a nie dziecko, które jest mądre i zdolne</span>
        <span start="1686" end="1688">.
</span>
        <span start="1714" end="1809">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1953">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2215">. To reklama sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.</span>
        <span start="2248" end="2493"> na promowanym w reklamach modelu życia najszybciej wzorują się nastolatki, które ze swej natury poszukują łatwych rozwiązań. W rezultacie od ilości i jakości posiadanych rzeczy materialnych zależy pozycja młodego człowieka w grupie rówieśników.</span>
        <span start="2649" end="2657"> Według </span>
        <span start="2668" end="2774">badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. </span>
        <span start="3054" end="3116"> reklama jest źródłem wiedzy o wzorach zachowań i wartościach.</span>
        <span start="3312" end="3454"> Sceptyczny stosunek do reklamy pojawia się u nastolatków, ale trudno ocenić, w jakim stopniu jest  prawdziwy, dorośli bowiem także deklarują </span>
        <span start="3461" end="3533">obojętność wobec takiego przekazu, a jednocześnie mimowolnie mu ulegają.</span>
        <span start="3887" end="3910"> Psychologowie zwracają</span>
        <span start="3917" end="4100"> uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="10871" end="11000"> Wychowanie nie polega na realizacji planów rodziców, oczekiwaniu, że dziecko weźmie udział w wyścigu szczurów i będzie najlepsze</span>
        <span start="11020" end="11022">. </span>
        <span start="11024" end="11105">Ważniejsze jest stymulowanie jego rozwoju i pomaganie mu, by poszło własną drogą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W dziecięcym świecie wartości mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. 
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie.  Psychologowie zwracają uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="187">W dziecięcym świecie wartości </span>
        <span start="193" end="238">mniej liczą się dobroć, uczciwość, tolerancja</span>
        <span start="250" end="298">. Najważniejsze stają się rywalizacja i sukces. </span>
        <span start="1687" end="1688">
</span>
        <span start="1714" end="1809">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. Promowany w niej wysoki </span>
        <span start="1810" end="1953">standard materialny staje się wyznacznikiem wartości człowieka, a konkurencja staje się głównym mechanizmem kształtującym relacje międzyludzkie</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2373" end="2374"> </span>
        <span start="3888" end="3910">Psychologowie zwracają</span>
        <span start="3917" end="4100"> uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. Psychologowie zwracają uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji.
Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. dużo gorsze skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie.
Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. - dzisiaj już nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. istnieje coś gorszego. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych. Z międzynarodowego raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające.</body>
      <spans>
        <span start="1009" end="1072">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. </span>
        <span start="1088" end="1132">poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1714" end="1784">Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama.</span>
        <span start="2683" end="2773"> jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki.</span>
        <span start="3887" end="3911"> Psychologowie zwracają </span>
        <span start="3918" end="4100">uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="6364" end="6424">
Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. </span>
        <span start="6451" end="6463">dużo gorsze </span>
        <span start="6515" end="6566">skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie.</span>
        <span start="7421" end="7531">
Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. - </span>
        <span start="7562" end="7628">dzisiaj już nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7751">. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję.</span>
        <span start="8051" end="8073"> istnieje coś gorszego</span>
        <span start="8112" end="8158">. To przemoc, na której oparta jest większość </span>
        <span start="8180" end="8199">gier komputerowych.</span>
        <span start="9520" end="9523"> Z </span>
        <span start="9546" end="9642">międzynarodowego raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w </span>
        <span start="9650" end="9704">czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. 
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama. sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces. Według niektórych badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki.
Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. To dzięki spotom reklamującym szczoteczki i pasty do zębów wzrosła wśród nastolatków świadomość higieny jamy ustnej. Zalew reklam jogurtów sprawił, że stał się to dziś popularny produkt spożywczy. Psychologowie zwracają uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji. weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. 
nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą.
Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. dużo gorsze skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie.
Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. - dzisiaj już nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. istnieje coś gorszego. To przemoc, na której oparta jest większość (mówi się o 80 proc.) gier komputerowych.
Coraz częściej po gry komputerowe sięgają dziewczęta.
Jakie będą w przyszłości, nie wiadomo, ale już wiemy, że nastoletnie życie wywołuje bardzo poważne stresy. Z opublikowanego właśnie międzynarodowego raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w ścisłej czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające.</body>
      <spans>
        <span start="1009" end="1206">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. Od rana do nocy poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Tak mówi też wielu rodziców, zwłaszcza tych, którzy szybko wzbogacili się </span>
        <span start="1225" end="1366">i dzięki temu zdobyli wysoką pozycję społeczną. Są dla dzieci najlepszym dowodem, że liczy się nie to, co mamy w głowie, ale ile w portfelu. </span>
        <span start="1713" end="1784">
Taki styl życia - nie "być", a "mieć" - utrwala między innymi reklama.</span>
        <span start="2087" end="2215"> sprawia, że zacierają się granice między przedsiębiorczością a sprytem, wartością nie jest praca, a wyłącznie efektowny sukces.</span>
        <span start="2649" end="2773"> Według niektórych badaczy reklama jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki.</span>
        <span start="3569" end="3738">
Oglądanie reklam przez dzieci ma swoje dobre strony. To dzięki spotom reklamującym szczoteczki i pasty do zębów wzrosła wśród nastolatków świadomość higieny jamy ustnej</span>
        <span start="3806" end="3911">. Zalew reklam jogurtów sprawił, że stał się to dziś popularny produkt spożywczy. Psychologowie zwracają </span>
        <span start="3918" end="4100">uwagę na przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości, kierują uwagę dziecka na zbędne przedmioty i sugerują, że posiadanie rzeczy świadczy o jego pozycji</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="4833" end="4834"> </span>
        <span start="4857" end="5017">weszła w życie nowela ustawy o radiofonii i telewizji, według której w radiu i telewizji nie można nadawać reklam skierowanych bezpośrednio do niepełnoletnich. </span>
        <span start="5547" end="5548">
</span>
        <span start="5558" end="5617">nie sposób uchronić dziś dziecka przed kontaktem z reklamą.</span>
        <span start="6364" end="6424">
Głównym przekazem reklamowym jest wciąż jeszcze telewizja. </span>
        <span start="6451" end="6463">dużo gorsze </span>
        <span start="6515" end="6566">skutki może przynieść wkrótce reklama w Internecie.</span>
        <span start="7421" end="7531">
Z polskich badań wynika, że do osiemnastego roku życia dziecko może obejrzeć około 250 tys. aktów agresji. - </span>
        <span start="7562" end="7628">dzisiaj już nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7751">. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję.</span>
        <span start="8051" end="8073"> istnieje coś gorszego</span>
        <span start="8112" end="8199">. To przemoc, na której oparta jest większość (mówi się o 80 proc.) gier komputerowych.</span>
        <span start="8865" end="8919">
Coraz częściej po gry komputerowe sięgają dziewczęta.</span>
        <span start="9383" end="9408">
Jakie będą w przyszłości</span>
        <span start="9420" end="9422">, </span>
        <span start="9430" end="9488">nie wiadomo, ale już wiemy, że nastoletnie życie wywołuje </span>
        <span start="9498" end="9704">bardzo poważne stresy. Z opublikowanego właśnie międzynarodowego raportu Światowej Organizacji Zdrowia wynika, że polskie dzieci znajdują się w ścisłej czołówce nastolatków zażywających środki uspokajające.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. Taki styl życia utrwala między innymi reklama. jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki. przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości. dzisiaj nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję. istnieje coś gorszego. To przemoc, na której oparta jest większość gier komputerowych.</body>
      <spans>
        <span start="1009" end="1072">Zmienia się model wychowania dzieci, bo dzieci stały się inne. </span>
        <span start="1088" end="1132">poddawane są presji, by jak najwięcej mieć. </span>
        <span start="1714" end="1730">Taki styl życia </span>
        <span start="1754" end="1784">utrwala między innymi reklama.</span>
        <span start="2683" end="2773"> jest dziś najpowszechniejszą formą inicjacji kulturalnej, która wypiera tradycyjne bajki.</span>
        <span start="3887" end="3888"> </span>
        <span start="3927" end="3999">przewagę negatywnych skutków reklam - pokazują świat fałszywych wartości</span>
        <span start="4174" end="4175">.</span>
        <span start="7530" end="7531"> </span>
        <span start="7562" end="7569">dzisiaj</span>
        <span start="7573" end="7628"> nie da się podważyć wpływu oglądanej przemocy na widza</span>
        <span start="7648" end="7751">. U niektórych powoduje wzrost agresji. U wszystkich osłabia wrażliwość i hamulce kontrolujące agresję.</span>
        <span start="8051" end="8073"> istnieje coś gorszego</span>
        <span start="8112" end="8158">. To przemoc, na której oparta jest większość </span>
        <span start="8180" end="8199">gier komputerowych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
