<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012230048">
  <date>2000-12-23</date>
  <title>Urodzony w Betlejem: Jezus, syn Maryi</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Czaczkowska</authors>
  <body>Boże Narodzenie  

Kiedy Józef zorientował się, że Maryja jest brzemienna,  zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić potajemnie, bez jej zniesławienia 

Urodzony w Betlejem: Jezus, syn Maryi

Narodziny Chrystusa. Bicci di Lorenzo (1373-1452)

EWA K. CZACZKOWSKA

Gdyby dzisiaj wypełnić metrykę urodzenia Jezusa, brakowałoby w niej wielu szczegółów:

data: dokładna nieznana, przed czwartym rokiem przed naszą erą, może w ósmym lub siódmym miejsce urodzenia: Betlejem w Autonomii Palestyńskiej; matka: Maryja; prawny opiekun: Józef z rodu Dawida; narodowość: żydowska.

O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie, Mateusza oraz Łukasza, napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji, pojawiają się one dopiero z końcem wieku u historyka żydowskiego Józefa Flawiusza, gdy krąg wyznawców Chrystusa rozszerzył się już poza Palestynę. I nie ma w tym nic dziwnego, bo nikt wcześniej, oprócz oczywiście Maryi, Józefa oraz kilku postaci znanych dziś z kart Nowego Testamentu, nie wiedział, kim jest nowo narodzony. Nikt nie zapisał więc dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było zresztą zgodne z ówczesnymi zwyczajami. Do takich informacji przykładano wagę tylko w rodach monarszych. Pozostali podawali swój wiek w przybliżeniu.

Palestyńskie dziewczęta dotykają miejsca, w którym według chrześcijan narodził się Jezus

FOT. (C) AP

Święty Łukasz odnotował z precyzją godną greckich historyków, iż kiedy Jan Chrzciciel "w piętnastym roku rządów Tyberiusza Cezara, gdy Poncjusz Piłat był namiestnikiem Judei, Herod tetrarchą Galilei..." chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. Była to data przybliżona, Dionizemu chodziło zapewne głównie o to, by "erą Jezusową" zastąpić urzędową rachubę według ery cesarza Dioklecjana. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Na podstawie kilku innych przesłanek, między innymi czasu panowania króla Heroda, oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e., może między ósmym a szóstym, czyli... "przed Chrystusem", co rzeczywiście brzmi niezręcznie. Natomiast data dzienna narodzin Jezusa - w nocy, najdłuższej w roku, z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu i ma znaczenie symboliczne. 

Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. Być może również z tego powodu, kiedy Jan Paweł II ogłosił kilkuletnie przygotowania do Roku Jubileuszowego, niemało było w Kościele głosów sceptycznych. Z czasem przycichły, bo przecież ważna jest tu nie tyle sama okrągła data, ile symbolika lat, możność realizowania za jej pośrednictwem podstawowego celu: przypominania o Chrystusie i potrzebie przemiany życia. 

Maryja

Matką Jezusa była Maryja - po aramejsku jej imię brzmiało Mariam - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Na podstawie ewangelicznych opowieści można wiele wnioskować o jej charakterze, lecz o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic. Jej wspaniałe wizerunki na portretach różnych epok są wytworem artystycznej wyobraźni. W Bazylice Zwiastowania w Nazarecie, o współczesnej dwudziestowiecznej architekturze, Madonna w licznych wizerunkach-mozaikach z całego świata ma semickie, innym razem latynoskie rysy, a czasem skośne oczy, zaś najpiękniejsza, afrykańska, jest czarna, tak jak jej syn.

Żyzna i zielona Galilea, oddalona od administracyjnego centrum Palestyny, z uwagi na silne wpływy pogańskie była przez mieszkańców Jerozolimy traktowana z pogardą. Sam zaś Nazaret - dziś pięćdziesięciotysięczne miasto, w większości muzułmańskie, podzielone ostrym konfliktem w związku z planowaną budową meczetu - w czasach Jezusa był mało znaną wsią. Większość jej mieszkańców zajmowała się uprawą ziemi, tylko nieliczni, jak cieśla Józef, mąż Maryi, rzemiosłem. Gdy wkracza on w historię Jezusa, jego małżeństwo, jak twierdzą ewangeliści, było właściwie zaręczynami, nie osiągnęło jeszcze ostatniego etapu - Maryja nie mieszkała w jego domu. I właśnie w tym czasie, w domu rodziców Maryi - jak twierdzą katolicy, albo u źródła, z którego czerpała wodę - jak utrzymują prawosławni - miało miejsce przedziwne i tajemnicze zarazem spotkanie. Maryi objawia się archanioł Gabriel, wysłannik Boży do szczególnych zadań, jeden z najwyższych w chórze anielskim. Przybywa, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". Gdy zaskoczona Maryja zapytała: "Jakże się to stanie, skoro nie znam męża?", w odpowiedzi usłyszała: "Duch Święty zstąpi na Ciebie i moc Najwyższego osłoni Cię. Dlatego też Święte, które się narodzi, zostanie nazwane Synem Bożym". Maryja, jak podają ewangeliści, nie pytała o nic więcej. Uwierzyła. Być może jako pobożna żydówka znała proroctwa Izajasza mówiące o dziewicy, który porodzi Syna o imieniu Emmanuel, to znaczy "Bóg z nami", jak też podobną do Zwiastowania zapowiedź narodzin Samsona. W każdym razie obaj ewangeliści, Łukasz i Mateusz, informują o dziewiczym poczęciu Jezusa. 

W grocie pod Bazyliką Zwiastowania, gdzie Maryja miała poznać i przyjąć tę tajemnicę, Jan Paweł II złożył w czasie pielgrzymki do Ziemi Świętej złotą różę.

Józef

Na pewno trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić ją potajemnie, bez jej zniesławienia. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik, który ukazuje się we śnie Józefowi. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", a stało się to wszystko, by wypełniło się "słowo Pańskie powiedziane przez proroków." Józef nie oddalił więc brzemiennej Maryi, w czym 

Mateusz upatruje, iż był "sprawiedliwym człowiekiem". Niemniej jednak w opinii sobie współczesnych Józef uchodził za ojca Jezusa, pełniąc tę rolę wobec prawa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy królewski, Dawidowy rodowód. 

W dwóch Ewangeliach Józef pojawia się tylko na pierwszych stronach, ostatni raz, gdy wraz z Maryją szuka w Jerozolimie zagubionego dwunastoletniego Jezusa. Z tego wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie, a w konsekwencji, że był już starszym mężczyzną, gdy poślubił Maryję. Nie wskazują jednak na to żadne przesłanki biblijne. Wizerunek starego Józefa, z brodą, wspartego o długą laskę, utrwaliły pisma i wizerunki chrześcijańskie, sporo późniejsze niż Ewangelie. Później też pojawia się informacja, że Józef, poślubiając Maryję, był wdowcem. 

Betlejem

Z Nazaretu do Betlejem jest około stu kilometrów. Tę trasę, biegnącą z północy na południe przez urodzajne pola Galilei, wzgórza środkowej Palestyny i Pustynię Judzką, autokarem pokonuje się w dwie godziny. W czasach Jezusa wędrówka trwała zapewne kilka dni. Wprawdzie drogi za czasów Heroda Wielkiego były w dobrym stanie, zwykli ludzie musieli wędrować pieszo czy na ośle. Jeszcze dzisiaj czynią tak Beduini - na swych osiołkach albo wielbłądach omijający sznury samochodów. Betlejem, po hebrajsku bet lechem, czyli dom chleba, a po arabsku bajt lahm, czyli dom mięsa, położone jest osiem kilometrów od Jerozolimy. Miasteczko, liczące dziś kilkanaście tysięcy mieszkańców, od czasu prac remontowych przeprowadzonych z okazji Roku Jubileuszowego nie jest już nawet, jak głosi jedna z kolęd, "nie bardzo podłym", ale zupełnie cywilizowanym miastem. Przed narodzeniem Jezusa splendoru Betlejem dodawało to, że stąd pochodził Dawid - najpotężniejszy król biblijnego Izraela. 

Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Być może Józef pochodzący z Betlejem miał tam też jakąś nieruchomość. Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w kwaterze najbiedniejszych - jednej z grot, dość w Betlejem licznych, gdzie trzymano zwierzęta. I tu Maryja urodziła syna, a następnie położyła go w żłobie. 

"Tu z Dziewicy Maryi Jezus Chrystus został zrodzony" - głosi po łacinie napis z gwiazdą umieszczony w grocie, w której, zgodnie z tradycją, narodził się Jezus. W tym miejscu otoczonym czcią przez wszystkich chrześcijan pierwszą świątynię postawiono już w IV stuleciu. Ale było też ono przez stulecia obiektem rywalizacji różnych wyznań, świadkiem gorszących scen, łącznie z walkami i bijatykami. Obecnie gwiazda jest pod opieką greckich prawosławnych.

Co do tego, co stało się potem, autorzy Ewangelii różnią się w szczegółach. Łukasz informuje o pasterzach, którzy przybyli złożyć hołd Jezusowi, Mateusz zaś o mędrcach a ściślej magach ze Wschodu, którzy prowadzeni przez gwiazdę przybyli oddać hołd królowi żydowskiemu. Owa gwiazda betlejemska dostrzeżona przez magów to według współczesnych przypuszczeń koniunkcja planet Jowisza (gwiazda królewska) i Saturna w konstelacji Ryby w siódmym roku przed Chrystusem, sprawiająca wrażenie silnie świecącej gwiazdy, ewentualnie inne zjawisko astronomiczne.

Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze jedno, bardzo krwawe wydarzenie opisane w Biblii: rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. Trzydziestoletni czas jego panowania był dla Palestyny z jednej strony okresem niebywałego rozkwitu, jak powiedzielibyśmy dzisiaj boomu gospodarczego: rozbudowano system obronny, zbudowano nowoczesny port - Cezareę Nadmorską, rozbudowano i upiększono Jerozolimę, podjęto odbudowę świątyni jerozolimskiej; z drugiej jednak strony był to czas terroru władcy opanowanego obsesją spisków i zamachów przeciw sobie. Z obawy przed utratą tronu Herod posunął się do zamordowania nawet swoich najbliższych - żony i synów. Kiedy usłyszał więc o narodzeniu króla żydowskiego, nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia. I znów w historię Świętej Rodziny wkracza anioł. Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu. Emigracja nie trwała długo, bo w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.

Ale i o tym okresie życia Jezusa ewangeliści informują skąpo. Zmieni się to dopiero, gdy Jezus rozpocznie publiczne nauczanie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Święty Łukasz odnotował, iż kiedy Jan Chrzciciel  chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu.  oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.. data dzienna narodzin Jezusa -  z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu. Matką Jezusa była Maryja młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". Józef uchodził za ojca Jezusa. Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził sięw Betlejem, gdzie Józef musiał stawić się w związku z rozporządzeniem  nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Herod  nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia. w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="1633" end="1656">Święty Łukasz odnotował</span>
        <span start="1693" end="1719">, iż kiedy Jan Chrzciciel </span>
        <span start="1835" end="1878"> chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał </span>
        <span start="1886" end="2019">lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu</span>
        <span start="2058" end="2060">. </span>
        <span start="2382" end="2446"> oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="2539" end="2541">. </span>
        <span start="2551" end="2582">data dzienna narodzin Jezusa - </span>
        <span start="2609" end="2659"> z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu</span>
        <span start="2686" end="2688">. </span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3236" end="3284"> młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="4604" end="4641">Maryi objawia się archanioł Gabriel, </span>
        <span start="4729" end="4822">by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". </span>
        <span start="6170" end="6199">Józef uchodził za ojca Jezusa</span>
        <span start="6228" end="6230">. </span>
        <span start="7876" end="7921">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się</span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="7973"> Józef </span>
        <span start="8002" end="8048">musiał stawić się w związku z rozporządzeniem </span>
        <span start="8063" end="8125"> nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. </span>
        <span start="10053" end="10059">Herod </span>
        <span start="10180" end="10254"> nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia.</span>
        <span start="10296" end="10297"> </span>
        <span start="10422" end="10504">w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa odtwarzają to wydarzenie. Nikt nie zapisał więc dokładnej daty urodzenia Jezusa. 
Święty Łukasz odnotował, iż kiedy Jan Chrzciciel  chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu.  oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.. data dzienna narodzin Jezusa -  z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu i ma znaczenie symboliczne. 
Matką Jezusa była Maryja młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Nazaret  w czasach Jezusa był mało znaną wsią. Większość jej mieszkańców zajmowała się uprawą ziemi, cieśla Józef, mąż Maryi, rzemiosłem. jego małżeństwo nie osiągnęło jeszcze ostatniego etapu - Maryja nie mieszkała w jego domu. Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". Józef zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić ją potajemnie. uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło". Józef uchodził za ojca Jezusa. wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie, a w konsekwencji, że był już starszym mężczyzną, gdy poślubił Maryję. 
Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie Józef musiał stawić się w związku z rozporządzeniem  nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Schronili się w kwaterze najbiedniejszych - jednej z grot. I tu Maryja urodziła syna, a następnie położyła go w żłobie. 

Herod  nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia. anioł Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu. w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="760"> wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie</span>
        <span start="784" end="846"> napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa</span>
        <span start="878" end="905"> odtwarzają to wydarzenie. </span>
        <span start="1316" end="1369">Nikt nie zapisał więc dokładnej daty urodzenia Jezusa</span>
        <span start="1417" end="1419">. </span>
        <span start="1632" end="1656">
Święty Łukasz odnotował</span>
        <span start="1693" end="1719">, iż kiedy Jan Chrzciciel </span>
        <span start="1835" end="1878"> chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał </span>
        <span start="1886" end="2019">lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu</span>
        <span start="2058" end="2060">. </span>
        <span start="2382" end="2446"> oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="2539" end="2541">. </span>
        <span start="2551" end="2582">data dzienna narodzin Jezusa - </span>
        <span start="2609" end="2688"> z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu i ma znaczenie symboliczne. </span>
        <span start="3169" end="3194">
Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3236" end="3284"> młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="3935" end="3943">Nazaret </span>
        <span start="4076" end="4169"> w czasach Jezusa był mało znaną wsią. Większość jej mieszkańców zajmowała się uprawą ziemi, </span>
        <span start="4190" end="4227">cieśla Józef, mąż Maryi, rzemiosłem. </span>
        <span start="4261" end="4276">jego małżeństwo</span>
        <span start="4331" end="4407"> nie osiągnęło jeszcze ostatniego etapu - Maryja nie mieszkała w jego domu. </span>
        <span start="4604" end="4641">Maryi objawia się archanioł Gabriel, </span>
        <span start="4729" end="4822">by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". </span>
        <span start="5608" end="5613">Józef</span>
        <span start="5623" end="5746"> zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić ją potajemnie</span>
        <span start="5769" end="5771">. </span>
        <span start="5861" end="5932">uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło"</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="6170" end="6199">Józef uchodził za ojca Jezusa</span>
        <span start="6228" end="6230">. </span>
        <span start="6464" end="6620">wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie, a w konsekwencji, że był już starszym mężczyzną, gdy poślubił Maryję. </span>
        <span start="7875" end="7947">
Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="7973"> Józef </span>
        <span start="8002" end="8048">musiał stawić się w związku z rozporządzeniem </span>
        <span start="8063" end="8125"> nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. </span>
        <span start="8301" end="8315">Schronili się </span>
        <span start="8320" end="8363">w kwaterze najbiedniejszych - jednej z grot</span>
        <span start="8415" end="8479">. I tu Maryja urodziła syna, a następnie położyła go w żłobie. 
</span>
        <span start="9484" end="9485">
</span>
        <span start="10053" end="10059">Herod </span>
        <span start="10180" end="10254"> nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia.</span>
        <span start="10296" end="10302"> anioł</span>
        <span start="10303" end="10390"> Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu.</span>
        <span start="10421" end="10504"> w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.. Matką Jezusa była Maryja młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". Jezus urodził sięw Betlejem. Herod  nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia. w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="2383" end="2446">oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="2539" end="2541">. </span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3236" end="3284"> młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="4604" end="4641">Maryi objawia się archanioł Gabriel, </span>
        <span start="4729" end="4822">by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". </span>
        <span start="7904" end="7921">Jezus urodził się</span>
        <span start="7930" end="7940">w Betlejem</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="10053" end="10059">Herod </span>
        <span start="10180" end="10254"> nakazał wymordować w Betlejem wszystkich chłopców do drugiego roku życia.</span>
        <span start="10296" end="10297"> </span>
        <span start="10422" end="10504">w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. Matką Jezusa była Maryja - po aramejsku jej imię brzmiało Mariam - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Maryi objawia się archanioł Gabriel. Przybywa, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". ukazuje się we śnie Józefowi. Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze jedno, bardzo krwawe wydarzenie opisane w Biblii: rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. anioł Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł do Egiptu.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="729">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. </span>
        <span start="2203" end="2301">Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="2690" end="2795">Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. </span>
        <span start="3170" end="3284">Matką Jezusa była Maryja - po aramejsku jej imię brzmiało Mariam - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="4604" end="4639">Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4717" end="4822">. Przybywa, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". </span>
        <span start="5816" end="5846">ukazuje się we śnie Józefowi. </span>
        <span start="7876" end="7947">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="8125"> Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. </span>
        <span start="9485" end="9616">Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze jedno, bardzo krwawe wydarzenie opisane w Biblii: rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. </span>
        <span start="10297" end="10302">anioł</span>
        <span start="10303" end="10359"> Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł </span>
        <span start="10380" end="10390">do Egiptu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie, Mateusza oraz Łukasza, napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. Matką Jezusa była Maryja - po aramejsku jej imię brzmiało Mariam - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. Maryi objawia się archanioł Gabriel, wysłannik Boży do szczególnych zadań, jeden z najwyższych w chórze anielskim. Przybywa, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". Na pewno trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić ją potajemnie, bez jej zniesławienia. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik, który ukazuje się we śnie Józefowi. Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Być może Józef pochodzący z Betlejem miał tam też jakąś nieruchomość. Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w kwaterze najbiedniejszych - jednej z grot, dość w Betlejem licznych, gdzie trzymano zwierzęta. I tu Maryja urodziła syna, a następnie położyła go w żłobie. 
Co do tego, co stało się potem, autorzy Ewangelii różnią się w szczegółach. Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze jedno, bardzo krwawe wydarzenie opisane w Biblii: rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. I znów w historię Świętej Rodziny wkracza anioł. Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="905">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie, Mateusza oraz Łukasza, napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. </span>
        <span start="2203" end="2301">Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="2690" end="2795">Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. </span>
        <span start="3170" end="3284">Matką Jezusa była Maryja - po aramejsku jej imię brzmiało Mariam - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="4604" end="4822">Maryi objawia się archanioł Gabriel, wysłannik Boży do szczególnych zadań, jeden z najwyższych w chórze anielskim. Przybywa, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który "będzie wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego". </span>
        <span start="5576" end="5846">Na pewno trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy też raczej oddalić ją potajemnie, bez jej zniesławienia. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik, który ukazuje się we śnie Józefowi. </span>
        <span start="7876" end="8479">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Być może Józef pochodzący z Betlejem miał tam też jakąś nieruchomość. Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w kwaterze najbiedniejszych - jednej z grot, dość w Betlejem licznych, gdzie trzymano zwierzęta. I tu Maryja urodziła syna, a następnie położyła go w żłobie. 
</span>
        <span start="8933" end="9009">Co do tego, co stało się potem, autorzy Ewangelii różnią się w szczegółach. </span>
        <span start="9485" end="9616">Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze jedno, bardzo krwawe wydarzenie opisane w Biblii: rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. </span>
        <span start="10255" end="10390">I znów w historię Świętej Rodziny wkracza anioł. Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="729">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. </span>
        <span start="2203" end="2301">Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="2690" end="2795">Świętowany w tym roku jubileusz dwu tysięcy lat od narodzenia Chrystusa jest więc spóźniony o kilka lat. </span>
        <span start="7876" end="7947">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się właśnie w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="8124"> Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Święty Łukasz odnotował, iż kiedy Jan Chrzciciel chrzcił Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery.  Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Matką Jezusa była Maryja - Żydówka pochodząca z Nazaretu. Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który będzie nazwany Synem Najwyższego. Uwierzyła. trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy oddalić ją potajemnie. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi. ewangeliści podają, iż Jezus urodził się w Betlejem, gdzie Józef musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności. Kiedy dotarli do miasta, Schronili się w jednej z grot. I tu Maryja urodziła syna.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="1633" end="1656">Święty Łukasz odnotował</span>
        <span start="1693" end="1719">, iż kiedy Jan Chrzciciel </span>
        <span start="1836" end="1844">chrzcił </span>
        <span start="1861" end="2060">Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. </span>
        <span start="2202" end="2301"> Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3234" end="3237"> - </span>
        <span start="3243" end="3272">Żydówka pochodząca z Nazaretu</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="4604" end="4639">Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4727" end="4770">, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który </span>
        <span start="4771" end="4778">będzie </span>
        <span start="4794" end="4819">nazwany Synem Najwyższego</span>
        <span start="4820" end="4822">. </span>
        <span start="5110" end="5121">Uwierzyła. </span>
        <span start="5585" end="5714">trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy </span>
        <span start="5725" end="5746">oddalić ją potajemnie</span>
        <span start="5769" end="5808">. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik</span>
        <span start="5844" end="5878">. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi</span>
        <span start="6017" end="6018">.</span>
        <span start="6025" end="6026"> </span>
        <span start="7881" end="7922">ewangeliści podają, iż Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="7973"> Józef </span>
        <span start="8002" end="8106">musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="8195" end="8220">Kiedy dotarli do miasta, </span>
        <span start="8301" end="8315">Schronili się </span>
        <span start="8320" end="8322">w </span>
        <span start="8350" end="8363">jednej z grot</span>
        <span start="8415" end="8442">. I tu Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8477">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie odtwarzają to wydarzenie. Święty Łukasz odnotował, iż kiedy Jan Chrzciciel chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. Była to data przybliżona. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.

Matką Jezusa była Maryja - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic. Jej wizerunki są wytworem wyobraźni. Galilea była przez mieszkańców Jerozolimy traktowana z pogardą. Sam zaś Nazaret był mało znaną wsią. Większość jej mieszkańców zajmowała się uprawą ziemi, tylko nieliczni, jak cieśla Józef, mąż Maryi, rzemiosłem. Gdy wkracza on w historię Jezusa, jego małżeństwo nie osiągnęło jeszcze ostatniego etapu. właśnie w tym czasie Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który będzie nazwany Synem Najwyższego. Uwierzyła. 

trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy oddalić ją potajemnie. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi. nie oddalił więc brzemiennej Maryi. W Ewangeliach Józef pojawia się ostatni raz, gdy szuka zagubionego dwunastoletniego Jezusa. 

ewangeliści podają, iż Jezus urodził się w Betlejem, gdzie Józef musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności. Kiedy dotarli do miasta, Schronili się w jednej z grot, gdzie trzymano zwierzęta. I tu Maryja urodziła syna. Co do tego, co stało się potem, autorzy Ewangelii różnią się. Łukasz informuje o pasterzach, którzy przybyli złożyć hołd Jezusowi, Mateusz zaś o mędrcach ze Wschodu. Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. znów w historię Świętej Rodziny wkracza anioł. Pojawia się Józefowi i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="760"> wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie</span>
        <span start="878" end="905"> odtwarzają to wydarzenie. </span>
        <span start="1633" end="1656">Święty Łukasz odnotował</span>
        <span start="1693" end="1719">, iż kiedy Jan Chrzciciel </span>
        <span start="1836" end="2084">chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. Była to data przybliżona</span>
        <span start="2201" end="2301">. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="2383" end="2446">oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="3168" end="3194">

Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3234" end="3284"> - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu w Galilei. </span>
        <span start="3369" end="3410">o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic. Jej </span>
        <span start="3420" end="3430">wizerunki </span>
        <span start="3457" end="3469">są wytworem </span>
        <span start="3482" end="3493">wyobraźni. </span>
        <span start="3779" end="3786">Galilea</span>
        <span start="3870" end="3942"> była przez mieszkańców Jerozolimy traktowana z pogardą. Sam zaś Nazaret</span>
        <span start="4093" end="4276"> był mało znaną wsią. Większość jej mieszkańców zajmowała się uprawą ziemi, tylko nieliczni, jak cieśla Józef, mąż Maryi, rzemiosłem. Gdy wkracza on w historię Jezusa, jego małżeństwo</span>
        <span start="4331" end="4370"> nie osiągnęło jeszcze ostatniego etapu</span>
        <span start="4405" end="4407">. </span>
        <span start="4409" end="4429">właśnie w tym czasie</span>
        <span start="4603" end="4639"> Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4727" end="4770">, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który </span>
        <span start="4771" end="4778">będzie </span>
        <span start="4794" end="4819">nazwany Synem Najwyższego</span>
        <span start="4820" end="4822">. </span>
        <span start="5110" end="5121">Uwierzyła. </span>
        <span start="5574" end="5576">

</span>
        <span start="5585" end="5714">trudniej było uwierzyć Józefowi. Kiedy zorientował się, że Maryja jest brzemienna, zastanawiał się, czy zarzucić jej zdradę, czy </span>
        <span start="5725" end="5746">oddalić ją potajemnie</span>
        <span start="5769" end="5808">. Wtedy do akcji wkracza Boży wysłannik</span>
        <span start="5844" end="5878">. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi</span>
        <span start="6017" end="6018">.</span>
        <span start="6025" end="6060"> nie oddalił więc brzemiennej Maryi</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="6301" end="6303">W </span>
        <span start="6309" end="6339">Ewangeliach Józef pojawia się </span>
        <span start="6369" end="6386">ostatni raz, gdy </span>
        <span start="6400" end="6406">szuka </span>
        <span start="6420" end="6457">zagubionego dwunastoletniego Jezusa. </span>
        <span start="6899" end="6901">

</span>
        <span start="7881" end="7922">ewangeliści podają, iż Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="7973"> Józef </span>
        <span start="8002" end="8106">musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="8195" end="8220">Kiedy dotarli do miasta, </span>
        <span start="8301" end="8315">Schronili się </span>
        <span start="8320" end="8322">w </span>
        <span start="8350" end="8363">jednej z grot</span>
        <span start="8389" end="8442">, gdzie trzymano zwierzęta. I tu Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8478">. </span>
        <span start="8933" end="8993">Co do tego, co stało się potem, autorzy Ewangelii różnią się</span>
        <span start="9007" end="9101">. Łukasz informuje o pasterzach, którzy przybyli złożyć hołd Jezusowi, Mateusz zaś o mędrcach </span>
        <span start="9118" end="9128">ze Wschodu</span>
        <span start="9201" end="9203">. </span>
        <span start="9485" end="9523">Z narodzeniem Jezusa wiąże się jeszcze</span>
        <span start="9573" end="9616"> rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. </span>
        <span start="10257" end="10324">znów w historię Świętej Rodziny wkracza anioł. Pojawia się Józefowi</span>
        <span start="10332" end="10390"> i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Matką Jezusa była Maryja - Żydówka pochodząca z Nazaretu. Maryi objawia się archanioł Gabriel, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który będzie nazwany Synem Najwyższego. Uwierzyła. trudniej było uwierzyć Józefowi. do akcji wkracza Boży wysłannik. cieśla uwierzył aniołowi. Jezus urodził się w Betlejem, gdzie Józef musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="2235" end="2301">rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. </span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3234" end="3237"> - </span>
        <span start="3243" end="3272">Żydówka pochodząca z Nazaretu</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="4604" end="4639">Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4727" end="4770">, by powiadomić ją, iż pocznie syna, który </span>
        <span start="4771" end="4778">będzie </span>
        <span start="4794" end="4819">nazwany Synem Najwyższego</span>
        <span start="4820" end="4822">. </span>
        <span start="5110" end="5121">Uwierzyła. </span>
        <span start="5585" end="5618">trudniej było uwierzyć Józefowi. </span>
        <span start="5777" end="5808">do akcji wkracza Boży wysłannik</span>
        <span start="5844" end="5846">. </span>
        <span start="5854" end="5878">cieśla uwierzył aniołowi</span>
        <span start="6017" end="6018">.</span>
        <span start="6025" end="6026"> </span>
        <span start="7904" end="7922">Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="7973"> Józef </span>
        <span start="8002" end="8106">musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności</span>
        <span start="8123" end="8124">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Nikt nie zapisał dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było zgodne z ówczesnymi zwyczajami. Na podstawie kilku przesłanek oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.
Matką Jezusa była Maryja - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu. Maryi objawia się archanioł Gabriel. usłyszała: "Duch Święty zstąpi na Ciebie. Święte, które się narodzi, zostanie nazwane Synem Bożym". Uwierzyła. Być może znała proroctwa Izajasza mówiące o dziewicy, który porodzi Syna. 
Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", nie oddalił więc brzemiennej Maryi. Józef uchodził za ojca Jezusa, pełniąc tę rolę wobec prawa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy królewski, Dawidowy rodowód. Jezus urodził się w Betlejem, gdzie Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta. gwiazda betlejemska dostrzeżona przez magów to według współczesnych przypuszczeń koniunkcja planet Jowisza i Saturna w konstelacji Ryby.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="1316" end="1333">Nikt nie zapisał </span>
        <span start="1338" end="1379">dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było </span>
        <span start="1387" end="1419">zgodne z ówczesnymi zwyczajami. </span>
        <span start="2301" end="2320">Na podstawie kilku </span>
        <span start="2327" end="2337">przesłanek</span>
        <span start="2382" end="2446"> oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="3169" end="3195">
Matką Jezusa była Maryja </span>
        <span start="3235" end="3272">- młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="4604" end="4639">Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4820" end="4822">. </span>
        <span start="4912" end="4952">usłyszała: "Duch Święty zstąpi na Ciebie</span>
        <span start="4981" end="4983">. </span>
        <span start="4995" end="5053">Święte, które się narodzi, zostanie nazwane Synem Bożym". </span>
        <span start="5110" end="5130">Uwierzyła. Być może </span>
        <span start="5151" end="5214">znała proroctwa Izajasza mówiące o dziewicy, który porodzi Syna</span>
        <span start="5317" end="5319">. </span>
        <span start="5568" end="5569">
</span>
        <span start="5846" end="5934">Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", </span>
        <span start="6026" end="6060">nie oddalił więc brzemiennej Maryi</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="6170" end="6299">Józef uchodził za ojca Jezusa, pełniąc tę rolę wobec prawa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy królewski, Dawidowy rodowód. </span>
        <span start="7904" end="7922">Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="8062"> Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="9207" end="9313">gwiazda betlejemska dostrzeżona przez magów to według współczesnych przypuszczeń koniunkcja planet Jowisza</span>
        <span start="9333" end="9362"> i Saturna w konstelacji Ryby</span>
        <span start="9482" end="9483">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Nikt nie zapisał dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było zgodne z ówczesnymi zwyczajami. Święty Łukasz odnotował, iż kiedy Jan Chrzciciel "w piętnastym roku rządów Tyberiusza Cezara..." chrzcił Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. Była to data przybliżona. Na podstawie kilku innych przesłanek oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.

Matką Jezusa była Maryja - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu. o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic. Nazaret w czasach Jezusa był mało znaną wsią. Maryi objawia się archanioł Gabriel. usłyszała: "Duch Święty zstąpi na Ciebie i moc Najwyższego osłoni Cię. Dlatego też Święte, które się narodzi, zostanie nazwane Synem Bożym". Uwierzyła. Być może jako pobożna żydówka znała proroctwa Izajasza mówiące o dziewicy, który porodzi Syna o imieniu Emmanuel. 

Na pewno trudniej było uwierzyć Józefowi. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", nie oddalił więc brzemiennej Maryi. Józef uchodził za ojca Jezusa, pełniąc tę rolę wobec prawa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy królewski, Dawidowy rodowód. 

Z Nazaretu do Betlejem jest około stu kilometrów. W czasach Jezusa wędrówka trwała zapewne kilka dni. Jezus urodził się w Betlejem, gdzie Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta. w jednej z grot, gdzie trzymano zwierzęta Maryja urodziła syna. gwiazda betlejemska dostrzeżona przez magów to według współczesnych przypuszczeń koniunkcja planet Jowisza i Saturna w konstelacji Ryby.

Z narodzeniem Jezusa wiąże się rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. anioł Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu. w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="1316" end="1333">Nikt nie zapisał </span>
        <span start="1338" end="1379">dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było </span>
        <span start="1387" end="1419">zgodne z ówczesnymi zwyczajami. </span>
        <span start="1633" end="1656">Święty Łukasz odnotował</span>
        <span start="1693" end="1762">, iż kiedy Jan Chrzciciel "w piętnastym roku rządów Tyberiusza Cezara</span>
        <span start="1831" end="1844">..." chrzcił </span>
        <span start="1861" end="2084">Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu, uznając ten rok za początek nowej ery. Była to data przybliżona</span>
        <span start="2201" end="2203">. </span>
        <span start="2301" end="2337">Na podstawie kilku innych przesłanek</span>
        <span start="2382" end="2446"> oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="3161" end="3162">
</span>
        <span start="3169" end="3195">
Matką Jezusa była Maryja </span>
        <span start="3235" end="3272">- młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="3369" end="3406">o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic. </span>
        <span start="3935" end="3943">Nazaret </span>
        <span start="4077" end="4115">w czasach Jezusa był mało znaną wsią. </span>
        <span start="4604" end="4639">Maryi objawia się archanioł Gabriel</span>
        <span start="4820" end="4822">. </span>
        <span start="4912" end="5053">usłyszała: "Duch Święty zstąpi na Ciebie i moc Najwyższego osłoni Cię. Dlatego też Święte, które się narodzi, zostanie nazwane Synem Bożym". </span>
        <span start="5110" end="5233">Uwierzyła. Być może jako pobożna żydówka znała proroctwa Izajasza mówiące o dziewicy, który porodzi Syna o imieniu Emmanuel</span>
        <span start="5317" end="5319">. </span>
        <span start="5568" end="5569">
</span>
        <span start="5575" end="5618">
Na pewno trudniej było uwierzyć Józefowi. </span>
        <span start="5846" end="5934">Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", </span>
        <span start="6026" end="6060">nie oddalił więc brzemiennej Maryi</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="6170" end="6299">Józef uchodził za ojca Jezusa, pełniąc tę rolę wobec prawa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy królewski, Dawidowy rodowód. </span>
        <span start="6890" end="6891">
</span>
        <span start="6900" end="6951">
Z Nazaretu do Betlejem jest około stu kilometrów. </span>
        <span start="7108" end="7160">W czasach Jezusa wędrówka trwała zapewne kilka dni. </span>
        <span start="7904" end="7922">Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7947">w Betlejem, gdzie</span>
        <span start="7966" end="8062"> Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="8320" end="8322">w </span>
        <span start="8350" end="8365">jednej z grot, </span>
        <span start="8391" end="8415">gdzie trzymano zwierzęta</span>
        <span start="8421" end="8442"> Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8478">. </span>
        <span start="9207" end="9313">gwiazda betlejemska dostrzeżona przez magów to według współczesnych przypuszczeń koniunkcja planet Jowisza</span>
        <span start="9333" end="9362"> i Saturna w konstelacji Ryby</span>
        <span start="9482" end="9516">.

Z narodzeniem Jezusa wiąże się </span>
        <span start="9574" end="9616">rzeź niemowląt dokonana na rozkaz Heroda. </span>
        <span start="10297" end="10302">anioł</span>
        <span start="10303" end="10391"> Pojawia się Józefowi we śnie i nakazuje mu, aby uciekł z Maryją i dzieckiem do Egiptu. </span>
        <span start="10422" end="10504">w czwartym roku p.n.e. Herod zmarł. Maryja, Józef i Jezus mogli wrócić do Galilei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa wiemy niewiele. Nikt nie zapisał dokładnej daty urodzenia Jezusa. Na podstawie kilku przesłanek oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.
Matką Jezusa była Maryja - młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu. Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", nie oddalił więc brzemiennej Maryi. Józef uchodził za ojca Jezusa. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy Dawidowy rodowód. Jezus urodził się w Betlejem</body>
      <spans>
        <span start="593" end="640">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa</span>
        <span start="712" end="729"> wiemy niewiele. </span>
        <span start="1316" end="1333">Nikt nie zapisał </span>
        <span start="1338" end="1369">dokładnej daty urodzenia Jezusa</span>
        <span start="1417" end="1419">. </span>
        <span start="2301" end="2320">Na podstawie kilku </span>
        <span start="2327" end="2337">przesłanek</span>
        <span start="2382" end="2446"> oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e.</span>
        <span start="3169" end="3195">
Matką Jezusa była Maryja </span>
        <span start="3235" end="3272">- młoda Żydówka pochodząca z Nazaretu</span>
        <span start="3282" end="3284">. </span>
        <span start="5846" end="5934">Pobożny cieśla uwierzył aniołowi, że "z Ducha Świętego jest to, co się w Niej poczęło", </span>
        <span start="6026" end="6060">nie oddalił więc brzemiennej Maryi</span>
        <span start="6123" end="6125">. </span>
        <span start="6170" end="6199">Józef uchodził za ojca Jezusa</span>
        <span start="6228" end="6270">. Dlatego też po Józefie Jezus dziedziczy </span>
        <span start="6281" end="6299">Dawidowy rodowód. </span>
        <span start="7904" end="7922">Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="7940">w Betlejem</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji.Matką Jezusa była Maryja. Na podstawie ewangelicznych opowieści można wiele wnioskować o jej charakterze, lecz o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic.W dwóch Ewangeliach Józef pojawia się tylko na pierwszych stronach, ostatni raz, gdy wraz z Maryją szuka w Jerozolimie zagubionego dwunastoletniego Jezusa. Z tego wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie.Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w jednej z grot. I tu Maryja urodziła syna.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="760">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie</span>
        <span start="784" end="990"> napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji</span>
        <span start="1137" end="1138">.</span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3282" end="3405">. Na podstawie ewangelicznych opowieści można wiele wnioskować o jej charakterze, lecz o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic.</span>
        <span start="6301" end="6548">W dwóch Ewangeliach Józef pojawia się tylko na pierwszych stronach, ostatni raz, gdy wraz z Maryją szuka w Jerozolimie zagubionego dwunastoletniego Jezusa. Z tego wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie</span>
        <span start="6671" end="6672">.</span>
        <span start="7876" end="7922">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="8125">w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. </span>
        <span start="8195" end="8322">Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w </span>
        <span start="8350" end="8363">jednej z grot</span>
        <span start="8415" end="8442">. I tu Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8477">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji. I nie ma w tym nic dziwnego, bo nikt wcześniej nie wiedział, kim jest nowo narodzony. Nikt nie zapisał więc dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było zresztą zgodne z ówczesnymi zwyczajami. Do takich informacji przykładano wagę tylko w rodach monarszych. Pozostali podawali swój wiek w przybliżeniu.Święty Łukasz odnotował z precyzją godną greckich historyków, iż kiedy Jan Chrzciciel chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu. Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Na podstawie kilku innych przesłanek, między innymi czasu panowania króla Heroda, oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e., może między ósmym a szóstym. Natomiast data dzienna narodzin Jezusa - w nocy, najdłuższej w roku, z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu i ma znaczenie symboliczne. Matką Jezusa była Maryja. Na podstawie ewangelicznych opowieści można wiele wnioskować o jej charakterze, lecz o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic.W dwóch Ewangeliach Józef pojawia się tylko na pierwszych stronach, ostatni raz, gdy wraz z Maryją szuka w Jerozolimie zagubionego dwunastoletniego Jezusa. Z tego wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie, a w konsekwencji, że był już starszym mężczyzną, gdy poślubił Maryję. Nie wskazują jednak na to żadne przesłanki biblijne.Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w jednej z grot. I tu Maryja urodziła syna.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="760">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie</span>
        <span start="784" end="990"> napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji</span>
        <span start="1137" end="1185">. I nie ma w tym nic dziwnego, bo nikt wcześniej</span>
        <span start="1276" end="1528"> nie wiedział, kim jest nowo narodzony. Nikt nie zapisał więc dokładnej daty urodzenia Jezusa, co było zresztą zgodne z ówczesnymi zwyczajami. Do takich informacji przykładano wagę tylko w rodach monarszych. Pozostali podawali swój wiek w przybliżeniu.</span>
        <span start="1633" end="1719">Święty Łukasz odnotował z precyzją godną greckich historyków, iż kiedy Jan Chrzciciel </span>
        <span start="1836" end="2019">chrzcił w wodach Jordanu Jezusa, ten miał wówczas lat około trzydziestu. Na tej podstawie w VI wieku mnich Dionizy Mniejszy przyjął, iż Jezus urodził się w 754 roku od założenia Rzymu</span>
        <span start="2058" end="2059">.</span>
        <span start="2202" end="2475"> Późniejsze badania dowiodły, że rzeczywisty rok narodzin Jezusa i początek kalendarza różnią się. Na podstawie kilku innych przesłanek, między innymi czasu panowania króla Heroda, oblicza się, że Jezus narodził się przed czwartym rokiem p.n.e., może między ósmym a szóstym</span>
        <span start="2539" end="2688">. Natomiast data dzienna narodzin Jezusa - w nocy, najdłuższej w roku, z 24 na 25 grudnia przyjęta została w IV stuleciu i ma znaczenie symboliczne. </span>
        <span start="3170" end="3194">Matką Jezusa była Maryja</span>
        <span start="3282" end="3405">. Na podstawie ewangelicznych opowieści można wiele wnioskować o jej charakterze, lecz o tym, jak wyglądała, nie wiemy nic.</span>
        <span start="6301" end="6672">W dwóch Ewangeliach Józef pojawia się tylko na pierwszych stronach, ostatni raz, gdy wraz z Maryją szuka w Jerozolimie zagubionego dwunastoletniego Jezusa. Z tego wnioskowano, że Józef nie dożył okresu, w którym Jezus rozpoczął publiczne nauczanie, a w konsekwencji, że był już starszym mężczyzną, gdy poślubił Maryję. Nie wskazują jednak na to żadne przesłanki biblijne.</span>
        <span start="7876" end="7922">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="8125">w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta, nakazującym przeprowadzenie spisu ludności w całym państwie. </span>
        <span start="8195" end="8322">Kiedy dotarli do miasta, było już zapewne sporo przybyszów, bo wszystkie miejsca w zajazdach były zajęte. Schronili się więc w </span>
        <span start="8350" end="8363">jednej z grot</span>
        <span start="8415" end="8442">. I tu Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8477">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji.Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta. Schronili się więc w jednej z grot. I tu Maryja urodziła syna.</body>
      <spans>
        <span start="593" end="760">O historycznych okolicznościach narodzin Jezusa, będących podstawowym wydarzeniem w dziejach chrześcijaństwa, w istocie wiemy niewiele. Z czterech Ewangelii tylko dwie</span>
        <span start="784" end="990"> napisane mniej więcej osiemdziesiąt lat po narodzinach Jezusa, posiłkując się tradycją ustną, odtwarzają to wydarzenie. W źródłach pozachrześcijańskich tamtego okresu próżno szukać jakichkolwiek informacji</span>
        <span start="1137" end="1138">.</span>
        <span start="7876" end="7922">Obaj ewangeliści podają, iż Jezus urodził się </span>
        <span start="7930" end="8062">w Betlejem, gdzie, utrzymuje Łukasz, Józef jako potomek rodu Dawidowego musiał stawić się w związku z rozporządzeniem Cezara Augusta</span>
        <span start="8123" end="8124">.</span>
        <span start="8300" end="8322"> Schronili się więc w </span>
        <span start="8350" end="8363">jednej z grot</span>
        <span start="8415" end="8442">. I tu Maryja urodziła syna</span>
        <span start="8476" end="8477">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
