<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010130063">
  <date>2000-10-13</date>
  <title>Mniej polityki, więcej zmian</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł F. Nowak</authors>
  <body>ARMIA

Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju

Mniej polityki, więcej zmian

PAWEŁ F. NOWAK

Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 

Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, potrzebę dokończenia reform, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie w najbliższych 15 - 20 latach. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO, nastawiona na zapobieganie konfliktom i ich rozprzestrzenianiu, czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. 

Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej. Członkostwo w NATO, a w niedalekiej przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów, dotyczących tak bezpieczeństwa europejskiego, jak i światowego. Gdy  zimna wojna przeszła do historii mamy do czynienia z innymi zagrożeniami bezpieczeństwa, wynikającymi m.in. z niestabilności i nieprzewidywalności zachowań państw i społeczności, które generują kryzysy i konflikty. Rzecz w tym, by nie dopuścić, aby kryzys dotarł do nas, przekształcając się po drodze w konflikt. Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. Z tych m.in. powodów, jak również finansowych, wynikających z systematycznych ograniczeń budżetowych, armie natowskie intensywnie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich organizacji, liczebności i funkcjonowania.

U sojuszników

Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała gruntowna analiza stanu sił zbrojnych. Opracowany w 1998 r. Strategic Defence Review stworzył podstawy do zmian oblicza brytyjskich sił zbrojnych i ich otoczenia. Rozwiązania zaskakują nowatorskim podejściem do problemów obronności, funkcjonowania wojska w ścisłej symbiozie z gospodarką, planowego wykonywania zadań obronnych i do ich wykonawców. Ciekawe są rozwiązania dotyczące logistyki. Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii, że osiągnięto praktycznie takie zwiększenie wydajności, jakie było możliwe w systemie opartym na rozdzielności rodzajów sił zbrojnych. Do większej wydajności można doprowadzić w ramach logistyki sił zbrojnych jako całości, gdyż wszelkie zmiany angażujące więcej niż jeden rodzaj sił przebiegały powoli i były trudne do wprowadzenia w życie. 

Po długiej samodzielności poszczególnych dowództw są zapewne podstawy, żeby tak twierdzić. Dlatego od 1 kwietnia br. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna, która realizuje zadania dla sił lotniczych, lądowych i morskich. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było i nie ma sprzyjającej temu atmosfery w SG WP i w poszczególnych rodzajach sił zbrojnych, które nie chcą utracić niedawno nabytej samodzielności logistycznej, nie bacząc na pozytywne efekty, które takie działanie nam przyniesie. Jednak zmniejszając siły zbrojne RP, nie unikniemy tego.

Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie z obecnych 340 do 255, a może i do 240 tysięcy, co w ponadosiemdziesięciomilionowym państwie, do tego silnym ekonomicznie, jest dość zaskakujące (jeden żołnierz przypadać będzie na 322 lub nawet na 342 obywateli, dzisiaj na 247). Dzięki temu jednak utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. Zamierza się również zdecydowanie poprawić gospodarkę oraz sprawność Bundeswehry.  Prace nad przyszłym kształtem i zadaniami armii niemieckiej przebiegały wielotorowo, w różnych komisjach, bardzo wysokich rangą. Po dyskusjach przyjęty zostanie wariant optymalny, który będzie systematycznie wdrażany. Warto podkreślić, że zarówno w armii brytyjskiej, jak i niemieckiej dużą wagę przywiązuje się do szczególnego partnerstwa z przemysłem.

Inne państwa również usilnie pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. Francja planuje zmniejszyć siły zbrojne z 317,3  do 247 tys. żołnierzy w 2002 r. (ok. 240 obywateli na żołnierza), a Wielka Brytania z 212,4 do 204 tysięcy żołnierzy zawodowych (ok. 288 obywateli na żołnierza). Większość armii zamierza znacząco zwiększyć udział żołnierzy zawodowych w swoich szeregach lub całkowicie zrezygnować ze służby zasadniczej. Dyskutuje się również o tym, jaki charakter ma mieć służba z poboru, jeśli powoływać się będzie 10 czy nawet 20 proc. osób zarejestrowanych. Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej zamiast obowiązkowego poboru wybranej części populacji męskiej.

Fatalnie i coraz gorzej

Oczywiście nikt nie zapomina o podstawowym potencjale zbrojnym niezbędnym do prowadzenia współczesnej wojny. Wymaga on jednak  ponoszenia ogromnych kosztów. Równocześnie  rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. Coraz częściej wymusza przewartościowanie jego struktury stosownie do nowych możliwości techniki wojskowej, zwłaszcza tej zaawansowanej technologicznie. 

Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków finansowych; może nas to umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO, tych najsłabszych, przyjmowanych do sojuszu z przyczyn czysto politycznych. Dostęp do najnowszych technologii będzie więc bardzo utrudniony. 

Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny,  z roku na rok sytuacja się pogarsza. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. Nie ma pieniędzy na rozwój nowoczesnych środków walki,  ich wprowadzenie do wojska i na uzupełnienie zapasów. Nie potrafiliśmy jednocześnie zracjonalizować naszej działalności i zbudować poprawnej struktury wojska, która przystawałyby do możliwości finansowych oraz gwarantowała wykonanie zadań w podstawowym stopniu.  

Jednym ze wskaźników dobrze obrazujących możliwości rozwojowe oraz potencjał sił zbrojnych jest ilość pieniędzy w dolarach przypadających na żołnierza w ramach nakładów państwa na obronność. W 1998 r. na głowę żołnierza polskiego było to 14,1 tys. USD, podczas gdy na hiszpańskiego 39,7 tys., portugalskiego 48,3 tys., niemieckiego 99,2 tys., a brytyjskiego 176,1 tys. USD. Żeby myśleć o poprawie zdolności obronnych naszych sił zbrojnych, powinniśmy ten wskaźnik zwiększyć do co najmniej 40 - 50 tys. USD na żołnierza. Oznaczałoby to, przy zachowaniu dzisiejszego poziomu finansowania obronności, armię mającą 60 - 70 tys. żołnierzy. Ustaliwszy liczebność armii na poziomie 150 tys., nadal będziemy w ogonie NATO, mając około 23 tys. USD na jednego żołnierza (w odniesieniu do wartości nakładów obronnych z 1998 r). 

Zdefiniowanie zadań

W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej, do której trzeba zgromadzić zapasy środków bojowych i materiałowych, przebudować system szkolenia specjalistów i rzeczywiście szkolić wojsko, poprawić wreszcie żołnierzom warunki socjalne itd. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego, kompleksowego przeglądu stanu sił zbrojnych, dokładne zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań oraz ustalenie priorytetów w przebudowywaniu wojska. Na to potrzebny jest czas, którego nigdy nie mamy. 

Liczebność struktur zarządzających nie zależy od liczebności wojska oraz ilości uzbrojenia i sprzętu. Struktury te mają określone funkcje i zadania i czy wojsko będzie liczyło 100 czy 200 tys. żołnierzy, 100 czy 500 statków powietrznych itd., nie powinny się różnić liczbowo. Powszechne jest dążenie do zmniejszania struktur Ministerstwa Obrony i dowództw różnych sił zbrojnych, co akurat w przypadku resortu obrony narodowej nie ma uzasadnienia. Można to oczywiście zrobić, ale wówczas nie wolno zapominać o konieczności realizacji zadań, które trzeba komuś przekazać, jeśli chcemy, by wojsko dobrze funkcjonowało. Tak jest w państwach natowskich, gdzie w resortach obrony funkcjonują urzędy, agencje, biura i inne organizacje podporządkowane ministrom obrony, szefom sztabów oraz dowódcom poszczególnych sił zbrojnych.

Dzisiaj stoi przed nami kolejne wyzwanie, które wymaga przewartościowania wielu poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia, systemu wsparcia (nie tylko logistycznego) oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego, zerwanie z  myślą operacyjną lat osiemdziesiątych. Inne są dzisiaj realia polityczne, operacyjne i ekonomiczne. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej. Do tego niezbędne jest porozumienie ponad podziałami politycznymi, które musi obowiązywać specyficzną dziedzinę, jaką w państwie jest obronność.

------

Pułkownik Paweł F. Nowak jest doradcą ministra obrony narodowej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, ale od kondycji  gospodarki i od polityki kraju. Dzisiaj stoi przed nami wyzwanie, które wymaga przewartościowania wielu poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia, systemu wsparcia oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych. Konieczne stało się opracowanie  zmian, które ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="230">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego</span>
        <span start="255" end="405"> nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
</span>
        <span start="406" end="500">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, </span>
        <span start="576" end="672">ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie</span>
        <span start="702" end="758">. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO</span>
        <span start="823" end="870"> czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. </span>
        <span start="872" end="948">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych</span>
        <span start="975" end="981">, ale </span>
        <span start="990" end="1033">od kondycji  gospodarki i od polityki kraju</span>
        <span start="1069" end="1071">. </span>
        <span start="8490" end="8513">Dzisiaj stoi przed nami</span>
        <span start="8521" end="8652"> wyzwanie, które wymaga przewartościowania wielu poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia, systemu wsparcia </span>
        <span start="8678" end="8727">oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych. </span>
        <span start="8893" end="8925">Konieczne stało się opracowanie </span>
        <span start="8931" end="8945"> zmian, które </span>
        <span start="8967" end="9037">ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. 
Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, ale od kondycji  gospodarki i od polityki kraju. 
Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała gruntowna analiza stanu sił zbrojnych. Rozwiązania zaskakują nowatorskim podejściem do problemów obronności. Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii. Do większej wydajności można doprowadzić w ramach logistyki sił zbrojnych jako całości,. Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie. Dzięki temu jednak utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. 
Inne państwa również usilnie pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. Większość armii zamierza znacząco zwiększyć udział żołnierzy zawodowych w swoich szeregach lub całkowicie zrezygnować ze służby zasadniczej. Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej zamiast obowiązkowego poboru wybranej części populacji męskiej.


Dzisiaj stoi przed nami kolejne wyzwanie, które wymaga przewartościowania wielu poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia, systemu wsparcia oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego. Konieczne stało się opracowanie  zmian, które ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="230">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego</span>
        <span start="255" end="405"> nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
</span>
        <span start="406" end="500">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, </span>
        <span start="576" end="672">ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie</span>
        <span start="702" end="758">. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO</span>
        <span start="823" end="870"> czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. </span>
        <span start="871" end="948">
Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych</span>
        <span start="975" end="981">, ale </span>
        <span start="990" end="1033">od kondycji  gospodarki i od polityki kraju</span>
        <span start="1069" end="1071">. </span>
        <span start="1882" end="1999">
Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała gruntowna analiza stanu sił zbrojnych. </span>
        <span start="2123" end="2191">Rozwiązania zaskakują nowatorskim podejściem do problemów obronności</span>
        <span start="2306" end="2308">. </span>
        <span start="2352" end="2471">Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii</span>
        <span start="2606" end="2695">. Do większej wydajności można doprowadzić w ramach logistyki sił zbrojnych jako całości,</span>
        <span start="2812" end="2814">. </span>
        <span start="3391" end="3520">Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie</span>
        <span start="3749" end="3854">. Dzięki temu jednak utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. </span>
        <span start="4291" end="4375">
Inne państwa również usilnie pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. </span>
        <span start="4586" end="4727">Większość armii zamierza znacząco zwiększyć udział żołnierzy zawodowych w swoich szeregach lub całkowicie zrezygnować ze służby zasadniczej. </span>
        <span start="4868" end="4979">Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej zamiast obowiązkowego poboru wybranej części populacji męskiej.
</span>
        <span start="5382" end="5383">
</span>
        <span start="5661" end="5662">
</span>
        <span start="8490" end="8652">Dzisiaj stoi przed nami kolejne wyzwanie, które wymaga przewartościowania wielu poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia, systemu wsparcia </span>
        <span start="8678" end="8779">oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego</span>
        <span start="8891" end="8925">. Konieczne stało się opracowanie </span>
        <span start="8931" end="8945"> zmian, które </span>
        <span start="8967" end="9037">ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego nie jest przypadkowa. Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="230">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego</span>
        <span start="255" end="278"> nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="406" end="500">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, </span>
        <span start="576" end="672">ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie</span>
        <span start="702" end="758">. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO</span>
        <span start="823" end="870"> czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. </span>
        <span start="872" end="948">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych</span>
        <span start="1069" end="1070">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest zaskoczeniem. wynika z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju. Członkostwo w NATO, a w przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów dotyczących bezpieczeństwa europejskiego i światowego. Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii. od 1 kwietnia funkcjonuje centralna instytucja logistyczna. chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było sprzyjającej atmosfery. Inne państwa również pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej. rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. brak środków finansowych może nas umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. W ciągu najbliższych lat jest konieczne dokonanie kompleksowego przeglądu stanu sił zbrojnych.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="256">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy </span>
        <span start="374" end="383">nie jest </span>
        <span start="390" end="404">zaskoczeniem. </span>
        <span start="437" end="443">wynika</span>
        <span start="445" end="498"> z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1071" end="1095">Członkostwo w NATO, a w </span>
        <span start="1107" end="1181">przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów</span>
        <span start="1182" end="1195"> dotyczących </span>
        <span start="1199" end="1227">bezpieczeństwa europejskiego</span>
        <span start="1232" end="1247"> i światowego. </span>
        <span start="1565" end="1627">Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. </span>
        <span start="1890" end="1937">interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="1997" end="1999">. </span>
        <span start="2915" end="2929">od 1 kwietnia </span>
        <span start="2933" end="2977">funkcjonuje centralna instytucja logistyczna</span>
        <span start="3042" end="3044">. </span>
        <span start="3055" end="3105">chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było </span>
        <span start="3114" end="3127">sprzyjającej </span>
        <span start="3132" end="3141">atmosfery</span>
        <span start="3331" end="3332">.</span>
        <span start="3853" end="3854"> </span>
        <span start="4292" end="4313">Inne państwa również </span>
        <span start="4321" end="4375">pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. </span>
        <span start="4868" end="4914">Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej</span>
        <span start="4977" end="4978">.</span>
        <span start="5175" end="5229"> rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5434" end="5438">brak</span>
        <span start="5439" end="5459"> środków finansowych</span>
        <span start="5460" end="5470"> może nas </span>
        <span start="5473" end="5518">umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO</span>
        <span start="5594" end="5596">. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5747">. </span>
        <span start="7079" end="7100">W ciągu najbliższych </span>
        <span start="7108" end="7112">lat </span>
        <span start="7385" end="7410">jest konieczne dokonanie </span>
        <span start="7423" end="7466">kompleksowego przeglądu stanu sił zbrojnych</span>
        <span start="7613" end="7614">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Bezpieczeństwo państwa zależy dziś bardziej od kondycji  gospodarki i polityki kraju. Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest zaskoczeniem. wynika z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju. Członkostwo w NATO, a w niedalekiej przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów dotyczących bezpieczeństwa europejskiego i światowego. Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii. Rozwiązania zaskakują nowatorskim podejściem do problemów obronności, funkcjonowania wojska w ścisłej symbiozie z gospodarką, planowego wykonywania zadań obronnych. Ciekawe są rozwiązania dotyczące logistyki. od 1 kwietnia br. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było sprzyjającej temu atmosfery. Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. nastąpi dalsze  zmniejszenie może do 240 tysięcy. Dzięki temu utrzymane będą możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. Inne państwa również pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej zamiast obowiązkowego poboru. rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. brak środków finansowych może nas umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. W ciągu najbliższych lat musi zostać dokonana wymiana techniki wojskowej. jest konieczne dokonanie kompleksowego przeglądu stanu sił zbrojnych, zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań. Dzisiaj stoi przed nami wyzwanie, które wymaga przewartościowania poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych.</body>
      <spans>
        <span start="7" end="30">Bezpieczeństwo państwa </span>
        <span start="34" end="46">zależy dziś </span>
        <span start="85" end="120">bardziej od kondycji  gospodarki i </span>
        <span start="123" end="137">polityki kraju</span>
        <span start="176" end="178">. </span>
        <span start="185" end="256">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy </span>
        <span start="374" end="383">nie jest </span>
        <span start="390" end="404">zaskoczeniem. </span>
        <span start="437" end="443">wynika</span>
        <span start="445" end="498"> z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1071" end="1181">Członkostwo w NATO, a w niedalekiej przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów</span>
        <span start="1182" end="1195"> dotyczących </span>
        <span start="1199" end="1227">bezpieczeństwa europejskiego</span>
        <span start="1232" end="1247"> i światowego. </span>
        <span start="1565" end="1627">Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. </span>
        <span start="1890" end="1937">interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="1997" end="1999">. </span>
        <span start="2123" end="2286">Rozwiązania zaskakują nowatorskim podejściem do problemów obronności, funkcjonowania wojska w ścisłej symbiozie z gospodarką, planowego wykonywania zadań obronnych</span>
        <span start="2306" end="2352">. Ciekawe są rozwiązania dotyczące logistyki. </span>
        <span start="2915" end="2977">od 1 kwietnia br. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna</span>
        <span start="3042" end="3105">. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było </span>
        <span start="3114" end="3141">sprzyjającej temu atmosfery</span>
        <span start="3331" end="3333">. </span>
        <span start="3391" end="3473">Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. </span>
        <span start="3489" end="3504">nastąpi dalsze </span>
        <span start="3507" end="3521"> zmniejszenie </span>
        <span start="3546" end="3551">może </span>
        <span start="3553" end="3567">do 240 tysięcy</span>
        <span start="3749" end="3763">. Dzięki temu </span>
        <span start="3770" end="3785">utrzymane będą </span>
        <span start="3790" end="3854">możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. </span>
        <span start="4292" end="4313">Inne państwa również </span>
        <span start="4321" end="4375">pracują nad przyszłym kształtem swoich sił zbrojnych. </span>
        <span start="4868" end="4943">Rozważane jest wprowadzenie służby ochotniczej zamiast obowiązkowego poboru</span>
        <span start="4977" end="4978">.</span>
        <span start="5175" end="5229"> rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5434" end="5438">brak</span>
        <span start="5439" end="5459"> środków finansowych</span>
        <span start="5460" end="5470"> może nas </span>
        <span start="5473" end="5518">umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO</span>
        <span start="5594" end="5596">. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5918">. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. </span>
        <span start="7079" end="7100">W ciągu najbliższych </span>
        <span start="7108" end="7133">lat musi zostać dokonana </span>
        <span start="7143" end="7169">wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7364">. </span>
        <span start="7385" end="7410">jest konieczne dokonanie </span>
        <span start="7423" end="7468">kompleksowego przeglądu stanu sił zbrojnych, </span>
        <span start="7506" end="7561">zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań</span>
        <span start="7613" end="7615">. </span>
        <span start="8490" end="8514">Dzisiaj stoi przed nami </span>
        <span start="8522" end="8564">wyzwanie, które wymaga przewartościowania </span>
        <span start="8570" end="8633">poglądów dotyczących struktur sił zbrojnych, systemu dowodzenia</span>
        <span start="8677" end="8726"> oraz  funkcjonowania instytucji okołowojskowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Decyzja o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy wynika z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju. Członkostwo w NATO, a w przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów dotyczących bezpieczeństwa europejskiego i światowego. Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. W ciągu najbliższych lat jest konieczne dokonanie kompleksowego przeglądu.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="193">Decyzja </span>
        <span start="199" end="256">o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy </span>
        <span start="437" end="443">wynika</span>
        <span start="445" end="498"> z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1071" end="1095">Członkostwo w NATO, a w </span>
        <span start="1107" end="1181">przyszłości w Unii Europejskiej obliguje nas do realizacji wspólnych celów</span>
        <span start="1182" end="1195"> dotyczących </span>
        <span start="1199" end="1227">bezpieczeństwa europejskiego</span>
        <span start="1232" end="1247"> i światowego. </span>
        <span start="1565" end="1627">Zadania te wymagają innej strategii w działaniach wojskowych. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5747">. </span>
        <span start="7079" end="7100">W ciągu najbliższych </span>
        <span start="7108" end="7112">lat </span>
        <span start="7385" end="7410">jest konieczne dokonanie </span>
        <span start="7423" end="7446">kompleksowego przeglądu</span>
        <span start="7613" end="7614">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, potrzebę dokończenia reform, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie w najbliższych 15 - 20 latach. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego, zerwanie z  myślą operacyjną lat osiemdziesiątych. Inne są dzisiaj realia polityczne, operacyjne i ekonomiczne. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="404">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. </span>
        <span start="406" end="703">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, potrzebę dokończenia reform, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie w najbliższych 15 - 20 latach.</span>
        <span start="5161" end="5162"> </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5746">.</span>
        <span start="8726" end="9037"> Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego, zerwanie z  myślą operacyjną lat osiemdziesiątych. Inne są dzisiaj realia polityczne, operacyjne i ekonomiczne. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, potrzebę dokończenia reform, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie w najbliższych 15 - 20 latach. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO, nastawiona na zapobieganie konfliktom i ich rozprzestrzenianiu, czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej.Oczywiście nikt nie zapomina o podstawowym potencjale zbrojnym niezbędnym do prowadzenia współczesnej wojny. Wymaga on jednak  ponoszenia ogromnych kosztów. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. Nie ma pieniędzy na rozwój nowoczesnych środków walki,  ich wprowadzenie do wojska i na uzupełnienie zapasów.W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej, do której trzeba zgromadzić zapasy środków bojowych i materiałowych, przebudować system szkolenia specjalistów i rzeczywiście szkolić wojsko, poprawić wreszcie żołnierzom warunki socjalne itd. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego, zerwanie z  myślą operacyjną lat osiemdziesiątych. Inne są dzisiaj realia polityczne, operacyjne i ekonomiczne. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="405">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. 
</span>
        <span start="406" end="870">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, potrzebę dokończenia reform, ale również z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego, a także konfliktów zbrojnych w Europie w najbliższych 15 - 20 latach. U podstaw tych poglądów jest także nowa strategia NATO, nastawiona na zapobieganie konfliktom i ich rozprzestrzenianiu, czyli dławienie ewentualnych wojen w zarodku. </span>
        <span start="872" end="1070">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej.</span>
        <span start="5005" end="5162">Oczywiście nikt nie zapomina o podstawowym potencjale zbrojnym niezbędnym do prowadzenia współczesnej wojny. Wymaga on jednak  ponoszenia ogromnych kosztów. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="6027">. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. Nie ma pieniędzy na rozwój nowoczesnych środków walki,  ich wprowadzenie do wojska i na uzupełnienie zapasów.</span>
        <span start="7079" end="7363">W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej, do której trzeba zgromadzić zapasy środków bojowych i materiałowych, przebudować system szkolenia specjalistów i rzeczywiście szkolić wojsko, poprawić wreszcie żołnierzom warunki socjalne itd.</span>
        <span start="8726" end="9037"> Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego, zerwanie z  myślą operacyjną lat osiemdziesiątych. Inne są dzisiaj realia polityczne, operacyjne i ekonomiczne. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego. Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="403">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Dojrzewała wiele lat i dla znających głębiej problemy gospodarki oraz ich wpływ na siły zbrojne nie jest żadnym zaskoczeniem.</span>
        <span start="5161" end="5162"> </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5746">.</span>
        <span start="8726" end="8779"> Konieczna jest gruntowna przebudowa Wojska Polskiego</span>
        <span start="8830" end="8831">.</span>
        <span start="8892" end="9037"> Konieczne stało się opracowanie takich zmian, które chociaż na jakiś czas ustabilizują funkcje, zadania i struktury w resorcie obrony narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej. armie natowskie intensywnie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich organizacji, liczebności i funkcjonowania. przykładem są Niemcy, gdzie dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie. Dzięki temu utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. Większość armii zamierza zwiększyć udział żołnierzy zawodowych.
Ustaliwszy liczebność armii na poziomie 150 tys., nadal będziemy w ogonie NATO, mając około 23 tys. USD na jednego żołnierza. W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="872" end="1071">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej. </span>
        <span start="1729" end="1866">armie natowskie intensywnie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich organizacji, liczebności i funkcjonowania.</span>
        <span start="3396" end="3425"> przykładem są Niemcy, gdzie </span>
        <span start="3433" end="3520">dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie</span>
        <span start="3749" end="3763">. Dzięki temu </span>
        <span start="3770" end="3854">utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. </span>
        <span start="4586" end="4611">Większość armii zamierza </span>
        <span start="4620" end="4657">zwiększyć udział żołnierzy zawodowych</span>
        <span start="4725" end="4726">.</span>
        <span start="4979" end="4980">
</span>
        <span start="6874" end="6998">Ustaliwszy liczebność armii na poziomie 150 tys., nadal będziemy w ogonie NATO, mając około 23 tys. USD na jednego żołnierza</span>
        <span start="7054" end="7056">. </span>
        <span start="7079" end="7169">W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7363">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej. Gdy  zimna wojna przeszła do historii mamy do czynienia z innymi zagrożeniami bezpieczeństwa. Z tych powodów armie natowskie intensywnie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich organizacji, liczebności i funkcjonowania.

Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii. Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii. Do większej wydajności można doprowadzić w ramach logistyki sił zbrojnych jako całości. Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie. Dzięki temu utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. Większość armii zamierza znacząco zwiększyć udział żołnierzy zawodowych w swoich szeregach lub całkowicie zrezygnować ze służby zasadniczej. 

rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków finansowych; może nas to umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO. Stan sił zbrojnych jest fatalny. Ustaliwszy liczebność armii na poziomie 150 tys., nadal będziemy w ogonie NATO, mając około 23 tys. USD na jednego żołnierza. 

W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej. Liczebność struktur zarządzających nie zależy od liczebności wojska oraz ilości uzbrojenia i sprzętu. Powszechne jest dążenie do zmniejszania struktur Ministerstwa Obrony, co w przypadku resortu obrony narodowej nie ma uzasadnienia.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="872" end="1071">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, zwłaszcza ich liczebności, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju, w tym jego pozycji międzynarodowej. </span>
        <span start="1247" end="1339">Gdy  zimna wojna przeszła do historii mamy do czynienia z innymi zagrożeniami bezpieczeństwa</span>
        <span start="1465" end="1467">. </span>
        <span start="1627" end="1634">Z tych </span>
        <span start="1640" end="1647">powodów</span>
        <span start="1728" end="1866"> armie natowskie intensywnie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich organizacji, liczebności i funkcjonowania.</span>
        <span start="1867" end="1868">
</span>
        <span start="1882" end="1937">
Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="1997" end="1999">. </span>
        <span start="2352" end="2471">Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii</span>
        <span start="2606" end="2694">. Do większej wydajności można doprowadzić w ramach logistyki sił zbrojnych jako całości</span>
        <span start="2812" end="2814">. </span>
        <span start="3391" end="3520">Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi dalsze ich zmniejszenie</span>
        <span start="3749" end="3763">. Dzięki temu </span>
        <span start="3770" end="3854">utrzymane będą duże możliwości wprowadzania najnowocześniejszej techniki wojskowej. </span>
        <span start="4586" end="4727">Większość armii zamierza znacząco zwiększyć udział żołnierzy zawodowych w swoich szeregach lub całkowicie zrezygnować ze służby zasadniczej. </span>
        <span start="4979" end="4980">
</span>
        <span start="5004" end="5005">
</span>
        <span start="5176" end="5229">rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5384" end="5518">Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków finansowych; może nas to umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO</span>
        <span start="5594" end="5596">. </span>
        <span start="5663" end="5687">Stan sił zbrojnych jest </span>
        <span start="5700" end="5707">fatalny</span>
        <span start="5745" end="5747">. </span>
        <span start="6874" end="6998">Ustaliwszy liczebność armii na poziomie 150 tys., nadal będziemy w ogonie NATO, mając około 23 tys. USD na jednego żołnierza</span>
        <span start="7054" end="7056">. </span>
        <span start="7057" end="7058">
</span>
        <span start="7078" end="7169">
W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7364">. </span>
        <span start="7668" end="7770">Liczebność struktur zarządzających nie zależy od liczebności wojska oraz ilości uzbrojenia i sprzętu. </span>
        <span start="7944" end="8012">Powszechne jest dążenie do zmniejszania struktur Ministerstwa Obrony</span>
        <span start="8045" end="8050">, co </span>
        <span start="8057" end="8114">w przypadku resortu obrony narodowej nie ma uzasadnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju. armie natowskie analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich liczebności i funkcjonowania. W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="872" end="948">Bezpieczeństwo państwa nie zależy dziś wyłącznie od potencjału sił zbrojnych</span>
        <span start="975" end="1033">, ale bardziej od kondycji  gospodarki i od polityki kraju</span>
        <span start="1069" end="1071">. </span>
        <span start="1729" end="1745">armie natowskie </span>
        <span start="1757" end="1824">analizują stan swoich sił zbrojnych, opracowują nowe koncepcje ich </span>
        <span start="1837" end="1866">liczebności i funkcjonowania.</span>
        <span start="3396" end="3397"> </span>
        <span start="7079" end="7169">W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7363">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego. interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała analiza stanu sił zbrojnych. Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna, która realizuje zadania dla sił lotniczych, lądowych i morskich. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie ma sprzyjającej temu atmosfery. rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. musi zostać dokonana wymiana techniki wojskowej. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego przeglądu stanu sił zbrojnych, zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="406" end="515">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, </span>
        <span start="588" end="632">z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1890" end="1960">interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała </span>
        <span start="1970" end="1999">analiza stanu sił zbrojnych. </span>
        <span start="2352" end="2471">Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii</span>
        <span start="2606" end="2608">. </span>
        <span start="2933" end="3100">funkcjonuje centralna instytucja logistyczna, która realizuje zadania dla sił lotniczych, lądowych i morskich. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie </span>
        <span start="3111" end="3141">ma sprzyjającej temu atmosfery</span>
        <span start="3388" end="3389">.</span>
        <span start="3396" end="3397"> </span>
        <span start="5176" end="5229">rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5384" end="5447">Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5747">. </span>
        <span start="7112" end="7133">musi zostać dokonana </span>
        <span start="7143" end="7169">wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7421">. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego</span>
        <span start="7436" end="7468"> przeglądu stanu sił zbrojnych, </span>
        <span start="7477" end="7561">zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań</span>
        <span start="7613" end="7614">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego. 

Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała analiza stanu sił zbrojnych. Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii. od 1 kwietnia br. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna, która realizuje zadania dla sił lotniczych, lądowych i morskich. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było i nie ma sprzyjającej temu atmosfery w SG WP i w poszczególnych rodzajach sił zbrojnych.Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi ich zmniejszenie. zarówno w armii brytyjskiej, jak i niemieckiej dużą wagę przywiązuje się do szczególnego partnerstwa z przemysłem. 

rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. wymusza przewartościowanie jego struktury stosownie do nowych możliwości techniki wojskowej. Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków finansowych; może nas to umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO. Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. 

W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego przeglądu stanu sił zbrojnych, zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań oraz ustalenie priorytetów w przebudowywaniu wojska. Liczebność struktur zarządzających nie zależy od liczebności wojska oraz ilości uzbrojenia i sprzętu.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="406" end="547">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju, jego ekonomię, warunki socjalne społeczeństwa, </span>
        <span start="588" end="632">z prognoz zagrożeń bezpieczeństwa narodowego</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1881" end="1960">

Bardzo interesujące są doświadczenia Wielkiej Brytanii, którym początek dała </span>
        <span start="1970" end="1999">analiza stanu sił zbrojnych. </span>
        <span start="2352" end="2471">Twierdzi się, że samodzielność rodzajów sił zbrojnych nie stwarza warunków do poprawy efektywności funkcjonowania armii</span>
        <span start="2606" end="2608">. </span>
        <span start="2915" end="3192">od 1 kwietnia br. funkcjonuje centralna instytucja logistyczna, która realizuje zadania dla sił lotniczych, lądowych i morskich. My również chcieliśmy zmierzać w tym kierunku, lecz nie było i nie ma sprzyjającej temu atmosfery w SG WP i w poszczególnych rodzajach sił zbrojnych</span>
        <span start="3388" end="3389">.</span>
        <span start="3391" end="3497">Innym przykładem są Niemcy, gdzie również dokonano przeglądu stanu sił zbrojnych. Wiadomo już, że nastąpi </span>
        <span start="3504" end="3520">ich zmniejszenie</span>
        <span start="3749" end="3751">. </span>
        <span start="4176" end="4290">zarówno w armii brytyjskiej, jak i niemieckiej dużą wagę przywiązuje się do szczególnego partnerstwa z przemysłem.</span>
        <span start="4296" end="4297"> </span>
        <span start="5003" end="5005">

</span>
        <span start="5176" end="5229">rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5244" end="5335">wymusza przewartościowanie jego struktury stosownie do nowych możliwości techniki wojskowej</span>
        <span start="5380" end="5382">. </span>
        <span start="5384" end="5518">Nasz udział w tej działalności jest ograniczony z braku środków finansowych; może nas to umiejscowić w gorszej kategorii członków NATO</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="5663" end="5707">Stan sił zbrojnych jest rzeczywiście fatalny</span>
        <span start="5745" end="5918">. Od lat brakuje pieniędzy na zapewnienie żołnierzom godziwych warunków służby, nie mówiąc o środkach na eksploatację uzbrojenia i sprzętu wojskowego oraz szkolenie wojska. </span>
        <span start="7077" end="7169">

W ciągu najbliższych 15 - 20 lat musi zostać dokonana gruntowna wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7421">. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego</span>
        <span start="7436" end="7468"> przeglądu stanu sił zbrojnych, </span>
        <span start="7477" end="7615">zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań i kierunków działań oraz ustalenie priorytetów w przebudowywaniu wojska. </span>
        <span start="7668" end="7769">Liczebność struktur zarządzających nie zależy od liczebności wojska oraz ilości uzbrojenia i sprzętu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju. rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. Stan sił zbrojnych jest fatalny. musi zostać dokonana wymiana techniki wojskowej. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego przeglądu stanu sił zbrojnych, zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="278">Decyzja rządu o zmniejszeniu Wojska Polskiego do 150 tysięcy żołnierzy nie jest przypadkowa. </span>
        <span start="406" end="498">Poglądy co do wielkości wojska wynikają z realnego spojrzenia na rzeczywistość naszego kraju</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="5176" end="5229">rozwój techniki umożliwia inne kształtowanie wojska. </span>
        <span start="5663" end="5687">Stan sił zbrojnych jest </span>
        <span start="5700" end="5707">fatalny</span>
        <span start="5745" end="5747">. </span>
        <span start="7112" end="7133">musi zostać dokonana </span>
        <span start="7143" end="7169">wymiana techniki wojskowej</span>
        <span start="7362" end="7421">. By to przeprowadzić, jest konieczne dokonanie gruntownego</span>
        <span start="7436" end="7468"> przeglądu stanu sił zbrojnych, </span>
        <span start="7477" end="7541">zidentyfikowanie problemów i zdefiniowanie najważniejszych zadań</span>
        <span start="7613" end="7614">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
