<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001030029">
  <date>2000-01-03</date>
  <title>Waliza czasu</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jan Zieliński</authors>
  <body>Wieniawa-Długoszowski był człowiekiem wielu talentów - doktor medycyny, malarz, poeta i zawodowy oficer, dyplomata, i jednodniowy prezydent RP

Waliza czasu

Przy stoliku w cukierni: Ferdynand Goetel, Kazimierz Wierzyński, Bolesław Wieniawa-Długoszowski, Bolesław Mieczysławski

FOT. ARCHIWUM DOKUMENTACJI MECHANICZNEJ

JAN ZIELIŃSKI

Antoni Słonimski w swoim "Alfabecie wspomnień" pisze: "Warto by odełgać legendę o Wieniawie - bawidamku i fanfaronie w stylu gaskońskim, legendę, która utrwaliła się, fałszywie przekazując nam tę malowniczą i tragiczną postać dwudziestolecia międzywojennego. Nie był legendą jego dowcip, wdzięk i uroda".

Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".

Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, nie wiodły spokojnej egzystencji osobistych papierów oficera i dyplomaty, jakie mogłyby wypłynąć na światło dzienne po jego spokojnej śmierci w podeszłym wieku. Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po dramatyczny kres - samobójczą śmierć w 1942 roku.

Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.

Na pierwszym planie  - dorodny koński zad

W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała (młodociana córka szwagierki Wieniawy i Francuza), czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych - pisze o tym we wstępie (prześliczną polszczyzną) córka Wieniawy.

Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Wszystkie papiery uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.

Książek o Wieniawie ukazało się w latach dziewięćdziesiątych co najmniej kilka. Oprócz dwóch Majchrowskiego ("Ulubieniec Cezara" i "Pierwszy Ułan Drugiej Rzeczypospolitej"), po jednej Urbanka ("Wieniawa - szwoleżer na pegazie"), Dworzyńskiego ("Wieniawa - poeta, żołnierz, dyplomata") i Romeyki ("Wspomnienia o Wieniawie i rzymskich czasach") wymienić też trzeba starannie przez Romana Lotha opracowany tom tekstów samego Wieniawy, zatytułowany "Wymarsz i inne wspomnienia". Jest więc z czego wybierać i z czym konfrontować.

Ale spróbujmy wziąć w nawias całą dotychczasową wiedzę o Wieniawie i spojrzeć na niego tak, jakbyśmy dysponowali tylko tą najnowszą książką.

Utrzymane w zielonkawej tonacji zdjęcie na okładce przedstawia Marszałka i jego adiutanta w dorożce. Dorożkarz w cylindrze odwrócił się ku pasażerom zdziwiony, jedną ręką trzyma wodze. Jest zimno, futrzane kołnierze przy mundurach osłaniają szyję. Obaj oficerowie patrzą z uwagą gdzieś w bok, na ukos, Piłsudski dobrotliwie, Wieniawa z lekkim grymasem pogardy. Co się tam dzieje, na placu przed budynkiem, który właśnie opuścili?

Na tylnej stronie okładki dalszy ciąg tego zdjęcia: w głębi salutujący oficer, a na pierwszym planie lejce i dorodny koński zad. Patrząc na ten fragment fotografii (i mając w świeżej pamięci wiersz Wieniawy "Moja para", o kasztanie i kochance) myślę o osobliwej geopolitycznej notatce generała z roku 1941: "Potencje świata, uważające się za naszych protektorów, chciały mieć Polskę małą, mizerną. W planach swych zatem skroiły jej odpowiednio kuse szatki. Nic więc dziwnego, że skoro wyrosła na silną, tęgą, mocarną dziewczynę, pokazuje im czasem części swej anatomii, które rażą delikatny wzrok zakłopotanych mecenasów". Z tą notatką, utrzymaną w stylu osiemnastowiecznych autorów francuskich, koresponduje z kolei zachowany fragment raportu ambasadora Wieniawy z końca grudnia roku 1939, w którym o kluczowej pozycji Polski w Europie środkowej i o przeciwdziałaniu głoszonym przez włoskie kręgi faszystowskie koncepcji "małej Polski", jednolitej narodowościowo i nielicznej, mówi się wyważonym językiem dyplomaty i stratega.

Z wizytą u Picassa

Ta umiejętność mówienia różnymi głosami (nie mylić z umiejętnością głoszenia różnych poglądów zależnie od zapotrzebowania) jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.

A równocześnie te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Spójrzmy, jak to wygląda na przykładzie malarstwa. Świeżo upieczony doktor medycyny (ze specjalnością w zakresie chirurgii i okulistyki) wyrusza do Berlina, gdzie, jak wynika z reprodukowanego w książce dokumentu z 4 maja 1907 roku, zdaje egzamin i staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych w Berlinie (wydawcy, nie wiedzieć czemu, podają, że jest to świadectwo ukończenia pierwszego roku studiów). Wkrótce potem, jak tylu artystów, trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie działa w Towarzystwie Artystów Polskich i maluje. Z nie wydrukowanego niestety w całości w książce tekstu wspomnieniowego Wieniawy o okresie paryskim, pisanego pod koniec życia, wynika, że odwiedzając pracownie swych paryskich kolegów trafił też do Picassa. Szkoda, że relacji o tej wizycie nie posłał wówczas na świeżo do jakiejś warszawskiej gazety - mielibyśmy cenne świadectwo wczesnej polskiej recepcji hiszpańskiego nowatora.

Paryskie obrazy Wieniawy przepadły przy okazji powrotu do Polski, w innych okolicznościach przepadł też rękopis parodystycznej powieści przygodowej, pisanej na cztery ręce ze znakomitą poetką Bronisławą Ostrowską. Ale oko malarza i zmysł piękna dają o sobie znać w zupełnie innych okolicznościach. Najpierw w rosyjskim więzieniu, kiedy Wieniawa zajmuje się puszczaniem baniek mydlanych, ku zdumieniu współwięźniów ("dopóki nie spostrzegli się, że te kule eteryczne i kolorowe w szarzyznę więzienną szmuglowały zaczarowany świat bajek i poezji"). Potem, podczas następnej wojny, w raporcie na temat zniszczeń, jakich doznał Zamek Królewski w czasie wrześniowych bombardowań Warszawy i na temat początków systematycznego niszczenia przez okupanta polskich zbiorów naukowych i muzealnych. Zdanie "Ponadto od bomby lotniczej została zniszczona sala balowa z plafonem Bacciarellego «Rozwikłanie chaosu»" nie tylko, jakby przez cechów solidarność, zawiera nazwisko twórcy zniszczonego plafonu, ale też przez podanie znaczącego tytułu nabrzmiewa gorzką ironią. Bomba jako sposób na przywrócenie rozwikłanego chaosu. Ambasador nie rozwodzi się nad tym w zwięzłym z konieczności raporcie, ale tkwiący w nim artysta umie przecież to wszystko jakby mimochodem przemycić.

W wierszach Wieniawy, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, przeżycia, które ma kobiece kształty i zapach śmierci. Wiąże się z tym wyczulenie na upływ czasu. Echo tych przeżyć wraca w artykule politycznym z roku 1941, zatytułowanym "Walka z czasem". Z klasycznym w swej lakoniczności przesłaniem: "Czas biegnie - Polska czeka..."

Bezinteresowna wierność

I tu dochodzimy do (innego przecież chyba?) traumatycznego momentu w biografii Wieniawy. Jest koniec roku 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. Mówi o historycznej przeszłości, ale przede wszystkim o tym, jak ciekawą a zaniedbaną dziedziną wiedzy jest wiedza wojenna. Mówi, a z jego głosu i rzadkich, ale plastycznych gestów promieniuje siła "niezwykła, podbijająca i zniewalająca, zmuszająca do posłuszeństwa". Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza, który nad proponowane mu już w niepodległej Polsce stanowiska będzie przekładał służbę w pułku szwoleżerów. Jego list do Piłsudskiego, świadectwo tej bezinteresownej wierności, kończy się prośbą wręcz miłosną: "Chciałbym jedynie, żeby Komendant, mając kiedyś wolną chwilę, zechciał spojrzeć na mnie dobrym spojrzeniem i żeby Komendant zechciał mi wierzyć, że na tym dobrym spojrzeniu najbardziej ze wszystkich rzeczy na świecie mi zależy". Podejrzewam, że rezygnacja z najwyższego stanowiska państwowego, na jakie Wieniawa został desygnowany dekretem prezydenta Mościckiego we wrześniu 1939 roku, miała z tą bezinteresowną wiernością bezpośredni związek.

Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Są to wartości delikatne, materia łatwo ulegająca zatarciu, a przecież trzeba, abyśmy pamiętali, że przodkowie nasi nie byli jak posągi kamienne z Wysp Wielkanocnych, niezrozumiałe dla nas, w jedną stronę zwrócone i wszystkie do siebie podobne.

Antoni Słonimski "Alfabet wspomnień"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Rok temu PIW wydał książkę "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego". Prezentowane w tym szczupłym tomie papiery, wbrew tytułowi, nie pochodzą z szuflady, lecz z ocalonych z wojny walizy i worka. Zawartość to jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas. Z papierów tych wyłaniają się szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Wszystko uporządkowała Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.
Wieniawa-Długoszowski to postać malownicza i tragiczna. Miał wiele talentów -był doktorem medycyny, malarzem, poetą i zawodowym oficerem, dziennikarzem (redaktorem naczelnym "Dziennika Polskiego" w Detroit), dyplomatą, i jednodniowym prezydentem RP.  Te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Oko malarza i zmysł piękna dawały o sobie znać w wielu zaskakujących okolicznościach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała , czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych - pisze o tym we wstępie (prześliczną polszczyzną) córka Wieniawy.Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Wszystkie papiery uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1952">W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała </span>
        <span start="2001" end="2297">, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych - pisze o tym we wstępie (prześliczną polszczyzną) córka Wieniawy.</span>
        <span start="2299" end="2517">Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Wszystkie papiery uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Rok temu PIW wydał książkę "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego". Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty to papiery i pisma urzędowe wysłane w 1940 przez Wieniawę, ówczesnego ambasodora RP we Włoszech, do Francji i zakopane tam pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Do tych papierów doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.  Wszystko uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.
Wieniawa-Długoszowski to postać malownicza i tragiczna. Miał wiele talentów - był doktorem medycyny, malarzem, poetą i zawodowym oficerem, dziennikarzem (redaktorem naczelnym "Dziennika Polskiego" w Detroit), dyplomatą, i jednodniowym prezydentem RP.  Te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Oko malarza i zmysł piękna dawały o sobie znać w wielu zaskakujących okolicznościach. 
Po ukończeniu medycyny Wieniawa wyruszył do Berlina i rozpoczął tam studia w szkole wyższej sztuk pięknych. Wkrótce potem przeniósł się do Paryża, gdzie spotkał Picassa. Po powrocie do Polski, pod koniec 1912 roku, trafił na odczyt Józefa Piłsudskiego. Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza, który nad proponowane mu już w niepodległej Polsce stanowiska będzie przekładał służbę w pułku szwoleżerów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała (młodociana córka szwagierki Wieniawy i Francuza), czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych - pisze o tym we wstępie (prześliczną polszczyzną) córka Wieniawy.Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Wszystkie papiery uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.
Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.
Świeżo upieczony doktor medycynywyrusza do Berlina, gdzie, jak wynika z reprodukowanego w książce dokumentu z 4 maja 1907 roku, zdaje egzamin i staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych w Berlinie. Wkrótce potem, jak tylu artystów, trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie działa w Towarzystwie Artystów Polskich i maluje. Z nie wydrukowanego niestety w całości w książce tekstu wspomnieniowego Wieniawy o okresie paryskim, pisanego pod koniec życia, wynika, że odwiedzając pracownie swych paryskich kolegów trafił też do Picassa.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="2297">W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała (młodociana córka szwagierki Wieniawy i Francuza), czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych - pisze o tym we wstępie (prześliczną polszczyzną) córka Wieniawy.</span>
        <span start="2299" end="2518">Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Wszystkie papiery uporządkowała, na prośbę rodziny, Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.
</span>
        <span start="4914" end="5099">Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.
</span>
        <span start="5228" end="5260">Świeżo upieczony doktor medycyny</span>
        <span start="5314" end="5511">wyrusza do Berlina, gdzie, jak wynika z reprodukowanego w książce dokumentu z 4 maja 1907 roku, zdaje egzamin i staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych w Berlinie</span>
        <span start="5607" end="5962">. Wkrótce potem, jak tylu artystów, trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie działa w Towarzystwie Artystów Polskich i maluje. Z nie wydrukowanego niestety w całości w książce tekstu wspomnieniowego Wieniawy o okresie paryskim, pisanego pod koniec życia, wynika, że odwiedzając pracownie swych paryskich kolegów trafił też do Picassa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Rok temu PIW wydał książkę "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego". Prezentowane w tym szczupłym tomie papiery, wbrew tytułowi, nie pochodzą z szuflady, lecz z ocalonych z wojny walizy i worka.  Zawartość to pisma urzędowe, depesze, wycinki, kwity, piękne zdjęcia, rękopisy, trochę poezji. Z papierów tych wyłaniają się szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała , czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1849">W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1952">. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała </span>
        <span start="2001" end="2230">, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2516" end="2517">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Niedawno ukazała się książka zawierająca wiersze, dokumenty, depesze i zdjęcia ukazujące barwne życie Bolesława Wieniawy-Długoszewskiego. Los tych materiałów był niezwykły. W 1940 r. Wieniawa spakował swoje papiery i wysłał je pocztą z Włoch na francuską prowincję, gdzie zostały ukryte przed Niemcami. Przypomniano sobie o nich dopiero w latach 80. Na okładce książki widnieje zdjęcie marszałka Piłsudskiego i adiunkta Wieniawy, które koresponduje z z jego notatkami na temat Polski. W życiu Wieniawy łączyły się różne biografie: lekarza i studenta malarstwa, poety i oficera, dziennikarza i dyplomaty. Artystyczna wrażliwość Wieniawy dawały o sobie znać m.in. w jego wspomnieniach i raportach o zniszczeniach, jakich doznał Zamek Królewski w 1939 r. Wieniawa aż do śmierci pozostał bezinteresownie wierny swojemu Komendantowi, Piłsudskiemu, oraz pułkowi szwoleżerów. W 1939 r. nie przyjął stanowiska prezydenta RP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zajrzyjmy do książki "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego". teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą. kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał do Francji. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych. umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, Takim człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP. W wierszach kryje się jakiś cień, wspomnienie traumatycznego przeżycia z przeszłości.  Jest koniec roku 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - dał Komendantowi oddanego adiutanta oraz żołnierza.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="662">Zajrzyjmy do książki </span>
        <span start="695" end="817">"Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".</span>
        <span start="909" end="961"> teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, </span>
        <span start="1122" end="1195">Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą</span>
        <span start="1251" end="1252">.</span>
        <span start="1587" end="1668"> kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador</span>
        <span start="1686" end="1825">, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał </span>
        <span start="1839" end="1849">do Francji</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="4669" end="4707"> umiejętność mówienia różnymi głosami </span>
        <span start="4790" end="4839">jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, </span>
        <span start="4884" end="4890">Takim </span>
        <span start="4898" end="4970">człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i </span>
        <span start="5053" end="5098">dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.</span>
        <span start="7386" end="7387"> </span>
        <span start="7399" end="7411">W wierszach </span>
        <span start="7483" end="7517">kryje się jakiś cień, wspomnienie </span>
        <span start="7526" end="7564">traumatycznego przeżycia z przeszłości</span>
        <span start="7619" end="7620">.</span>
        <span start="7663" end="7664"> </span>
        <span start="7950" end="8063"> Jest koniec roku 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8331" end="8381">Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - </span>
        <span start="8386" end="8390">dał </span>
        <span start="8399" end="8412">Komendantowi </span>
        <span start="8430" end="8439">oddanego </span>
        <span start="8450" end="8474">adiutanta oraz żołnierza</span>
        <span start="8582" end="8583">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Bolesław Wieniawa-Długoszowski był wybitnym przedstawicielem polskiej inteligencji dwudziestolecia międzywojennego: doktorem medycyny, poetą i dyplomatą, którego legendę, zdaniem Antoniego Słonimskiego, należy odfałszować. Niedawno ukazała się książka zawierająca wiersze, dokumenty, depesze i zdjęcia ukazujące barwne życie Wieniawy. 
Los tych materiałów był niezwykły. Kiedy w 1940 r. Włochy opowiedziały się po stronie Niemiec, Bolesław Wieniawa-Długoszewski, ambasador RP w Kwirynale, spakował prywatne i urzędowe papiery i wysłał je pocztą na francuską prowincję, gdzie córka jego szwagierki zakopała je pod drzewem. Po wojnie odkopała i zaniosła te materiały na strych. Przypomniano sobie o nich dopiero w latach 80. Do tych dokumentów doszła jeszcze zawartość walizki, z którą Wieniawa popłynął z Włoch do Ameryki. Porządkowaniem papierów zajęła się Elżbieta Grabska, edycją książki - Marek Pytasz. 
Na okładce widnieje zdjęcie dobrotliwie uśmiechniętego marszałka Piłsudskiego i skrzywionego adiunkta Wieniawy, którzy siedzą w dorożce i spoglądają w bok. Na tylnej okładce na pierwszym planie widać koński zad. Ze zdjęciem tym koresponduje wiersz Wieniawy oraz jego notatki poświęcone geopolitycznym uwarunkowaniom Polski. W życiu Wieniawy łączyły się i przeplatały różne biografie: lekarza i studenta malarstwa, poety i zawodowego oficera, dziennikarza i dyplomaty. W Paryżu, gdzie Wieniawa praktykował jako lekarz i malował, poznał samego Picassa. Artystyczna wrażliwość i malarski zmysł Wieniawy dawały o sobie znać m.in. w jego wspomnieniach z rosyjskiego więzienia i raportach na temat zniszczeń, jakich doznał Zamek Królewski w 1939 r. W wierszach Wieniawy kryje się ślad traumatycznego przeżycia z przeszłości, obawa przed upływem czasu. Wieniawa aż do śmierci pozostał bezinteresownie wierny swojemu Komendantowi, Piłsudskiemu, oraz pułkowi szwoleżerów. W 1939 r. nie przyjął stanowiska prezydenta RP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
 Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po samobójczą śmierć w 1942 roku. kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.
 umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP. W wierszach Wieniawy, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, które ma kobiece kształty i zapach śmierci. Echo tych przeżyć wraca w artykule politycznym z roku 1941, zatytułowanym "Walka z czasem". Z klasycznym przesłaniem: "Czas biegnie - Polska czeka..." Jest koniec roku 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. Mówi, a z jego głosu i rzadkich, ale plastycznych gestów promieniuje siła "niezwykła i zniewalająca, zmuszająca do posłuszeństwa". Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="818">Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
</span>
        <span start="874" end="961"> Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, </span>
        <span start="1122" end="1203">Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po </span>
        <span start="1222" end="1252">samobójczą śmierć w 1942 roku.</span>
        <span start="1587" end="1854"> kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na </span>
        <span start="1876" end="1951">adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała</span>
        <span start="2001" end="2079">, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="4666" end="4667">
</span>
        <span start="4669" end="4707"> umiejętność mówienia różnymi głosami </span>
        <span start="4790" end="4999">jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz </span>
        <span start="5051" end="5098">i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.</span>
        <span start="7386" end="7387"> </span>
        <span start="7399" end="7566">W wierszach Wieniawy, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, </span>
        <span start="7577" end="7620">które ma kobiece kształty i zapach śmierci.</span>
        <span start="7663" end="7769"> Echo tych przeżyć wraca w artykule politycznym z roku 1941, zatytułowanym "Walka z czasem". Z klasycznym </span>
        <span start="7790" end="7835">przesłaniem: "Czas biegnie - Polska czeka..."</span>
        <span start="7950" end="8063"> Jest koniec roku 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8187" end="8271">Mówi, a z jego głosu i rzadkich, ale plastycznych gestów promieniuje siła "niezwykła</span>
        <span start="8284" end="8474"> i zniewalająca, zmuszająca do posłuszeństwa". Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza</span>
        <span start="8582" end="8583">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Niedawno ukazała się książka zawierająca wiersze, dokumenty i i zdjęcia Bolesława Wieniawy-Długoszewskiego, wybitnej postaci dwudziestolecia międzywojennego. Los tych materiałów jest tak niezwykły jak życie samego Wieniawy, w którym łączyły się różne biografie: lekarza i studenta malarstwa, poety i oficera, dziennikarza i dyplomaty. Miał artystyczną wrażliwość i osobliwe spojrzenie na świat. Pozostał wierny Piłsudskiemu i pułkowi szwoleżerów. W 1939 r. nie przyjął stanowiska prezydenta RP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zajrzyjmy do książki "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego". teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą. kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał do Francji. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="662">Zajrzyjmy do książki </span>
        <span start="695" end="817">"Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".</span>
        <span start="909" end="961"> teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, </span>
        <span start="1122" end="1195">Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą</span>
        <span start="1251" end="1252">.</span>
        <span start="1587" end="1668"> kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador</span>
        <span start="1686" end="1825">, b. adiutant marszałka Piłsudskiego gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał </span>
        <span start="1839" end="1849">do Francji</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W ostatnim roku wyszła kolejna książka o Wieniawie-Długoszowskim, tym razem jest to zbiór jego zapisków, wspomnień, świadectw życia codziennego, zdjęć. Bolesław Wieniawa-Długoszowski był człowiekiem wielu talentów - doktor medycyny, malarz, poeta i zawodowy oficer, dyplomata i jednodniowy prezydent RP. Książka oddaje głos swojemu bohaterowi, a my możemy odkryć tę postać na nowo - już nie tylko jako bawidamka i humorystę, lecz także jako postać malowniczą, złożoną i tragiczną (jego życie zakończyło się samobójczą śmiercią w 1942 roku). Wielostronność jego talentów pozwalała mu na swobodne przemieszczanie się między tak odległymi zajęciami jak piastowanie funkcji państwowej a poezja i malarstwo. Pochodzący z polskiej inteligencji przedwojennej, uformowanej na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową, Wieniawa swoją wrażliwością łączył te dwa porządki - oddanie ojczyźnie i wszechstronne zainteresowanie kulturą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>w roku 1940  gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał pocztą do Francji. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych. Wszystkie uporządkowała Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz. umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP. te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Świeżo upieczony doktor medycyny wyrusza do Berlina, gdzie staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych. Wkrótce trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie maluje. Jest rok 1912, odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza.</body>
      <spans>
        <span start="1601" end="1613">w roku 1940 </span>
        <span start="1649" end="1650"> </span>
        <span start="1723" end="1825">gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał </span>
        <span start="1832" end="1849">pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="2412" end="2423"> Wszystkie </span>
        <span start="2431" end="2444">uporządkowała</span>
        <span start="2464" end="2517"> Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.</span>
        <span start="3218" end="3219"> </span>
        <span start="4670" end="4707">umiejętność mówienia różnymi głosami </span>
        <span start="4790" end="4837">jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych</span>
        <span start="4882" end="4999">. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz </span>
        <span start="5051" end="5098">i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.</span>
        <span start="5114" end="5177"> te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. </span>
        <span start="5228" end="5261">Świeżo upieczony doktor medycyny </span>
        <span start="5314" end="5339">wyrusza do Berlina, gdzie</span>
        <span start="5425" end="5500"> staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych</span>
        <span start="5607" end="5617">. Wkrótce </span>
        <span start="5643" end="5705">trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie </span>
        <span start="5747" end="5755">maluje. </span>
        <span start="7951" end="7956">Jest </span>
        <span start="7963" end="7966">rok</span>
        <span start="7967" end="7974"> 1912, </span>
        <span start="8008" end="8063">odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8331" end="8474">Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza</span>
        <span start="8582" end="8583">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W ostatnim roku wyszła kolejna książka o Wieniawie-Długoszowskim, tym razem jest to zbiór jego zapisków, wspomnień, świadectw życia codziennego, zdjęć. Bolesław Wieniawa-Długoszowski był człowiekiem wielu talentów - doktor medycyny, malarz, poeta i zawodowy oficer, dyplomata i jednodniowy prezydent RP. Książka oddaje głos swojemu bohaterowi, a my możemy odkryć tę postać na nowo - już nie tylko jako bawidamka i humorystę, lecz także jako postać malowniczą, złożoną i tragiczną (jego życie zakończyło się samobójczą śmiercią w 1942 roku). Rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają w osobistych zapiskach Wieniawy, można by nimi obdarować niejedną postać. Z jednej strony urzędnik państwowy, z drugiej zaś, tuż po skończeniu studiów medycznych, przeniósł się do Berlina, by studiować na tamtejszej Akademii Sztuk Pięknych. Jak inni artyści, szybko przeniósł się do Paryża, gdzie poznał między innymi Picassa. Paryskie obrazy Wieniawy przepadły przy okazji powrotu do Polski, w innych okolicznościach przepadł też rękopis parodystycznej powieści przygodowej. Ale oko malarza i zmysł piękna dawały o sobie znać również w innych okolicznościach. Najpierw w rosyjskim więzieniu, kiedy Wieniawa zajmował się puszczaniem baniek mydlanych, ku zdumieniu współwięźniów, później w raportach ze zniszczonej Warszawy (między innymi Zamku Królewskiego), gdzie potrafił przemycić poetycką wrażliwość i wnikliwe obserwacje do, zdawałoby się, suchego i formalnego tekstu, jakim jest raport wojskowy. 
Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Wieniawa czynnie ją współtworzył i z tych tradycji czerpał, a kolejna książka, pokazująca jego sposób widzenia świata, daje nam nowe informacje, które pomogą w redefinicji recepcji tej skomplikowanej i fascynującej postaci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>"Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty". Prezentowane w tym tomie teksty nie wiodły spokojnej egzystencji. kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał pocztą do Francji. młodociana córka szwagierki Wieniawy zakopała papiery pod drzewem. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych. Wszystkie papiery uporządkowała Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz. zdjęcie na okładce przedstawia Marszałka i jego adiutanta w dorożce. Obaj oficerowie patrzą z uwagą gdzieś w bok, na ukos, Piłsudski dobrotliwie, Wieniawa z lekkim grymasem pogardy. Na tylnej stronie okładki dalszy ciąg tego zdjęcia: na pierwszym planie dorodny koński zad. umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP. te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Świeżo upieczony doktor medycyny wyrusza do Berlina, gdzie staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych. Wkrótce trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie maluje. Z tekstu wspomnieniowego Wieniawy o okresie paryskim wynika, że odwiedzając pracownie swych paryskich kolegów trafił też do Picassa. oko malarza i zmysł piękna dają o sobie znać w rosyjskim więzieniu, podczas wojny, w raporcie na temat zniszczeń, jakich doznał Zamek Królewski. W wierszach Wieniawy kryje się jakiś cień, wspomnienie traumatycznego przeżycia z przeszłości.Jest rok 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="743">"Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty</span>
        <span start="815" end="817">".</span>
        <span start="874" end="894"> Prezentowane w tym </span>
        <span start="904" end="917">tomie teksty </span>
        <span start="961" end="993">nie wiodły spokojnej egzystencji</span>
        <span start="1120" end="1122">. </span>
        <span start="1588" end="1650">kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, </span>
        <span start="1723" end="1825">gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał </span>
        <span start="1832" end="1849">pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="1953" end="1990">młodociana córka szwagierki Wieniawy </span>
        <span start="2011" end="2032">zakopała papiery pod </span>
        <span start="2038" end="2045">drzewem</span>
        <span start="2077" end="2079">. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="2412" end="2444"> Wszystkie papiery uporządkowała</span>
        <span start="2464" end="2517"> Elżbieta Grabska, ich edycją zajął się Marek Pytasz.</span>
        <span start="3218" end="3288"> zdjęcie na okładce przedstawia Marszałka i jego adiutanta w dorożce. </span>
        <span start="3435" end="3548">Obaj oficerowie patrzą z uwagą gdzieś w bok, na ukos, Piłsudski dobrotliwie, Wieniawa z lekkim grymasem pogardy. </span>
        <span start="3618" end="3670">Na tylnej stronie okładki dalszy ciąg tego zdjęcia: </span>
        <span start="3699" end="3719">na pierwszym planie </span>
        <span start="3727" end="3747">dorodny koński zad. </span>
        <span start="4670" end="4707">umiejętność mówienia różnymi głosami </span>
        <span start="4790" end="4837">jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych</span>
        <span start="4882" end="4999">. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz </span>
        <span start="5051" end="5098">i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.</span>
        <span start="5114" end="5177"> te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. </span>
        <span start="5228" end="5261">Świeżo upieczony doktor medycyny </span>
        <span start="5314" end="5339">wyrusza do Berlina, gdzie</span>
        <span start="5425" end="5500"> staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych</span>
        <span start="5607" end="5617">. Wkrótce </span>
        <span start="5643" end="5705">trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie </span>
        <span start="5747" end="5757">maluje. Z </span>
        <span start="5804" end="5854">tekstu wspomnieniowego Wieniawy o okresie paryskim</span>
        <span start="5882" end="5963"> wynika, że odwiedzając pracownie swych paryskich kolegów trafił też do Picassa. </span>
        <span start="6356" end="6401">oko malarza i zmysł piękna dają o sobie znać </span>
        <span start="6445" end="6468">w rosyjskim więzieniu, </span>
        <span start="6691" end="6699">podczas </span>
        <span start="6709" end="6776">wojny, w raporcie na temat zniszczeń, jakich doznał Zamek Królewski</span>
        <span start="6922" end="6924">. </span>
        <span start="7399" end="7419">W wierszach Wieniawy</span>
        <span start="7482" end="7517"> kryje się jakiś cień, wspomnienie </span>
        <span start="7526" end="7564">traumatycznego przeżycia z przeszłości</span>
        <span start="7619" end="7620">.</span>
        <span start="7951" end="7956">Jest </span>
        <span start="7963" end="7966">rok</span>
        <span start="7967" end="8063"> 1912, w sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłasza Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8331" end="8474">Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy - jemu dał Wodza, a Komendantowi - bezinteresownie oddanego i wiernego adiutanta oraz żołnierza</span>
        <span start="8582" end="8583">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Bolesław Wieniawa-Długoszowski był człowiekiem wielu talentów - doktor medycyny, malarz, poeta i zawodowy oficer, dyplomata i jednodniowy prezydent RP. Jako adiunkt Józefa Piłsudskiego do końca pozostał mu wierny, a w swojej państwowej działalności potrafił przemycić drzemiące w nim pierwiastki poetyckości. Dziś, na łamach wielu publikacji na temat jego osoby, próbuje się pokazać Wieniawę z wielu (również tragicznych) stron, starając się tym samym przełamać jego wizerunek bawidamka i humorysty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>w roku 1940  gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał pocztą do Francji. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych. ich edycją zajął się Marek Pytasz. umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych. Takim człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz i dyplomata, jednodniowy prezydent RP. te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają.</body>
      <spans>
        <span start="1601" end="1613">w roku 1940 </span>
        <span start="1649" end="1650"> </span>
        <span start="1723" end="1825">gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał </span>
        <span start="1832" end="1849">pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2187" end="2230">Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="2412" end="2413"> </span>
        <span start="2483" end="2517">ich edycją zajął się Marek Pytasz.</span>
        <span start="3218" end="3219"> </span>
        <span start="4670" end="4707">umiejętność mówienia różnymi głosami </span>
        <span start="4790" end="4837">jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych</span>
        <span start="4882" end="4890">. Takim </span>
        <span start="4898" end="4999">człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz </span>
        <span start="5051" end="5064">i dyplomata, </span>
        <span start="5073" end="5098">jednodniowy prezydent RP.</span>
        <span start="5114" end="5176"> te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Los tekstów prezentowanych w tomie "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego" był barwny, jak życie osoby, której dotyczą (po samobójczą śmierć w 1942).
Wieniawa-Długoszowski posiadał umiejętność mówienia różnymi głosami, charakterystyczną dla ludzi wielostronnych, łączących w jednym życiu różne biografie. Takim był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.
Młody doktor medycyny wyrusza do Berlina, gdzie staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych. Trafia do Paryża. Praktykuje jako lekarz i działa w Towarzystwie Artystów Polskich, maluje. Paryskie obrazy oraz rękopis parodystycznej powieści, pisanej z Bronisławą Ostrowską, przepadły.
Niezwykle ważnym przeżyciem było dla Wieniawy wysłuchanie odczytu Piłsudskiego. Stał się Wieniawa bezinteresownie oddanym i wiernym adiutantem oraz żołnierzem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Antoni Słonimski w swoim "Alfabecie wspomnień" pisze: "Warto by odełgać legendę o Wieniawie - bawidamku i fanfaronie w stylu gaskońskim, legendę, która utrwaliła się, fałszywie przekazując nam tę malowniczą i tragiczną postać dwudziestolecia międzywojennego. Nie był legendą jego dowcip, wdzięk i uroda".
Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, nie wiodły spokojnej egzystencji osobistych papierów oficera i dyplomaty. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="640">Antoni Słonimski w swoim "Alfabecie wspomnień" pisze: "Warto by odełgać legendę o Wieniawie - bawidamku i fanfaronie w stylu gaskońskim, legendę, która utrwaliła się, fałszywie przekazując nam tę malowniczą i tragiczną postać dwudziestolecia międzywojennego. Nie był legendą jego dowcip, wdzięk i uroda".
</span>
        <span start="641" end="818">Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
</span>
        <span start="819" end="1033">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, nie wiodły spokojnej egzystencji osobistych papierów oficera i dyplomaty</span>
        <span start="1120" end="1122">. </span>
        <span start="1254" end="1533">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Przed rokiem ukazała się książka "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
Los prezentowanych w tym szczupłym tomie tekstów był barwny, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po dramatyczny kres - samobójczą śmierć w 1942 roku.
Wieniawa-Długoszowski posiadał umiejętność mówienia różnymi głosami (nie mylić z umiejętnością głoszenia różnych poglądów zależnie od zapotrzebowania), charakterystyczną dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP. Te rozmaite biografie przenikają się wzajemnie i przeplatają. Widać to wyraźnie na przykładzie zamiłowania Wieniawy do malarstwa. Świeżo upieczony doktor medycyny (chirurg i okulista) wyrusza do Berlina, gdzie zdaje egzamin i staje się studentem królewskiej akademickiej szkoły wyższej sztuk pięknych. trafia do Paryża. Tu praktykuje jako lekarz, ale równocześnie działa w Towarzystwie Artystów Polskich i maluje. Odwiedza pracownię Picassa. Paryskie obrazy Wieniawy przepadły przy okazji powrotu do Polski, w innych okolicznościach przepadł też rękopis parodystycznej powieści przygodowej, pisanej na cztery ręce ze znakomitą poetką Bronisławą Ostrowską.
W wierszach Wieniawy, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie przeżycia z przeszłości, które ma kobiece kształty i zapach śmierci.
Niezwykle ważnym przeżyciem było też dla Wieniawy wysłuchanie odczytu Józefa Piłsudskiego na temat wiedzy wojennej. Stał się Wieniawa bezinteresownie oddanym i wiernym adiutantem oraz żołnierzem w pułku szwoleżerów. Rezygnacja z najwyższego stanowiska państwowego, na jakie został desygnowany dekretem prezydenta Mościckiego we wrześniu 1939 roku, miała prawdopodobnie z tą bezinteresowną wiernością bezpośredni związek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Antoni Słonimski w swoim "Alfabecie wspomnień" pisze: "Warto by odełgać legendę o Wieniawie - bawidamku i fanfaronie w stylu gaskońskim, legendę, która utrwaliła się, fałszywie przekazując nam tę malowniczą i tragiczną postać dwudziestolecia międzywojennego. Nie był legendą jego dowcip, wdzięk i uroda".
Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, nie wiodły spokojnej egzystencji osobistych papierów oficera i dyplomaty, jakie mogłyby wypłynąć na światło dzienne po jego spokojnej śmierci w podeszłym wieku. Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po dramatyczny kres - samobójczą śmierć w 1942 roku.
Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.
umiejętność mówienia różnymi głosami jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.
Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Są to wartości delikatne, materia łatwo ulegająca zatarciu, a przecież trzeba, abyśmy pamiętali, że przodkowie nasi nie byli jak posągi kamienne z Wysp Wielkanocnych, niezrozumiałe dla nas, w jedną stronę zwrócone i wszystkie do siebie podobne.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="640">Antoni Słonimski w swoim "Alfabecie wspomnień" pisze: "Warto by odełgać legendę o Wieniawie - bawidamku i fanfaronie w stylu gaskońskim, legendę, która utrwaliła się, fałszywie przekazując nam tę malowniczą i tragiczną postać dwudziestolecia międzywojennego. Nie był legendą jego dowcip, wdzięk i uroda".
</span>
        <span start="641" end="818">Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
</span>
        <span start="819" end="1253">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie, nie wiodły spokojnej egzystencji osobistych papierów oficera i dyplomaty, jakie mogłyby wypłynąć na światło dzienne po jego spokojnej śmierci w podeszłym wieku. Ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą, aż po dramatyczny kres - samobójczą śmierć w 1942 roku.
</span>
        <span start="1254" end="1534">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.
</span>
        <span start="4670" end="4706">umiejętność mówienia różnymi głosami</span>
        <span start="4789" end="4998"> jest charakterystyczna dla ludzi wielostronnych, którzy w jednym życiu łączą różne biografie. Takim właśnie człowiekiem był Wieniawa - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer, dziennikarz</span>
        <span start="5050" end="5099"> i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.
</span>
        <span start="9132" end="9551">Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Są to wartości delikatne, materia łatwo ulegająca zatarciu, a przecież trzeba, abyśmy pamiętali, że przodkowie nasi nie byli jak posągi kamienne z Wysp Wielkanocnych, niezrozumiałe dla nas, w jedną stronę zwrócone i wszystkie do siebie podobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Los tekstów prezentowanych w tomie "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego" był barwny, jak życie osoby, której dotyczą.
Wieniawa-Długoszowski był człowiekiem wielostronnym, łączący w jednym życiu różne biografie - doktor medycyny i student malarstwa, poeta i zawodowy oficer (bezinteresownie wierny i oddany adiutant Józefa Piłsudskiego), dziennikarz (redaktor naczelny "Dziennika Polskiego" w Detroit) i dyplomata, wreszcie jednodniowy prezydent RP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="818">Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".
</span>
        <span start="819" end="959">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały znalezione w starej szufladzie</span>
        <span start="1120" end="1122">. </span>
        <span start="1254" end="1423">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Przed rokiem nakładem PIW ukazał się zbiór „Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy–Długoszowskiego”. Los prezentowanych w tym szczupłym tomie tekstów był równie barwny, jak barwne było życie osoby, której dotyczą. W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale gen. Bolesław Wieniawa–Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji. Osoba, która ją odebrała, czujnie ukryła pakunek, by nie dostał się w ręce Niemców. Zaginione dokumenty wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych. Wieniawa posiadł charakterystyczną dla ludzi wielostronnych umiejętność mówienia różnymi głosami. W jego wierszach, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, przeżycia, które ma kobiece kształty i zapach śmierci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zajrzyjmy do książki wydanej przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas. W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="670">Zajrzyjmy do książki wydanej </span>
        <span start="680" end="817">przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".</span>
        <span start="819" end="875">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. </span>
        <span start="1254" end="1533">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</span>
        <span start="1572" end="1573"> </span>
        <span start="1578" end="1650">W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, </span>
        <span start="1723" end="1849">gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1951">. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała</span>
        <span start="2001" end="2045">, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem</span>
        <span start="2077" end="2230">. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Przed rokiem nakładem PIW ukazał się zbiór „Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy–Długoszowskiego”. Prezentowane w tym szczupłym tomie teksty nie zostały jednak znalezione w starej szufladzie, ich los był dużo barwniejszy, jak barwne było życie osoby, której dotyczą. W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale, b. adiutant marszałka Piłsudskiego, gen. Bolesław Wieniawa–Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji, na nie budzący podejrzeń adres na prowincji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem, żeby nie wpadły w ręce Niemców. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.
Wieniawa posiadł charakterystyczną dla ludzi wielostronnych umiejętność mówienia różnymi głosami. W jego wierszach, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, przeżycia, które ma kobiece kształty i zapach śmierci. Wiąże się z tym wyczulenie na upływ czasu. Echo tych przeżyć wraca w artykule politycznym z roku 1941, zatytułowanym "Walka z czasem". Z klasycznym w swej lakoniczności przesłaniem: „Czas biegnie – Polska czeka...”. Jednym z najbardziej dramatycznych momentów w biografii Wieniawy jest wydarzenie z końca 1912 r.. W sali Towarzystwa Geograficznego odczyt do polskich studentów wygłaszał wtedy Józef Piłsudski. Mówił, a z jego głosu i rzadkich, ale plastycznych gestów promieniowała niezwykła, zniewalająca wręcz siła. Ten odczyt zadecydował o dalszym życiu Wieniawy – jemu dał Wodza, a Komendantowi – wiernego adiutanta i oddanego żołnierza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas. W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych.Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. Książek o Wieniawie ukazało się w latach dziewięćdziesiątych co najmniej kilka. Oprócz dwóch Majchrowskiego, po jednej Urbanka i Romeyki wymienić też trzeba starannie przez Romana Lotha opracowany tom tekstów samego Wieniawy, zatytułowany "Wymarsz i inne wspomnienia". Jest więc z czego wybierać i z czym konfrontować. Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Są to wartości delikatne, materia łatwo ulegająca zatarciu, a przecież trzeba, abyśmy pamiętali, że przodkowie nasi nie byli jak posągi kamienne z Wysp Wielkanocnych, niezrozumiałe dla nas, w jedną stronę zwrócone i wszystkie do siebie podobne.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="817">Zajrzyjmy do książki wydanej przez PIW przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".</span>
        <span start="819" end="875">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. </span>
        <span start="1254" end="1533">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. Jakieś kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</span>
        <span start="1572" end="1573"> </span>
        <span start="1578" end="1686">W chwili, kiedy Włochy w roku 1940 opowiedziały się po stronie Niemiec, ówczesny ambasador RP przy Kwirynale</span>
        <span start="1722" end="1849"> gen. Bolesław Wieniawa-Długoszowski zapakował sporą ilość papierów, prywatnych i urzędowych, i posłał zwykłą pocztą do Francji</span>
        <span start="1894" end="1951">. Paczka doszła bez przeszkód, a osoba, która ją odebrała</span>
        <span start="2001" end="2045">, czujnie zakopała papiery pod dużym drzewem</span>
        <span start="2077" end="2230">. Po wojnie rzecz odkopała, zaniosła w worku na strych i zupełnie o tych obcych jej papierzyskach zapomniała. Wypłynęły dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="2296" end="2297">.</span>
        <span start="2299" end="2413">Do papierów z paczki czy worka doszła zawartość walizy, z jaką Wieniawa po opuszczeniu Włoch popłynął do Ameryki. </span>
        <span start="2519" end="2626">Książek o Wieniawie ukazało się w latach dziewięćdziesiątych co najmniej kilka. Oprócz dwóch Majchrowskiego</span>
        <span start="2691" end="2711">, po jednej Urbanka </span>
        <span start="2804" end="2814">i Romeyki </span>
        <span start="2862" end="3043">wymienić też trzeba starannie przez Romana Lotha opracowany tom tekstów samego Wieniawy, zatytułowany "Wymarsz i inne wspomnienia". Jest więc z czego wybierać i z czym konfrontować.</span>
        <span start="9121" end="9122"> </span>
        <span start="9132" end="9551">Mówiąc o Wieniawie warto przypomnieć pełną specyficznego wdzięku polską inteligencję przedwojenną, uformowaną na wielu pokoleniach związanych z kulturą europejską i narodową. Są to wartości delikatne, materia łatwo ulegająca zatarciu, a przecież trzeba, abyśmy pamiętali, że przodkowie nasi nie byli jak posągi kamienne z Wysp Wielkanocnych, niezrozumiałe dla nas, w jedną stronę zwrócone i wszystkie do siebie podobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Przed rokiem nakładem PIW ukazał się zbiór „Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy–Długoszowskiego”. Los prezentowanych w tym szczupłym tomie tekstów był równie barwny, jak barwne było życie osoby, której dotyczą. Wieniawa posiadł charakterystyczną dla ludzi wielostronnych umiejętność mówienia różnymi głosami. W jego wierszach, nawet tych najbardziej swawolnych i pozornie niefrasobliwych, kryje się jakiś cień, wspomnienie jakiegoś traumatycznego przeżycia z przeszłości, przeżycia, które ma kobiece kształty i zapach śmierci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zajrzyjmy do książki wydanej przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej. kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</body>
      <spans>
        <span start="641" end="670">Zajrzyjmy do książki wydanej </span>
        <span start="680" end="817">przed rokiem - "Szuflada generała Wieniawy. Wiersze i dokumenty. Materiały do twórczości i biografii Bolesława Wieniawy-Długoszowskiego".</span>
        <span start="819" end="875">Przede wszystkim to nie szuflada, tylko waliza i worek. </span>
        <span start="1254" end="1423">Waliza Wieniawy, ocalona z wojny i wyrwana niszczącemu działaniu lat, otwiera się dziś, pokazując szczątki egzystencji bogatej, nie na miarę jednego człowieka skrojonej.</span>
        <span start="1430" end="1533"> kwity, piękne zdjęcia, trochę poezji i zamknięty, zatrzymany w wycinkach, depeszach i rękopisach czas.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
