<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012110069">
  <date>2000-12-11</date>
  <title>W cieniu Jedwabnego</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł Machcewicz</authors>
  <body>Obowiązkiem badacza jest odpowiedzialność za każde słowo. A tej w książkach Grossa czasem brakuje

W cieniu Jedwabnego

RYS. PAWEŁ GAŁKA

PAWEŁ MACHCEWICZ

Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata (i prawie niezauważona) "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.

Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. Ich ilustracją było niedawne spotkanie w Instytucie Historii PAN poświęcone książce Grossa, w którym uczestniczyło sto kilkadziesiąt osób. Było to wydarzenie niezwykłe, przede wszystkim ze względu na niebywałą temperaturę sporu, którego uczestnicy pod koniec już niemal tylko krzyczeli na siebie bądź płakali.

Czy jest zatem szansa, żeby o książkach Grossa rozmawiać spokojnie, uwzględniając argumenty inne niż własne?

Fakty i pytania

Spróbujmy zrekonstruować zarówno najważniejsze fakty, jak i pytania, na które na razie nie ma odpowiedzi.

Dziesiątego lipca 1941 roku w małym, liczącym niespełna trzy tysiące mieszkańców miasteczku Jedwabne (kilkanaście kilometrów od Łomży) wymordowano całą jego żydowską społeczność (liczby wahają się od 900 do 1500 - 1600 osób; Gross przyjmuje maksymalne). Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Oczywiście nie wszyscy. Autor, opierając się na aktach śledczych i procesowych z 1949 roku, wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.

Tych faktów prawie nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Wydarzenia nie były z pewnością spontaniczne. Rejestrowała je niemiecka ekipa filmowa, która rankiem zjawiła się w Jedwabnem. W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka w czasie poprzednich kilku dni. Dla zrozumienia kontekstu jedwabieńskich wydarzeń należy także pamiętać, że kilkanaście dni wcześniej funkcjonariusze dwóch niemieckich batalionów policyjnych wymordowali dwa tysiące Żydów białostockich, wielu z nich paląc w synagodze. 

Uderza chociażby podobieństwo metod, bo przecież w Jedwabnem co najmniej kilkuset Żydów spalono w stodole. Gross nie poświęca tym wątkom (jak i innym wersjom wydarzeń, według których do Jedwabnego przyjechało od kilkudziesięciu do ponad dwustu niemieckich funkcjonariuszy) zbyt wiele uwagi, uznając, że dla obrazu tego, co stało się 10 lipca, nie ma to kluczowego znaczenia.

Jakie motywy

Historycy zwracają uwagę także na inne okoliczności, których Jan T. Gross nie uwzględnił w ogóle lub w niedostatecznym stopniu. Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali w ciągu jednego dnia prawie całą żydowską społeczność miasteczka. Jednym z nich na pewno był antysemityzm (tamtejsze okolice były jedynymi w Polsce, w których ONR dysponował silnymi wpływami na wsi) czy zwykła chciwość - chęć zagarnięcia dobytku mordowanych. Ale to chyba nie wszystko. 

Z opisów tego, co działo się 10 lipca, wynika, iż istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za (domniemaną lub rzeczywistą - na razie nie jesteśmy w stanie tego rozstrzygnąć) kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. Gross twierdzi, że nie ma żadnych przesłanek, by sądzić, że jedwabieńscy Żydzi współpracowali z NKWD w stopniu większym niż Polacy ani że odegrali jakąś rolę w wytropieniu i rozbiciu działającego w okolicy oddziału partyzanckiego. A jednak wiemy, że młodzi Żydzi przed swoją śmiercią zostali zmuszeni do przeniesienia pomnika Lenina ustawionego w miasteczku przez sowieckich okupantów, a także śpiewania w ich ostatniej drodze "przez nas wojna za nas wojna". 

Profesor Tomasz Szarota zwrócił uwagę, iż jedni z głównych morderców, bracia Laudańscy, stracili wcześniej siostrę, która została aresztowana i zamordowana przez NKWD. Inny ważny trop to informacja (której nie ma w "Sąsiadach"), że do Jedwabnego kilka dni przed pogromem dotarła grupa więźniów, byłych uczestników antysowieckiej konspiracji, uwolnionych przez niemiecką ofensywę. 

Wspomniane wątki nie dają gotowej odpowiedzi, ale wskazują na rolę, jaką mogły odegrać zbiorowe wyobrażenia na temat współodpowiedzialności Żydów za sowieckie zbrodnie, nawet jeśli były odległe od rzeczywistości.

W niczym oczywiście nie zmienia to moralnej oceny tego, co stało się w Jedwabnem, ani nie usprawiedliwia morderców. Niezależnie od niemieckiej inspiracji czy motywu zemsty za domniemaną współpracę z Sowietami nie ulega wątpliwości, że Żydzi ginęli z rąk polskich sąsiadów. Tak samo było w Kielcach 4 lipca 1946 roku: nawet jeżeli ówczesny pogrom był efektem prowokacji UB (są przesłanki, by tak sądzić), to przecież musieli znaleźć się Polacy, którzy z nożami i drągami wyruszyli do domu na ulicy Planty 7, by mordować Żydów. Historyk nie może jednak poprzestać na ocenie moralnej, ale ma obowiązek drążyć nawet pozornie drugorzędne okoliczności, które mogą pomóc zrozumieć sens wydarzeń.

I dlatego też warto wysłuchać krytyków Grossa, którzy zarzucają mu bagatelizowanie faktów i interpretacji nie wspierających tez zawartych w "Sąsiadach". Tego rodzaju zarzuty nie wynikają z chęci pomniejszania polskiej odpowiedzialności za zbrodnię (takie oceny można było usłyszeć w czasie wspomnianej dyskusji w Instytucie Historii), ale z dążenia do dotarcia do prawdy tak blisko, jak to możliwe. I z pewnej pokory wobec historycznej materii, która wydaje się bardziej pogmatwana i nie do końca wyjaśniona, niż to konstatuje autor "Sąsiadów".

Jedno zdarzenie,  ogólna teza

Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.

Teza naczelna brzmi, iż "Jedwabne, choć to może największy jednorazowy mord popełniony przez Polaków na Żydach - nie było zjawiskiem odosobnionym", a "w zbiorowej pamięci Żydów sąsiedzi Polacy w rozlicznych miejscowościach mordowali ich z własnej i nieprzymuszonej woli". W "Upiornej dekadzie" autor twierdzi, iż "Polacy w przeważającej większości nie okazywali pomocy ani nawet współczucia mordowanym współobywatelom i jakże często uczestniczyli w procesie Zagłady". Wysuwa także argument, iż możliwe było uratowanie znacznie więcej Żydów: "...żadna policja nie jest w stanie egzekwować nagminnie łamanych przepisów. Gdyby jeden Polak na pięciu czy na dziesięciu - nie zaś jeden na stu czy na dwustu - pomagał jakiemuś Żydowi, gestapo byłoby bezradne. Brutalne represje najłatwiej dają się zastosować przeciwko niewielkiej grupie ludzi, która jest izolowana we własnym społeczeństwie".

Indie i Generalne Gubernatorstwo

Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. Zacznijmy od zgody z Grossem co do tego, że liczne relacje i wspomnienia poświadczają obojętność Polaków wobec losu Żydów, gorzej nawet - występowanie zjawisk (choć oczywiście nie sposób pokusić się o żadne szczegółowe ustalenia co do skali) szmalcownictwa czy - na terenach wiejskich - wyłapywania przez chłopów ukrywających się Żydów. Ale już teza, że powszechność pomocy dla Żydów wiązałaby ręce gestapo i chroniła przed represjami, wydaje się przynależeć, biorąc pod uwagę eksterminacyjną politykę niemiecką wobec Polaków, do historycznej science fiction. Teza ta bardziej pasuje do walki Gandhiego organizującego obywatelskie nieposłuszeństwo przeciwko panowaniu Brytyjczyków w Indiach niż do realiów Generalnego Gubernatorstwa. Poza wszystkim ukrywanie Żydów groziło śmiercią całej polskiej rodziny, a od ludzi z pewnością można wymagać przyzwoitości, ale już nie bohaterstwa.

Najważniejsze jest jednak to, że obecniei wiemy dość dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności; są uzasadnione przypuszczenia, iż do podobnych wypadków doszło także w sąsiedniej miejscowości - Radziłowie. Być może wyjdą na jaw inne przypadki, o których nie wiemy, ale obecnie kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia. Obowiązkiem badacza - zwłaszcza w tak delikatnej materii - jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.

Przywołajmy jeszcze jedną kwestię dotyczącą kolaboracji z okupantami - Polaków i Żydów. O ile Gross odrzuca tezę o współpracy Żydów z wkraczającymi w 1939 roku Rosjanami, o tyle zupełnie inaczej ocenia postawy ludności polskiej wobec Niemców po wybuchu wojny niemiecko-sowieckiej. "Mówiąc wprost - pisze w »Sąsiadach« - entuzjazm Żydów na widok wchodzącej Armii Czerwonej nie był zgoła rozpowszechniony i nie wiadomo, na czym miałaby polegać wyjątkowość kolaboracji Żydów z Sowietami w okresie 1939 - 1941. Natomiast nie ulega wątpliwości, że miejscowa ludność (z wyjątkiem Żydów) entuzjastycznie witała wchodzące oddziały Wehrmachtu w 1941 roku i kolaborowała z Niemcami, włączywszy się również w proces eksterminacji Żydów".

Jak inaczej określić takie poglądy, jeśli nie zastępowaniem jednego stereotypu - żydokomuny, innym stereotypem, odnoszącym się tym razem do okupacyjnych postaw Polaków.

Potrzeba badań

Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".

Takie badania (odwołujące się m.in. do prasy podziemnej, śledztw i rozpraw sądowych toczonych po wojnie przeciwko szmalcownikom i kolaborantom) podejmie Instytut Pamięci Narodowej. Tyle tylko, że z jedenastoletnim opóźnieniem. Zaniechanie przez historyków poszukiwań, które można było i należało podjąć po 1989 roku, będzie miało skutki trudne do naprawienia. Książka Jana T. Grossa za kilka miesięcy ukaże się w Stanach Zjednoczonych i Niemczech i to ona - a nie naukowe, oparte na szerokiej bazie źródłowej prace, które nie zostały dotąd napisane - będzie kształtować spojrzenie sporej części światowej opinii publicznej na stosunki polsko-żydowskie z czasów drugiej wojny światowej. Chylę czoło przed Janem T. Grossem za odwagę podjęcia tak trudnego tematu, ale mam jednocześnie poważne wątpliwości, czy jego liczne uproszczenia i bardzo ryzykowne uogólnienia nie utrudnią - zamiast ułatwić - dialogu polsko-żydowskiego i gotowości Polaków do wyznania własnych win.

Autor jest doktorem habilitowanym, historykiem, autorem książek na temat najnowszej historii Polski; niedawno został powołany na stanowisko dyrektora Biura Edukacji Publicznej Instytutu Pamięci Narodowej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.Dziesiątego lipca 1941 roku w małym, liczącym niespełna trzy tysiące mieszkańców miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Oczywiście nie wszyscy. Autor, opierając się na aktach śledczych i procesowych z 1949 roku, wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach"  najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="156" end="320">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.</span>
        <span start="1281" end="1382">Dziesiątego lipca 1941 roku w małym, liczącym niespełna trzy tysiące mieszkańców miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1736">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Oczywiście nie wszyscy. Autor, opierając się na aktach śledczych i procesowych z 1949 roku, wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.</span>
        <span start="5776" end="5911">Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" </span>
        <span start="5940" end="6182"> najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="9554" end="9592">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9815" end="10074">Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.Dziesiątego lipca 1941 roku w małym, liczącym niespełna trzy tysiące mieszkańców miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Oczywiście nie wszyscy. Autor, opierając się na aktach śledczych i procesowych z 1949 roku, wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.Tych faktów prawie nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka w czasie poprzednich kilku dni. Dla zrozumienia kontekstu jedwabieńskich wydarzeń należy także pamiętać, że kilkanaście dni wcześniej funkcjonariusze dwóch niemieckich batalionów policyjnych wymordowali dwa tysiące Żydów białostockich, wielu z nich paląc w synagodze. Uderza chociażby podobieństwo metod, bo przecież w Jedwabnem co najmniej kilkuset Żydów spalono w stodole. Gross nie poświęca tym wątkom zbyt wiele uwagi, uznając, że dla obrazu tego, co stało się 10 lipca, nie ma to kluczowego znaczenia.
 Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali w ciągu jednego dnia prawie całą żydowską społeczność miasteczka.Z opisów tego, co działo się 10 lipca, wynika, iż istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. Gross twierdzi, że nie ma żadnych przesłanek, by sądzić, że jedwabieńscy Żydzi współpracowali z NKWD.Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="156" end="320">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.</span>
        <span start="1281" end="1382">Dziesiątego lipca 1941 roku w małym, liczącym niespełna trzy tysiące mieszkańców miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1736">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Oczywiście nie wszyscy. Autor, opierając się na aktach śledczych i procesowych z 1949 roku, wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.</span>
        <span start="1738" end="1820">Tych faktów prawie nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców.</span>
        <span start="1946" end="2313"> W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka w czasie poprzednich kilku dni. Dla zrozumienia kontekstu jedwabieńskich wydarzeń należy także pamiętać, że kilkanaście dni wcześniej funkcjonariusze dwóch niemieckich batalionów policyjnych wymordowali dwa tysiące Żydów białostockich, wielu z nich paląc w synagodze. </span>
        <span start="2315" end="2452">Uderza chociażby podobieństwo metod, bo przecież w Jedwabnem co najmniej kilkuset Żydów spalono w stodole. Gross nie poświęca tym wątkom </span>
        <span start="2588" end="2690">zbyt wiele uwagi, uznając, że dla obrazu tego, co stało się 10 lipca, nie ma to kluczowego znaczenia.
</span>
        <span start="2832" end="2972"> Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali w ciągu jednego dnia prawie całą żydowską społeczność miasteczka.</span>
        <span start="3195" end="3288">Z opisów tego, co działo się 10 lipca, wynika, iż istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za </span>
        <span start="3368" end="3552">kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. Gross twierdzi, że nie ma żadnych przesłanek, by sądzić, że jedwabieńscy Żydzi współpracowali z NKWD</span>
        <span start="3681" end="3682">.</span>
        <span start="5776" end="6182">Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="9554" end="9592">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9815" end="10074">Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach"  najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="320">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość.</span>
        <span start="5776" end="5911">Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" </span>
        <span start="5940" end="6182"> najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="9554" end="9592">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9815" end="9912">Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.
Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy.  Wątpliwości budzi rola Niemców. Kluczowe pytanie dotyczy motywów. Jednym z nich na pewno był antysemityzm czy chciwość. istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. 
Obowiązkiem badacza jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.Książka Grossa jest bardzo potrzebna. potrzebujemy badań naukowych, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach". za kilka miesięcy ukaże się w Stanach Zjednoczonych i Niemczech i będzie kształtować spojrzenie sporej części światowej opinii publicznej na stosunki polsko-żydowskie z czasów drugiej wojny światowej.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="266">książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń</span>
        <span start="272" end="333"> ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi", </span>
        <span start="390" end="454"> "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, </span>
        <span start="516" end="639">jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="1280" end="1311">
Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1595" end="1596"> </span>
        <span start="1779" end="1796">Wątpliwości budzi</span>
        <span start="1806" end="1821"> rola Niemców. </span>
        <span start="2833" end="2865">Kluczowe pytanie dotyczy motywów</span>
        <span start="2971" end="3012">. Jednym z nich na pewno był antysemityzm</span>
        <span start="3105" end="3110"> czy </span>
        <span start="3117" end="3125">chciwość</span>
        <span start="3164" end="3166">. </span>
        <span start="3245" end="3288">istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za </span>
        <span start="3368" end="3452">kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. </span>
        <span start="7105" end="7106">
</span>
        <span start="8468" end="8488">Obowiązkiem badacza </span>
        <span start="8527" end="8588">jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. </span>
        <span start="8590" end="8638">tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.</span>
        <span start="9554" end="9592">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9930" end="9943">potrzebujemy </span>
        <span start="9950" end="9965">badań naukowych</span>
        <span start="9989" end="10074">, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
        <span start="10458" end="10525"> za kilka miesięcy ukaże się w Stanach Zjednoczonych i Niemczech i </span>
        <span start="10627" end="10761">będzie kształtować spojrzenie sporej części światowej opinii publicznej na stosunki polsko-żydowskie z czasów drugiej wojny światowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także  "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.
Dziesiątego lipca 1941 roku w małym miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy.  Autor wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.
Wątpliwości budzi rola Niemców. W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka w czasie poprzednich kilku dni. należy pamiętać, że kilkanaście dni wcześniej funkcjonariusze niemieckich batalionów policyjnych wymordowali dwa tysiące Żydów białostockich. 
Historycy zwracają uwagę na inne okoliczności, których Jan T. Gross nie uwzględnił. Kluczowe pytanie dotyczy motywów. Jednym z nich na pewno był antysemityzm czy zwykła chciwość. istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. 
nie zmienia to moralnej oceny tego, co stało się w Jedwabnem, ani nie usprawiedliwia morderców. 
 warto wysłuchać krytyków Grossa, którzy zarzucają mu bagatelizowanie faktów i interpretacji nie wspierających tez zawartych w "Sąsiadach". zarzuty nie wynikają z chęci pomniejszania polskiej odpowiedzialności za zbrodnię, ale z dążenia do dotarcia do prawdy. 
 Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.
Obowiązkiem badacza jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.
Gross odrzuca tezę o współpracy Żydów z wkraczającymi w 1939 roku Rosjanami, zupełnie inaczej ocenia postawy ludności polskiej wobec Niemców po wybuchu wojny niemiecko-sowieckiej. 
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach". za kilka miesięcy ukaże się w Stanach Zjednoczonych i Niemczech i będzie kształtować spojrzenie sporej części światowej opinii publicznej na stosunki polsko-żydowskie z czasów drugiej wojny światowej.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="266">książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń</span>
        <span start="272" end="342"> ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także </span>
        <span start="390" end="454"> "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, </span>
        <span start="516" end="639">jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="1280" end="1316">
Dziesiątego lipca 1941 roku w małym</span>
        <span start="1361" end="1382"> miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1595" end="1601"> Autor</span>
        <span start="1663" end="1736"> wyodrębnia kilkudziesięcioosobową grupę najbardziej aktywnych morderców.</span>
        <span start="1737" end="1738">
</span>
        <span start="1779" end="1796">Wątpliwości budzi</span>
        <span start="1806" end="1821"> rola Niemców. </span>
        <span start="1947" end="2077">W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka w czasie poprzednich kilku dni. </span>
        <span start="2127" end="2134">należy </span>
        <span start="2140" end="2195">pamiętać, że kilkanaście dni wcześniej funkcjonariusze </span>
        <span start="2201" end="2279">niemieckich batalionów policyjnych wymordowali dwa tysiące Żydów białostockich</span>
        <span start="2311" end="2313">. </span>
        <span start="2704" end="2730">
Historycy zwracają uwagę </span>
        <span start="2736" end="2793">na inne okoliczności, których Jan T. Gross nie uwzględnił</span>
        <span start="2831" end="2865">. Kluczowe pytanie dotyczy motywów</span>
        <span start="2971" end="3012">. Jednym z nich na pewno był antysemityzm</span>
        <span start="3105" end="3125"> czy zwykła chciwość</span>
        <span start="3164" end="3166">. </span>
        <span start="3245" end="3288">istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za </span>
        <span start="3368" end="3452">kolaborację Żydów z okupantem sowieckim między wrześniem 1939 a czerwcem 1941 roku. </span>
        <span start="3912" end="3913">
</span>
        <span start="4529" end="4625">nie zmienia to moralnej oceny tego, co stało się w Jedwabnem, ani nie usprawiedliwia morderców. </span>
        <span start="5198" end="5199">
</span>
        <span start="5212" end="5352"> warto wysłuchać krytyków Grossa, którzy zarzucają mu bagatelizowanie faktów i interpretacji nie wspierających tez zawartych w "Sąsiadach". </span>
        <span start="5365" end="5446">zarzuty nie wynikają z chęci pomniejszania polskiej odpowiedzialności za zbrodnię</span>
        <span start="5532" end="5569">, ale z dążenia do dotarcia do prawdy</span>
        <span start="5596" end="5598">. </span>
        <span start="5775" end="5776">
</span>
        <span start="5988" end="6182"> Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="7105" end="7106">
</span>
        <span start="8468" end="8488">Obowiązkiem badacza </span>
        <span start="8527" end="8639">jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.
</span>
        <span start="8734" end="8811">Gross odrzuca tezę o współpracy Żydów z wkraczającymi w 1939 roku Rosjanami, </span>
        <span start="8818" end="8921">zupełnie inaczej ocenia postawy ludności polskiej wobec Niemców po wybuchu wojny niemiecko-sowieckiej. </span>
        <span start="9553" end="9592">
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9930" end="10074">potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
        <span start="10458" end="10525"> za kilka miesięcy ukaże się w Stanach Zjednoczonych i Niemczech i </span>
        <span start="10627" end="10761">będzie kształtować spojrzenie sporej części światowej opinii publicznej na stosunki polsko-żydowskie z czasów drugiej wojny światowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>"Sąsiedzi",  "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.
Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą żydowską społeczność. Żydów zabijali Polacy.  Wątpliwości budzi rola Niemców. pytanie dotyczy motywów. Obowiązkiem badacza jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.Książka Grossa jest bardzo potrzebna. potrzebujemy badań naukowych, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="321" end="333">"Sąsiedzi", </span>
        <span start="390" end="454"> "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, </span>
        <span start="516" end="639">jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="1280" end="1311">
Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1432">wymordowano całą</span>
        <span start="1437" end="1458"> żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1550">. Żydów zabijali </span>
        <span start="1564" end="1572">Polacy. </span>
        <span start="1595" end="1596"> </span>
        <span start="1779" end="1796">Wątpliwości budzi</span>
        <span start="1806" end="1821"> rola Niemców. </span>
        <span start="2842" end="2865">pytanie dotyczy motywów</span>
        <span start="2971" end="2973">. </span>
        <span start="8468" end="8488">Obowiązkiem badacza </span>
        <span start="8527" end="8588">jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. </span>
        <span start="8590" end="8638">tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.</span>
        <span start="9554" end="9592">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. </span>
        <span start="9930" end="9943">potrzebujemy </span>
        <span start="9950" end="9965">badań naukowych</span>
        <span start="9989" end="10074">, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami. Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="367">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata </span>
        <span start="391" end="639">"Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="641" end="736">Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. </span>
        <span start="1281" end="1311">Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="5989" end="6182">Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="7183" end="7184"> </span>
        <span start="9554" end="9912">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. Czy jest zatem szansa, żeby o książkach Grossa rozmawiać spokojnie, uwzględniając argumenty inne niż własne? Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.Teza naczelna brzmi, iż "Jedwabne, choć to może największy jednorazowy mord popełniony przez Polaków na Żydach - nie było zjawiskiem odosobnionym", a "w zbiorowej pamięci Żydów sąsiedzi Polacy w rozlicznych miejscowościach mordowali ich z własnej i nieprzymuszonej woli".  Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".Takie badania podejmie Instytut Pamięci Narodowej. Tyle tylko, że z jedenastoletnim opóźnieniem. Zaniechanie przez historyków poszukiwań, które można było i należało podjąć po 1989 roku, będzie miało skutki trudne do naprawienia. Chylę czoło przed Janem T. Grossem za odwagę podjęcia tak trudnego tematu, ale mam jednocześnie poważne wątpliwości, czy jego liczne uproszczenia i bardzo ryzykowne uogólnienia nie utrudnią - zamiast ułatwić - dialogu polsko-żydowskiego i gotowości Polaków do wyznania własnych win.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="367">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata </span>
        <span start="391" end="639">"Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="641" end="736">Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. </span>
        <span start="1047" end="1155">Czy jest zatem szansa, żeby o książkach Grossa rozmawiać spokojnie, uwzględniając argumenty inne niż własne?</span>
        <span start="1267" end="1268"> </span>
        <span start="1281" end="1311">Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="5989" end="6182">Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="6184" end="6456">Teza naczelna brzmi, iż "Jedwabne, choć to może największy jednorazowy mord popełniony przez Polaków na Żydach - nie było zjawiskiem odosobnionym", a "w zbiorowej pamięci Żydów sąsiedzi Polacy w rozlicznych miejscowościach mordowali ich z własnej i nieprzymuszonej woli". </span>
        <span start="7089" end="7090"> </span>
        <span start="7106" end="7184">Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. </span>
        <span start="9554" end="10074">Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
        <span start="10076" end="10090">Takie badania </span>
        <span start="10220" end="10436">podejmie Instytut Pamięci Narodowej. Tyle tylko, że z jedenastoletnim opóźnieniem. Zaniechanie przez historyków poszukiwań, które można było i należało podjąć po 1989 roku, będzie miało skutki trudne do naprawienia. </span>
        <span start="10762" end="11044">Chylę czoło przed Janem T. Grossem za odwagę podjęcia tak trudnego tematu, ale mam jednocześnie poważne wątpliwości, czy jego liczne uproszczenia i bardzo ryzykowne uogólnienia nie utrudnią - zamiast ułatwić - dialogu polsko-żydowskiego i gotowości Polaków do wyznania własnych win.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata "Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="367">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. "Sąsiedzi",  a także wcześniejsza  o dwa lata </span>
        <span start="391" end="639">"Upiorna dekada" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka  i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="641" end="735">Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. 
Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich. Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. Obowiązkiem badacza jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="156" end="321">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. </span>
        <span start="641" end="736">Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. </span>
        <span start="1280" end="1281">
</span>
        <span start="5776" end="6111">Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich</span>
        <span start="6181" end="6182">.</span>
        <span start="6188" end="6189"> </span>
        <span start="7106" end="7184">Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. </span>
        <span start="8468" end="8487">Obowiązkiem badacza</span>
        <span start="8526" end="8638"> jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.</span>
        <span start="9553" end="9666">
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej</span>
        <span start="9813" end="10074">. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. 
Dziesiątego lipca 1941 roku w małym miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Tych faktów prawie nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Gross nie poświęca tym wątkom zbyt wiele uwagi, uznając, że dla obrazu tego, co stało się 10 lipca, nie ma to kluczowego znaczenia. Historycy zwracają uwagę także na inne okoliczności, których Jan T. Gross nie uwzględnił w ogóle lub w niedostatecznym stopniu. Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali w ciągu jednego dnia prawie całą żydowską społeczność miasteczka. W niczym oczywiście nie zmienia to moralnej oceny tego, co stało się w Jedwabnem, ani nie usprawiedliwia morderców. Historyk nie może jednak poprzestać na ocenie moralnej, ale ma obowiązek drążyć nawet pozornie drugorzędne okoliczności, które mogą pomóc zrozumieć sens wydarzeń.
Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami. Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. Obowiązkiem badacza - zwłaszcza w tak delikatnej materii - jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="156" end="321">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. </span>
        <span start="641" end="736">Trudno się dziwić, że kwestie te mimo upływu kilkudziesięciu lat rozpalają do białości emocje. </span>
        <span start="1280" end="1316">
Dziesiątego lipca 1941 roku w małym</span>
        <span start="1361" end="1382"> miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1738" end="1821">Tych faktów prawie nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. </span>
        <span start="2422" end="2452">Gross nie poświęca tym wątkom </span>
        <span start="2588" end="2689">zbyt wiele uwagi, uznając, że dla obrazu tego, co stało się 10 lipca, nie ma to kluczowego znaczenia.</span>
        <span start="2696" end="2697"> </span>
        <span start="2705" end="2973">Historycy zwracają uwagę także na inne okoliczności, których Jan T. Gross nie uwzględnił w ogóle lub w niedostatecznym stopniu. Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali w ciągu jednego dnia prawie całą żydowską społeczność miasteczka. </span>
        <span start="4509" end="4625">W niczym oczywiście nie zmienia to moralnej oceny tego, co stało się w Jedwabnem, ani nie usprawiedliwia morderców. </span>
        <span start="5035" end="5198">Historyk nie może jednak poprzestać na ocenie moralnej, ale ma obowiązek drążyć nawet pozornie drugorzędne okoliczności, które mogą pomóc zrozumieć sens wydarzeń.
</span>
        <span start="5776" end="6182">Dyskusja na temat rzetelności Jana T. Grossa w rekonstruowaniu tła i sekwencji jedwabieńskich wydarzeń przesłania to, co w "Sąsiadach" (a także "Upiornej dekadzie") najbardziej doniosłe, a zarazem kontrowersyjne. Ze studium poświęconego jednemu miasteczku autor wyprowadza bardzo daleko idące twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="6188" end="6189"> </span>
        <span start="7106" end="7184">Są to słowa niesłychanie mocne i należy zapytać, w jakim stopniu uzasadnione. </span>
        <span start="8468" end="8638">Obowiązkiem badacza - zwłaszcza w tak delikatnej materii - jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych niejednokrotnie w książkach Grossa brakuje.</span>
        <span start="9553" end="10074">
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej, w którym na ogół nie było miejsca dla szmalcowników, chłopów wyłapujących Żydów uciekających z gett, polskich uczestników antyżydowskich pogromów. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. Trudno się dziwić, że kwestie te rozpalają do białości emocje. 
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</body>
      <spans>
        <span start="156" end="321">Nie ulega wątpliwości,  że książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno  z najważniejszych wydarzeń kilku ostatnich lat w polskich sporach  o przeszłość. </span>
        <span start="641" end="673">Trudno się dziwić, że kwestie te</span>
        <span start="705" end="736"> rozpalają do białości emocje. </span>
        <span start="9553" end="9666">
Książka Grossa jest bardzo potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej</span>
        <span start="9813" end="10074">. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. Przede wszystkim potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia, które pozwolą zweryfikować twierdzenia zawarte w "Upiornej dekadzie" i "Sąsiadach".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno z najważniejszych wydarzeń w polskich sporach o przeszłość. "Sąsiedzi" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów. Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Tych faktów nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Historycy zwracają uwagę na inne okoliczności, których Gross nie uwzględnił. Kluczowe pytanie dotyczy motywów. Jednym z nich był antysemityzm czy chciwość. Ale to nie wszystko. istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za kolaborację Żydów z okupantem sowieckim. Ze studium poświęconego miasteczku autor wyprowadza twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust. teza, że powszechność pomocy dla Żydów wiązałaby ręce gestapo i chroniła przed represjami, wydaje się przynależeć do historycznej science fiction. wiemy dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności. kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="239">książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno </span>
        <span start="240" end="267">z najważniejszych wydarzeń </span>
        <span start="287" end="306">w polskich sporach </span>
        <span start="307" end="331">o przeszłość. "Sąsiedzi"</span>
        <span start="407" end="539"> dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka </span>
        <span start="540" end="605">i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów</span>
        <span start="638" end="639">.</span>
        <span start="647" end="648"> </span>
        <span start="1281" end="1311">Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1738" end="1750">Tych faktów </span>
        <span start="1757" end="1821">nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. </span>
        <span start="2705" end="2730">Historycy zwracają uwagę </span>
        <span start="2736" end="2766">na inne okoliczności, których </span>
        <span start="2773" end="2793">Gross nie uwzględnił</span>
        <span start="2831" end="2865">. Kluczowe pytanie dotyczy motywów</span>
        <span start="2971" end="2987">. Jednym z nich </span>
        <span start="2996" end="3012">był antysemityzm</span>
        <span start="3105" end="3110"> czy </span>
        <span start="3117" end="3125">chciwość</span>
        <span start="3164" end="3173">. Ale to </span>
        <span start="3179" end="3193">nie wszystko. </span>
        <span start="3245" end="3288">istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za </span>
        <span start="3368" end="3407">kolaborację Żydów z okupantem sowieckim</span>
        <span start="3450" end="3452">. </span>
        <span start="5989" end="6013">Ze studium poświęconego </span>
        <span start="6021" end="6049">miasteczku autor wyprowadza </span>
        <span start="6069" end="6157">twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust</span>
        <span start="6181" end="6182">.</span>
        <span start="6188" end="6189"> </span>
        <span start="7529" end="7642">teza, że powszechność pomocy dla Żydów wiązałaby ręce gestapo i chroniła przed represjami, wydaje się przynależeć</span>
        <span start="7710" end="7744"> do historycznej science fiction. </span>
        <span start="8110" end="8116">wiemy </span>
        <span start="8121" end="8226">dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności</span>
        <span start="8335" end="8337">. </span>
        <span start="8408" end="8467">kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno z najważniejszych wydarzeń w polskich sporach o przeszłość. "Sąsiedzi" dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu. 

Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Tych faktów nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Wydarzenia nie były spontaniczne. Rejestrowała je niemiecka ekipa filmowa. W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka. 

Historycy zwracają uwagę na inne okoliczności, których Gross nie uwzględnił. Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali żydowską społeczność. Jednym z nich był antysemityzm czy chciwość. Ale to nie wszystko. istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za kolaborację Żydów z okupantem sowieckim. Gross twierdzi, że nie ma żadnych przesłanek, by sądzić, że jedwabieńscy Żydzi współpracowali z NKWD w stopniu większym niż Polacy. A jednak wiemy, że Żydzi przed śmiercią zostali zmuszeni do przeniesienia pomnika Lenina ustawionego przez sowieckich okupantów. jedni z głównych morderców stracili wcześniej siostrę, która została zamordowana przez NKWD. 

Dyskusja na temat rzetelności Grossa przesłania to, co w "Sąsiadach" najbardziej doniosłe. Ze studium poświęconego miasteczku autor wyprowadza twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.Teza brzmi, iż "Jedwabne, choć to może największy jednorazowy mord popełniony przez Polaków na Żydach - nie było zjawiskiem odosobnionym". 

teza, że powszechność pomocy dla Żydów wiązałaby ręce gestapo i chroniła przed represjami, wydaje się przynależeć do historycznej science fiction. Najważniejsze jest to, że wiemy dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności. kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia. Obowiązkiem badacza jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych w książkach Grossa brakuje.

Książka Grossa jest potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="239">książka Jana T. Grossa i wywołana nią dyskusja to jedno </span>
        <span start="240" end="267">z najważniejszych wydarzeń </span>
        <span start="287" end="306">w polskich sporach </span>
        <span start="307" end="331">o przeszłość. "Sąsiedzi"</span>
        <span start="407" end="539"> dotykają spraw najistotniejszych dla Polaków, konstytuujących obraz nas samych w tak kluczowym przedmiocie, jak okupacja niemiecka </span>
        <span start="540" end="639">i sowiecka, postawy społeczeństwa polskiego wobec Niemców i Żydów, stosunek Polaków  do holokaustu.</span>
        <span start="647" end="648"> </span>
        <span start="1279" end="1311">

Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1738" end="1750">Tych faktów </span>
        <span start="1757" end="1841">nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Wydarzenia nie były </span>
        <span start="1853" end="1906">spontaniczne. Rejestrowała je niemiecka ekipa filmowa</span>
        <span start="1945" end="2044">. W śledztwie pojawiają się informacje na temat rozmów toczonych z Niemcami przez władze miasteczka</span>
        <span start="2075" end="2077">. </span>
        <span start="2703" end="2730">

Historycy zwracają uwagę </span>
        <span start="2736" end="2766">na inne okoliczności, których </span>
        <span start="2773" end="2793">Gross nie uwzględnił</span>
        <span start="2831" end="2907">. Kluczowe pytanie dotyczy motywów, dla których polscy sąsiedzi wymordowali </span>
        <span start="2940" end="2960">żydowską społeczność</span>
        <span start="2971" end="2987">. Jednym z nich </span>
        <span start="2996" end="3012">był antysemityzm</span>
        <span start="3105" end="3110"> czy </span>
        <span start="3117" end="3125">chciwość</span>
        <span start="3164" end="3173">. Ale to </span>
        <span start="3179" end="3193">nie wszystko. </span>
        <span start="3245" end="3288">istotną rolę mógł odgrywać motyw zemsty za </span>
        <span start="3368" end="3407">kolaborację Żydów z okupantem sowieckim</span>
        <span start="3450" end="3582">. Gross twierdzi, że nie ma żadnych przesłanek, by sądzić, że jedwabieńscy Żydzi współpracowali z NKWD w stopniu większym niż Polacy</span>
        <span start="3681" end="3702">. A jednak wiemy, że </span>
        <span start="3709" end="3721">Żydzi przed </span>
        <span start="3727" end="3797">śmiercią zostali zmuszeni do przeniesienia pomnika Lenina ustawionego </span>
        <span start="3810" end="3836">przez sowieckich okupantów</span>
        <span start="3909" end="3911">. </span>
        <span start="3955" end="3981">jedni z głównych morderców</span>
        <span start="4000" end="4043"> stracili wcześniej siostrę, która została </span>
        <span start="4057" end="4081">zamordowana przez NKWD. </span>
        <span start="5774" end="5806">

Dyskusja na temat rzetelności </span>
        <span start="5814" end="5821">Grossa </span>
        <span start="5879" end="5911">przesłania to, co w "Sąsiadach" </span>
        <span start="5941" end="5961">najbardziej doniosłe</span>
        <span start="5987" end="6013">. Ze studium poświęconego </span>
        <span start="6021" end="6049">miasteczku autor wyprowadza </span>
        <span start="6069" end="6182">twierdzenia o stosunkach polsko-żydowskich, polskiej współodpowiedzialności za holokaust, kolaboracji z Niemcami.</span>
        <span start="6184" end="6189">Teza </span>
        <span start="6198" end="6330">brzmi, iż "Jedwabne, choć to może największy jednorazowy mord popełniony przez Polaków na Żydach - nie było zjawiskiem odosobnionym"</span>
        <span start="6454" end="6456">. </span>
        <span start="7104" end="7106">

</span>
        <span start="7529" end="7642">teza, że powszechność pomocy dla Żydów wiązałaby ręce gestapo i chroniła przed represjami, wydaje się przynależeć</span>
        <span start="7710" end="7744"> do historycznej science fiction. </span>
        <span start="8068" end="8086">Najważniejsze jest</span>
        <span start="8093" end="8100"> to, że</span>
        <span start="8109" end="8116"> wiemy </span>
        <span start="8121" end="8226">dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności</span>
        <span start="8335" end="8337">. </span>
        <span start="8408" end="8488">kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia. Obowiązkiem badacza </span>
        <span start="8527" end="8595">jest precyzja sformułowań i odpowiedzialność za każde słowo. A tych </span>
        <span start="8611" end="8638">w książkach Grossa brakuje.</span>
        <span start="9552" end="9574">

Książka Grossa jest </span>
        <span start="9581" end="9666">potrzebna. Wstrząsa naszymi sumieniami, godząc w heroiczny obraz okupacji niemieckiej</span>
        <span start="9813" end="9913">. Miejmy nadzieję, że zapoczątkuje to debatę nad najbardziej bolesnymi sprawami naszej przeszłości. </span>
        <span start="9930" end="9989">potrzebujemy jednak badań naukowych z prawdziwego zdarzenia</span>
        <span start="10073" end="10074">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>książka Jana T. Grossa to jedno z najważniejszych wydarzeń w polskich sporach o przeszłość. "Sąsiedzi" dotykają spraw, konstytuujących obraz nas samych. Dziesiątego lipca 1941 roku w miasteczku Jedwabne wymordowano całą jego żydowską społeczność. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. Tych faktów nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. Historycy zwracają uwagę na inne okoliczności, których Gross nie uwzględnił. wiemy dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności. kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="206">książka Jana T. Grossa </span>
        <span start="230" end="239">to jedno </span>
        <span start="240" end="267">z najważniejszych wydarzeń </span>
        <span start="287" end="306">w polskich sporach </span>
        <span start="307" end="331">o przeszłość. "Sąsiedzi"</span>
        <span start="407" end="422"> dotykają spraw</span>
        <span start="452" end="486">, konstytuujących obraz nas samych</span>
        <span start="638" end="639">.</span>
        <span start="647" end="648"> </span>
        <span start="1281" end="1311">Dziesiątego lipca 1941 roku w </span>
        <span start="1362" end="1382">miasteczku Jedwabne </span>
        <span start="1416" end="1458">wymordowano całą jego żydowską społeczność</span>
        <span start="1533" end="1572">. Żydów zabijali ich sąsiedzi, Polacy. </span>
        <span start="1738" end="1750">Tych faktów </span>
        <span start="1757" end="1821">nikt nie kwestionuje. Wątpliwości budzi natomiast rola Niemców. </span>
        <span start="2705" end="2730">Historycy zwracają uwagę </span>
        <span start="2736" end="2766">na inne okoliczności, których </span>
        <span start="2773" end="2793">Gross nie uwzględnił</span>
        <span start="2831" end="2833">. </span>
        <span start="8110" end="8116">wiemy </span>
        <span start="8121" end="8226">dużo zaledwie o jednym przypadku - w Jedwabnem - wymordowania przez Polaków całej żydowskiej społeczności</span>
        <span start="8335" end="8337">. </span>
        <span start="8408" end="8467">kategoryczne stwierdzenia Grossa nie znajdują uzasadnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
