<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007270050">
  <date>2000-07-27</date>
  <title>Aktor to nie znaczy ktoś lepszy</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Feusette</authors>
  <body>ROZMOWA

Cezary Kosiński: od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym

Aktor to nie znaczy ktoś lepszy

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?

CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. Mimo że Francuzi reagują dość chłodno w trakcie przedstawienia, po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco. Krakowską "Iwonę, księżniczkę Burgunda" Niemcy zaprosili na festiwal do Berlina. Na ulicy co chwilę ktoś nas zaczepiał i gratulował. 

A jak wygląda "festiwalowa" ulica?

Jest bardzo głośno i kolorowo. Wszyscy zapraszają na swoje występy, biegają przebierańcy z ulotkami, jeżdżą  samochody z megafonami, aktorzy grają fragmenty przedstawień. Z czasem ten teatralny zgiełk robi się nie do zniesienia. Mówiąc szczerze - po kilku dniach chciałem stamtąd uciekać. 

Od paru lat absolwentom szkół teatralnych ciężko jest znaleźć pracę w teatrze. Kiedy cztery lata temu kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?

Na pewno nie czułem się aktorem. Studia wspominam raczej oschle. Zdawałem na Wydział Aktorski bardziej z poczucia niezdecydowania, co chcę robić w życiu. Po skończeniu studiów chciałem o nich jak najszybciej zapomnieć. Akademia to miejsce, gdzie wiecznie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.

I w Teatrze Dramatycznym, mimo aktorskiego wyróżnienia na łódzkim przeglądzie dyplomów, grał pan "ogony". To nie bolało?

Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony, że jestem w teatrze. To był okres, kiedy bardzo intensywnie żyłem i życie było dla mnie ważniejsze niż praca. Przyjmowałem "ogony" z pokorą.

Studia aktorskie tego pana nauczyły?

Nie. Mimo tego, że profesorowie bez przerwy wytykają studentom błędy, szkoła teatralna daje jakieś dziwne poczucie zadowolenia, że jest się aktorem. Wiele osób płaci potem za to ciężką frustracją.

Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.

Tak, pisano dobrze.

A pan się z tym nie zgadzał?

Myślę, że jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. Nie bardzo mogę się cieszyć, że osiągnąłem jakiś tam malutki sukces, skoro mnie samego moje aktorstwo nie powala. Oglądam film z wybitnymi aktorami, który mnie zachwyca. Jest świetnie zagrany, doskonale wyreżyserowany. Potem oglądam siebie i widzę, że jest to przeciętne. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.

Kiedy pana zdaniem to się zaczęło?

Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. To był człowiek, który wyznaczał kryteria. Kiedy zmarł, okazało się, że nie ma już mistrzów, zapanował chaos. Nie ma autorytetów w polskim teatrze, chociaż myślę, że nie dotyczy to tylko teatru, ale także wielu innych dziedzin życia. W 1989 roku coś się załamało, skończyła się pewna epoka i wielu z nas ciągle błąka się po omacku.

Pan się odnalazł?

Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód, czasem aż przerasta mnie i przeraża, kiedy czytam, że zagrałem świetnie. Teraz czuję, że się zatrzymałem. Po czterech latach grania w teatrze, po rolach naprawdę dla mnie ciężkich, to znaczy takich, które wymagały bardzo głębokiego wejścia we własną psychikę, wydaje mi się, że przyszedł moment, kiedy muszę odpocząć. Nie chcę grać za wszelką cenę z poczuciem, że kolejna rola jest kalką poprzedniej. Kiedyś traktowałem teatr jak świątynię, gdzie zbawia się ludzi. Dziś mam już dystans i wiem, że to jest zdrowsze. Aktor nie jest misjonarzem. Myślę, że ten zawód był dla mnie zawsze próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?". Już ją znalazłem.

I kim pan jest?

Jestem ojcem. Pół roku temu urodziła mi się córeczka. Jest wspaniała. Po pracy nad spektaklem zostaje pewna pustka, przychodzi poczucie osamotnienia. Dlatego trzeba mieć mocne oparcie.

W czym?

Albo trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość, albo rodzinę.

A pan?

Ja teraz mam rodzinę.

A duchowość?

Ciągle mi się wydaje, że mi jej brakuje. Moment, kiedy wygrywa we mnie rzemiosło, jest moją przegraną. Nawet jeśli próbuję się do tego przed sobą nie przyznawać, poczucie porażki wraca tak długo, aż w roli czy w konkretnej scenie nie odnajdę siebie. Chodzi tylko o to, żeby znaleźć w sobie postać, a nie zastanawiać się, czy rola jest lepsza czy gorsza od poprzedniej.

Myśli pan, że można zagrać kilka dużych ról w jednym sezonie?

Dla mnie byłoby to niemożliwe. Oczywiście są aktorzy, którzy całe życie grają jedną rolę. Nie twierdzę, broń Boże, że to jest coś gorszego, ale ja bym tak nie chciał.

Myśli pan, że wystarczy panu siły na, bądź co bądź, dość idealistyczne myślenie o aktorstwie?

Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. A dobry kierunek, to taki, kiedy nie będę myślał o sobie, ale o pracy nad konkretną postacią. Chciałbym zachować w sobie tę czystość i niewinność.

A jeśli przyjdzie wielki sukces?

Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. Poza tym za dużo naoglądałem się kolegów, którzy chełpili się, że są aktorami, tak jakby było to coś lepszego od bycia na przykład hydraulikiem. Cieszę się, że uszczelki nie są moją pasją, ale nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.

Rozmawiał Krzysztof Feusette

Wywiad z Grzegorzem Jarzyną opublikujemy w jutrzejszym kolorowym Magazynie

Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości. Na Festiwalu Teatralnym w Awinionie wystąpił w dwóch przedstawieniach: jako Cyryl w "Iwonie, księżniczce Burgunda" Gombrowicza (Stary Teatr w Krakowie) i jako Książę Myszkin w "Księciu Myszkinie" na podstawie "Idioty" Dostojewskiego (Teatr Rozmaitości w Warszawie). Oba spektakle wyreżyserował Grzegorz Jarzyna.

Wybrane nagrody i wyróżnienia:

- nagroda na Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska (1997) za rolę Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" S. I. Witkiewicza w reż. Grzegorza Jarzyny;

- wyróżnienie na IV Ogólnopolskim Konkursie na Wystawienie Polskiej Sztuki Współczesnej (1998) za rolę Karlosa w "Krawcu" Mrożka w reż. Michała Kwiecińskiego (Teatr Telewizji);

- nagroda dla "najprzyjemniejszego aktora" na Festiwalu Sztuk Przyjemnych w Łodzi (1999) za rolę Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym";

- nagrody na Festiwalu Sztuki Aktorskiej w Kaliszu (1999) oraz na Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska (2000) za rolę Albina w "Magnetyzmie serca" Fredry w reż. Grzegorza Jarzyny.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto polskie spektakle?

CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. dostaliśmy brawa na stojąco.

Kiedy kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się o przyszłość?

Akademia to miejsce, gdzie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. Ciągle nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.
szkoła teatralna daje dziwne poczucie zadowolenia, że jest się aktorem.

wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna. Rola w "Bziku tropikalnym" przyniosła panu sukces.

jestem odporny na pochwały. Nie zepsułem roli, a to powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. przyszedł moment, kiedy muszę odpocząć. traktowałem teatr jak świątynię, Dziś mam dystans.

Jestem ojcem. trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość albo rodzinę.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="178">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto </span>
        <span start="182" end="233">polskie spektakle?

CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze.</span>
        <span start="297" end="298"> </span>
        <span start="327" end="355">dostaliśmy brawa na stojąco.</span>
        <span start="816" end="818">

</span>
        <span start="897" end="903">Kiedy </span>
        <span start="920" end="964">kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się </span>
        <span start="968" end="983">o przyszłość?

</span>
        <span start="1202" end="1229">Akademia to miejsce, gdzie </span>
        <span start="1238" end="1279">słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze.</span>
        <span start="1409" end="1416"> Ciągle</span>
        <span start="1423" end="1470"> nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1851" end="1852">
</span>
        <span start="1922" end="1944">szkoła teatralna daje </span>
        <span start="1951" end="2000">dziwne poczucie zadowolenia, że jest się aktorem.</span>
        <span start="2048" end="2050">

</span>
        <span start="2056" end="2087">wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna</span>
        <span start="2110" end="2117">. Rola </span>
        <span start="2133" end="2155">w "Bziku tropikalnym" </span>
        <span start="2165" end="2181">przyniosła panu </span>
        <span start="2186" end="2193">sukces.</span>
        <span start="2244" end="2246">

</span>
        <span start="2256" end="2263">jestem </span>
        <span start="2268" end="2288">odporny na pochwały.</span>
        <span start="2521" end="2545"> Nie zepsułem roli, a to</span>
        <span start="2597" end="2653"> powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody.</span>
        <span start="3774" end="3814"> przyszedł moment, kiedy muszę odpocząć.</span>
        <span start="3897" end="3898"> </span>
        <span start="3905" end="3938">traktowałem teatr jak świątynię, </span>
        <span start="3962" end="3970">Dziś mam</span>
        <span start="3974" end="3982"> dystans</span>
        <span start="4010" end="4011">.</span>
        <span start="4169" end="4184">

Jestem ojcem.</span>
        <span start="4370" end="4410"> trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość</span>
        <span start="4411" end="4425"> albo rodzinę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto polskie spektakle?

CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. po spektaklu dostaliśmy brawa na stojąco.

Kiedy kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?

Studia wspominam oschle. Akademia to miejsce, gdzie wiecznie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. Ciągle nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem. Przyjmowałem "ogony" z pokorą.

Mimo tego, że profesorowie wytykają błędy, szkoła teatralna daje dziwne poczucie zadowolenia, że jest się aktorem.

Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.

jestem odporny na pochwały. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. mnie moje aktorstwo nie powala.
staram się dobrze wykonywać swój zawód. Po czterech latach grania, po rolach naprawdę dla mnie ciężkich, przyszedł moment, kiedy muszę odpocząć. Kiedyś traktowałem teatr jak świątynię, Dziś mam dystans. zawód był dla mnie próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?".

kim pan jest?

Jestem ojcem. trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość albo rodzinę.
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. to taki, kiedy nie będę myślał o sobie, ale o pracy nad konkretną postacią. nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="178">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto </span>
        <span start="182" end="233">polskie spektakle?

CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze.</span>
        <span start="297" end="311"> po spektaklu </span>
        <span start="327" end="355">dostaliśmy brawa na stojąco.</span>
        <span start="816" end="818">

</span>
        <span start="897" end="903">Kiedy </span>
        <span start="920" end="983">kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?

</span>
        <span start="1016" end="1033">Studia wspominam </span>
        <span start="1040" end="1048">oschle. </span>
        <span start="1202" end="1279">Akademia to miejsce, gdzie wiecznie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze.</span>
        <span start="1409" end="1416"> Ciągle</span>
        <span start="1423" end="1470"> nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1781" end="1813"> Przyjmowałem "ogony" z pokorą.
</span>
        <span start="1851" end="1852">
</span>
        <span start="1857" end="1884">Mimo tego, że profesorowie </span>
        <span start="1896" end="1905">wytykają </span>
        <span start="1915" end="1944">błędy, szkoła teatralna daje </span>
        <span start="1951" end="2000">dziwne poczucie zadowolenia, że jest się aktorem.</span>
        <span start="2048" end="2117">

Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola </span>
        <span start="2133" end="2193">w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2244" end="2246">

</span>
        <span start="2256" end="2263">jestem </span>
        <span start="2268" end="2289">odporny na pochwały. </span>
        <span start="2430" end="2545">Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to</span>
        <span start="2597" end="2653"> powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody.</span>
        <span start="2728" end="2734"> mnie </span>
        <span start="2741" end="2767">moje aktorstwo nie powala.</span>
        <span start="3443" end="3444">
</span>
        <span start="3447" end="3458">staram się </span>
        <span start="3468" end="3495">dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3601" end="3628">. Po czterech latach grania</span>
        <span start="3638" end="3677">, po rolach naprawdę dla mnie ciężkich,</span>
        <span start="3774" end="3814"> przyszedł moment, kiedy muszę odpocząć.</span>
        <span start="3897" end="3938"> Kiedyś traktowałem teatr jak świątynię, </span>
        <span start="3962" end="3970">Dziś mam</span>
        <span start="3974" end="3982"> dystans</span>
        <span start="4010" end="4011">.</span>
        <span start="4053" end="4073"> zawód był dla mnie </span>
        <span start="4080" end="4134">próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?".</span>
        <span start="4152" end="4154">

</span>
        <span start="4156" end="4184">kim pan jest?

Jestem ojcem.</span>
        <span start="4370" end="4410"> trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość</span>
        <span start="4411" end="4425"> albo rodzinę.</span>
        <span start="5167" end="5222">
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. </span>
        <span start="5240" end="5315">to taki, kiedy nie będę myślał o sobie, ale o pracy nad konkretną postacią.</span>
        <span start="5670" end="5719"> nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>CEZARY KOSIŃSKI: Akademia to miejsce, gdzie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. Ciągle nie wiedziałem, czy chcę być aktorem.

wypatrzył pana Jarzyna. Rola w "Bziku tropikalnym" przyniosła sukces.

jestem odporny na pochwały. Nie zepsułem roli, to powoduje, że można zostać zauważonym. muszę odpocząć. traktowałem teatr jak świątynię, Dziś mam dystans.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="219">CEZARY KOSIŃSKI: </span>
        <span start="1202" end="1229">Akademia to miejsce, gdzie </span>
        <span start="1238" end="1279">słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze.</span>
        <span start="1409" end="1416"> Ciągle</span>
        <span start="1423" end="1444"> nie wiedziałem, czy </span>
        <span start="1453" end="1470">chcę być aktorem.</span>
        <span start="2048" end="2050">

</span>
        <span start="2056" end="2071">wypatrzył pana </span>
        <span start="2080" end="2087">Jarzyna</span>
        <span start="2110" end="2117">. Rola </span>
        <span start="2133" end="2155">w "Bziku tropikalnym" </span>
        <span start="2165" end="2176">przyniosła </span>
        <span start="2186" end="2193">sukces.</span>
        <span start="2244" end="2246">

</span>
        <span start="2256" end="2263">jestem </span>
        <span start="2268" end="2288">odporny na pochwały.</span>
        <span start="2521" end="2541"> Nie zepsułem roli, </span>
        <span start="2543" end="2545">to</span>
        <span start="2597" end="2634"> powoduje, że można zostać zauważonym</span>
        <span start="2652" end="2653">.</span>
        <span start="3774" end="3775"> </span>
        <span start="3799" end="3814">muszę odpocząć.</span>
        <span start="3897" end="3898"> </span>
        <span start="3905" end="3938">traktowałem teatr jak świątynię, </span>
        <span start="3962" end="3970">Dziś mam</span>
        <span start="3974" end="3982"> dystans</span>
        <span start="4010" end="4011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym. 
Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód. Dziś mam już dystans i wiem, że to jest zdrowsze. Aktor nie jest misjonarzem. Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. Poza tym za dużo naoglądałem się kolegów, którzy chełpili się, że są aktorami, tak jakby było to coś lepszego od bycia na przykład hydraulikiem. nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</body>
      <spans>
        <span start="2430" end="2545">Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to</span>
        <span start="2597" end="2654"> powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="2996" end="2997"> </span>
        <span start="3443" end="3495">
Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3568" end="3570">. </span>
        <span start="3962" end="4040">Dziś mam już dystans i wiem, że to jest zdrowsze. Aktor nie jest misjonarzem. </span>
        <span start="5404" end="5623">Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. Poza tym za dużo naoglądałem się kolegów, którzy chełpili się, że są aktorami, tak jakby było to coś lepszego od bycia na przykład hydraulikiem. </span>
        <span start="5671" end="5719">nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Studia wspominam raczej oschle. Zdawałem na Wydział Aktorski bardziej z poczucia niezdecydowania, co chcę robić w życiu. Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem. Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony, że jestem w teatrze. Przyjmowałem "ogony" z pokorą.
Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. Nie bardzo mogę się cieszyć, że osiągnąłem jakiś tam malutki sukces, skoro mnie samego moje aktorstwo nie powala. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym. Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. 
Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód. Dziś mam już dystans i wiem, że to jest zdrowsze. Aktor nie jest misjonarzem. Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. Poza tym za dużo naoglądałem się kolegów, którzy chełpili się, że są aktorami, tak jakby było to coś lepszego od bycia na przykład hydraulikiem. nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</body>
      <spans>
        <span start="1016" end="1137">Studia wspominam raczej oschle. Zdawałem na Wydział Aktorski bardziej z poczucia niezdecydowania, co chcę robić w życiu. </span>
        <span start="1280" end="1470">Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1473" end="1474"> </span>
        <span start="1594" end="1693">Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony, że jestem w teatrze. </span>
        <span start="1782" end="1812">Przyjmowałem "ogony" z pokorą.</span>
        <span start="2245" end="2246">
</span>
        <span start="2430" end="2768">Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. Nie bardzo mogę się cieszyć, że osiągnąłem jakiś tam malutki sukces, skoro mnie samego moje aktorstwo nie powala. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="2996" end="2997"> </span>
        <span start="3027" end="3092">Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. </span>
        <span start="3443" end="3495">
Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3568" end="3570">. </span>
        <span start="3962" end="4040">Dziś mam już dystans i wiem, że to jest zdrowsze. Aktor nie jest misjonarzem. </span>
        <span start="5404" end="5623">Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. Poza tym za dużo naoglądałem się kolegów, którzy chełpili się, że są aktorami, tak jakby było to coś lepszego od bycia na przykład hydraulikiem. </span>
        <span start="5671" end="5719">nie uważam, że być aktorem, to być kimś lepszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym. Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód. Aktor nie jest misjonarzem.</body>
      <spans>
        <span start="2430" end="2545">Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to</span>
        <span start="2597" end="2654"> powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="2996" end="2997"> </span>
        <span start="3444" end="3495">Ja staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3568" end="3570">. </span>
        <span start="4012" end="4039">Aktor nie jest misjonarzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. Mimo że Francuzi reagują dość chłodno w trakcie przedstawienia, po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco.  
Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces. 
swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="202" end="356">CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. Mimo że Francuzi reagują dość chłodno w trakcie przedstawienia, po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco. </span>
        <span start="1473" end="1474"> </span>
        <span start="2049" end="2050">
</span>
        <span start="2112" end="2193">Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2199" end="2200"> </span>
        <span start="2245" end="2246">
</span>
        <span start="2298" end="2376">swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach</span>
        <span start="2389" end="2654">, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. Mimo że Francuzi reagują dość chłodno w trakcie przedstawienia, po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco. Krakowską "Iwonę, księżniczkę Burgunda" Niemcy zaprosili na festiwal do Berlina. 
Od paru lat absolwentom szkół teatralnych ciężko jest znaleźć pracę w teatrze. Kiedy cztery lata temu kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?
Na pewno nie czułem się aktorem. Studia wspominam raczej oschle. Zdawałem na Wydział Aktorski bardziej z poczucia niezdecydowania, co chcę robić w życiu. Akademia to miejsce, gdzie wiecznie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. Ciągle nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem. 
Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces. 
jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="202" end="437">CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. Mimo że Francuzi reagują dość chłodno w trakcie przedstawienia, po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco. Krakowską "Iwonę, księżniczkę Burgunda" Niemcy zaprosili na festiwal do Berlina. </span>
        <span start="817" end="981">
Od paru lat absolwentom szkół teatralnych ciężko jest znaleźć pracę w teatrze. Kiedy cztery lata temu kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?</span>
        <span start="982" end="1137">
Na pewno nie czułem się aktorem. Studia wspominam raczej oschle. Zdawałem na Wydział Aktorski bardziej z poczucia niezdecydowania, co chcę robić w życiu. </span>
        <span start="1202" end="1280">Akademia to miejsce, gdzie wiecznie słyszysz, co robisz źle, a nie co dobrze. </span>
        <span start="1410" end="1417">Ciągle </span>
        <span start="1424" end="1470">nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1473" end="1474"> </span>
        <span start="2049" end="2193">
Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2199" end="2200"> </span>
        <span start="2245" end="2246">
</span>
        <span start="2256" end="2654">jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli, a to - przy kiepskiej kondycji teatru i filmu w Polsce - powoduje, że można zostać zauważonym i zbierać nagrody. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco.  
Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces. 
Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="202" end="234">CEZARY KOSIŃSKI: Bardzo dobrze. </span>
        <span start="298" end="356">po spektaklu za każdym razem dostaliśmy brawa na stojąco. </span>
        <span start="1473" end="1474"> </span>
        <span start="2049" end="2050">
</span>
        <span start="2112" end="2193">Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2199" end="2200"> </span>
        <span start="2245" end="2246">
</span>
        <span start="2430" end="2539">Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. Nie zepsułem roli</span>
        <span start="2652" end="2653">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
Bardzo dobrze.  Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny.  W polskim aktorstwie wystarczy być poprawnym.
Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Łomnickiego. skończyła się pewna epoka i wielu z nas ciągle błąka się po omacku.staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód. 
można zagrać kilka dużych ról w jednym sezonie?
Dla mnie byłoby to niemożliwe. 
wystarczy panu siły nadość idealistyczne myślenie o aktorstwie?
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. 
jeśli przyjdzie wielki sukces?
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. 
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="219" end="234">Bardzo dobrze. </span>
        <span start="2429" end="2522"> Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. </span>
        <span start="2925" end="2947"> W polskim aktorstwie </span>
        <span start="2965" end="2989">wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="2990" end="2991">
</span>
        <span start="3027" end="3070">Myślę, że momentem przełomowym była śmierć </span>
        <span start="3079" end="3092">Łomnickiego. </span>
        <span start="3356" end="3423">skończyła się pewna epoka i wielu z nas ciągle błąka się po omacku.</span>
        <span start="3447" end="3495">staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3568" end="3570">. </span>
        <span start="4841" end="4842">
</span>
        <span start="4856" end="4904">można zagrać kilka dużych ról w jednym sezonie?
</span>
        <span start="4905" end="4936">Dla mnie byłoby to niemożliwe. </span>
        <span start="5072" end="5073">
</span>
        <span start="5087" end="5109">wystarczy panu siły na</span>
        <span start="5125" end="5166">dość idealistyczne myślenie o aktorstwie?</span>
        <span start="5167" end="5222">
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. </span>
        <span start="5369" end="5370">
</span>
        <span start="5372" end="5402">jeśli przyjdzie wielki sukces?</span>
        <span start="5403" end="5478">
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. </span>
        <span start="5826" end="5883">
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?

Bardzo dobrze. 
Kiedy kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?
nie czułem się aktorem. dostałem angaż w Warszawie. 
w Teatrze Dramatycznymgrał pan "ogony". 
życie było dla mnie ważniejsze niż praca. Przyjmowałem "ogony" z pokorą.

Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.
 Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny.  W polskim aktorstwie wystarczy być poprawnym.
Kiedy to się zaczęło?
Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. skończyła się pewna epoka i wielu z nas ciągle błąka się po omacku.
Pan się odnalazł?
staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód. Myślę, że ten zawód był dla mnie zawsze próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?". Już ją znalazłem.
kim pan jest?
Jestem ojcem. trzeba mieć mocne oparcie. trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość, albo rodzinę.

A pan?

Ja teraz mam rodzinę.
duchowość?
Ciągle mi się wydaje, że mi jej brakuje. 
można zagrać kilka dużych ról w jednym sezonie?

Dla mnie byłoby to niemożliwe. 
wystarczy panu siły nadość idealistyczne myślenie o aktorstwie?
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. 
jeśli przyjdzie wielki sukces?
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. 
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="202">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?

</span>
        <span start="219" end="234">Bardzo dobrze. </span>
        <span start="817" end="818">
</span>
        <span start="897" end="903">Kiedy </span>
        <span start="920" end="981">kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?</span>
        <span start="982" end="983">
</span>
        <span start="992" end="1016">nie czułem się aktorem. </span>
        <span start="1382" end="1410">dostałem angaż w Warszawie. </span>
        <span start="1471" end="1472">
</span>
        <span start="1474" end="1496">w Teatrze Dramatycznym</span>
        <span start="1560" end="1578">grał pan "ogony". </span>
        <span start="1593" end="1594">
</span>
        <span start="1740" end="1812">życie było dla mnie ważniejsze niż praca. Przyjmowałem "ogony" z pokorą.</span>
        <span start="2048" end="2050">

</span>
        <span start="2112" end="2193">Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2194" end="2195">
</span>
        <span start="2429" end="2522"> Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. </span>
        <span start="2925" end="2947"> W polskim aktorstwie </span>
        <span start="2965" end="2989">wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="2990" end="2997">
Kiedy </span>
        <span start="3010" end="3025">to się zaczęło?</span>
        <span start="3026" end="3092">
Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. </span>
        <span start="3356" end="3423">skończyła się pewna epoka i wielu z nas ciągle błąka się po omacku.</span>
        <span start="3424" end="3443">
Pan się odnalazł?
</span>
        <span start="3447" end="3495">staram się po prostu dobrze wykonywać swój zawód</span>
        <span start="3568" end="3570">. </span>
        <span start="4040" end="4152">Myślę, że ten zawód był dla mnie zawsze próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?". Już ją znalazłem.</span>
        <span start="4153" end="4154">
</span>
        <span start="4156" end="4169">kim pan jest?</span>
        <span start="4170" end="4184">
Jestem ojcem.</span>
        <span start="4328" end="4355"> trzeba mieć mocne oparcie.</span>
        <span start="4370" end="4456"> trzeba mieć silnie rozwiniętą duchowość, albo rodzinę.

A pan?

Ja teraz mam rodzinę.</span>
        <span start="4457" end="4458">
</span>
        <span start="4460" end="4470">duchowość?</span>
        <span start="4471" end="4513">
Ciągle mi się wydaje, że mi jej brakuje. </span>
        <span start="4841" end="4842">
</span>
        <span start="4856" end="4936">można zagrać kilka dużych ról w jednym sezonie?

Dla mnie byłoby to niemożliwe. </span>
        <span start="5072" end="5073">
</span>
        <span start="5087" end="5109">wystarczy panu siły na</span>
        <span start="5125" end="5166">dość idealistyczne myślenie o aktorstwie?</span>
        <span start="5167" end="5222">
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. </span>
        <span start="5369" end="5370">
</span>
        <span start="5372" end="5402">jeśli przyjdzie wielki sukces?</span>
        <span start="5403" end="5478">
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. </span>
        <span start="5826" end="5883">
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
Bardzo dobrze.  Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny.  
Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. 
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. 
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="219" end="234">Bardzo dobrze. </span>
        <span start="2429" end="2522"> Wszelkie splendory, jakie na mnie spłynęły po "Bziku...", to wynik tego, że byłem poprawny. </span>
        <span start="2925" end="2926"> </span>
        <span start="5072" end="5073">
</span>
        <span start="5168" end="5222">Mam nadzieję, że będę rozwijał się w dobrym kierunku. </span>
        <span start="5403" end="5478">
Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów. </span>
        <span start="5826" end="5883">
Cezary Kosiński, aktor warszawskiego Teatru Rozmaitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>ROZMOWACezary Kosiński Studia wspominam raczej oschle. Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem. grał pan "ogony". To nie bolało?Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony. Myślę, że jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym. Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="7">ROZMOWA</span>
        <span start="9" end="24">Cezary Kosiński</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="1016" end="1048">Studia wspominam raczej oschle. </span>
        <span start="1280" end="1470">Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1559" end="1592"> grał pan "ogony". To nie bolało?</span>
        <span start="1594" end="1670">Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony</span>
        <span start="1691" end="1693">. </span>
        <span start="2246" end="2430">Myślę, że jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="4184" end="4185"> </span>
        <span start="5404" end="5477">Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>ROZMOWACezary Kosiński Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
 Bardzo dobrze. Kiedy cztery lata temu kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość? Studia wspominam raczej oschle. Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem. grał pan "ogony". To nie bolało?
Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony, że jestem w teatrze. Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.Myślę, że jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.
Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. To był człowiek, który wyznaczał kryteria. Kiedy zmarł, okazało się, że nie ma już mistrzów, zapanował chaos. Aktor nie jest misjonarzem. Myślę, że ten zawód był dla mnie zawsze próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?". Już ją znalazłem.Jestem ojcem. Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="7">ROZMOWA</span>
        <span start="9" end="24">Cezary Kosiński</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="129" end="201">Wrócił pan z festiwalu w Awinionie. Jak przyjęto tam polskie spektakle?
</span>
        <span start="218" end="234"> Bardzo dobrze. </span>
        <span start="897" end="981">Kiedy cztery lata temu kończył pan Akademię Teatralną, nie bał się pan o przyszłość?</span>
        <span start="1015" end="1048"> Studia wspominam raczej oschle. </span>
        <span start="1280" end="1470">Szczęśliwie jeszcze w trakcie grania spektakli dyplomowych, zanim zacząłem się zastanawiać, co dalej, dostałem angaż w Warszawie. Ciągle jednak nie wiedziałem, czy na pewno chcę być aktorem.</span>
        <span start="1559" end="1593"> grał pan "ogony". To nie bolało?
</span>
        <span start="1594" end="1693">Wielu moich kolegów w tym czasie nie robiło nic, więc i tak byłem zadowolony, że jestem w teatrze. </span>
        <span start="2050" end="2193">Kiedy wypatrzył pana Grzegorz Jarzyna, wszystko się zmieniło. Rola Sydneya Price'a w "Bziku tropikalnym" Witkacego przyniosła panu duży sukces.</span>
        <span start="2246" end="2430">Myślę, że jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. </span>
        <span start="2926" end="2990">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.
</span>
        <span start="3027" end="3202">Myślę, że momentem przełomowym była śmierć Tadeusza Łomnickiego. To był człowiek, który wyznaczał kryteria. Kiedy zmarł, okazało się, że nie ma już mistrzów, zapanował chaos. </span>
        <span start="4012" end="4152">Aktor nie jest misjonarzem. Myślę, że ten zawód był dla mnie zawsze próbą znalezienia odpowiedzi na pytanie "kim jestem?". Już ją znalazłem.</span>
        <span start="4171" end="4185">Jestem ojcem. </span>
        <span start="5404" end="5477">Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Cezary Kosiński jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym. Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="24">Cezary Kosiński</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="2256" end="2430">jestem dość odporny na pochwały. Poza tym swojej gry nie chciałbym porównywać do tego, co dzieje się na polskich scenach czy ekranach, ale do tego, co naprawdę mnie porusza. </span>
        <span start="2926" end="2989">W polskim aktorstwie od jakiegoś czasu wystarczy być poprawnym.</span>
        <span start="4184" end="4185"> </span>
        <span start="5404" end="5477">Poczucie ojcostwa jest we mnie silniejsze od największych nawet sukcesów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
