<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001030053">
  <date>2000-01-03</date>
  <title>Skrzydłowy, bramkarz i łącznik</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Stefan Szczepłek</authors>
  <body>WIEK FUTBOLU

Pele nienawidził urugwajskich strzelców goli i poprzysiągł im zemstę. To brzmi tyle ładnie, ile łzawo i ma poziom brazylijskiego serialu. Ale tak mogło być. Podeptany został honor Brazylii

Skrzydłowy, bramkarz i łącznik

Być może najlepsza jedenastka w historii - mistrzowski zespół Brazylii z 1970 roku. Od lewej - stoją: Carlos Alberto Torres, Felix, Wilson Piazza, Brito, Clodoaldo, Everaldo i specjalista przygotowania fizycznego Admildo Chirol; klęczą: Mario Americo (masażysta), Jairzinho, Gerson, Tostao, Pele, Rivelino i K.O. Jack (masażysta). 

FOT. BRAZYLIJSKA FEDERACJA FUTBOLOWA

STEFAN SZCZEPŁEK

Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.

Brazylijska segregacja

Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.

Był on pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329, co zresztą nie wystarczyło, aby znaleźć się w angielskiej encyklopedii piłkarskiej Guinnessa. Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.

Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. I od tej pory było wszystko w porządku. Charakteryzacja uspokoiła sumienia rasistów.

Głupie pytanie

Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Słynny Leonidas, strzelający gole Polakom podczas mistrzostw świata we Francji, w roku 1938, należał do pierwszego pokolenia "wyzwolonych" kolorowych Brazylijczyków. Cała druga połowa wieku, od legendarnych mistrzostw świata na Maracanie w roku 1950, należy do Brazylii, a w jej składach trudno znaleźć białych.

Problem ten, dziś niezrozumiały, jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Kiedy w roku 1966 jej reprezentacja zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. Drugi, Ade Coker, po następnych dwóch latach. Obydwaj zresztą urodzili się w brytyjskich koloniach - na Bermudach i w Nigerii. Dopiero w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. Lawina ruszyła. Czy może istnieć futbol bez kolorowych? Głupie pytanie. Bez Pelego, Eusebio, Rijkaarda, Gullita, Romario, Ronaldo...?

Pomysły Chapmana

Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. Inżyniera górnika, który w roku 1903 jako całkiem przeciętny gracz został sprzedany z Northampton do Notts County za 300 (słownie trzysta) funtów. I nie jako piłkarz zdobył sławę. Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. Zmarł na posterunku, w biurze na stadionie Highbury.

Ciągle czegoś szukał i eksperymentował. Jako pierwszy na świecie używał białej piłki i butów z gumowymi kołkami, co rozwinął dopiero dwadzieścia lat później Adolf Dassler, czyli firma Adidas. Za czasów Chapmana Arsenal jako pierwszy klub grał przy świetle elektrycznym. To jednak tylko interesujące ciekawostki. Nie z ich powodu Chapman przeszedł do historii futbolu.

W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. Można więc przyjąć, że w roku 1925 narodziła się piłka nożna w jej obecnym kształcie.

Decyduje taktyka

Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Zdobycie gola było utrudnione, ponieważ większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym, a przebojowi szybcy napastnicy nie dawali sobie rady w pojedynkach z obrońcami. Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M.

To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Dzięki WM Arsenal, nawet po śmierci Chapmana, przez kilka przedwojennych lat nie miał równych w Anglii. Cały świat przyjął ten system jako najbardziej klasyczny w dziejach futbolu. W niektórych krajach obowiązywał on przez ponad trzydzieści lat. W Polsce jeszcze w latach sześćdziesiątych. Dopiero Legia jako pierwsza zaczęła stosować nowocześniejsze brazylijskie ustawienie 4-2-4. Kiedy Andrzej Bogucki i Maria Koterbska śpiewają o "trzech przyjaciołach z boiska - skrzydłowym, bramkarzu i łączniku" - to śpiewają o epoce systemu WM.

Młodszy kolega w bawialni

Największą zasługą Anglii jest "poczęcie" nowoczesnego futbolu i wychowanie go do pełnoletności. Kiedy już dorósł i stał się samodzielny, matka nie była mu potrzebna. Popadł z nią nawet w ostry konflikt, ponieważ chciała go wychowywać jak za czasów królowej Wiktorii i króla Jerzego. Trzymała długo w zamkniętym domu, wmawiając, że jest najlepszy i nie musi uczyć się niczego od innych. Raz jednak wpuściła do bawialni, zwanej Wembley, nieznanego młodszego kolegę z dalekiego kraju i rozchorowała się na serce.

Wśród wielu "meczów stulecia" ten z roku 1953 zasługuje wyjątkowo na to określenie. Węgrzy myśleli, że jadą do nauczycieli, a okazało się, że wiedzą więcej od nich. Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia ani ta porażka, ani sporo innych, ponoszonych na kolejnych mistrzostwach świata. Nie rozumieli nowych szkół taktyki, a może nie chcieli im się poddać. Stawali się potęgą, której jedyną wartością pozostawała bogata jak nigdzie indziej przeszłość i kultywowana tradycja. Nie miało to jednak wpływu na wyniki.

Legendy Wembley

Anglii legendy pomagają na każdym kroku. Najpierw była to najdłuższa historia, pierwsza w świecie liga, potem powstanie Wembley i pierwszy finał FA Cup z 1923 roku. "Finał białego konia" o imieniu Billy, na którym konstabl George Scorey usuwał ludzi z boiska za bramki, bo na trybunach nie było już miejsca. Na stadionie znalazło się ponad 127 tysięcy ludzi. Następnie Chapman, Stanley Matthews, tragedia Manchesteru United na lotnisku w Monachium, po której stał się najbardziej lubianym klubem na ziemi. Stulecie The Football Association z legendarnym meczem na Wembley Anglia - Reszta Świata w 1963. Wreszcie tytuł mistrza, poprzedzony kradzieżą Pucharu Rimeta i cudownym odnalezieniem go w londyńskich krzakach przez kundla zwanego Pickles. Najbardziej kontrowersyjna bramka XX wieku w finale. Dwa lata później Puchar Mistrzów dla Manchesteru United - "Dzieci Busby'ego" z cudownie ocalonym z katastrofy Bobbym Charltonem. I dramat Anglii w ćwierćfinałowym meczu mistrzostw świata z Niemcami w Meksyku. I jeszcze coś - 1 maja 1966 roku, na trzy miesiące przed finałem mistrzostw świata, The Beatles i The Rolling Stones wystąpili wspólnie na koncercie w Wembley. Jak nie kochać tego wszystkiego? Jak się tym nie emocjonować?

Po latach Anglicy zdobędą kilkakrotnie europejskie puchary, siłami Brytyjczyków i coraz liczniejszej rzeszy zawodników zagranicznych. W pierwszym składzie Chelsea, jednego z czołowych klubów Europy 1998 - 99, gra tylko jeden rodowity Anglik. Manchester United, najlepsza drużyna świata '99, ma ich niewielu. To też znak czasów. Anglia własnymi siłami nie osiąga wyników na miarę oczekiwań jej kibiców już od 34 lat. Tradycja i konserwatyzm obróciły się przeciw niej. To, co stanowiło jej siłę, stało się słabością. Ale na szalikach sprzedawanych kibicom pod jednym z najsłynniejszych stadionów świata znajduje się napis: "Wembley Stadium - Venue of Legends". I tak już pozostanie.

Religia  Ameryki Łacińskiej

Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid, który od roku 1920, po dekrecie Alfonsa XIII będzie nosił królewską nazwę - Real. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało. Zdanie na ten temat będzie jeszcze wielokrotnie zmieniała.

W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).

Opisywany wyżej przypadek rasizmu w Brazylii nie dotyczył innych krajów południowoamerykańskich. Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. Pierwszy to Isabelino Gradin, zwany Isabel. Napastnik jednego z najsłynniejszych klubów Ameryki Południowej - Penarolu Montevideo - nie tylko strzelał bramki na zawołanie dla tej drużyny i reprezentacji. Był także mistrzem kontynentu w biegu na 200 i 400 metrów, pierwszym idolem urugwajskich kibiców, przyciągającym ich na stadiony, ponieważ kogoś takiego, kto w pełnym biegu mija z piłką przy nodze po kilku przeciwników i strzela gole, jeszcze tam nie widziano. Nigdzie zresztą nie widziano, bo i skąd. Futbol dopiero powstawał. Isabel, a po nim pierwszy uznany przez cały świat Murzyn - dwukrotny mistrz olimpijski i pierwszy mistrz świata - Urugwajczyk Jose Leandro Andrade otwierają listę gwiazd kontynentu, który dał ich futbolowi więcej niż jakikolwiek inny.

Podeptany honor Brazylii

Spędziłem parę tygodni w Meksyku, chodziłem tam na mecze ligowe, przeżyłem Mundial '86 i łatwiej mi wyobrazić sobie, na czym polega fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. Tylko tam mogło dojść do wojny futbolowej Hondurasu z Salvadorem. Czy do mobilizacji wojsk na granicy urugwajsko-brazylijskiej, kiedy te dwa kraje grały ze sobą w roku 1970 w Meksyku, po raz pierwszy od pamiętnego finału mistrzostw świata roku 1950.

Tamte mistrzostwa organizowała Brazylia. Była faworytem. Zbudowała jeden z największych stadionów na kuli ziemskiej - Maracanę - i nazwała go imieniem dziennikarza Mario Filho. W kraju, w którym piłkarzom stawia się pomniki, największą arenę poświęcono dziennikarzowi, który o tych piłkarzach mówił i pisał. W drodze do finału Brazylijczycy, zgodnie z oczekiwaniami, gromili wszystkich, utwierdzając rodaków w przeświadczeniu, że nie ma lepszych. Ponad dwieście tysięcy ludzi chciało obejrzeć na własne oczy decydujący mecz z Urugwajem. Brazylijska poczta wypuściła już znaczki z okazji zdobycia tytułu przez "canarinhos", wytwórcy pamiątek prześcigali się w produkcji gadżetów z tej samej okazji. Miliony ludzi czekały tylko na formalny drobiazg - zwycięstwo nad Urugwajem.

Pele nie miał jeszcze ośmiu lat, ale już kopał szmaciankę na ulicach Bauru i podobnie jak starsi siedział w jakiejś kafejce obok radioodbiornika, słuchając głosu komentatora, któremu nie zamykały się usta. Wspominał później w swojej książce "Moje życie i piękna gra", że nienawidził urugwajskich strzelców goli, Juana Alberto Schiaffino i Alcide Ghiggii, i poprzysiągł im zemstę. To brzmi tyle ładnie, ile łzawo i ma poziom brazylijskiego serialu. Ale tak mogło być. Podeptany został honor Brazylii, więc jakie mogły być naturalne odczucia małego chłopca, który chciał pomścić swoją ojczyznę, chyba nawet nie wierząc, że osiem lat później zostanie mistrzem świata po raz pierwszy. I że stanie się jedynym człowiekiem na ziemi, który tytuł mistrza zdobędzie trzykrotnie.

Sport daje szansę

Moje skromne doświadczenia meksykańskie potwierdzają takie zachowania jak małego Pelego. Łatwiej też zrozumieć i uwierzyć w to wszystko, co o wojnie futbolowej pisze Ryszard Kapuściński. Tam, gdzie futbol jest religią, nie zawsze starcza miejsca na rozum. A jednocześnie nigdzie na świecie nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.

W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. W bogatszej Europie tak bardzo tego nie czujemy. W biedniejszej Afryce piłkarze dopiero zdobywają pozycję w hierarchii. W Brazylii, Argentynie i innych krajach chłopcy z wielodzietnych rodzin, zarabiający na życie razem ze swoimi ojcami i rodzeństwem, dochodzą dzięki futbolowi do pozycji, o jakich marzą zapatrzeni w nich mali następcy. I tak w kółko, od kilkudziesięciu lat. Pele kopał szmaciankę i czyścił bogatym buty. Jego kolejny następca, najlepszy dziś piłkarz świata Rivaldo, zbierał w morzu muszelki, które sprzedawał turystom, aby przeżyć. A już fakt, że w trosce o życie trzeba mu było usunąć wszystkie zepsute w dzieciństwie zęby, wydaje się w przypadku takiego sportowca nieprawdopodobny. Dziś Rivaldo gra w Barcelonie i zarabia miliony dolarów.

Chwała Francuzom

Akt sprawiedliwości dokonał się w lipcu ubiegłego roku na stadionie w Saint Denis, pod bokiem spoczywających w katedrze królów Francji. Zdobycie Pucharu Świata na dwa lata przed końcem wieku to jak zapłata Opatrzności za wszystko, co Francuzi dla futbolu zrobili. Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano oficjalnie Puchar Świata, wręczany mistrzom do 1970 roku. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność. "Złota Nike", jak ją popularnie zwano, zajęła więc stałe miejsce w siedzibie Brazylijskiej Konfederacji Futbolu w Rio. Stałe, ale nie na zawsze. Najpopularniejszy w swoim czasie puchar świata stał się łupem złodziei, nigdy go nie odnaleziono, wszystko wskazuje, że został przetopiony. Jeśli wspominamy dziś cały wiek, to było to w nim największe sportowe świętokradztwo.

Współpracownik Rimeta, Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. Największe pismo sportowe Europy, paryska "L'Equipe", poprzez swojego komentatora Gabriela Hanota, nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych, dając początek tak dziś rozbudowanym rozgrywkom pucharowym. Bez Hanota nie byłoby "piłkarskich śród", Ligi Mistrzów i podobnych rozgrywek na innych kontynentach, wzorujących się na Europie, z południowoamerykańskim Copa Libertadores włącznie.

"France Football", cieszący się przez lata opinią najbardziej opiniotwórczego tygodnika piłkarskiego w Europie (jakiż był mój szok, kiedy mając go po raz pierwszy w rękach, w roku bodajże 1970, zobaczyłem, że jest czarno-biały), wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka" - marzenie każdego, kto biega po boisku.

Środowy rytm

Wydaje się, że do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga całkowicie odrębnego opracowania przez socjologów kultury. "Puchary" miały swój środowy rytm. Dzięki nim nawet do najuboższych krajów i zabitych deskami wiosek, jeśli miały drużyny zajmujące czołowe miejsca w lidze, przyjeżdżali zawodnicy o najbardziej znanych nazwiskach. Każdy mógł ich dotknąć, a przynajmniej zobaczyć w telewizji. A ponieważ w dobrych klubach występowali futboliści z krajów pozaeuropejskich, rozgrywki te dawały przegląd znany tylko z odległych geograficznie mistrzostw świata.

Każde pokolenie miało swoich idoli i mecze, które szczególnie pamięta. Dla mnie to był finał rozgrywek o Puchar Klubowych Mistrzów Europy, rozegrany w Amsterdamie w maju 1962 pomiędzy Realem Madryt a Benficą Lizbona. Pierwszy pokazywany w Telewizji Polskiej. Niezależnie od sentymentów to był ważny mecz. Kończył niepowtarzalną w tym stuleciu dominację jednego klubu - Realu. Kto nie widział na stadionie di Stefano, Puskasa czy Gento, a ile było takich szans, mógł przyjrzeć im się za pośrednictwem telewizji. I zdziwić się przy okazji, że Argentyńczyk di Stefano, być może najlepszy piłkarz wszystkich czasów, to nie jest kruczowłosy amant, tylko łysawy, niezbyt wysoki blondyn. Zdziwiliśmy się po raz wtóry, kiedy zobaczyliśmy, że najlepsi piłkarze Benfiki, z Eusebio i Coluną na czele, pochodzą z portugalskich kolonii w Afryce. W ten sposób dotarł do naszej świadomości fakt, że w piłkę nożną gra się nie tylko w Europie i Ameryce Południowej. I to jak się gra!

Reklama  ważniejsza od goli

Telewizja dopiero zaczęła zdobywać sport, a może odwrotnie. Doceniona w Ameryce, gdzie pomogła Kennedy'emu zwyciężyć w wyborach, i w Związku Radzieckim, kiedy pokazała wracającego z kosmosu Gagarina, dostrzegła swoją szansę w sporcie. Jej pierwszymi wielkimi sukcesami stały się igrzyska olimpijskie w Tokio w roku 1964 i - dwa lata później - piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii. Od tej pory nie ma żadnej większej imprezy piłkarskiej bez telewizji. Bohaterowie lokalni stali się idolami ludzi żyjących w miejscach odległych o tysiące kilometrów.

Ta niewątpliwa korzyść futbolu stała się też pewnego rodzaju zagrożeniem. Kiedy UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów, sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM. Jej działania, z jednej strony bardzo pożyteczne z punktu widzenia porządku na rynku praw telewizyjnych, z drugiej skłaniały do zadania pytania: Czy piłka jest jeszcze dla telewizji, czy już telewizja dla piłki? Gdzieś zachwiały się proporcje. Reklama stała się ważniejsza od goli. Relacje z najważniejszych turniejów piłkarskich przekazywane są za pomocą ponad dwudziestu kamer i coraz więcej kibiców woli oglądać to wszystko, siedząc wygodnie w domu, niż iść na stadion, wydawać na bilet i narażać się na ataki chuliganów. Oglądając mecz w domu, człowiek widzi więcej, słucha czasami nawet fachowego komentarza, ale nie uczestniczy.

Perfekcyjnie pokazywane mistrzostwa we Francji, pełne zbliżeń i powtórek, jakich nie było wcześniej, odkryły na nowo piękno futbolu, który dla wielu osób jest już zbyt szybki. A jednak maestria technologiczna ma złe strony. Pół roku po mistrzostwach brałem udział w naradzie specjalnej grupy piłkarskiej Eurowizji w Genewie. Stwierdzono tam, że wszystko to, czym fascynowali francuscy realizatorzy, jest w gruncie rzeczy artystyczną wizją rzeczywistości, a powtórki zabierały nawet kilka minut meczu. Czy istnieje więc wybór? Mecz na stadionie czy przed telewizorem? Myć ręce czy nogi?

Magia gwiazd

Każde kolejne pokolenie uważa, że najlepsi piłkarze grali w jego czasach. Dla mnie to byli Deyna, Lubański, Gadocha, Szarmach, wcześniej Pol. Nikt nie kwestionuje ich wielkości, ale starzy, odchodzący już kibice, pamiętający więcej mówili - Lubański? Żaden gracz. Wilimowski to był gracz.

Ciekawe, że tego typu emocje towarzyszą na ogół wyborom piłkarzy bliższych sercu, bo znanych. Kiedy mowa o gwiazdach światowych, sporów jest mniej. Pele znów został wybrany na sportowca XX wieku, chociaż jest przedstawicielem sportu zespołowego. Ale Pele jest legendą wszystkich czasów. Gdy miał 16 lat, został po raz pierwszy mistrzem świata, dzięki czemu od początku kariery wzbudzał sympatię na całym globie. Świat mu kibicował i współczuł, kiedy na mistrzostwach w Anglii najpierw bułgarscy, a potem portugalscy obrońcy usiłowali połamać mu nogi. Świat ten widział dzięki telewizji dramat piłkarza i tym bardziej życzył mu szczęśliwego powrotu. To trochę tak jak z Manchesterem po katastrofie lotniczej, w której zginęli jego zawodnicy. Pele był graczem genialnym, a do tego zawsze fair. Nie zapomniał swoich korzeni, pomagał biednym, umiał zachować się po zejściu z boiska, nigdy nie wiązały się z nim żadne afery. A poza tym nie mieszkał i nie grał w Europie, która mogła go zepsuć. Był daleko, w Santosie i Nowym Jorku, a przez to jeszcze bardziej tajemniczy. To samo dotyczy Garrinchy, fenomenalnego prawoskrzydłowego z krótszą nogą, którego nieziemskie zwody zna się głównie z opowiadań, bo nigdy nie opuścił Brazylii.

Maradona, porównywalny z Pele pod względem posługiwania się piłką, był absolutnym zjawiskiem lat osiemdziesiątych. Sposób gry od czasów Brazylijczyka zmienił się, więc Maradona, potrafiący wygrywać mecze w pojedynkę, zasługiwał na wyjątkowe uznanie. Jednak, w przeciwieństwie do Pelego, Argentyńczyk okazał się człowiekiem słabym i nie dającym sobie rady z ciężarem sławy. Nie wytrzymuje więc żadnego porównania ani z Pele, ani z kilkoma innymi piłkarzami. Wykrycie u niego środków dopingujących podczas mistrzostw świata w USA stanowiło dla futbolu szok.

Doping u piłkarzy, awantury na trybunach i wokół nich, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie w stosunku do ich umiejętności, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej. Wprost przeciwnie.

Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Historia piłki nożnej zaczyna się w roku 1904 i nieprzerwanie fascynuje. Dwa fakty z lat dwudziestych na zawsze odmieniły jej oblicze. Pierwszym było dopuszczenia do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych. Ich odmienny styl gry wniósł świeży powiew do monotonnego standardów wypracowanych na angielskich boiskach.. Do dziś Ameryka Południowa traktuje piłkę nożną jak świętość, dla młodych, zdolnych, wywodzących się z nizin społecznych piłkarzy jest szansą na poprawienie swojego statusu, stają się bohaterami narodowymi. Drugą istotną cezurą w historii futbolu jest rok 1925, kiedy to zmieniono przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. To zaś dało początek nowej taktyce gry. Słynny trener Arsenalu, Herbert Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Później powoli następowała profesjonalizacja gry i organizacji zawodów. Zaczęły powstawać różne międzynarodowe i kontynentalne federacje. Paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). W dzisiejszych czasach nie ma żadnej większej imprezy piłkarskiej bez telewizji. Bohaterowie lokalni stali się idolami ludzi żyjących w miejscach odległych o tysiące kilometrów. Ta niewątpliwa korzyść futbolu stała się też pewnego rodzaju zagrożeniem. Kiedy UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów, sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM. Jej działania, z jednej strony bardzo pożyteczne z punktu widzenia porządku na rynku praw telewizyjnych, z drugiej skłaniały do zadania pytania: czy piłka jest jeszcze dla telewizji, czy już telewizja dla piłki? Gdzieś zachwiały się proporcje. Reklama stała się ważniejsza od goli. Również część kibiców woli obejrzeć mecz w telewizji niż faktycznie uczestniczyć w wielkim wydarzeniu sportowym. Przynajmniej wciąż każdy kibic posiada jednego piłkarza najbliższego swemu sercu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Przełom nastąpił w roku 1923. Problem ten dotyczył także Anglii. Dopiero w roku 1978 Viv Anderson jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. 
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch. Herbert Chapman zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Tak powstał system WM. od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. 
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). w roku 1950 mistrzostwa organizowała Brazylia. Była faworytem. Miliony ludzi czekały na zwycięstwo nad Urugwajem.
Pele Wspominał później, że nienawidził urugwajskich strzelców goli i poprzysiągł im zemstę. osiem lat później zostanie mistrzem świata I stanie się jedynym człowiekiem, który tytuł mistrza zdobędzie trzykrotnie. w Ameryce Łacińskiej Piłka to sprawa honoru.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej Sport daje szansę. 

Zdobycie Pucharu Świata to jak zapłata Opatrzności za wszystko, co Francuzi dla futbolu zrobili. Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. pismo "L'Equipe", poprzez swojego komentatora Gabriela Hanota, nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych. "France Football" wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka".
Telewizja zaczęła zdobywać sport. korzyść futbolu stała się też zagrożeniem. Reklama stała się ważniejsza od goli. Oglądając mecz w domu, człowiek widzi więcej, ale nie uczestniczy.
Pele znów został wybrany na sportowca XX wieku. był graczem genialnym, a do tego zawsze fair. Doping u piłkarzy, awantury na trybunach, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</body>
      <spans>
        <span start="2040" end="2097">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii</span>
        <span start="2126" end="2166"> nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2914" end="2944">Przełom nastąpił w roku 1923. </span>
        <span start="3529" end="3540">Problem ten</span>
        <span start="3581" end="3605"> dotyczył także Anglii. </span>
        <span start="3923" end="3956">Dopiero w roku 1978 Viv Anderson </span>
        <span start="3969" end="4021">jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. </span>
        <span start="4985" end="5256">
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch</span>
        <span start="5288" end="5290">. </span>
        <span start="5708" end="5723">Herbert Chapman</span>
        <span start="5730" end="5770"> zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="6080" end="6101">Tak powstał system WM</span>
        <span start="6243" end="6244">.</span>
        <span start="6394" end="6443"> od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. </span>
        <span start="10064" end="10122">
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli </span>
        <span start="10149" end="10187">w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy</span>
        <span start="10781" end="10998">. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).</span>
        <span start="12343" end="12346"> w </span>
        <span start="12410" end="12419">roku 1950</span>
        <span start="12427" end="12479"> mistrzostwa organizowała Brazylia. Była faworytem. </span>
        <span start="13120" end="13142">Miliony ludzi czekały </span>
        <span start="13148" end="13151">na </span>
        <span start="13171" end="13196">zwycięstwo nad Urugwajem.</span>
        <span start="13197" end="13203">
Pele </span>
        <span start="13404" end="13421">Wspominał później</span>
        <span start="13464" end="13508">, że nienawidził urugwajskich strzelców goli</span>
        <span start="13552" end="13578"> i poprzysiągł im zemstę. </span>
        <span start="13819" end="13861">osiem lat później zostanie mistrzem świata</span>
        <span start="13878" end="13881"> I </span>
        <span start="13884" end="13914">stanie się jedynym człowiekiem</span>
        <span start="13923" end="13967">, który tytuł mistrza zdobędzie trzykrotnie.</span>
        <span start="14317" end="14338"> w Ameryce Łacińskiej</span>
        <span start="14339" end="14356"> Piłka to sprawa </span>
        <span start="14373" end="14379">honoru</span>
        <span start="14393" end="14394">.</span>
        <span start="14396" end="14437">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej </span>
        <span start="14528" end="14547">Sport daje szansę. </span>
        <span start="15307" end="15308">
</span>
        <span start="15325" end="15326">
</span>
        <span start="15462" end="15485">Zdobycie Pucharu Świata</span>
        <span start="15516" end="15683"> to jak zapłata Opatrzności za wszystko, co Francuzi dla futbolu zrobili. Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. </span>
        <span start="16205" end="16311">Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. </span>
        <span start="16322" end="16327">pismo</span>
        <span start="16344" end="16345"> </span>
        <span start="16353" end="16474">"L'Equipe", poprzez swojego komentatora Gabriela Hanota, nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych</span>
        <span start="16534" end="16536">. </span>
        <span start="16720" end="16737">"France Football"</span>
        <span start="16738" end="16739"> </span>
        <span start="16949" end="17086">wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka"</span>
        <span start="17126" end="17127">.</span>
        <span start="17142" end="17143">
</span>
        <span start="18776" end="18786">Telewizja </span>
        <span start="18794" end="18816">zaczęła zdobywać sport</span>
        <span start="18834" end="18836">. </span>
        <span start="19342" end="19372">korzyść futbolu stała się też </span>
        <span start="19388" end="19401">zagrożeniem. </span>
        <span start="19810" end="19848">Reklama stała się ważniejsza od goli. </span>
        <span start="20091" end="20137">Oglądając mecz w domu, człowiek widzi więcej, </span>
        <span start="20180" end="20200">ale nie uczestniczy.</span>
        <span start="20802" end="20803">
</span>
        <span start="21241" end="21287">Pele znów został wybrany na sportowca XX wieku</span>
        <span start="21337" end="21339">. </span>
        <span start="21839" end="21884">był graczem genialnym, a do tego zawsze fair.</span>
        <span start="22331" end="22332"> </span>
        <span start="22879" end="22919">Doping u piłkarzy, awantury na trybunach</span>
        <span start="22932" end="22977">, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie</span>
        <span start="23008" end="23136">, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Historia piłki nożnej zaczyna się w roku 1904 i nieprzerwanie fascynuje. Dwa fakty z lat dwudziestych na zawsze odmieniły jej oblicze. Pierwszym było dopuszczenia do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych. Również tam, podobnie jak w Anglii, kolebce futbolu, był on sportem elitarnym, w którym grać mogli tylko biali z białymi, kolorowi zaś pogrywali w piłkę ze sobą na własnych podwórkach. W Brazylii, przecież w większości kolorowej, starano utrzymać się tę zasadę, jednak okazało się, że mają oni niesamowity potencjał na boisku i potrafią drużyny składające się tylko z białych dosłownie zmieść z powierzchni ziemi. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję na całym świecie. Tylko w Anglii dopiero w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji. Drugą istotną cezurą w historii futbolu jest rok 1925, kiedy to zmieniono przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. Za tą decyzją poszła również zmiana taktyki. Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej a zdobycie gola było utrudnione. Herbert Chapman, trener Arsenalu, zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M. To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. W Anglii pomysł Chapmana utrzymywał się przez wiele lat, jednak w 1953 roku, kiedy reprezentacja spotkała się z Węgrami, okazało się, że świat poszedł pod tym względem o wiele dalej. Węgrzy myśleli, że jadą do nauczycieli, a okazało się, że wiedzą więcej od nich. Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia ani ta porażka, ani sporo innych, ponoszonych na kolejnych mistrzostwach świata. Nie rozumieli nowych szkół taktyki, a może nie chcieli im się poddać. Stawali się potęgą, której jedyną wartością pozostawała bogata jak nigdzie indziej przeszłość i kultywowana tradycja, zarówno ich przeszłych dokonań, jaki i świetności stadionu Wembley. Tak powoli następowała profesjonalizacja gry i organizacji zawodów. Zaczęły powstawać różne międzynarodowe i kontynentalne federacje. Paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). Opisywany wyżej przypadek rasizmu w Brazylii nie dotyczył innych krajów południowoamerykańskich, a w wielu krajach zaczęto traktować piłkę i wydarzenia piłkarskie jak jedno z najważniejszych świąt. Do dziś mali chłopcy pragną stać się sławnymi piłkarzami, to powoduje, że ze zbieraczy muszelek stają się milionerami i bohaterami podziwianymi w całym kraju. W dzisiejszych czasach nie ma żadnej większej imprezy piłkarskiej bez telewizji. Bohaterowie lokalni stali się idolami ludzi żyjących w miejscach odległych o tysiące kilometrów. Ta niewątpliwa korzyść futbolu stała się też pewnego rodzaju zagrożeniem. Kiedy UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów, sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM. Jej działania, z jednej strony bardzo pożyteczne z punktu widzenia porządku na rynku praw telewizyjnych, z drugiej skłaniały do zadania pytania: czy piłka jest jeszcze dla telewizji, czy już telewizja dla piłki? Gdzieś zachwiały się proporcje. Reklama stała się ważniejsza od goli. Również część kibiców woli obejrzeć mecz w telewizji niż faktycznie uczestniczyć w wielkim wydarzeniu sportowym. Przynajmniej wciąż każdy kibic posiada jednego piłkarza najbliższego swemu sercu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. 

Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Pojawił się jednak Friedenreich, który zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie - piłkarz zmuszony był przed każdym meczem nacierać sobie twarz białym pudrem. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama przystąpił do rozgrywek z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie zakazy. Problem ten dotyczył także Anglii. Dopiero w roku 1978 Viv Anderson jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. 

W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M. od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. 

Wśród wielu "meczów stulecia" ten z roku 1953 zasługuje wyjątkowo na to określenie. Węgrzy Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia ta porażka. Nie rozumieli nowych szkół taktyki. 

Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy, ale to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).
 w roku 1950 mistrzostwa organizowała Brazylia. Była faworytem. Miliony ludzi czekały na zwycięstwo nad Urugwajem.
Pele nie miał jeszcze ośmiu lat. Wspominał później, że nienawidził urugwajskich strzelców goli i poprzysiągł im zemstę. To mogły być naturalne odczucia małego chłopca, który chciał pomścić swoją ojczyznę, nie wierząc, że osiem lat później zostanie mistrzem świata po raz pierwszy. I że stanie się jedynym człowiekiem na ziemi, który tytuł mistrza zdobędzie trzykrotnie. w Ameryce Łacińskiej Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru.
W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. 

Zdobycie Pucharu Świata na dwa lata przed końcem wieku to jak zapłata Opatrzności za wszystko, co Francuzi dla futbolu zrobili. Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano oficjalnie Puchar Świata, wręczany mistrzom do 1970 roku. Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. Największe pismo sportowe Europy, paryska "L'Equipe", poprzez swojego komentatora Gabriela Hanota, nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych. Bez Hanota nie byłoby "piłkarskich śród", Ligi Mistrzów i podobnych rozgrywek na innych kontynentach.
"France Football" wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka".

do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga odrębnego opracowania przez socjologów kultury. Telewizja dopiero zaczęła zdobywać sport. Jej pierwszymi wielkimi sukcesami stały się igrzyska olimpijskie w Tokio w roku 1964 i - dwa lata później - piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii. Ta niewątpliwa korzyść futbolu stała się też zagrożeniem. Reklama stała się ważniejsza od goli. Oglądając mecz w domu, człowiek widzi więcej, ale nie uczestniczy.

Każde pokolenie uważa, że najlepsi piłkarze grali w jego czasach. Kiedy mowa o gwiazdach światowych, sporów jest mniej. Pele znów został wybrany na sportowca XX wieku. był graczem genialnym, a do tego zawsze fair. Maradona, porównywalny z Pele pod względem posługiwania się piłką, okazał się człowiekiem słabym. 
Doping u piłkarzy, awantury na trybunach i wokół nich, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie w stosunku do ich umiejętności, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="838">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. </span>
        <span start="1104" end="1105">
</span>
        <span start="2039" end="2166">
Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2322" end="2361">Pojawił się jednak Friedenreich, który </span>
        <span start="2379" end="2443">zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. </span>
        <span start="2483" end="2564">Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie</span>
        <span start="2593" end="2596"> - </span>
        <span start="2705" end="2739">piłkarz zmuszony był przed każdym </span>
        <span start="2761" end="2796">meczem nacierać sobie twarz białym </span>
        <span start="2804" end="2812">pudrem. </span>
        <span start="2914" end="2963">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama </span>
        <span start="3020" end="3044">przystąpił do rozgrywek </span>
        <span start="3074" end="3198">z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie </span>
        <span start="3208" end="3216">zakazy. </span>
        <span start="3529" end="3540">Problem ten</span>
        <span start="3581" end="3605"> dotyczył także Anglii. </span>
        <span start="3923" end="3956">Dopiero w roku 1978 Viv Anderson </span>
        <span start="3969" end="4021">jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. </span>
        <span start="4616" end="4617">
</span>
        <span start="4985" end="5256">
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch</span>
        <span start="5288" end="5290">. </span>
        <span start="5670" end="5770">Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="6080" end="6244">Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M.</span>
        <span start="6394" end="6443"> od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. </span>
        <span start="7005" end="7006">
</span>
        <span start="7517" end="7609">
Wśród wielu "meczów stulecia" ten z roku 1953 zasługuje wyjątkowo na to określenie. Węgrzy </span>
        <span start="7683" end="7799">Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia </span>
        <span start="7803" end="7813">ta porażka</span>
        <span start="7878" end="7914">. Nie rozumieli nowych szkół taktyki</span>
        <span start="7948" end="7950">. </span>
        <span start="10035" end="10036">
</span>
        <span start="10064" end="10122">
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli </span>
        <span start="10149" end="10187">w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy</span>
        <span start="10648" end="10653">, ale</span>
        <span start="10669" end="10998"> to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).</span>
        <span start="12000" end="12001">
</span>
        <span start="12343" end="12346"> w </span>
        <span start="12410" end="12419">roku 1950</span>
        <span start="12427" end="12479"> mistrzostwa organizowała Brazylia. Była faworytem. </span>
        <span start="13120" end="13142">Miliony ludzi czekały </span>
        <span start="13148" end="13151">na </span>
        <span start="13171" end="13196">zwycięstwo nad Urugwajem.</span>
        <span start="13197" end="13229">
Pele nie miał jeszcze ośmiu lat</span>
        <span start="13402" end="13421">. Wspominał później</span>
        <span start="13464" end="13508">, że nienawidził urugwajskich strzelców goli</span>
        <span start="13552" end="13581"> i poprzysiągł im zemstę. To </span>
        <span start="13709" end="13791">mogły być naturalne odczucia małego chłopca, który chciał pomścić swoją ojczyznę, </span>
        <span start="13803" end="13967">nie wierząc, że osiem lat później zostanie mistrzem świata po raz pierwszy. I że stanie się jedynym człowiekiem na ziemi, który tytuł mistrza zdobędzie trzykrotnie.</span>
        <span start="14317" end="14338"> w Ameryce Łacińskiej</span>
        <span start="14339" end="14379"> Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru</span>
        <span start="14393" end="14395">.
</span>
        <span start="14396" end="14547">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. </span>
        <span start="15307" end="15308">
</span>
        <span start="15325" end="15326">
</span>
        <span start="15462" end="15763">Zdobycie Pucharu Świata na dwa lata przed końcem wieku to jak zapłata Opatrzności za wszystko, co Francuzi dla futbolu zrobili. Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano oficjalnie Puchar Świata, wręczany mistrzom do 1970 roku. </span>
        <span start="16205" end="16474">Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. Największe pismo sportowe Europy, paryska "L'Equipe", poprzez swojego komentatora Gabriela Hanota, nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych</span>
        <span start="16534" end="16636">. Bez Hanota nie byłoby "piłkarskich śród", Ligi Mistrzów i podobnych rozgrywek na innych kontynentach</span>
        <span start="16717" end="16718">.</span>
        <span start="16719" end="16737">
"France Football"</span>
        <span start="16738" end="16739"> </span>
        <span start="16949" end="17086">wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka"</span>
        <span start="17126" end="17127">.</span>
        <span start="17128" end="17129">
</span>
        <span start="17142" end="17143">
</span>
        <span start="17158" end="17279">do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga </span>
        <span start="17290" end="17338">odrębnego opracowania przez socjologów kultury. </span>
        <span start="18776" end="18816">Telewizja dopiero zaczęła zdobywać sport</span>
        <span start="18834" end="18836">. </span>
        <span start="19011" end="19159">Jej pierwszymi wielkimi sukcesami stały się igrzyska olimpijskie w Tokio w roku 1964 i - dwa lata później - piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii. </span>
        <span start="19327" end="19372">Ta niewątpliwa korzyść futbolu stała się też </span>
        <span start="19388" end="19401">zagrożeniem. </span>
        <span start="19810" end="19848">Reklama stała się ważniejsza od goli. </span>
        <span start="20091" end="20137">Oglądając mecz w domu, człowiek widzi więcej, </span>
        <span start="20180" end="20200">ale nie uczestniczy.</span>
        <span start="20788" end="20789">
</span>
        <span start="20802" end="20809">
Każde </span>
        <span start="20817" end="20877">pokolenie uważa, że najlepsi piłkarze grali w jego czasach. </span>
        <span start="21187" end="21287">Kiedy mowa o gwiazdach światowych, sporów jest mniej. Pele znów został wybrany na sportowca XX wieku</span>
        <span start="21337" end="21339">. </span>
        <span start="21839" end="21885">był graczem genialnym, a do tego zawsze fair. </span>
        <span start="22322" end="22388">Maradona, porównywalny z Pele pod względem posługiwania się piłką,</span>
        <span start="22621" end="22651"> okazał się człowiekiem słabym</span>
        <span start="22693" end="22695">. </span>
        <span start="22878" end="23136">
Doping u piłkarzy, awantury na trybunach i wokół nich, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie w stosunku do ich umiejętności, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Historia piłki nożnej zaczyna się w roku 1904 i nieprzerwanie fascynuje. Dwa fakty z lat dwudziestych na zawsze odmieniły jej oblicze. Pierwszym było dopuszczenia do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych. Ich odmienny styl gry wniósł świeży powiew do standardów wypracowanych na angielskich boiskach. Do dziś Ameryka Południowa traktuje piłkę nożną jak świętość, dla młodych, zdolnych, wywodzących się z nizin społecznych piłkarzy jest szansą na poprawienie swojego statusu, stają się bohaterami narodowymi. Drugą istotną cezurą w historii futbolu jest rok 1925, kiedy to zmieniono przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. To zaś dało początek nowej taktyce gry. Słynny trener Arsenalu, Herbert Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Później nastąpiła profesjonalizacja rozgrywek sportowych a dziś piła przyciąga ogromne pieniądze. Telewizja i reklama zdominowały jej odbiór, część kibiców emocjonuje się przed telewizorami, a nie na trybunach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Przełom nastąpił w roku 1923. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym. Herbert Chapman zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Tak powstał system WM. od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Międzynarodową Federację Piłkarską założyli w roku 1904 sami Europejczycy. Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu powstała w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej Sport daje szansę.
Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Henri Delaunay rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. pismo "L'Equipe" nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych. "France Football" wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka". Doping u piłkarzy, awantury na trybunach, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</body>
      <spans>
        <span start="2040" end="2097">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii</span>
        <span start="2126" end="2166"> nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2914" end="2944">Przełom nastąpił w roku 1923. </span>
        <span start="4986" end="5044">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
        <span start="5289" end="5290"> </span>
        <span start="5708" end="5723">Herbert Chapman</span>
        <span start="5730" end="5770"> zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="6080" end="6101">Tak powstał system WM</span>
        <span start="6243" end="6244">.</span>
        <span start="6394" end="6443"> od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. </span>
        <span start="10065" end="10099">Międzynarodową Federację Piłkarską</span>
        <span start="10112" end="10122"> założyli </span>
        <span start="10158" end="10187">w roku 1904 sami Europejczycy</span>
        <span start="10781" end="10783">. </span>
        <span start="10799" end="10841">Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu</span>
        <span start="10842" end="10852"> powstała </span>
        <span start="10874" end="10998">w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).</span>
        <span start="12343" end="12344"> </span>
        <span start="14396" end="14437">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej </span>
        <span start="14528" end="14546">Sport daje szansę.</span>
        <span start="15325" end="15326">
</span>
        <span start="15590" end="15683">Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. </span>
        <span start="16205" end="16219">Henri Delaunay</span>
        <span start="16234" end="16311"> rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. </span>
        <span start="16322" end="16327">pismo</span>
        <span start="16344" end="16345"> </span>
        <span start="16353" end="16363">"L'Equipe"</span>
        <span start="16409" end="16474"> nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych</span>
        <span start="16534" end="16536">. </span>
        <span start="16720" end="16737">"France Football"</span>
        <span start="16738" end="16739"> </span>
        <span start="16949" end="17086">wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata. Tak w roku 1956 narodziła się "Złota Piłka"</span>
        <span start="17126" end="17127">.</span>
        <span start="22331" end="22332"> </span>
        <span start="22879" end="22919">Doping u piłkarzy, awantury na trybunach</span>
        <span start="22932" end="22977">, ceny na zawodników, niewspółmiernie wysokie</span>
        <span start="23008" end="23136">, ponad miarę rozbudowane rozgrywki międzynarodowe, to zagrożenia ostatnich lat. Nic jednak nie wskazuje na kryzys piłki nożnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Dla losów piłki nożnej niezwykle istotne były dwa fakty z lat 20. – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii graczy kolorowych i zmiana przepisów o spalonym, która pozwoliła na rozwój taktyki. Wszystko, co stało się później, stanowiło jedynie skutek tych faktów i zmian dokonujących się w świecie pozafutbolowym.
	Uchodząca za największą futbolową potęgę świata Brazylia początkowo nie pozwalała grać piłkarzom, którzy nie byli biali. Zdarzali się tam jednak fenomenalni ciemnoskórzy piłkarze, jak Arthur Friedenreich, który był Mulatem. Aby mógł grać, zmuszano go, by przed meczem nacierał sobie twarz białym pudrem. Przełom nastąpił w roku 1923, kiedy klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się rasistowskim zasadom i w rozgrywkach o mistrzostwo stanu wystawił kolorowych zawodników. Klub wygrywał przez dwa kolejne lata i spowodował prawdziwą rewolucję. Od drugiej połowy XX wieku w składzie Brazylii trudno już znaleźć białych.
	W 1925 roku miało miejsce kolejne ważne wydarzenie – International Board zmienił przepisy dotyczące spalonego. Wcześniej w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej mogło znajdować się trzech zawodników. Przepisy, które obowiązują do dzisiaj, ograniczyły liczbę zawodników do dwóch. Wtedy właśnie narodziła się piłka nożna w obecnym kształcie. Przed zmianą zdobywanie bramek było utrudnione, bo napastnicy musieli cofać się aż do linii środkowej, a większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym. Na zmianie skorzystał jako pierwszy Herbert Chapman, wielki trener angielski, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Od tamtej pory o wyniku meczów zaczęła decydować taktyka.
	Wydaje się, że popularyzacja futbolu nastąpiła głównie dzięki rozgrwkom klubowym. Dzięki "pucharom" najznakomitsi zawodnicy przyjeżdżają nawet do najuboższych krajów i małych wiosek, jeśli mają one drużyny zajmujące czołowe miejsca w lidze. Niebagatelną rolę odgrywa przy tym telewizja. Jej pierwszym sukcesem stały się igrzyska olimpiskie w Tokio w 1964 roku, a także piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii w roku 1966. Później jednak ze względu na coraz droższe transmisje telewizyjne zaczęto się zastanawiać, czy nie zachwiały się proporcje i to piłka nie służy telewizji, a nie na odwrót. Ponadto przekaz telewizyjny stał się perfekcyjny i zupełnie inny niż widok, jaki mają kibice na stadionie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie.
Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej.Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. wycofał środkowego pomocnika do obrony, Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madridl. W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej.  Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widaćdrogę, jaką przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="1063">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie</span>
        <span start="1102" end="1104">.
</span>
        <span start="1129" end="1414">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. </span>
        <span start="2040" end="2322">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. </span>
        <span start="2914" end="3216">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. </span>
        <span start="4986" end="5200">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej.</span>
        <span start="5201" end="5256">Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch</span>
        <span start="5374" end="5375">.</span>
        <span start="5385" end="5386"> </span>
        <span start="5670" end="5770">Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="5923" end="5962">wycofał środkowego pomocnika do obrony,</span>
        <span start="6010" end="6101"> Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM</span>
        <span start="6545" end="6547">. </span>
        <span start="10065" end="10170">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 </span>
        <span start="10189" end="10323">Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid</span>
        <span start="10404" end="10407">l. </span>
        <span start="10599" end="10783">W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. </span>
        <span start="14339" end="14394"> Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.</span>
        <span start="14396" end="14442">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać</span>
        <span start="14447" end="14459">drogę, jaką </span>
        <span start="14466" end="14546">przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Dla losów piłki nożnej niezwykle istotne były dwa fakty z lat 20. – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii graczy kolorowych i zmiana przepisów o spalonym, która pozwoliła na rozwój taktyki. Wszystko, co stało się później, stanowiło jedynie skutek tych faktów i zmian dokonujących się w świecie pozafutbolowym.
	Uchodząca za największą futbolową potęgę świata Brazylia początkowo czerpała z tych samym wzorców, co inni. Zdarzali się tam jednak fenomenalni piłkarze, jak na przykład Arthur Friedenreich, pierwszy piłkarz, który strzelił tysiąc bramek. Był on jednak Mulatem, szukano więc sposobów, by obejść rasistowskie prawo zakazujące gry piłkarzom, którzy nie są biali, i dopuścić go do rozgrywek. W tym celu zmuszano piłkarza, by przed meczem nacierał sobie twarz białym pudrem. Przełom nastąpił w roku 1923, kiedy klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się rasistowskim zasadom i w rozgrywkach o mistrzostwo stanu wystawił kolorowych zawodników. Klub wygrywał przez dwa kolejne lata i spowodował prawdziwą rewolucję. Od drugiej połowy XX wieku w składzie Brazylii trudno już znaleźć białych.
	W 1925 roku miało miejsce kolejne ważne wydarzenie – International Board zmienił przepisy dotyczące spalonego. Wcześniej w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej mogło znajdować się trzech zawodników. Przepisy, które obowiązują do dzisiaj, ograniczyły liczbę zawodników do dwóch. Wtedy właśnie narodziła się piłka nożna w obecnym kształcie. Przed zmianą zdobywanie bramek było utrudnione, bo napastnicy musieli cofać się aż do linii środkowej, a większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym. Na zmianie skorzystał jako pierwszy Herbert Chapman, wielki trener angielski, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Od tamtej pory o wyniku meczów zaczęła decydować taktyka.
	To Anglii zawdzięczamy początki i rozwój nowoczesnego futbolu. Z tym krajem wiąże się wiele furbolowych legend – najdłuższa historia, pierwsza na świecie liga, powstanie Wembley i pierwszy finał FA Club z 1923 roku. Okazuje się jednak, że po jakimś czasie jedyną wartością potęgi Anglii pozostała bogata przeszłość i kultywowana tradycja, które nie miały wpływu na wyniki. Czołowe angielskie kluby wystawiają niewielu angielskich zawodników. Anglia własnymi siłami nie osiąga wyników na miarę oczekiwań już od 34 lat.
	Międzynarodowa Federacja Piłkarska, czyli FIFA, powstała w 1904 roku w Paryżu z inicjatywy samych Europejczyków. Nie było w ich gronie Anglii, która nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co istniało już na terenie Wielkiej Brytanii. Bardzo wcześnie formy organizacyjne futbolu owstały w Ameryce Południowej –  Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, czyli CONMEBOL, powstała w roku 1916 roku. W tym samym roku odbyły się pierwsze mistrozstwa Ameryki Południowej. W krajach południowoeuropejskich poza Brazylią kolorowi gracze mogli bez przeszkód brać udział w rozgrywkach. Dwaj najwybitniejsi gracze lat 20. i 30. byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj.
	W Ameryce Łacińskiej futbol wzbudzał emocje większe niż gdziekolwiek indziej. Tylko tam możliwe były takie wydarzenia jak wojna futbolowa między Hondurasem i Salvadorem czy mobilizacja wojsk na granicy urugwajsko-brazylijskiej, kiedy te dwa kraje grały ze sobą w Meksyku. Na tym kontynencie futbol traktowany jest niemal jak religia. Piłka nożna to sprawa wagi państwowej, honoru, ale także przepiękna fiesta. Widać tam także dobrze drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, zanim staną się światowymi graczami. Sport daje im szansę. Biedni chłopcy z wielodzietnych rodzin dochodzą dzięki piłce do pozycji, o jakiej marzą zapatrzeni w nich następcy.
	Wydaje się, że popularyzacja futbolu nastąpiła głównie dzięki rozgrwkom klubowym. Dzięki "pucharom" najznakomitsi zawodnicy przyjeżdżają nawet do najuboższych krajów i małych wiosek, jeśli mają one drużyny zajmujące czołowe miejsca w lidze. Niebagatelną rolę odgrywa przy tym telewizja. Jej pierwszym sukcesem stały się igrzyska olimpiskie w Tokio w 1964 roku, a także piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii w roku 1966. Później jednak ze względu na coraz droższe transmisje telewizyjne zaczęto się zastanawiać, czy nie zachwiały się proporcje i to piłka nie służy telewizji, a nie na odwrót. Ponadto przekaz telewizyjny stał się perfekcyjny i zupełnie inni niż widok, jaki mają kibice na stadionie.
	W historii futbolu zapisało się wielu niezwykłych graczy, a każde pokolenie twierdzi, że to w jego czasach grali najlepsi piłkarze. Emocje towarzyszą na ogół wyborom piłkarzy bliższych sercu, bo znanych. W kwestii gwiazd pokroju światowego sporów jest znacznie mniej. Wielu wskazuje na Pelego i Maradonę, legendy wszechczasów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.
Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.
Był on pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329 . Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.
Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. 
Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Problem ten, dziś niezrozumiały, jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Kiedy w roku 1966 jej reprezentacja zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. 
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. narodziła się piłka nożna w jej obecnym kształcie. Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Zdobycie gola było utrudnione, ponieważ większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym, a przebojowi szybcy napastnicy nie dawali sobie rady w pojedynkach z obrońcami. Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Dzięki WM Arsenal, nawet po śmierci Chapmana, przez kilka przedwojennych lat nie miał równych w Anglii. Cały świat przyjął ten system jako najbardziej klasyczny w dziejach futbolu. 
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madridl. W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. Opisywany przypadek rasizmu w Brazylii nie dotyczył innych krajów południowoamerykańskich. Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. 
Tam, gdzie futbol jest religią, nie zawsze starcza miejsca na rozum. A jednocześnie nigdzie na świecie nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. Pele kopał szmaciankę i czyścił bogatym buty. Jego następca, najlepszy dziś piłkarz świata Rivaldo, zbierał w morzu muszelki, które sprzedawał turystom, aby przeżyć. Dziś Rivaldo gra w Barcelonie i zarabia miliony dolarów.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="1104">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.
</span>
        <span start="1129" end="1572">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.
</span>
        <span start="1573" end="1734">Był on pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329</span>
        <span start="1793" end="1794"> </span>
        <span start="1828" end="2039">. Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.
</span>
        <span start="2040" end="2566">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. </span>
        <span start="2913" end="3216">
Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. </span>
        <span start="3529" end="3796">Problem ten, dziś niezrozumiały, jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Kiedy w roku 1966 jej reprezentacja zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. </span>
        <span start="4985" end="5290">
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. </span>
        <span start="5325" end="5375">narodziła się piłka nożna w jej obecnym kształcie.</span>
        <span start="5385" end="5386"> </span>
        <span start="5395" end="5770">Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Zdobycie gola było utrudnione, ponieważ większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym, a przebojowi szybcy napastnicy nie dawali sobie rady w pojedynkach z obrońcami. Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="5923" end="6142">wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. </span>
        <span start="6395" end="6624">od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Dzięki WM Arsenal, nawet po śmierci Chapmana, przez kilka przedwojennych lat nie miał równych w Anglii. Cały świat przyjął ten system jako najbardziej klasyczny w dziejach futbolu. </span>
        <span start="10064" end="10323">
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid</span>
        <span start="10404" end="10407">l. </span>
        <span start="10599" end="10783">W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. </span>
        <span start="11000" end="11010">Opisywany </span>
        <span start="11016" end="11207">przypadek rasizmu w Brazylii nie dotyczył innych krajów południowoamerykańskich. Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. </span>
        <span start="13987" end="13988">
</span>
        <span start="14175" end="14394">Tam, gdzie futbol jest religią, nie zawsze starcza miejsca na rozum. A jednocześnie nigdzie na świecie nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.</span>
        <span start="14396" end="14547">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. </span>
        <span start="14924" end="14975">Pele kopał szmaciankę i czyścił bogatym buty. Jego </span>
        <span start="14983" end="15098">następca, najlepszy dziś piłkarz świata Rivaldo, zbierał w morzu muszelki, które sprzedawał turystom, aby przeżyć. </span>
        <span start="15250" end="15306">Dziś Rivaldo gra w Barcelonie i zarabia miliony dolarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Dla losów piłki nożnej niezwykle istotne były dwa fakty z lat 20. – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii graczy kolorowych i zmiana przepisów o spalonym, która pozwoliła na rozwój taktyki.
	Uchodząca za futbolową potęgę świata Brazylia początkowo nie pozwalała grać piłkarzom, którzy nie byli biali. Przełom nastąpił w roku 1923, kiedy klub Vasco da Gama postanowił sprzeciwić się rasistowskim zasadom i w rozgrywkach o mistrzostwo stanu wystawił kolorowych zawodników. Klub wygrywał przez dwa kolejne lata i spowodował prawdziwą rewolucję. Od drugiej połowy XX wieku w składzie Brazylii trudno już znaleźć białych.
	W 1925 roku miało miejsce kolejne ważne wydarzenie – International Board zmienił przepisy dotyczące spalonego. Wcześniej w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej mogło znajdować się trzech zawodników. Nowe przepisy ograniczyły liczbę zawodników do dwóch. Wtedy właśnie narodziła się piłka nożna w obecnym kształcie. Przed zmianą zdobywanie bramek było utrudnione, bo napastnicy musieli cofać się aż do linii środkowej, a większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym. Od czasów zmiany o wyniku meczów zaczęła decydować taktyka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który wycofał środkowego pomocnika do obrony, Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. powstał system WM</body>
      <spans>
        <span start="625" end="954">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2322">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. </span>
        <span start="2914" end="2979">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro</span>
        <span start="3019" end="3169"> przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. </span>
        <span start="4986" end="5200">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej.</span>
        <span start="5687" end="5731"> pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który </span>
        <span start="5923" end="5962">wycofał środkowego pomocnika do obrony,</span>
        <span start="6010" end="6079"> Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników.</span>
        <span start="6083" end="6101"> powstał system WM</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Brazylia, uchodząca za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z wzorów angielskich. Grało się szybko, twardo i nieskomplikowanie. Zdarzali się tu fenomenalni piłkarze, jak Arthur Friedenreich, który jako pierwszy (i prawdopodobnie jeden z trzech, obok Josefa Bicana i Pelego) strzelił tysiąc bramek (dokładniej: 1329).
Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Przełom nastąpił w 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Druga połowa wieku, od mistrzostw świata na Maracanie w 1950, należy do Brazylii, a w jej składach trudno znaleźć białych.
Kiedy w roku 1966 reprezentacja Anglii zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. Dopiero w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii.
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym, zmniejszając liczbę zawodników, z 3 do 2, mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem. Chapman zmienił wtedy tradycyjne (dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii) ustawienie drużyny. Wycofał środkowego pomocnika do obrony i dwóch łączników z ataku (system WM).
W Anglii narodził się nowoczesny futbol, jednak jego charakter oddaje hasło "Wembley Stadium - Venue of Legends".
Pierwsze mistrzostawa Ameryki Południowej odbyły się w 1916 roku, Europy - w 1960.
Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku
1904- powstanie FIFA
1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii
1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM
1930 - pierwsze mistrzostwa świata
1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley
1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie
1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4
1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji
1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".
1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel
Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku
1. Pele (Brazylia)
2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)
3. Franz Beckenbauer (RFN)
4. Johan Cruyff (Holandia)
5. Bobby Charlton (Anglia)
6. Ferenc Puskas (Węgry)
7. Michel Platini (Francja)
8. Diego Maradona (Argentyna)
9. Marco van Basten (Holandia)
10. Garrincha (Brazylia)</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Brazylia, uchodząca za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich
Był pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek.Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Problem ten jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym. Z przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Tak powstał system WM. Największą zasługą Anglii jest "poczęcie" nowoczesnego futbolu i wychowanie go do pełnoletności. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie widać drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami.Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano Puchar Świata. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność. Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</body>
      <spans>
        <span start="1129" end="1149">Brazylia, uchodząca </span>
        <span start="1158" end="1271">za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. </span>
        <span start="1348" end="1414">Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. </span>
        <span start="1500" end="1570">syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich</span>
        <span start="1571" end="1572">
</span>
        <span start="1573" end="1577">Był </span>
        <span start="1580" end="1712">pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek.</span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="3529" end="3540">Problem ten</span>
        <span start="3561" end="3605"> jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. </span>
        <span start="3931" end="4021">w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. </span>
        <span start="4986" end="5044">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym</span>
        <span start="5288" end="5290">. </span>
        <span start="5670" end="5672">Z </span>
        <span start="5679" end="5770">przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="6080" end="6101">Tak powstał system WM</span>
        <span start="6622" end="6624">. </span>
        <span start="7006" end="7103">Największą zasługą Anglii jest "poczęcie" nowoczesnego futbolu i wychowanie go do pełnoletności. </span>
        <span start="10065" end="10188">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy.</span>
        <span start="10672" end="10673"> </span>
        <span start="10783" end="10998">CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).</span>
        <span start="11096" end="11207"> Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. </span>
        <span start="12133" end="12171">fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. </span>
        <span start="14396" end="14429">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie </span>
        <span start="14437" end="14443">widać </span>
        <span start="14447" end="14527">drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami.</span>
        <span start="15590" end="15704">Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano</span>
        <span start="15715" end="15729"> Puchar Świata</span>
        <span start="15761" end="15810">. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność. </span>
        <span start="23157" end="24051">Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki.
Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.
Był on pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329
Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Druga połowa wieku, od legendarnych mistrzostw świata na Maracanie w roku 1950, należy do Brazylii, a w jej składach trudno znaleźć białych.
Kiedy w roku 1966 reprezentacja Anglii zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. Dopiero w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii.
Najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną był Herbert Champan. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. Jako pierwszy na świecie używał białej piłki i butów z gumowymi kołkami, co rozwinął dopiero dwadzieścia lat później Adolf Dassler, czyli firma Adidas. Za czasów Chapmana Arsenal jako pierwszy klub grał przy świetle elektrycznym.
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym, zmniejszając liczbę zawodników z 3 do 2, mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne (dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii) ustawienie drużyny. Wycofał środkowego pomocnika do obrony i dwóch łączników z ataku. Tak powstał system WM. W niektórych krajach obowiązywał on przez ponad trzydzieści lat. W Polsce jeszcze w latach sześćdziesiątych. Legia jako pierwsza zaczęła stosować nowocześniejsze brazylijskie ustawienie 4-2-4.
W Anglii narodził się nowoczesny futbol, jednak charakter angielskiego futbolu oddaje hasło "Wembley Stadium - Venue of Legends".
Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas spotkania w Paryżu w roku 1904 przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i Hiszpanii. Na kontynencie południowoamerykańskim futbol zaczął tworzyć formy organizacyjne wcześniej - CONMEBOL utworzono w 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostawa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku, Europy - w 1960.
Dwaj najwybitniejsi gracze (Isabelino Gradin i Penarolu Montevideo) lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. Pierwszym uznanym przez cały świat Murzynem był dwukrotny mistrz olimpijski i pierwszy mistrz świata - Urugwajczyk Jose Leandro Andrade.
Fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej pokazują zdarzenia takie, jak wojna futbolowa Hondurasu z Salvadorem czy mobilizacja wojsk na granicy urugwajsko-brazylijskiej (mecz w 1970 w Meksyku).
W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami.
Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano oficjalnie Puchar Świata ("Złotą NIke"), wręczany mistrzom do 1970 roku. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność.
Tygodnik "France Football" wpadł na pomysł przyznawania corocznych nagród dla najlepszych piłkarzy naszej części świata (1956 rok - "Złota Piłka").
UEFA powołała Ligę Mistrzów w 1992 roku.
Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku
1904- powstanie FIFA
1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii
1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM
1930 - pierwsze mistrzostwa świata
1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley
1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie
1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4
1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji
1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".
1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel
Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku
1. Pele (Brazylia)
2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)
3. Franz Beckenbauer (RFN)
4. Johan Cruyff (Holandia)
5. Bobby Charlton (Anglia)
6. Ferenc Puskas (Węgry)
7. Michel Platini (Francja)
8. Diego Maradona (Argentyna)
9. Marco van Basten (Holandia)
10. Garrincha (Brazylia)</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego. Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich
Był pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Problem ten jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Kiedy w roku 1966 jej reprezentacja zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. 
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. Z przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Tak powstał system WM, najbardziej klasyczny w dziejach futbolu. Największą zasługą Anglii jest "poczęcie" nowoczesnego futbolu i wychowanie go do pełnoletności. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960). Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. Isabelino Gradin, zwany Isabel, i Jose Leandro Andrade.fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. Tylko tam mogło dojść do wojny futbolowej Hondurasu z Salvadorem. Czy do mobilizacji wojsk na granicy urugwajsko-brazylijskiej, kiedy te dwa kraje grały ze sobą w roku 1970 w Meksyku.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami.Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano Puchar Świata, wręczany mistrzom do 1970 roku. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność. Współpracownik Rimeta, Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. Największe pismo sportowe Europy, paryska "L'Equipe" nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych, dając początek rozgrywkom pucharowym. do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga  odrębnego opracowania przez socjologów kultury. finał rozgrywek o Puchar Klubowych Mistrzów Europy, rozegrany w Amsterdamie w maju 1962 pomiędzy Realem Madryt a Benficą Lizbona Pierwszy pokazywany w Telewizji Polskiej.UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM.
Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</body>
      <spans>
        <span start="625" end="1103">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.</span>
        <span start="1116" end="1117"> </span>
        <span start="1129" end="1271">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. </span>
        <span start="1348" end="1414">Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. </span>
        <span start="1500" end="1570">syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich</span>
        <span start="1571" end="1572">
</span>
        <span start="1573" end="1577">Był </span>
        <span start="1580" end="1713">pierwszym piłkarzem w historii (i prawdopodobnie jednym z trzech, obok Czecha Josefa Bicana i Pelego), który strzelił tysiąc bramek. </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2914" end="2980">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro </span>
        <span start="3020" end="3110">przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. </span>
        <span start="3529" end="3540">Problem ten</span>
        <span start="3561" end="3796"> jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Kiedy w roku 1966 jej reprezentacja zdobywała tytuł mistrza świata, w angielskiej lidze nie było jeszcze ani jednego Murzyna! Pierwszy, Clyde Best, pojawił się tam dopiero trzy lata później. </span>
        <span start="3931" end="4021">w roku 1978 Viv Anderson z Nottingham jako pierwszy Murzyn zagrał w reprezentacji Anglii. </span>
        <span start="4174" end="4249">Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. </span>
        <span start="4429" end="4563">Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. </span>
        <span start="4615" end="4616">
</span>
        <span start="4986" end="5290">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. </span>
        <span start="5670" end="5672">Z </span>
        <span start="5679" end="5770">przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="6080" end="6103">Tak powstał system WM, </span>
        <span start="6582" end="6624">najbardziej klasyczny w dziejach futbolu. </span>
        <span start="7006" end="7103">Największą zasługą Anglii jest "poczęcie" nowoczesnego futbolu i wychowanie go do pełnoletności. </span>
        <span start="10065" end="10188">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy.</span>
        <span start="10672" end="10998"> na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała z inicjatywy Urugwaju w roku 1916 (UEFA w 1954). Pierwsze mistrzostwa Ameryki Południowej odbyły się w tym samym roku (mistrzostwa Europy w 1960).</span>
        <span start="11096" end="11207"> Dwaj najwybitniejsi gracze lat dwudziestych i początku trzydziestych byli Murzynami i reprezentowali Urugwaj. </span>
        <span start="11219" end="11249">Isabelino Gradin, zwany Isabel</span>
        <span start="11468" end="11469">,</span>
        <span start="11704" end="11707"> i </span>
        <span start="11865" end="11885">Jose Leandro Andrade</span>
        <span start="11972" end="11973">.</span>
        <span start="12133" end="12353">fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. Tylko tam mogło dojść do wojny futbolowej Hondurasu z Salvadorem. Czy do mobilizacji wojsk na granicy urugwajsko-brazylijskiej, kiedy te dwa kraje grały ze sobą w roku 1970 w Meksyku</span>
        <span start="12419" end="12420">.</span>
        <span start="14396" end="14443">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać </span>
        <span start="14447" end="14527">drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami.</span>
        <span start="15590" end="15704">Jules Rimet doprowadził do zorganizowania mistrzostw świata i przewodził FIFA przez 33 lata. Jego imieniem nazwano</span>
        <span start="15715" end="15810"> Puchar Świata, wręczany mistrzom do 1970 roku. Brazylia zdobyła go trzykrotnie i na własność. </span>
        <span start="16182" end="16363">Współpracownik Rimeta, Henri Delaunay, jako pierwszy rzucił hasło przeprowadzenia mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych. Największe pismo sportowe Europy, paryska "L'Equipe"</span>
        <span start="16409" end="16490"> nakłoniło UEFA do zorganizowania turnieju dla mistrzów krajowych, dając początek</span>
        <span start="16512" end="16536"> rozgrywkom pucharowym. </span>
        <span start="17158" end="17279">do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga </span>
        <span start="17289" end="17338"> odrębnego opracowania przez socjologów kultury. </span>
        <span start="17866" end="17994">finał rozgrywek o Puchar Klubowych Mistrzów Europy, rozegrany w Amsterdamie w maju 1962 pomiędzy Realem Madryt a Benficą Lizbona</span>
        <span start="17995" end="18037"> Pierwszy pokazywany w Telewizji Polskiej.</span>
        <span start="19407" end="19455">UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów</span>
        <span start="19456" end="19565"> sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM.</span>
        <span start="23156" end="24051">
Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Najistotniejsze dla piłki nożnej fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.
Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku
1904- powstanie FIFA
1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii
1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM
1930 - pierwsze mistrzostwa świata
1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley
1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie
1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4
1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji
1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".
1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel
Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku
1. Pele (Brazylia)
2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)
3. Franz Beckenbauer (RFN)
4. Johan Cruyff (Holandia)
5. Bobby Charlton (Anglia)
6. Ferenc Puskas (Węgry)
7. Michel Platini (Francja)
8. Diego Maradona (Argentyna)
9. Marco van Basten (Holandia)
10. Garrincha (Brazylia)</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Brazylia, uchodząca za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Grało się więc jak w Anglii. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Problem ten jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w 1904 sami Europejczycy. Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</body>
      <spans>
        <span start="1129" end="1149">Brazylia, uchodząca </span>
        <span start="1158" end="1271">za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. </span>
        <span start="1348" end="1375">Grało się więc jak w Anglii</span>
        <span start="1412" end="1414">. </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="3529" end="3540">Problem ten</span>
        <span start="3561" end="3605"> jeszcze do niedawna dotyczył także Anglii. </span>
        <span start="10065" end="10160">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w </span>
        <span start="10165" end="10188">1904 sami Europejczycy.</span>
        <span start="10672" end="10673"> </span>
        <span start="23157" end="24051">Dziesięć najważniejszych wydarzeń XX wieku

1904- powstanie FIFA

1923 - dopuszczenie graczy kolorowych do rozgrywek w Brazylii

1925 - zmiana przepisu o spalonym i powstanie systemu WM

1930 - pierwsze mistrzostwa świata

1953 - zwycięstwo Węgrów nad Anglią na Wembley

1855 - inauguracja rozgrywek pucharowych w Europie

1958 - pierwszy tytuł mistrza świata dla Brazylii - system 4-2-4

1962 - finał Pucharu Europy Benfica - Real i początek ekspansji telewizji

1970 - początek dominacji "szkoły holenderskiej".

1985 - śmierć 39 kibiców na stadionie Heysel

Dziesięciu najlepszych piłkarzy XX wieku

1. Pele (Brazylia)

2. Alfredo di Stefano (Argentyna/Hiszpania)

3. Franz Beckenbauer (RFN)

4. Johan Cruyff (Holandia)

5. Bobby Charlton (Anglia)

6. Ferenc Puskas (Węgry)

7. Michel Platini (Francja)

8. Diego Maradona (Argentyna)

9. Marco van Basten (Holandia)

10. Garrincha (Brazylia)</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa znaczące fakty z lat dwudziestych – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. 
Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa grać w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Cała druga połowa wieku, od legendarnych mistrzostw świata na Maracanie w roku 1950, należy do Brazylii, a w jej składach trudno znaleźć białych.
W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory miało ich być tylko dwóch. Z nowych ustaleń pierwszy skorzystał angielski trener Herbert Chapman, zmieniając tradycyjne ustawienie drużyny. Wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, a o wyniku po raz pierwszy zaczęła decydować taktyka. 
W Ameryce Łacińskiej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Tutaj sport to wielka szansa. Dla chłopców z biednych wielodzietnych rodzin w Brazylii, Argentynie i innych krajach futbol może stać się przepustką do lepszego życia. Pele kopał szmaciankę i czyścił bogatym buty. Kilkanaście lat później stał się żywą legendą. W Ameryce Łacińskiej piłka nożna stała się niemal religią. Jednocześnie w żadnym innym zakątku świata kibice nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak tu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy.Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali sięfenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.Był on pierwszym piłkarzem w historii, który strzelił tysiąc bramek.Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazyliinie mieli prawa gry w piłkę z białymi.Pojawił się jednak Friedenreich. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem.Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników.Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało.</body>
      <spans>
        <span start="1129" end="1347">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy.</span>
        <span start="1414" end="1459">Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się</span>
        <span start="1467" end="1571">fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.</span>
        <span start="1573" end="1610">Był on pierwszym piłkarzem w historii</span>
        <span start="1681" end="1712">, który strzelił tysiąc bramek.</span>
        <span start="1830" end="2038">Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.</span>
        <span start="2040" end="2097">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii</span>
        <span start="2127" end="2165">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi.</span>
        <span start="2322" end="2353">Pojawił się jednak Friedenreich</span>
        <span start="2441" end="2811">. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem.</span>
        <span start="2914" end="3168">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.</span>
        <span start="4986" end="5289">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.</span>
        <span start="5670" end="6079">Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników.</span>
        <span start="10065" end="10323">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid</span>
        <span start="10405" end="10538">. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa znaczące fakty z lat dwudziestych – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Bez tego nie byłoby wielkich piłkarzy i trenerów, a futbol bez gwiazd nigdy nie stałby się fascynującym zjawiskiem. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie.
Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii – szybko, twardo i nieskomplikowanie. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa grać w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Cała druga połowa wieku, od legendarnych mistrzostw świata na Maracanie w roku 1950, należy do Brazylii, a w jej składach trudno znaleźć białych.
W historii futbolu zapisał się na stałe Anglik Herbert Chapman, który zasłynął nie jako zawodnik, ale wybitny trener – z drużynami Huddersfield i Arsenal aż czterokrotnie wywalczył tytuł mistrza Anglii. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory miało ich być tylko dwóch. Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Padało mało bramek, ponieważ większość kombinacyjnych ataków kończyła się spalonym, a przebojowi szybcy napastnicy nie dawali sobie rady w pojedynkach z obrońcami. Z nowych ustaleń pierwszy skorzystał właśnie Herbert Chapman, zmieniając tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory obowiązywał system klasyczny – dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony – M. To była prawdziwa rewolucja. Od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Dzięki WM Arsenal, nawet po śmierci Chapmana, przez kilka przedwojennych lat nie miał sobie równych w Anglii. Cały świat przyjął ten system jako obowiązujący.
Dość wcześnie powstały pierwsze organizacje futbolowe. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid. W tym gronie nie znalazł się nikt spoza Europy, chociaż, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. 
W Ameryce Łacińskiej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Tutaj sport to wielka szansa. W Brazylii, Argentynie i innych krajach chłopcy z wielodzietnych rodzin, zarabiający na życie razem ze swoimi ojcami i rodzeństwem, dochodzą dzięki futbolowi do pozycji, o jakich marzą zapatrzeni w nich mali następcy. I tak w kółko. Pele kopał szmaciankę i czyścił bogatym buty. Jako niespełna szesnastolatek zdobył swoje pierwsze mistrzostwo świata. Legendą stał się jeszcze za życia. Jego następca, najlepszy obecnie piłkarz świata Rivaldo, zbierał w morzu muszelki, które sprzedawał turystom, aby przeżyć. Dziś Rivaldo gra w Barcelonie i zarabia miliony dolarów.
Tam, gdzie futbol stał się religią, nie zawsze wystarcza miejsca na rozum, są za to wielkie emocje. Jednocześnie w żadnym innym zakątku świata kibice nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka nożna to tutaj sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się  fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.
Był on pierwszym piłkarzem w historii, który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329, co zresztą nie wystarczyło, aby znaleźć się w angielskiej encyklopedii piłkarskiej Guinnessa. Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi.Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. I od tej pory było wszystko w porządku. Charakteryzacja uspokoiła sumienia rasistów.Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana.Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną.Jako pierwszy na świecie używał białej piłki i butów z gumowymi kołkami, co rozwinął dopiero dwadzieścia lat później Adolf Dassler, czyli firma Adidas. Za czasów Chapmana Arsenal jako pierwszy klub grał przy świetle elektrycznym.W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. Można więc przyjąć, że w roku 1925 narodziła się piłka nożna w jej obecnym kształcie.Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M.Wśród wielu "meczów stulecia" ten z roku 1953 zasługuje wyjątkowo na to określenie. Węgrzy myśleli, że jadą do nauczycieli, a okazało się, że wiedzą więcej od nich. Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia ani ta porażka, ani sporo innych, ponoszonych na kolejnych mistrzostwach świata. Nie rozumieli nowych szkół taktyki, a może nie chcieli im się poddać. Stawali się potęgą, której jedyną wartością pozostawała bogata jak nigdzie indziej przeszłość i kultywowana tradycja. Nie miało to jednak wpływu na wyniki.Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid, który od roku 1920, po dekrecie Alfonsa XIII będzie nosił królewską nazwę - Real. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało. Zdanie na ten temat będzie jeszcze wielokrotnie zmieniała.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. W bogatszej Europie tak bardzo tego nie czujemy. W biedniejszej Afryce piłkarze dopiero zdobywają pozycję w hierarchii.Telewizja dopiero zaczęła zdobywać sport, a może odwrotnie.Jej pierwszymi wielkimi sukcesami stały się igrzyska olimpijskie w Tokio w roku 1964 i - dwa lata później - piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii. Od tej pory nie ma żadnej większej imprezy piłkarskiej bez telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="1129" end="1460">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy. Grało się więc jak w Anglii - szybko, twardo i nieskomplikowanie. Innych szkół w świecie nie było. Zdarzali się </span>
        <span start="1466" end="1572"> fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.
</span>
        <span start="1573" end="1610">Był on pierwszym piłkarzem w historii</span>
        <span start="1681" end="2038">, który strzelił tysiąc bramek. Wyliczono mu ich 1329, co zresztą nie wystarczyło, aby znaleźć się w angielskiej encyklopedii piłkarskiej Guinnessa. Przypadek Friedenreicha, choć pochodzi z początków wieku, wiele mówi o zwyczajach panujących w sporcie do dziś i o odstępstwach od przyjętych reguł, jeśli miałoby to przybliżyć zwycięstwo. Cel uświęca środki.</span>
        <span start="2040" end="2165">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii (a więc absolutna większość) nie mieli prawa gry w piłkę z białymi.</span>
        <span start="2322" end="2896">Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. I od tej pory było wszystko w porządku. Charakteryzacja uspokoiła sumienia rasistów.</span>
        <span start="2914" end="3168">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.</span>
        <span start="4174" end="4248">Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana.</span>
        <span start="4429" end="4481">Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną.</span>
        <span start="4657" end="4886">Jako pierwszy na świecie używał białej piłki i butów z gumowymi kołkami, co rozwinął dopiero dwadzieścia lat później Adolf Dassler, czyli firma Adidas. Za czasów Chapmana Arsenal jako pierwszy klub grał przy świetle elektrycznym.</span>
        <span start="4986" end="5375">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje. Można więc przyjąć, że w roku 1925 narodziła się piłka nożna w jej obecnym kształcie.</span>
        <span start="5670" end="6244">Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Do tej pory, przez ponad czterdzieści lat, obowiązywał system klasyczny - dwóch obrońców, trzech pomocników i pięciu napastników w jednej linii. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. Zmienił też ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników. Tak powstał system WM, biorący nazwę od wyimaginowanej linii. Gdyby przeciągnąć ją między poszczególnymi zawodnikami napadu, da nam literę W, a pomocy i obrony - M.</span>
        <span start="7518" end="8105">Wśród wielu "meczów stulecia" ten z roku 1953 zasługuje wyjątkowo na to określenie. Węgrzy myśleli, że jadą do nauczycieli, a okazało się, że wiedzą więcej od nich. Wygrali 6:3 jako pierwsza w trzydziestoletniej historii Wembley drużyna z kontynentu. Anglikom nie dała do myślenia ani ta porażka, ani sporo innych, ponoszonych na kolejnych mistrzostwach świata. Nie rozumieli nowych szkół taktyki, a może nie chcieli im się poddać. Stawali się potęgą, której jedyną wartością pozostawała bogata jak nigdzie indziej przeszłość i kultywowana tradycja. Nie miało to jednak wpływu na wyniki.</span>
        <span start="10065" end="10597">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid, który od roku 1920, po dekrecie Alfonsa XIII będzie nosił królewską nazwę - Real. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało. Zdanie na ten temat będzie jeszcze wielokrotnie zmieniała.</span>
        <span start="14396" end="14666">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. W bogatszej Europie tak bardzo tego nie czujemy. W biedniejszej Afryce piłkarze dopiero zdobywają pozycję w hierarchii.</span>
        <span start="18776" end="18835">Telewizja dopiero zaczęła zdobywać sport, a może odwrotnie.</span>
        <span start="19011" end="19228">Jej pierwszymi wielkimi sukcesami stały się igrzyska olimpijskie w Tokio w roku 1964 i - dwa lata później - piłkarskie mistrzostwa świata w Anglii. Od tej pory nie ma żadnej większej imprezy piłkarskiej bez telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa znaczące fakty z lat dwudziestych – dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Wcześniej kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa grać w piłkę z białymi. Sport ten uchodził za elitarny. Skoro w Anglii w lidze nie grali Murzyni, w Brazylii zwyczaj ten przejęto, rozszerzając go na Mulatów, Metysów oraz Indian. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata. To spowodowało rewolucję. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było ich trzech zawodników, od tej pory miało być tylko dwóch. Z nowych ustaleń pierwszy skorzystał angielski trener Herbert Chapman, wprowadzając system WM. Wycofał środkowego pomocnika do obrony, zmienił ustawienie ataku, wycofując w głąb pola dwóch łączników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Brazyliaczerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy.Zdarzali sięfenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.Był on pierwszym piłkarzem w historii, który strzelił tysiąc bramek.Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazyliinie mieli prawa gry w piłkę z białymi.Pojawił się jednak Friedenreich. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem.Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.Międzynarodową Federację Piłkarskązałożyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało.</body>
      <spans>
        <span start="1129" end="1137">Brazylia</span>
        <span start="1221" end="1347">czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam na przełomie wieków angielscy marynarze i robotnicy.</span>
        <span start="1447" end="1459">Zdarzali się</span>
        <span start="1467" end="1571">fenomenalni piłkarze, jak choćby syn niemieckiego osadnika i brazylijskiej Mulatki, Arthur Friedenreich.</span>
        <span start="1573" end="1610">Był on pierwszym piłkarzem w historii</span>
        <span start="1681" end="1712">, który strzelił tysiąc bramek.</span>
        <span start="2040" end="2097">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii</span>
        <span start="2127" end="2165">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi.</span>
        <span start="2322" end="2353">Pojawił się jednak Friedenreich</span>
        <span start="2441" end="2811">. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. Znaleziono dwa. Po pierwsze - Friedenreicha broniło dobre niemieckie nazwisko. Ponieważ jednak zupełnie nie pasowało ono do śniadej skóry, piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem.</span>
        <span start="2914" end="3168">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję.</span>
        <span start="10065" end="10099">Międzynarodową Federację Piłkarską</span>
        <span start="10113" end="10323">założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Przedstawiciele federacji krajowych Francji, Holandii, Danii, Belgii, Szwajcarii, Szwecji i reprezentującego Hiszpanię klubu FC Madrid</span>
        <span start="10405" end="10538">. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W historii futbolu jest kilka ważnych wydarzeń. Początkowo w Brazylii w piłkę mogli grać jedynie biali zawodnicy. Fenomenalny piłkarz, syn niemieckiego osadnika i Brazylijki, Arthur Friedenreich, przed każdym meczem musiał pudrować twarz. Sytuacja zmieniła się w 1923 r. Wyzwoleni kolorowi Brazylijczycy zrewolucjonizowali światową piłkę nożną. W angielskiej lidze pierwszy czarnoskóry pojawił się w 1969 r., w reprezentacji pierwszy Murzyn zagrał dopiero w 1978 r. 
Najsłynniejszym angielskim trenerem i eksperymentatorem był Herbert Chapman. Jako pierwszy zaczął używać białej piłki i butów z gumowymi kołkami. W odpowiedzi na przyjętą w 1925 r. zmianę przepisów o spalonym Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, a dwóch łączników z ataku skierował w głąb pola. Dzięki tej rewolucji w futbolu znaczenia nabrała taktyka. System Chapmana został zastosowany na całym świecie. W Anglii narodził się i rozwinął nowoczesny futbol. Jednak zamknięta na nowsze rozwiązania taktyczne Anglia zaczęła przegrywać. Z angielskim futbolem wiąże się wiele legendarnych postaci, miejsc i wydarzeń, jego bogactwem jest historia i tradycja. 
Międzynarodową Federację Piłkarską założyli przedstawiciele krajów europejskich, jednak nowoczesne formy organizacyjne w futbolu powstały w Ameryce Południowej. Poza Brazylią przejawów rasizmu w południowoamerykańskiej piłce ne było. Najwybitniejszymi graczami przełomu lat 20. i 30. byli dwaj Murzyni reprezentujący Urugwaj. Rangę futbolu w Ameryce Południowej podkreśla fakt, że w czasie meczu Brazylii z Urugwajem w 1970 r. zmobilizowano na granicy wojsko. Było to pierwsze spotkanie obu drużyn po porażce Brazylii w 1950 r. W Ameryce Południowej piłka to religia, sprawa wagi państwowej. Chłopcom z biednych rodzin sport daje szansę na lepsze życie. 
Wiele zasług dla futbolu, dla nowych form rozgrywek, mają Francuzi, w tym Jules Rimet, Henri Delaunay i Gabriel Hanot. 
Do popularyzacji futbolu przyczyniły się rozgrywki pucharowe i transmisje telewizyjne. Od 1964 r. nie ma większej imprezy sportowej, której nie transmitowałaby telewizja. Z czasem zachwiały się proporcje między sportem a reklamą. Kibice oglądający mecze w domu przestali w tym wydarzeniu uczestniczyć. Ludzie uwielbiają znanych piłkarzy. Pele kilkakrotnie zostawał sportowcem XX wieku. Diego Maradona był zjawiskiem w latach 80., ale nie poradził sobie ze sławą. Piłka nożna jest uwielbiana i to się pewnie nie zmieni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam angielscy marynarze i robotnicy. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby Arthur Friedenreich. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="838">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. </span>
        <span start="954" end="1103">Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.</span>
        <span start="1129" end="1295">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam </span>
        <span start="1315" end="1348">angielscy marynarze i robotnicy. </span>
        <span start="1447" end="1499">Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby</span>
        <span start="1550" end="1571"> Arthur Friedenreich.</span>
        <span start="1712" end="1713"> </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2322" end="2565">Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie.</span>
        <span start="2704" end="2812"> piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. </span>
        <span start="2914" end="3216">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. </span>
        <span start="4174" end="4249">Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. </span>
        <span start="4429" end="4563">Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. </span>
        <span start="4986" end="5289">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.</span>
        <span start="5395" end="5474">Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej.</span>
        <span start="5649" end="5770"> Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="5915" end="6011">Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. </span>
        <span start="6246" end="6442">To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W historii piłki nożnej ważne była dwa wydarzenia: dopuszczenie kolorowych piłkarzy do rozgrywek w Brazylii oraz zmiana przepisu o spalonym. To przyczyniło się do rozwoju futbolu na całym świecie. 
Początkowo w Brazylii uczono piłki według szkoły angielskiej, innej nie było. Zdarzali się fenomenalni piłkarze, jak syn niemieckiego osadnika i Brazylijki, Arthur Friedenreich, który jako pierwszy w historii zdobył tysiąc bramek. Do początku lat 20. rasistowskie prawo zakazywało kolorowym mieszkańcom Brazylii grać w piłkę z białymi, ale z Friedenreicha nikt nie chciał rezygnować, więc przed każdym meczem musiał pudrować twarz. Sytuacje zmieniła się w 1923 r., kiedy w klubie Vasco da Gama z Rio de Janeiro zaczęli grać kolorowi piłkarze. Wyzwoleni kolorowi Brazylijczycy zrewolucjonizowali światową piłkę nożną. W angielskiej lidze pierwszy czarnoskóry zawodnik pojawił się w 1969 r., w reprezentacji pierwszy Murzyn zagrał dopiero w 1978 r. 
Najsłynniejszym angielskim trenerem i eksperymentatorem był Herbert Chapman, którego drużyny czterokrotnie wywalczyły tytuł mistrza Angli. Chapman jako pierwszy zaczął używać białej piłki i butów z gumowymi kołkami. Do historii futbolu przeszedł dzięki temu, że zmienił tradycyjne ustawienie zawodników na boisku. Pozwoliła mu na to przyjęta w 1925 r. zmiana przepisów o spalonym, zgodnie z którą w momencie podania między linią bramkową a najbliższym graczem drużyny atakującej może być dwóch zawodników broniących. Dotychczasowe przepisy bardzo utrudniały zdobywanie bramek. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, a dwóch łączników z ataku skierował w głąb pola. Dzięki tej rewolucji w futbolu znaczenia nabrała taktyka. System Chapmana został zastosowany na całym świecie. Po pewnym czasie Brazylijczycy wprowadzili nowsze ustawienie. 
W Anglii narodził się i rozwinął nowoczesny futbol. Jednak zamknięcie na nowsze szkoły i rozwiązania taktyczne sprawiło, że reprezentacja Anglii zaczęła przegrywać. Pierwszą porażką była przegrana z Węgrami na Wembley w 1953 r. Bogactwem Anglii stała się jej przeszłość i tradycja. Z angielskim futbolem wiąże się wiele legendarnych postaci, miejsc i wydarzeń, m.in. mecz Anglia kontra Reszta Świata, kradzież pucharu w Londynie, cudownie ocalony z katastrofy Bobby Charlton czy występ The Beatles i The Rolling Stones na Wembley. Po latach Anglicy znów zaczęli zdobywać europejskie puchary, w angielskich klubach grało coraz więcej zagranicznych zawodników.
Międzynarodową Federację Piłkarską założyli przedstawiciele krajów europejskich, zabrakło wśród nich Wielkiej Brytanii. Jednak nowoczesne formy organizacyjne w futbolu powstały w Ameryce Południowej, tam rozegrano pierwsze mistrzostwa kontynentu. Poza Brazylią przejawów rasizmu w południowoamerykańskiej piłce ne było. Najwybitniejszymi graczami i idolami kibiców w latach 20. i 30. byli dwaj Murzyni reprezentujący Urugwaj: Isabellino Gradin i Penarolu Montevideo. 
Rangę futbolu w Ameryce Południowej podkreśla fakt, że w czasie meczu Brazylii z Urugwajem w 1970 r. zmobilizowano wojsko na granicy urugwajsko-brazylijskiej. Było to pierwsze spotkanie tych drużyn po wielkiej porażce Brazylii w 1950 r. na wspaniałym stadionie Maracana. Kiedy Urugwaj podeptał honor Brazylii, mały Pele poprzysiągł zemstę. W Ameryce Południowej piłka to religia, sprawa wagi państwowej i wielka feta. Młodym graczom sport daje szansę, chłopcy z biednych rodzin dzięki piłce zdobywają pozycję, o jakiej wielu ich rodaków może pomarzyć. 
Wiele zasług dla futbolu mają Francuzi. Jules Rimet przewodził FIFA przez 33 lata, jego współpracownik Henri Delaunay zaproponował przeprowadzenie mistrzostw Europy dla reprezentacji krajowych, dziennikarz Gabriel Hanot nakłonił UEFA do zorganizowania turnieju mistrzów krajowych, dzisiejszych rozgrywek pucharowych, pismo "France Football" zaczęło przyznawać nagrody dla najlepszych piłkarzy. 
Do popularyzacji futbolu przyczyniły się rozgrywki pucharowe i środowe telewizyjne transmisje meczów. Każde pokolenie miało swoich piłkarskich idoli i niezapomniane mecze. Do świadomości kibiców oglądających finał pucharu Europy w 1962 r. docierało, że wielu czołowych zawodników portugalskiej drużyny pochodzi z kolonii w Afryce, że tam też gra się w piłkę. 
Od 1964 r. nie ma większej imprezy sportowej, której nie transmitowałaby telewizja. Z czasem zachwiały się proporcje między sportem a reklamą. Kibice oglądający mecze w domu przestali w tym wydarzeniu uczestniczyć. Stwierdzono, że zbliżenia i powtórki mają złe strony, zabierają kilka minut meczu. 
Kibice uwielbiają znanych piłkarzy swoich czasów. Pele kilkakrotnie zostawał sportowcem XX wieku. Jego karierę obserwował cały świat. Był lubiany, bo grał fair, nie wywoływał afer i pomagał biednym. Diego Maradona był zjawiskiem w latach 80., kiedy Brazylijczycy zmienili sposób gry. W przeciwieństwie do Pelego Maradona nie poradził sobie ze sławą. 
Piłka nożna jest uwielbiana i to się pewnie nie zmieni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam angielscy marynarze i robotnicy. Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby Arthur Friedenreich.
Był on pierwszym piłkarzem w historii , który strzelił tysiąc bramek. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie. piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej. Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało. W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała w roku 1916 (UEFA w 1954). Spędziłem parę tygodni w Meksyku, chodziłem tam na mecze ligowe, przeżyłem Mundial '86 i łatwiej mi wyobrazić sobie, na czym polega fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej. Tam, gdzie futbol jest religią, nie zawsze starcza miejsca na rozum. A jednocześnie nigdzie na świecie nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę. chłopcy z wielodzietnych rodzin dochodzą dzięki futbolowi do pozycji, o jakich marzą zapatrzeni w nich mali następcy. Wydaje się, że do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga całkowicie odrębnego opracowania przez socjologów kultury. nawet do najuboższych krajów i zabitych deskami wiosek, jeśli miały drużyny zajmujące czołowe miejsca w lidze, przyjeżdżali zawodnicy o najbardziej znanych nazwiskach. Kiedy UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów, sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM. Gdzieś zachwiały się proporcje. Reklama stała się ważniejsza od goli. Relacje z najważniejszych turniejów piłkarskich przekazywane są za pomocą ponad dwudziestu kamer i coraz więcej kibiców woli oglądać to wszystko, siedząc wygodnie w domu, niż iść na stadion. Perfekcyjnie pokazywane mistrzostwa we Francji, pełne zbliżeń i powtórek, jakich nie było wcześniej, odkryły na nowo piękno futbolu, który dla wielu osób jest już zbyt szybki. Każde kolejne pokolenie uważa, że najlepsi piłkarze grali w jego czasach. Kiedy mowa o gwiazdach światowych, sporów jest mniej. Pele jest legendą wszystkich czasów.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="838">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. </span>
        <span start="954" end="1103">Wszystko, co nastąpiło później, stanowiło jedynie konsekwencję tych faktów i zmian dokonujących się w świecie nie mającym ze sportem wiele wspólnego.</span>
        <span start="1129" end="1295">Brazylia, uchodząca słusznie za największą pod względem potencjału futbolową potęgę świata, czerpała początkowo z tych samych wzorów co inni. Piłki nożnej uczyli tam </span>
        <span start="1315" end="1348">angielscy marynarze i robotnicy. </span>
        <span start="1447" end="1499">Zdarzali się jednak fenomenalni piłkarze, jak choćby</span>
        <span start="1550" end="1572"> Arthur Friedenreich.
</span>
        <span start="1573" end="1611">Był on pierwszym piłkarzem w historii </span>
        <span start="1681" end="1713">, który strzelił tysiąc bramek. </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2322" end="2565">Pojawił się jednak Friedenreich, który z jakichś powodów zagrał przeciwko najlepszym białym i wykazał nad nimi wyższość. Szkoda było rezygnować z kogoś takiego. Ci, którzy stworzyli rasistowskie prawo, teraz szukali sposobów na jego ominięcie.</span>
        <span start="2704" end="2812"> piłkarz zmuszony był przed każdym publicznym występem i meczem nacierać sobie twarz białym ryżowym pudrem. </span>
        <span start="2914" end="3216">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. </span>
        <span start="4174" end="4249">Na Highbury, stadionie Arsenalu, znajduje się popiersie Herberta Chapmana. </span>
        <span start="4429" end="4563">Był najsłynniejszym angielskim trenerem przed wojną. Z drużynami Huddersfield i Arsenal wywalczył czterokrotnie tytuł mistrza Anglii. </span>
        <span start="4986" end="5289">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch, i przepis ten wciąż obowiązuje.</span>
        <span start="5395" end="5474">Stary przepis powodował, że napastnicy musieli się cofać aż do linii środkowej.</span>
        <span start="5649" end="5770"> Padało mało bramek. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. </span>
        <span start="5915" end="6011">Chapman wycofał środkowego pomocnika do obrony, która od tej pory składała się z trzech graczy. </span>
        <span start="6246" end="6443">To była rewolucja. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka. </span>
        <span start="10065" end="10189">Międzynarodową Federację Piłkarską, czyli FIFA, założyli podczas majowego spotkania w Paryżu w roku 1904 sami Europejczycy. </span>
        <span start="10407" end="10539">Anglii w tym gronie nie było, bo nie widziała potrzeby angażowania się w coś, co na terytorium Wielkiej Brytanii już funkcjonowało. </span>
        <span start="10599" end="10852">W gronie założycieli nie było nikogo spoza Europy, ale, paradoksalnie, to na kontynencie południowoamerykańskim futbol stworzył formy organizacyjne wcześniej niż gdziekolwiek indziej. CONMEBOL, czyli Południowoamerykańska Konfederacja Futbolu, powstała </span>
        <span start="10874" end="10901">w roku 1916 (UEFA w 1954). </span>
        <span start="12001" end="12170">Spędziłem parę tygodni w Meksyku, chodziłem tam na mecze ligowe, przeżyłem Mundial '86 i łatwiej mi wyobrazić sobie, na czym polega fenomen futbolu w Ameryce Łacińskiej.</span>
        <span start="14174" end="14394"> Tam, gdzie futbol jest religią, nie zawsze starcza miejsca na rozum. A jednocześnie nigdzie na świecie nie potrafią cieszyć się tak ładnie jak w Ameryce Łacińskiej. Piłka to sprawa wagi państwowej, honoru, ale i fiesta.</span>
        <span start="14396" end="14546">W Ameryce Łacińskiej jak nigdzie indziej widać też drogę, jaką często przechodzą młodzi gracze, nim staną się światowymi gwiazdami. Sport daje szansę.</span>
        <span start="14706" end="14738"> chłopcy z wielodzietnych rodzin</span>
        <span start="14798" end="14885"> dochodzą dzięki futbolowi do pozycji, o jakich marzą zapatrzeni w nich mali następcy. </span>
        <span start="17143" end="17338">Wydaje się, że do popularyzacji futbolu w największym stopniu przyczyniły się rozgrywki klubowe, a rola telewizji w tym procesie wymaga całkowicie odrębnego opracowania przez socjologów kultury. </span>
        <span start="17384" end="17552">nawet do najuboższych krajów i zabitych deskami wiosek, jeśli miały drużyny zajmujące czołowe miejsca w lidze, przyjeżdżali zawodnicy o najbardziej znanych nazwiskach. </span>
        <span start="19401" end="19566">Kiedy UEFA powołała do życia w roku 1992 Ligę Mistrzów, sprawy coraz droższych transmisji telewizyjnych i reklam oddała nowo powstałej międzynarodowej agencji TEAM. </span>
        <span start="19778" end="20037">Gdzieś zachwiały się proporcje. Reklama stała się ważniejsza od goli. Relacje z najważniejszych turniejów piłkarskich przekazywane są za pomocą ponad dwudziestu kamer i coraz więcej kibiców woli oglądać to wszystko, siedząc wygodnie w domu, niż iść na stadion</span>
        <span start="20089" end="20091">. </span>
        <span start="20202" end="20378">Perfekcyjnie pokazywane mistrzostwa we Francji, pełne zbliżeń i powtórek, jakich nie było wcześniej, odkryły na nowo piękno futbolu, który dla wielu osób jest już zbyt szybki. </span>
        <span start="20803" end="20877">Każde kolejne pokolenie uważa, że najlepsi piłkarze grali w jego czasach. </span>
        <span start="21187" end="21241">Kiedy mowa o gwiazdach światowych, sporów jest mniej. </span>
        <span start="21343" end="21379">Pele jest legendą wszystkich czasów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Do połowy lat 20. w Brazylii w piłkę nożną mogli grać jedynie biali zawodnicy. Fenomenalny piłkarz Arthur Friedenreich przed każdym meczem musiał pudrować śniadą twarz. Z czasem kolorowi Brazylijczycy zrewolucjonizowali światową piłkę. Czarnoskórzy zawodnicy pojawili się w angielskiej lidze i reprezentacji. 
Herbert Chapman był wybitnym angielskim trenerem i eksperymentatorem. Po zmianie przepisów o spalonym zmienił tradycyjne ustawienie zawodników. Angielski futbol ma bogatą tradycję, wiąże się z nim wiele legendarnych postaci, miejsc i wydarzeń. Był czas, kiedy zamknięta na nowe rozwiązania taktyczne Anglia przegrywała mecze na Wembley.
Międzynarodową Federację Piłkarską założyli przedstawiciele krajów europejskich, jednak nowoczesne formy organizacyjne w futbolu powstały w Ameryce Południowej, w której piłka nożna jest religią i sprawą wagi państwowej. Chłopcom z biednych rodzin sport daje szansę na lepsze życie. Wiele zasług dla futbolu mają Francuzi. Do popularyzacji piłki przyczyniły się rozgrywki pucharowe i transmisje telewizyjne. Z czasem zachwiały się proporcje między sportem a reklamą. Ludzie interesują się życiem i karierą znanych piłkarzy, takich jak Pele czy Maradona. Piłka nożna jest uwielbiana i to się nie zmieni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki. Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch. Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny. O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka.</body>
      <spans>
        <span start="625" end="837">Nie wiadomo, jak potoczyłyby się losy piłki nożnej, gdyby nie dwa fakty z lat dwudziestych - dopuszczenie do rozgrywek w Brazylii piłkarzy kolorowych oraz zmiana przepisu o spalonym, umożliwiająca rozwój taktyki.</span>
        <span start="1712" end="1713"> </span>
        <span start="2040" end="2098">Do początku lat dwudziestych kolorowi mieszkańcy Brazylii </span>
        <span start="2127" end="2166">nie mieli prawa gry w piłkę z białymi. </span>
        <span start="2914" end="3216">Przełom nastąpił w roku 1923. Klub Vasco da Gama z Rio de Janeiro postanowił sprzeciwić się tym zasadom i przystąpił do rozgrywek o mistrzostwo stanu Guanabara z kolorowymi piłkarzami w składzie. Wygrywał przez dwa kolejne lata, co spowodowało rewolucję. W jej wyniku pękły wszystkie bariery i zakazy. </span>
        <span start="4986" end="5256">W roku 1925 International Board zmienił przepis o spalonym w części mówiącej o liczbie zawodników mogących znajdować się w momencie podania piłki między linią bramkową a najbliższym niej graczem drużyny atakującej. Dotychczas było to trzech zawodników, od tej pory dwóch</span>
        <span start="5288" end="5289">.</span>
        <span start="5669" end="5769"> Z nowego przepisu pierwszy skorzystał Herbert Chapman, który zmienił tradycyjne ustawienie drużyny.</span>
        <span start="6264" end="6442"> O ile dotychczas futbol różnił się jedynie stylami gry, charakterystycznymi dla poszczególnych krajów lub regionów świata, o tyle od tej pory o wyniku zaczęła decydować taktyka.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
