<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001290045">
  <date>2000-01-29</date>
  <title>Wybuch niewypału</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Andrzej Łozowski</authors>
  <body>PODATKI W PZPN

Zapowiedź drugiej wojny futbolowej -  Dziurowicz oskarża swego następcę

Wybuch niewypału

ANDRZEJ ŁOZOWSKI

Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. 

Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.

Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki "przeciekowi do mediów" znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej w Polskim Związku Piłki Nożnej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych (niektóre źródła informowały o kwocie 20 mln). Taka suma musiała zrobić wrażenie. Po pierwszych doniesieniach w mediach opiniotwórczy telewizyjny Monitor pytał ministra Jacka Dębskiego oraz byłego prezesa Mariana Dziurowicza, czy jest to zapowiedź bankructwa polskiej piłki.

Jacek Dębski nie potwierdził i nie zaprzeczył, jak większość ministrów, którzy odpowiadają na trudne pytania. Można nawet powiedzieć, że zamiast smutku z powodu zapowiedzi ruiny finansowej, jaka grozi najpopularniejszej dyscyplinie sportu, na obliczu ministra pojawiła się satysfakcja. Dębski mówił, że tego można się było spodziewać, i podał powód: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Dla odmiany Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i zaraz dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Żeby nie było wątpliwości, kto jest odpowiedzialny za nadużycia podatkowe, podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.

W takich okolicznościach, przed kamerami telewizji publicznej, została uruchomiona lawina oskarżeń personalnych, która dopiero nabiera szybkości. Nie wiadomo jeszcze, kogo przysypie, a kto się uratuje, wiadomo natomiast, że idzie ku nowej wojnie. Minister sportu, mówiąc o starych działaczach w nowej ekipie z wyjątkiem Zbigniewa Bońka, dał do zrozumienia, że wszyscy oni są w jakimś stopniu współodpowiedzialni za nadużycia podatkowe i powinni zostać wymienieni na nowych ludzi o czystych rękach. Na tych, których pewnie chętnie wskazałby sam minister. Nie jest tajemnicą, że zamiana Dziurowicza na Listkiewicza w czerwcu ubiegłego roku nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i że eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej

Co do Mariana Dziurowicza, jego pierwszą reakcją było oddanie strzału do następcy i jest to reakcja ludzka, jeśli się zważy, że Listkiewicz zajął fotel poprzednika bez jego zgody i namaszczenia, w wolnych wyborach. W takim przypadku każdy nowy prezes byłby tarczą, do której trzeba strzelać, jeśli nadarzy się po temu okazja, a właśnie się nadarzyła. Wielu działaczy piłkarskich pewnie myślało, że po ubiegłorocznych czerwcowych wyborach Dziurowicz odszedł w niebyt, w końcu nie jest silnego zdrowia. Tymczasem były prezes niespodziewanie wrócił na pierwsze strony gazet i jako pierwszy z zainteresowanych zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. Powoływał się na ekspertyzy autorytetów prawnych oraz stowarzyszeniowy status związku piłkarskiego. Przy okazji wylał wiele żalów pod adresem swego następcy, powiedział nawet, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT od września ubiegłego roku.

Warto w tym miejscu przypomnieć, że Marian Dziurowicz korzystał w przeszłości z każdej okazji, by przedstawić siebie jako człowieka sukcesu, który wyciągnął polską piłkę z biedy i uczynił z niej bogacza.

Otwierając Nadzwyczajny Zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej w lutym ubiegłego roku, były prezes mówił do delegatów m.in.: "Gdy zostałem prezesem w 1995 roku, na koncie związku było 7 miliardów starych złotych i były kłopoty z wypłatami dla etatowych pracowników. Pod koniec 1996 roku na koncie mieliśmy już 70 miliardów starych złotych, rok 1997 zamknęliśmy kwotą 280 miliardów, a 31 grudnia 1998 roku stan konta PZPN wynosił 310 miliardów." Dzisiaj można zapytać, czy Marian Dziurowicz był człowiekiem sukcesu, który zdobył dla piłki fortunę, czy może spryciarzem, który nie płacił podatków, żeby w oczach owieczek wyglądać na dobrego przywódcę stada. Jednego nie można zarzucić Dziurowiczowi na pewno, mianowicie tego, że uciekał z okrętu, przewidując jego rychłe zatonięcie. Nie odszedł z PZPN dobrowolnie, lecz został wyproszony przez delegatów piłki.

Jak się zachowuje nowy prezes PZPN Michał Listkiewicz, któremu wybucha pocisk podłożony przez ministra Dębskiego i do którego strzela jego poprzednik, Marian Dziurowicz, obwiniając go publicznie o niezapłacone podatki, w czasie kiedy byli duetem? Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego. "Istnieje taka możliwość - mówił prezes - że będziemy się odwoływać do Izby Skarbowej czy potem do NSA, ale nie chcemy walczyć z państwem. W ordynacji podatkowej jest zapis, że w przypadkach uzasadnionych w ważnym interesie podatnika lub w interesie publicznym organ podatkowy może umorzyć w całości lub w części zaległości podatkowe. Możemy chyba mówić o interesie publicznym, skoro z PZPN związanych jest bezpośrednio lub pośrednio pół miliona osób, do tego dochodzą miliony kibiców. Gdybyśmy musieli zapłacić tę astronomiczną kwotę, o której mowa w dokumentach pokontrolnych, trzeba byłoby się zastanowić nad ogłoszeniem upadłości związku." Jak widać, Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk, dobrze wiedzący, że zawierucha podatkowa, której nie jest sprawcą, lecz co najwyżej konsumentem, może być pretekstem do nowej wojny, a na wojnie latają kule. Obaj przeciwnicy już ujawnili swój stosunek do niego, to znaczy chętnie by się go pozbyli, bo chociaż w pierwszej wojnie futbolowej byli wrogami, w następnej zawarli przymierze. Dzisiaj nad piłką wisi miecz podatkowy, ale to zawsze będzie kopalnia złota w porównaniu z innymi dyscyplinami sportu i taką kopalnią warto zarządzać.

Jest jeszcze jedno pytanie, na które nikt dzisiaj nie próbuje odpowiadać: jeśli związek piłkarski jako stowarzyszenie podejmował działania, których efekty finansowe nie są zwolnione z podatku VAT oraz podatku dochodowego, to jakie naprawdę ma długi? Urząd Kontroli Skarbowej zajął się na razie rokiem podatkowym 1997, a przecież podatek VAT obowiązuje od 1995 roku, czyli zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe. Kiedy Michał Listkiewicz mówi, że trzeba się zastanowić nad ogłoszeniem upadłości związku, to wcale nie żartuje.

Druga część analizy sytuacji w PZPN  w poniedziałkowym numerze "Rz"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Urząd Skarbowy przeprowadził ostatnio kontrolę w Polskim Związku Piłki Nożnej. Według informacji, do jakich dotarły media, PZPN nie zapłacił podatku VAT oraz podaku od dochodów za rok 1997. Minister Sportu Jacek Dębski powiedział, że przyczyna problemów tkwi w nowym kierownictwie związku, które oprócz Zbigniewa Bońka składa się wyłącznie ze starych działaczy. Były prezes, Marian Dziurowicz, zrzucił odpowiedzialność na byłego sekretarza generalnego i obecnego prezesa związku, Michała Listkiewicza. W ten sposób uruchomiona została lawina oskarżeń personalnych. Warto jednak sprawdzić, czy długi PZPN nie są większe. Kontrola dotyczy tylko roku 1997, a podatek VAT zaczął obowiązywać już dwa lata wcześniej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że nie ponosi odpowiedzialności finansowej. podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim Michał Listkiewicz.Minister sportu dał do zrozumienia, że wszyscy są współodpowiedzialni za nadużycia podatkowe. Listkiewicz nie jest jego człowiekiem Wielu działaczy myślało, że Dziurowicz odszedł, były prezes zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków.  Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="819" end="888">Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1637" end="1708">Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1724">dodał, że </span>
        <span start="1742" end="1746">nie </span>
        <span start="1751" end="1757">ponosi</span>
        <span start="1758" end="1789"> odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="1864" end="1912">podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim </span>
        <span start="1964" end="1983">Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="2232" end="2247">Minister sportu</span>
        <span start="2321" end="2353"> dał do zrozumienia, że wszyscy </span>
        <span start="2357" end="2360">są </span>
        <span start="2377" end="2419">współodpowiedzialni za nadużycia podatkowe</span>
        <span start="2481" end="2483">. </span>
        <span start="2585" end="2596">Listkiewicz</span>
        <span start="2683" end="2710"> nie jest jego człowiekiem </span>
        <span start="3169" end="3185">Wielu działaczy </span>
        <span start="3204" end="3216">myślało, że </span>
        <span start="3256" end="3274">Dziurowicz odszedł</span>
        <span start="3283" end="3285">, </span>
        <span start="3329" end="3341">były prezes </span>
        <span start="3424" end="3517">zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. </span>
        <span start="3616" end="3617"> </span>
        <span start="5163" end="5216">Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, </span>
        <span start="5228" end="5278">poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Być może niebawem czeka nas kolejna wojna futbolowa, mimo że poprzednia zakończyła się zaledwie w czerwcu ubiegłego roku. Urząd Skarbowy przeprowadził ostatnio kontrolę w Polskim Związku Piłki Nożnej. Według informacji, do jakich dotarły media, PZPN nie zapłacił podatku VAT oraz podaku od dochodów za rok 1997. Minister Sportu Jacek Dębski powiedział, że przyczyna problemów tkwi w nowym kierownictwie związku, które oprócz Zbigniewa Bońka składa się wyłącznie ze starych działaczy. Były prezes, Marian Dziurowicz, zrzucił odpowiedzialność na byłego sekretarza generalnego i obecnego prezesa związku, Michała Listkiewicza. W ten sposób uruchomiona została lawina oskarżeń personalnych. Nie dziwi, że Dziurowicz za zaniedbania wini następcę, zwłaszcza że ten został nowym prezesem w wolnych wyborach, bez zgodynpoprzednika. W przeszłości Dziurowicz korzystał zresztą z każdej okazji, by przedstawić się jako człowieka sukcesu i osobę, która uratowała polską piłkę nożną. Michałowi Listkiewiczowi z kolei zależy na tym, by afery nie ujawniać do czasu przedstawienia protokołu pokontrolnego. Listkiewicz zachowuje się ostrożnie, bo zdaje sobie sprawę, że problem niezapłaconych podatków może wywołać kolejną wojnę. Warto jednak sprawdzić, czy długi PZPN nie są większe. Kontrola dotyczy tylko roku 1997, a podatek VAT zaczął obowiązywać już dwa lata wcześniej. Nie są żartem stwierdzenia Listkiewicza, że trzeba rozważyć ogłoszenie upadłości związku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Jacek Dębski mówił, że tego można się było spodziewać: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, Michał Listkiewicz.Minister sportu, mówiąc o starych działaczach, dał do zrozumienia, że wszyscy są współodpowiedzialni za nadużycia podatkowe. Listkiewicz nie jest jego człowiekiem Wielu działaczy myślało, że po ubiegłorocznych wyborach Dziurowicz odszedł, były prezes niespodziewanie wróciłi zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków.  Przy okazji wylał wiele żalów pod adresem swego następcy.Marian Dziurowicz korzystał w przeszłości z każdej okazji, by przedstawić siebie jako człowieka sukcesu, który wyciągnął polską piłkę z biedy. Dzisiaj można zapytać, czy był człowiekiem sukcesu, czy spryciarzem, który nie płacił podatków.Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego. podatek VAT obowiązuje od 1995 roku, czyli zadłużenie PZPN może być większe.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="484">Ten pocisk </span>
        <span start="576" end="630">wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza</span>
        <span start="660" end="661">.</span>
        <span start="818" end="917"> Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1194" end="1207">Jacek Dębski </span>
        <span start="1487" end="1527">mówił, że tego można się było spodziewać</span>
        <span start="1542" end="1595">: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze</span>
        <span start="1623" end="1625">. </span>
        <span start="1637" end="1708">Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1789">dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="1864" end="1946">podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, </span>
        <span start="1964" end="1983">Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="2232" end="2277">Minister sportu, mówiąc o starych działaczach</span>
        <span start="2320" end="2353">, dał do zrozumienia, że wszyscy </span>
        <span start="2357" end="2360">są </span>
        <span start="2377" end="2419">współodpowiedzialni za nadużycia podatkowe</span>
        <span start="2481" end="2483">. </span>
        <span start="2585" end="2596">Listkiewicz</span>
        <span start="2683" end="2710"> nie jest jego człowiekiem </span>
        <span start="3169" end="3185">Wielu działaczy </span>
        <span start="3204" end="3235">myślało, że po ubiegłorocznych </span>
        <span start="3247" end="3274">wyborach Dziurowicz odszedł</span>
        <span start="3283" end="3285">, </span>
        <span start="3329" end="3363">były prezes niespodziewanie wrócił</span>
        <span start="3389" end="3391">i </span>
        <span start="3424" end="3517">zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. </span>
        <span start="3616" end="3673"> Przy okazji wylał wiele żalów pod adresem swego następcy</span>
        <span start="3812" end="3813">.</span>
        <span start="3851" end="3992">Marian Dziurowicz korzystał w przeszłości z każdej okazji, by przedstawić siebie jako człowieka sukcesu, który wyciągnął polską piłkę z biedy</span>
        <span start="4017" end="4018">.</span>
        <span start="4462" end="4490"> Dzisiaj można zapytać, czy </span>
        <span start="4508" end="4533">był człowiekiem sukcesu, </span>
        <span start="4565" end="4569">czy </span>
        <span start="4574" end="4612">spryciarzem, który nie płacił podatków</span>
        <span start="4672" end="4673">.</span>
        <span start="5163" end="5278">Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego</span>
        <span start="5321" end="5323">. </span>
        <span start="6845" end="6913">podatek VAT obowiązuje od 1995 roku, czyli zadłużenie PZPN może być </span>
        <span start="6925" end="6933">większe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Urząd Skarbowy przeprowadził ostatnio kontrolę w Polskim Związku Piłki Nożnej. Według informacji, do jakich dotarły media, PZPN nie zapłacił podatku VAT oraz podaku od dochodów za rok 1997. Minister Sportu Jacek Dębski wini nowe kierownictwo związku, a były prezes Marian Dziurowicz zrzuca odpowiedzialność na obecnego prezesa związku Michała Listkiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>PZPN nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997. Marian Dziurowiczprzedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że nie ponosi odpowiedzialności finansowej. podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim Michał Listkiewicz.Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="403">P</span>
        <span start="412" end="413">Z</span>
        <span start="420" end="421">P</span>
        <span start="426" end="427">N</span>
        <span start="826" end="888"> nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1637" end="1654">Marian Dziurowicz</span>
        <span start="1655" end="1708">przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1724">dodał, że </span>
        <span start="1742" end="1746">nie </span>
        <span start="1751" end="1757">ponosi</span>
        <span start="1758" end="1789"> odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="1864" end="1912">podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim </span>
        <span start="1964" end="1983">Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="5163" end="5216">Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, </span>
        <span start="5228" end="5278">poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Minister sportu zainicjował kontrolę skarbową w PZPN. Chciał w ten sposób dotknąć prezesa Mariana Dziurowicza, z którym był skłócony. Dziurowicza na stanowiku zastąpił jednak tymczasem Michał Listkiewicz i to na jego barki spadną wyniki kontroli, które wkrótce mają zostać ogłoszone. Z przecieków wynika, że PZPN ma zaległości w podatku VAT i podatku dochodowym na kwotę 13 milionów złotych. Dziurowicz zrzuca całą winę na Listkiewicza. Obecnego prezesa atakuje też minister sportu, który chciałby umieścić w PZPN swoich ludzi. Sam Listkiewicz prosi, żeby poczekać na oficjalne wyniki kontroli. Zwraca uwagę na możliwość odwołania się do wyższej instancji oraz instytucję umorzenia zaległości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>znowu czeka nas wojna futbolowa. Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Dębski mówił, że tego można się było spodziewać. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby awantury nie nagłaśniać, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="160">znowu czeka nas wojna futbolowa</span>
        <span start="271" end="301">. Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="538">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale </span>
        <span start="576" end="661">wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</span>
        <span start="737" end="738"> </span>
        <span start="819" end="917">Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1200" end="1207">Dębski </span>
        <span start="1487" end="1527">mówił, że tego można się było spodziewać</span>
        <span start="1623" end="1625">. </span>
        <span start="1637" end="1708">Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1789">dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="5125" end="5187">Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby </span>
        <span start="5191" end="5216">awantury nie nagłaśniać, </span>
        <span start="5223" end="5278">żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Po pierwszej wojnie futbolowej, z której minister sportu nie wyszedł zwycięsko, w PZPN pozostał niewypał w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Miał wybuchnąć pod nogami prezesa Mariana Dziurowicza. Okazał się jednak pociskiem z opóźnionym zapłonem, trafiając w nowego prezesa – Michała Listkiewicza. Nie ma jeszcze oficjalnych wyników kontroli, ale z przecieków medialnych wynika, że PZPN nie zapłacił podatku VAT oraz podatku dochodowego za rok 1997 w wysokości 13 milionów złotych. Jest to niebagatelna suma. Pojawiły się więc pytania o ewentualne bankructwo polskiej piłki. Minister nie potrafił ukryć satysfakcji. O nadużycia oskarżył nowe kierownictwo, w którym – oprócz Zbigniewa Bońka – widzi samych starych działaczy. Dziurowicz stwierdził z kolei, że był prezesem społecznym, w związku z czym nie może ponosić odpowiedzialności finansowej. Winnym, jego zdaniem, jest ówczesny sekretarz generalny, a dzisiejszy prezes – Michał Listkiewicz. Zapowiada się kolejna wojna futbolowa. Minister będzie chciał wykorzystać wyniki kontroli do czystki personalnej. Listkiewicz, atakowany z obu stron – przez swojego poprzednika i ministra – prosi media, z którymi ma dobry kontakt, aby nie nagłaśniać sprawy do czasu publikacji oficjalnych wyników kontroli. Zwraca uwagę na możliwość odwoływania się do wyższej instancji, a także perspektywę ewentualnego umorzenia zaległości podatkowych ze względu na ważny interes publiczny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>znowu czeka nas wojna futbolowa. Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach. znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej w Polskim Związku Piłki Nożnej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Monitor pytał ministra Jacka Dębskiego oraz byłego prezesa Mariana Dziurowicza, czy jest to zapowiedź bankructwa polskiej piłki.Jacek Dębski mówił, że tego można się było spodziewać, i podał powód: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Dla odmiany Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.W takich okolicznościach, przed kamerami telewizji publicznej, została uruchomiona lawina oskarżeń personalnych. Jak się zachowuje nowy prezes PZPN Michał Listkiewicz? Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="160">znowu czeka nas wojna futbolowa</span>
        <span start="271" end="301">. Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="661">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</span>
        <span start="737" end="917"> znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej w Polskim Związku Piłki Nożnej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1064" end="1192">Monitor pytał ministra Jacka Dębskiego oraz byłego prezesa Mariana Dziurowicza, czy jest to zapowiedź bankructwa polskiej piłki.</span>
        <span start="1194" end="1207">Jacek Dębski </span>
        <span start="1487" end="1708">mówił, że tego można się było spodziewać, i podał powód: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Dla odmiany Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1789">dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="1864" end="1983">podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="1985" end="2096">W takich okolicznościach, przed kamerami telewizji publicznej, została uruchomiona lawina oskarżeń personalnych</span>
        <span start="2129" end="2131">. </span>
        <span start="4878" end="4931">Jak się zachowuje nowy prezes PZPN Michał Listkiewicz</span>
        <span start="5123" end="5322">? Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Zapowiada się kolejna wojna futbolowa. Wyniki kontroli skarbowej w PZPN wykazują – jak wynika z przecieków medialnych – zaległości w podatku VAT oraz podatku dochodowym na kwotę 13 milionów złotych. Odpowiedzialność spada na barki prezesa Listkiewicza, atakowanego zarówno przez swojego poprzednika Marian Dziurowicza, jak i ministra sportu Jacka Dębskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. pocisk wybuchł pod nogami prezesa Michała Listkiewicza. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997. Listkiewicz prosi, żeby awantury nie nagłaśniać, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="477" end="484">pocisk </span>
        <span start="576" end="595">wybuchł pod nogami </span>
        <span start="602" end="630">prezesa Michała Listkiewicza</span>
        <span start="660" end="661">.</span>
        <span start="737" end="738"> </span>
        <span start="819" end="888">Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="5163" end="5187">Listkiewicz prosi, żeby </span>
        <span start="5191" end="5216">awantury nie nagłaśniać, </span>
        <span start="5223" end="5278">żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Ostatnia kontrola skarbowa w Polskim Związku Piłki Nożnej ujawniła,że związek nia zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Spłata tego długu może oznaczać bankructwo związku. Zarówno minister sportu Jacek Dębski jak i były prezes związku Marian Dziurowicz za taki stan rzeczy winią obecnego prezesa Michała Listkiewicza. Minister sportu twierdzi,że fatalny stan finansów związku to wina braku świeżej krwi w jego strukturach. Z kolei Dziurowicz twierdzi,że Listkiewicz niepotrzebnie wciągnął PZPN na listę płatników podatku VAT.
Sam Listkiewicz prosi aby nie nagłaśniać sprawy dopóki Urząd Skarbowy nie zakończy kontroli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.
Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki "przeciekowi do mediów" znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="301">Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="662">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.
</span>
        <span start="663" end="786">Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki "przeciekowi do mediów" znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej</span>
        <span start="817" end="917">. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="964">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Ostatnia kontrola Urzędu Skarbowego w Polskim Związku Piłki Nożnej wykazała, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Minister sportu Jacek Dębski po ujawinieniu tej informacji przez prasę powiedział,że można się było tego spodziewać, jako,że w PZPN, poza Zbigniewem Bońkiem, są sami starzy działacze. Również był prezes PZPN, Marian Dziurowicz odżegnuje się od winy twierdząc,że on był prezesem społecznym nie mającym nic wspólnego z nierozliczonymi finansami. Dziurowicz twierdzi,że za fatalny stan finansów Związku odpowiada obecny prezes, Michał Listkiewicz.
Wypowiedź ministra oraz poprzedniego prezesa wywołała lawinę wzajemnych oskarżeń.Minister sportu nie był zadowolony z wyboru Listkiewicza na prezesa, dlatego też wykorzystuje nadajrzającą się okazję do zdyskredytowania go w oczach opinii publicznej. Z wyboru Listkiewicza nie jest też zadowolony Dziurowicz, który również wykorzystuje sytuację aby przerzucić winę z siebie na Listkiewicza, który podjął decyzję o wciągnięciu PZPN na listę płatników podatku VAT we wrześniu ubiegłego roku. Ponadto wzięcie współodpowiedzialności za stan finansowy związku przez Dziurowicza kłóciłoby się z jego własnym wyobrażeniem na temat roli jaką odegrał w ratowaniu polskiej piłki.
Z kolei Michał Listkiewicz na oskarżenia obu panów reaguje bardzo spokojnie i prosi aby nie nagłaśniać sprawy dopóki Urząd Skarbowy nie zakończy kontroli w PZPN.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. 
Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.
Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki "przeciekowi do mediów" znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej w Polskim Związku Piłki Nożnej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Po pierwszych doniesieniach w mediach opiniotwórczy telewizyjny Monitor pytał ministra Jacka Dębskiego oraz byłego prezesa Mariana Dziurowicza, czy jest to zapowiedź bankructwa polskiej piłki.
Jacek Dębski nie potwierdził i nie zaprzeczył. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i zaraz dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Żeby nie było wątpliwości, kto jest odpowiedzialny za nadużycia podatkowe, podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.
W takich okolicznościach została uruchomiona lawina oskarżeń personalnych, która dopiero nabiera szybkości.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="472">Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. 
</span>
        <span start="473" end="662">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.
</span>
        <span start="663" end="917">Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki "przeciekowi do mediów" znane są główne trofea Urzędu Kontroli Skarbowej w Polskim Związku Piłki Nożnej. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1000" end="1192">Po pierwszych doniesieniach w mediach opiniotwórczy telewizyjny Monitor pytał ministra Jacka Dębskiego oraz byłego prezesa Mariana Dziurowicza, czy jest to zapowiedź bankructwa polskiej piłki.</span>
        <span start="1193" end="1239">
Jacek Dębski nie potwierdził i nie zaprzeczył</span>
        <span start="1302" end="1304">. </span>
        <span start="1637" end="1983">Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i zaraz dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Żeby nie było wątpliwości, kto jest odpowiedzialny za nadużycia podatkowe, podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="1984" end="2009">
W takich okolicznościach</span>
        <span start="2047" end="2130"> została uruchomiona lawina oskarżeń personalnych, która dopiero nabiera szybkości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Ostatnia kontrola skarbowa w Polskim Związku Piłki Nożnej ujawniła,że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za 1997 rok na kwotę 13 milionów złotych. O zaistniałą sytuację zarówno minister sportu jak i były prezes PZPN Marian Dziurowicz oskarżają obecnego prezesa związku Michała Listkiewicza. Ten ostatni z kolei prosi,żeby nie wyciągać pochopnych wniosków przed zakończeniem kontroli urzędu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie. Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="189">Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie</span>
        <span start="271" end="301">. Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="538">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale </span>
        <span start="576" end="661">wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski postarał się, by Urząd Skarbowy skontrolował Polski Związek Piłki Nożnej. Chciał tym samym zaszkodzić ówczesnemu prezesowi Marianowi Dziurowiczowi, jednak pocisk ugodził jego następcę – Michała Listkiewicza. Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, już dziś wiadomo, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Może to oznaczać zapowiedź rychłego bankructwa polskiej piłki. Działacze zaczynają przerzucać się odpowiedzialnością za taki stan rzeczy. Minister sportu sugeruje, że współwinny jest cały zarząd związku, Marian Dziurowicz bez wahania obarczył winą byłego sekretarza generalnego związku, obecnego prezesa, Michała Listkiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. pocisk wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Dziurowicz były prezes informował dlaczego związek nie płacił podatków. powiedział, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT. jeśli związek piłkarski podejmował działania, których efekty finansowe nie są zwolnione z podatku VAT oraz podatku dochodowego, to jakie naprawdę ma długi? VAT obowiązuje od 1995 roku, zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="545" end="551">pocisk</span>
        <span start="575" end="630"> wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza</span>
        <span start="660" end="661">.</span>
        <span start="818" end="917"> Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="3256" end="3266">Dziurowicz</span>
        <span start="3328" end="3341"> były prezes </span>
        <span start="3467" end="3477">informował</span>
        <span start="3478" end="3517"> dlaczego związek nie płacił podatków. </span>
        <span start="3675" end="3685">powiedział</span>
        <span start="3691" end="3785">, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT</span>
        <span start="3812" end="3813">.</span>
        <span start="6185" end="6186"> </span>
        <span start="6590" end="6613">jeśli związek piłkarski</span>
        <span start="6633" end="6766"> podejmował działania, których efekty finansowe nie są zwolnione z podatku VAT oraz podatku dochodowego, to jakie naprawdę ma długi? </span>
        <span start="6853" end="6882">VAT obowiązuje od 1995 roku, </span>
        <span start="6888" end="6933">zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski postarał się, by Urząd Skarbowy skontrolował Polski Związek Piłki Nożnej. Chciał tym samym zaszkodzić ówczesnemu prezesowi Marianowi Dziurowiczowi, jednak okazał się to być pocisk z opóźnionym zapłonem, który wybuchł w kilka miesięcy później pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza. Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, dzięki przeciekowi do mediów wiadomo już, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Może to oznaczać zapowiedź rychłego bankructwa polskiej piłki. Działacze zaczynają przerzucać się odpowiedzialnością za taki stan rzeczy. Minister sportu sugeruje, że współwinny jest cały zarząd związku i starzy działacze powinni zostać wymienieni. Dla odmiany Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i przekonywał, że jako taki nie może ponosić odpowiedzialności finansowej. Publicznie obarczył za to winą byłego sekretarza generalnego związku, obecnego prezesa, Michała Listkiewicza. Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury na razie nie nagłaśniać, lepiej zaczekać na zakończenie kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego. Jak widać, Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk, dobrze wiedzący, że zawierucha podatkowa, której nie jest sprawcą, lecz co najwyżej konsumentem, może stać się pretekstem do rozpoczęcia kolejnej wojny futbolowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. Dębski mówił, że tego można się było spodziewać: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej.  zamiana Dziurowicza na Listkiewicza nie satysfakcjonowała ministra sportu. Wielu działaczy piłkarskich myślało, że po ubiegłorocznych czerwcowych wyborach Dziurowicz odszedł w niebyt. Tymczasem były prezes zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. powiedział, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT.

 czy Marian Dziurowicz był człowiekiem sukcesu, który zdobył dla piłki fortunę, czy może spryciarzem, który nie płacił podatków, żeby wyglądać na dobrego przywódcę stada. Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk. jeśli związek piłkarski podejmował działania, których efekty finansowe nie są zwolnione z podatku VAT oraz podatku dochodowego, to jakie naprawdę ma długi? VAT obowiązuje od 1995 roku, zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="545" end="661">pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</span>
        <span start="818" end="917"> Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="1480" end="1527">Dębski mówił, że tego można się było spodziewać</span>
        <span start="1542" end="1625">: w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. </span>
        <span start="1637" end="1708">Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i </span>
        <span start="1714" end="1789">dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. </span>
        <span start="2561" end="2598"> zamiana Dziurowicza na Listkiewicza </span>
        <span start="2623" end="2660">nie satysfakcjonowała ministra sportu</span>
        <span start="3031" end="3033">. </span>
        <span start="3169" end="3197">Wielu działaczy piłkarskich </span>
        <span start="3204" end="3283">myślało, że po ubiegłorocznych czerwcowych wyborach Dziurowicz odszedł w niebyt</span>
        <span start="3317" end="3341">. Tymczasem były prezes </span>
        <span start="3424" end="3517">zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. </span>
        <span start="3675" end="3685">powiedział</span>
        <span start="3691" end="3785">, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT</span>
        <span start="3812" end="3815">.

</span>
        <span start="4485" end="4619"> czy Marian Dziurowicz był człowiekiem sukcesu, który zdobył dla piłki fortunę, czy może spryciarzem, który nie płacił podatków, żeby </span>
        <span start="4637" end="4673">wyglądać na dobrego przywódcę stada.</span>
        <span start="5977" end="6026"> Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk</span>
        <span start="6184" end="6186">. </span>
        <span start="6590" end="6613">jeśli związek piłkarski</span>
        <span start="6633" end="6766"> podejmował działania, których efekty finansowe nie są zwolnione z podatku VAT oraz podatku dochodowego, to jakie naprawdę ma długi? </span>
        <span start="6853" end="6882">VAT obowiązuje od 1995 roku, </span>
        <span start="6888" end="6933">zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski postarał się, by Urząd Skarbowy skontrolował Polski Związek Piłki Nożnej. Chciał tym samym zaszkodzić ówczesnemu prezesowi Marianowi Dziurowiczowi, jednak pocisk ugodził jego następcę – Michała Listkiewicza. Chociaż nie ma jeszcze protokołu końcowego, już dziś wiadomo, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Minister sportu Jacek Dębskizostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. pociskwybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza. Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych. VAT obowiązuje od 1995 roku, zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="372" end="471">zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="545" end="551">pocisk</span>
        <span start="576" end="630">wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza</span>
        <span start="660" end="661">.</span>
        <span start="818" end="917"> Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych</span>
        <span start="963" end="965">. </span>
        <span start="6853" end="6882">VAT obowiązuje od 1995 roku, </span>
        <span start="6888" end="6933">zadłużenie PZPN może być parokrotnie większe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Urząd Kontroli Skarbowej po kontroli w Polskim Związku Piłki Nożnej stwierdził, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych.
Minister sportu Jacek Dębski mówił w probramie Monitor, że tego można się było spodziewać, bo w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Natomiast Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa PZPN, a społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Odpowiedzialność za nadużycia podatkowe zrzucił na byłego sekretarza generalnego związku, a dzisiaj prezesa, Michała Listkiewicza. Idzie ku nowej wojnie futbolowej.
Listkiewicz ostrzega przed możliwością ogłoszenia upadłości związku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza. zamiana Dziurowicza na Listkiewicza nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="471">Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="473" end="630">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza</span>
        <span start="660" end="661">.</span>
        <span start="1636" end="1637"> </span>
        <span start="2562" end="2598">zamiana Dziurowicza na Listkiewicza </span>
        <span start="2623" end="2712">nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i </span>
        <span start="2715" end="2816">eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Urząd Kontroli Skarbowej po kontroli w Polskim Związku Piłki Nożnej stwierdził, że Związek nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych.
Minister sportu Jacek Dębski mówił w probramie Monitor, że tego można się było spodziewać, bo w nowym kierownictwie PZPN są sami starzy działacze z wyjątkiem Zbigniewa Bońka. Natomiast Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa PZPN i dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Odpowiedzialność za nadużycia podatkowe zrzucił na byłego sekretarza generalnego związku, a dzisiaj prezesa, Michała Listkiewicza. Idzie ku nowej wojnie futbolowej.
Listkiewicz zajął fotel poprzednika bez jego zgody i namaszczenia, w wolnych wyborach. Wielu działaczy piłkarskich pewnie myślało, że po ubiegłorocznych czerwcowych wyborach Dziurowicz odszedł w niebyt, tymczasem były prezes niespodziewanie wrócił na pierwsze strony gazet i jako pierwszy z zainteresowanych zwołał konferencję prasową, podczas której informował, dlaczego związek nie płacił podatków. Powoływał się na ekspertyzy autorytetów prawnych oraz stowarzyszeniowy status związku piłkarskiego. Przy okazji wylał wiele żalów pod adresem swego następcy, powiedział nawet, że było błędem i nadgorliwością Listkiewicza wciągnięcie PZPN na listę płatników podatku VAT od września ubiegłego roku.
Listkiewicz prosi, żeby sprawy nie nagłaśniać, poczekać do końca kontroli i ostrzega przed możliwością upadłości związku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. 
Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach. Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i zaraz dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Żeby nie było wątpliwości, kto jest odpowiedzialny za nadużycia podatkowe, podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz. Nie jest tajemnicą, że zamiana Dziurowicza na Listkiewicza w czerwcu ubiegłego roku nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i że eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego. Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk, dobrze wiedzący, że zawierucha podatkowa może być pretekstem do nowej wojny.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="472">Czy znowu czeka nas wojna futbolowa, już druga w ostatnim czasie, bo przecież ta pierwsza zakończyła się bardzo niedawno, w czerwcu ubiegłego roku. Minister sportu Jacek Dębski, który wywołał pierwszą, i bynajmniej nie był jej moralnym zwycięzcą, zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. 
</span>
        <span start="473" end="661">Ten pocisk był przeznaczony dla prezesa Mariana Dziurowicza, ale był to pocisk z opóźnionym zapłonem i wybuchł pod nogami nowego prezesa Michała Listkiewicza dopiero po siedmiu miesiącach.</span>
        <span start="1636" end="1983"> Marian Dziurowicz przedstawił siebie jako byłego społecznego prezesa i zaraz dodał, że społeczni prezesi nie mogą ponosić odpowiedzialności finansowej. Żeby nie było wątpliwości, kto jest odpowiedzialny za nadużycia podatkowe, podał stanowisko i personalia winnego. Jest nim były sekretarz generalny związku, a dzisiaj prezes, Michał Listkiewicz.</span>
        <span start="2538" end="2816"> Nie jest tajemnicą, że zamiana Dziurowicza na Listkiewicza w czerwcu ubiegłego roku nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i że eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej</span>
        <span start="5124" end="5323"> Będący w dobrych stosunkach z mediami Listkiewicz prosi, żeby tej awantury nie nagłaśniać, radzi, żeby poczekać do zakończenia kontroli Urzędu Skarbowego, bo jeszcze nie ma protokołu pokontrolnego. </span>
        <span start="5978" end="6068">Listkiewicz stąpa ostrożnie jak wytrawny polityk, dobrze wiedzący, że zawierucha podatkowa</span>
        <span start="6124" end="6159"> może być pretekstem do nowej wojny</span>
        <span start="6184" end="6185">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Urząd Kontroli Skarbowej stwierdził, że Polski Związek Piłki Nożnej nie zapłacił podatku VAT oraz podatku od dochodów za rok 1997 na kwotę 13 milionów złotych.
Były prezes PZPN, Marian Dziurowicz, odpowiedzialność za nadużycia podatkowe zrzucił na byłego sekretarza generalnego związku, dzisiaj prezesa, Michała Listkiewicza.
Listkiewicz ostrzega przed możliwością ogłoszenia upadłości związku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Minister sportu Jacek Dębski zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego.  zamiana Dziurowicza na Listkiewicza nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="301">Minister sportu Jacek Dębski</span>
        <span start="371" end="471"> zostawił niewypał w siedzibie Polskiego Związku Piłki Nożnej w postaci kontroli Urzędu Skarbowego. </span>
        <span start="1636" end="1637"> </span>
        <span start="2562" end="2598">zamiana Dziurowicza na Listkiewicza </span>
        <span start="2623" end="2712">nie satysfakcjonowała ministra sportu, nowy prezes nie był i nie jest jego człowiekiem i </span>
        <span start="2715" end="2816">eksplozję niewypału w siedzibie związku piłkarskiego Dębski ochoczo wykorzysta do czystki personalnej</span>
        <span start="5321" end="5322">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
