<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002090042">
  <date>2000-02-09</date>
  <title>Polityk czy menedżer</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Regulski</authors>
  <body>Zmiana sposobu wyboru burmistrza to nie korekta w ordynacji wyborczej, ale zmiana ustroju gminnego

Polityk czy menedżer

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

JERZY REGULSKI

Samorządowcy są krytykowani za swoje oczywiste grzechy, ale i za wiele win nie popełnionych. Jest oczywiste, że ustrój gmin wymaga retuszy. W miarę rozwoju samorządności, uzyskiwania nowych doświadczeń, ale i w ślad za rozwojem gospodarczym i społecznym ustrój gmin musi się zmieniać. Nic bardziej błędnego niż twierdzenie, że istnieje jakiś ustrój "docelowy", po osiągnięciu którego już niczego zmieniać nie będziemy.

Ale każda zmiana, aby była rozsądna i skuteczna, musi być poprzedzona dyskusją. I dobrze, że wicemarszałek Senatu Donald Tusk (UW) taką dyskusję chce rozpocząć. Obawiam się tylko, że od złego końca. Bo zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. A to sprawa znacznie poważniejsza.

Podobne postulaty były już kilkakrotnie zgłaszane. I to z różnych powodów. Ostatnia taka inicjatywa była wniesiona przez prezydenta w 1997 roku, w przeddzień parlamentarnych wyborów, i miała zdecydowanie polityczny podtekst.

Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na inne pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma  odgrywać, jaki charakter wiedzy i umiejętności powinien reprezentować. Jeśli zmienimy sposób wyboru, to będziemy mieli inny typ ludzi na tym stanowisku i inaczej trzeba ułożyć stosunki między organami gminy.

Najmądrzejszy we wsi

Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, a więc odgrywanie wiodącej roli w ustalaniu celów rozwoju, określaniu priorytetów, rozwiązywaniu konfliktów, wyznaczaniu zadań aparatowi wykonawczemu. W drugim natomiast podstawowym zadaniem jest zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. Burmistrzem powinien być więc albo "najmądrzejszy we wsi", autorytet lokalny, któremu ludzie ufają, albo też sprawny menedżer. Nadzwyczaj rzadko spotkamy człowieka zdolnego wykonywać obie funkcje naraz.

Ale obie te funkcje są potrzebne i żadnej z nich nie można pominąć, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować i zaspokajać oczekiwania swych mieszkańców. Problem wyboru polega na tym, jaki organ ma je spełniać, a więc jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. 

Po poprzednim ustroju odziedziczyliśmy pewne wyobrażenie o roli burmistrza. W okresie PRL lokalnym liderem politycznym był  sekretarz miejscowego komitetu PZPR. Naczelnik był urzędnikiem, którego zadaniem było zarządzanie miejscową administracją i zarządzanie gminą. W świadomości społecznej burmistrzowie i wójtowie odziedziczyli rolę naczelników. Ale zniknęły komitety partii i powstała pustka na miejscu liderów politycznych. Rolę tę chciałyby często odgrywać lokalne organizacje różnych partii. Jednak rządy zza kulis nigdy do dobrego nie prowadzą. Potrzebne jest w ramach organów gminy miejsce dla lidera politycznego, piastującego mandat z wyboru.

Na ogół tę rolę przywódczą zaczęli przejmować burmistrzowie. Było to sprzeczne z ustrojem gminnym, który rolę wiodącą przeznaczał radzie. Jeśli bowiem burmistrz ma być wiodącym politykiem, to wtedy dla przewodniczącego rady nie ma miejsca;  burmistrz ma przewodniczyć radzie. Takie rozwiązanie było przedstawione w pierwotnym projekcie ustaw samorządowych, opracowanym przez komisję senacką. Funkcję przewodniczącego rady wprowadzono na wniosek jednego z senatorów, który chciał odtworzyć model rządu i parlamentu na szczeblu lokalnym. Niestety, większość senatorów tę poprawkę poparła i weszliśmy na złą drogę, z której trudno zejść. Ewolucja instytucjonalna rządzi się bowiem specyficznymi prawami, w których bezwład odgrywa wielką rolę. A przecież konflikty między burmistrzami a przewodniczącymi rad są powszechne. I należy się dziwić  parlamentowi, że - znając te złe doświadczenia - wprowadził taki sam model do powiatów i województw.

Burmistrz uzależniony

Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. Przede wszystkim, gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do spraw wykonawczych, do sprawowania bieżącego zarządu, do wykonywania wszystkich funkcji urzędniczych powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista: dyrektor czy sekretarz gminy. Wtedy jednak trzeba zmienić usytuowanie sekretarza. Obecnie jest on powoływany przez radę, ale na wniosek burmistrza. Jest więc w pełni uzależniony od tego ostatniego, który może go w każdej chwili odwołać. To uzależnienie zresztą zostało zwiększone w stosunku do pierwotnej regulacji z 1990 roku. Naciski burmistrzów były silne, a sekretarze nie dysponują żadną siłą polityczną. Tymczasem pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. Inaczej będziemy mieli lokalne dyktatury.

Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów nie można poszukiwać w drodze powszechnych wyborów. Ich trzeba angażować, tak jak innych profesjonalistów. Nie może się więc do nich odnosić na przykład wymóg stałego zamieszkania w gminie, niezbędny do kandydowania na radnego. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej. Funkcja jej przewodniczącego powinna być więc utrzymana i jego rola będzie oczywiście istotna, właśnie jako lokalnego lidera politycznego.

Oczywiście nie da się odpowiedzieć na pytanie, który system jest lepszy. Oba mogą być dobre, ale tylko wtedy, gdy będą logicznie zbudowane i wprowadzone. Zmiana sposobu wyboru burmistrza to nie jest drobna zmiana w ordynacji wyborczej, ale zmiana ustroju gminnego. Ordynacja jest bowiem pochodną ustroju. Najpierw trzeba się zdecydować, jaki ustrój chcemy mieć, a dopiero potem ustalić sposób wyboru.

Za dużo radnych

Doświadczenie dwóch kadencji wskazuje jednoznacznie, że zmiany są konieczne. Jeśli spojrzymy na kierunki ewolucji władz lokalnych w Europie, to łatwo zauważyć, że model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego.

Istotą demokracji jest, aby w ciałach pochodzących z wyborów znajdowały odbicie poglądy wszystkich ważnych grup społecznych.  Osiągnąć to można tylko przez kolektywność władz. Zasada pluralizmu jest niewzruszalną zasadą wszystkich państw demokratycznych. Sugestie, że rada ma spełniać tylko doradczą funkcję przy burmistrzu, są nieporozumieniem. Natomiast w pełni popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. W 1990 roku liczebność rad zmniejszyliśmy o połowę w stosunku do okresu PRL. Teraz widać wyraźnie, że trzeba pójść dalej. Radnych jest za dużo. To nie tylko kosztuje, ale utrudnia sprawne działanie.

Rada  przeciwko burmistrzowi

Wybory bezpośrednie nie mogą prowadzić do jednowładztwa, do wyłączenia burmistrza spod kontroli społeczności lokalnych. Mamy dość przykładów korupcji. I tu powstaje dylemat. Jeśli burmistrz będzie miał mandat z wyboru, to jakie mają być jego relacje z radą, która ma taki sam mandat? Czy można zostawić przypadkowi i politycznej kulturze wyborców sprawę stworzenia zaplecza politycznego dla burmistrza w radzie? Bo jak burmistrz ma działać, jeśli rada będzie przeciwko niemu? Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. Kandydaci na burmistrzów powinni być liderem na listach. Gdy lista wygrywa, jej lider automatycznie zostaje burmistrzem, uzyskując jednocześnie odpowiednie zaplecze polityczne w radzie.

Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. To znaczy odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne, na przykład w wyniku niegodnego zachowania lub podejrzenia o korupcję czy inne przestępstwo. Czy trzeba czekać na wyrok sądowy, akceptując to, że osoba niegodna nadal pełni funkcje reprezentanta społeczności lokalnej? Takich pytań można sformułować wiele. Regulacje ustrojowe muszą znaleźć na nie odpowiedzi. Ale dla dobrego ich rozwiązania konieczne jest określenie wad obecnego systemu, które trzeba naprawić. Dopiero potem można zastanowiać się, jak to zrobić. Nie można jednak zaczynać od ordynacji wyborczej.

Autor był senatorem i pełnomocnikiem rządu ds. reformy samorządu terytorialnego (1989 - 1990), obecnie jest prezesem Fundacji Rozwoju Demokracji Lokalnej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W miarę rozwoju samorządności ustrój gmin musi się zmieniać. zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Aby zdecydować, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na pytania: kim ma być, jaką rolę ma  odgrywać. Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, W drugim natomiast zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do sprawowania bieżącego zarządu powinien być zaangażowany profesjonalista: dyrektor czy sekretarz gminy. Wtedy jednak trzeba zmienić usytuowanie sekretarza. Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów trzeba angażować, tak jak innych profesjonalistów. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="330">W miarę rozwoju samorządności</span>
        <span start="414" end="446"> ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="783" end="854">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="1166" end="1180">Aby zdecydować</span>
        <span start="1184" end="1243">, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na </span>
        <span start="1248" end="1267">pytania: kim ma być</span>
        <span start="1277" end="1301">, jaką rolę ma  odgrywać</span>
        <span start="1362" end="1364">. </span>
        <span start="1524" end="1675">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, </span>
        <span start="1826" end="1845">W drugim natomiast </span>
        <span start="1871" end="1930">zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. </span>
        <span start="4037" end="4099">Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="4117" end="4169">gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - </span>
        <span start="4192" end="4224">do sprawowania bieżącego zarządu</span>
        <span start="4272" end="4299"> powinien być zaangażowany </span>
        <span start="4307" end="4406">profesjonalista: dyrektor czy sekretarz gminy. Wtedy jednak trzeba zmienić usytuowanie sekretarza. </span>
        <span start="4904" end="4985">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów </span>
        <span start="5041" end="5092">trzeba angażować, tak jak innych profesjonalistów. </span>
        <span start="5213" end="5249">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie</span>
        <span start="5325" end="5326">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W miarę rozwoju samorządności, w ślad za rozwojem gospodarczym i społecznym ustrój gmin musi się zmieniać. zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. Aby zdecydować, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na inne pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma  odgrywać, jaki charakter umiejętności powinien reprezentować. 
Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, a więc odgrywanie wiodącej roli w ustalaniu celów rozwoju, wyznaczaniu zadań aparatowi wykonawczemu. W drugim natomiast zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. Problem wyboru polega na tym, jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. Jeśli burmistrz ma być wiodącym politykiem, to dla przewodniczącego rady nie ma miejsca. 
Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. Przede wszystkim, gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do spraw wykonawczych, do sprawowania bieżącego zarządu, do wykonywania wszystkich funkcji urzędniczych powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista: dyrektor czy sekretarz gminy. Wtedy jednak trzeba zmienić usytuowanie sekretarza. Obecnie jest on powoływany przez radę, ale na wniosek burmistrza. Jest więc w pełni uzależniony od tego ostatniego, który może go w każdej chwili odwołać. Tymczasem pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. 
Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów trzeba angażować, tak jak innych profesjonalistów. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="332">W miarę rozwoju samorządności, </span>
        <span start="370" end="446">w ślad za rozwojem gospodarczym i społecznym ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="783" end="904">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="1166" end="1180">Aby zdecydować</span>
        <span start="1184" end="1318">, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na inne pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma  odgrywać, jaki charakter </span>
        <span start="1327" end="1364">umiejętności powinien reprezentować. </span>
        <span start="1523" end="1734">
Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, a więc odgrywanie wiodącej roli w ustalaniu celów rozwoju, </span>
        <span start="1784" end="1845">wyznaczaniu zadań aparatowi wykonawczemu. W drugim natomiast </span>
        <span start="1871" end="1930">zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. </span>
        <span start="2283" end="2313">Problem wyboru polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2415">jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="3210" end="3216">Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3264">burmistrz ma być wiodącym politykiem, to </span>
        <span start="3270" end="3310">dla przewodniczącego rady nie ma miejsca</span>
        <span start="3346" end="3348">. </span>
        <span start="4036" end="4561">
Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. Przede wszystkim, gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do spraw wykonawczych, do sprawowania bieżącego zarządu, do wykonywania wszystkich funkcji urzędniczych powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista: dyrektor czy sekretarz gminy. Wtedy jednak trzeba zmienić usytuowanie sekretarza. Obecnie jest on powoływany przez radę, ale na wniosek burmistrza. Jest więc w pełni uzależniony od tego ostatniego, który może go w każdej chwili odwołać. </span>
        <span start="4734" end="4861">Tymczasem pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. </span>
        <span start="4902" end="4903">
</span>
        <span start="4904" end="4985">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów </span>
        <span start="5041" end="5092">trzeba angażować, tak jak innych profesjonalistów. </span>
        <span start="5213" end="5326">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W miarę rozwoju samorządności ustrój gmin musi się zmieniać. Aby zdecydować, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na pytania: kim ma być, jaką rolę ma  odgrywać. Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, W drugim natomiast zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="330">W miarę rozwoju samorządności</span>
        <span start="414" end="446"> ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="1166" end="1180">Aby zdecydować</span>
        <span start="1184" end="1243">, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na </span>
        <span start="1248" end="1267">pytania: kim ma być</span>
        <span start="1277" end="1301">, jaką rolę ma  odgrywać</span>
        <span start="1362" end="1364">. </span>
        <span start="1524" end="1675">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej, </span>
        <span start="1826" end="1845">W drugim natomiast </span>
        <span start="1871" end="1929">zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W miarę rozwoju samorządności ustrój gmin musi się zmieniać. zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej, zmieniamy ustrój gminy. Burmistrza można postrzegać dwojako - jako polityka albo jako menedżera. obie te funkcje są potrzebne, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować. Problem polega na tym, jak podzielić zadania między burmistrzem a radą. Jeśli burmistrz ma być wiodącym politykiem, to dla przewodniczącego rady nie ma miejsca. Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do sprawowania bieżącego zarządu powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista. inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. w Europie model burmistrza-polityka wygrywa. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="330">W miarę rozwoju samorządności</span>
        <span start="414" end="446"> ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="783" end="852">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej</span>
        <span start="878" end="904">, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="1524" end="1562">Burmistrza można postrzegać dwojako - </span>
        <span start="1567" end="1580">jako polityka</span>
        <span start="1581" end="1603"> albo jako menedżera. </span>
        <span start="2138" end="2166">obie te funkcje są potrzebne</span>
        <span start="2200" end="2238">, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować</span>
        <span start="2281" end="2291">. Problem </span>
        <span start="2298" end="2313">polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2369">jak podzielić zadania </span>
        <span start="2388" end="2415">między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="3210" end="3216">Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3264">burmistrz ma być wiodącym politykiem, to </span>
        <span start="3270" end="3310">dla przewodniczącego rady nie ma miejsca</span>
        <span start="3346" end="3348">. </span>
        <span start="4037" end="4099">Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="4117" end="4172">gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do </span>
        <span start="4195" end="4224">sprawowania bieżącego zarządu</span>
        <span start="4272" end="4322"> powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista</span>
        <span start="4352" end="4354">. </span>
        <span start="4913" end="4974">inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. </span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6075"> model burmistrza-polityka </span>
        <span start="6089" end="6098">wygrywa. </span>
        <span start="6118" end="6213">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W miarę rozwoju samorządności ustrój gmin musi się zmieniać. każda zmiana, aby była rozsądna i skuteczna, musi być poprzedzona dyskusją. zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej, zmieniamy ustrój gminy. Burmistrza można postrzegać dwojako - jako polityka albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej. W drugim podstawowym zadaniem jest zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. obie te funkcje są potrzebne, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować. Problem polega na tym, jak podzielić zadania między burmistrzem a radą. Po poprzednim ustroju burmistrzowie i wójtowie odziedziczyli rolę naczelników. zniknęły komitety partii i powstała pustka na miejscu liderów politycznych. tę rolę zaczęli przejmować burmistrzowie. Było to sprzeczne z ustrojem gminnym. Jeśli burmistrz ma być wiodącym politykiem, to dla przewodniczącego rady nie ma miejsca. konflikty między burmistrzami a przewodniczącymi są powszechne. 
Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do sprawowania bieżącego zarządu powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista. Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów trzeba angażować. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie. Funkcja jej przewodniczącego powinna być utrzymana.w Europie model burmistrza-polityka wygrywa. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. I tu powstaje dylemat. Jeśli burmistrz będzie miał mandat z wyboru, to jakie mają być jego relacje z radą? Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="330">W miarę rozwoju samorządności</span>
        <span start="414" end="446"> ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="585" end="661">każda zmiana, aby była rozsądna i skuteczna, musi być poprzedzona dyskusją. </span>
        <span start="783" end="852">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej</span>
        <span start="878" end="904">, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="1524" end="1562">Burmistrza można postrzegać dwojako - </span>
        <span start="1567" end="1580">jako polityka</span>
        <span start="1581" end="1673"> albo jako menedżera. W pierwszym przypadku jego zadaniem jest prowadzenie polityki lokalnej</span>
        <span start="1824" end="1835">. W drugim </span>
        <span start="1845" end="1930">podstawowym zadaniem jest zarządzanie gminą i wykonywanie funkcji władzy publicznej. </span>
        <span start="2138" end="2166">obie te funkcje są potrzebne</span>
        <span start="2200" end="2238">, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować</span>
        <span start="2281" end="2291">. Problem </span>
        <span start="2298" end="2313">polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2369">jak podzielić zadania </span>
        <span start="2388" end="2415">między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="2417" end="2439">Po poprzednim ustroju </span>
        <span start="2709" end="2766">burmistrzowie i wójtowie odziedziczyli rolę naczelników. </span>
        <span start="2770" end="2846">zniknęły komitety partii i powstała pustka na miejscu liderów politycznych. </span>
        <span start="3080" end="3088">tę rolę </span>
        <span start="3099" end="3169">zaczęli przejmować burmistrzowie. Było to sprzeczne z ustrojem gminnym</span>
        <span start="3208" end="3216">. Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3264">burmistrz ma być wiodącym politykiem, to </span>
        <span start="3270" end="3310">dla przewodniczącego rady nie ma miejsca</span>
        <span start="3346" end="3348">. </span>
        <span start="3823" end="3872">konflikty między burmistrzami a przewodniczącymi </span>
        <span start="3876" end="3891">są powszechne. </span>
        <span start="4012" end="4013">
</span>
        <span start="4037" end="4099">Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="4117" end="4172">gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem - do </span>
        <span start="4195" end="4224">sprawowania bieżącego zarządu</span>
        <span start="4272" end="4322"> powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista</span>
        <span start="4352" end="4354">. </span>
        <span start="4904" end="4985">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów </span>
        <span start="5041" end="5057">trzeba angażować</span>
        <span start="5090" end="5092">. </span>
        <span start="5213" end="5249">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie</span>
        <span start="5325" end="5368">. Funkcja jej przewodniczącego powinna być </span>
        <span start="5373" end="5382">utrzymana</span>
        <span start="5464" end="5465">.</span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6075"> model burmistrza-polityka </span>
        <span start="6089" end="6098">wygrywa. </span>
        <span start="6118" end="6214">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. </span>
        <span start="7252" end="7357">I tu powstaje dylemat. Jeśli burmistrz będzie miał mandat z wyboru, to jakie mają być jego relacje z radą</span>
        <span start="7383" end="7385">? </span>
        <span start="7836" end="7882">Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. </span>
        <span start="7942" end="8015">musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W miarę rozwoju samorządności ustrój gmin musi się zmieniać. zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej, zmieniamy ustrój gminy. Problem polega na tym, jak podzielić zadania między burmistrzem a radą. Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. w Europie model burmistrza-polityka wygrywa. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów.</body>
      <spans>
        <span start="301" end="330">W miarę rozwoju samorządności</span>
        <span start="414" end="446"> ustrój gmin musi się zmieniać. </span>
        <span start="783" end="852">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej</span>
        <span start="878" end="904">, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="2283" end="2291">Problem </span>
        <span start="2298" end="2313">polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2369">jak podzielić zadania </span>
        <span start="2388" end="2415">między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="4037" end="4099">Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6075"> model burmistrza-polityka </span>
        <span start="6089" end="6098">wygrywa. </span>
        <span start="6118" end="6213">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma odgrywać. Burmistrza można postrzegać albo jako polityka, albo jako menedżera. obie te funkcje są potrzebne. Problem wyboru polega na tym, jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz sekretarza gminy. popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. Wybory bezpośrednie nie mogą prowadzić do jednowładztwa. Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie.</body>
      <spans>
        <span start="1166" end="1243">Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na </span>
        <span start="1248" end="1292">pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma </span>
        <span start="1293" end="1301">odgrywać</span>
        <span start="1362" end="1364">. </span>
        <span start="1524" end="1552">Burmistrza można postrzegać </span>
        <span start="1562" end="1603">albo jako polityka, albo jako menedżera. </span>
        <span start="2138" end="2166">obie te funkcje są potrzebne</span>
        <span start="2281" end="2313">. Problem wyboru polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2415">jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="4037" end="4099">Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="6118" end="6392">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz </span>
        <span start="6408" end="6424">sekretarza gminy</span>
        <span start="6456" end="6457">.</span>
        <span start="6822" end="6871"> popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. </span>
        <span start="7101" end="7156">Wybory bezpośrednie nie mogą prowadzić do jednowładztwa</span>
        <span start="7219" end="7221">. </span>
        <span start="7836" end="7882">Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. </span>
        <span start="7938" end="8005">Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma  odgrywać, jaki charakter wiedzy i umiejętności powinien reprezentować. 

Burmistrza można postrzegać albo jako polityka, albo jako menedżera. obie te funkcje są potrzebne, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować. Problem wyboru polega na tym, jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. W PRL lokalnym liderem politycznym był  sekretarz miejscowego komitetu PZPR. Naczelnik był urzędnikiem, którego zadaniem było zarządzanie miejscową administracją. W świadomości społecznej burmistrzowie i wójtowie odziedziczyli rolę naczelników. powstała pustka na miejscu liderów politycznych. rolę przywódczą zaczęli przejmować burmistrzowie. Było to sprzeczne z ustrojem gminnym, który rolę wiodącą przeznaczał radzie. 

Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista. pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów nie można poszukiwać w drodze wyborów. Ich trzeba angażować. 

ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz sekretarza gminy. popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. 

Wybory bezpośrednie nie mogą prowadzić do jednowładztwa. Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie.</body>
      <spans>
        <span start="1166" end="1243">Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na </span>
        <span start="1248" end="1364">pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma  odgrywać, jaki charakter wiedzy i umiejętności powinien reprezentować. </span>
        <span start="1522" end="1552">

Burmistrza można postrzegać </span>
        <span start="1562" end="1603">albo jako polityka, albo jako menedżera. </span>
        <span start="2138" end="2166">obie te funkcje są potrzebne</span>
        <span start="2200" end="2238">, jeśli gmina ma sprawnie funkcjonować</span>
        <span start="2281" end="2313">. Problem wyboru polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2415">jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="2493" end="2495">W </span>
        <span start="2503" end="2662">PRL lokalnym liderem politycznym był  sekretarz miejscowego komitetu PZPR. Naczelnik był urzędnikiem, którego zadaniem było zarządzanie miejscową administracją</span>
        <span start="2682" end="2766">. W świadomości społecznej burmistrzowie i wójtowie odziedziczyli rolę naczelników. </span>
        <span start="2797" end="2846">powstała pustka na miejscu liderów politycznych. </span>
        <span start="3083" end="3210">rolę przywódczą zaczęli przejmować burmistrzowie. Było to sprzeczne z ustrojem gminnym, który rolę wiodącą przeznaczał radzie. </span>
        <span start="4035" end="4099">

Zmiana usytuowania burmistrza wymaga modyfikacji ustrojowych. </span>
        <span start="4117" end="4167">gdy burmistrz ma być wiodącym lokalnym politykiem </span>
        <span start="4273" end="4322">powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista</span>
        <span start="4352" end="4354">. </span>
        <span start="4744" end="4861">pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. </span>
        <span start="4904" end="5015">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów nie można poszukiwać w drodze </span>
        <span start="5028" end="5057">wyborów. Ich trzeba angażować</span>
        <span start="5090" end="5092">. </span>
        <span start="5884" end="5886">

</span>
        <span start="6118" end="6392">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz </span>
        <span start="6408" end="6424">sekretarza gminy</span>
        <span start="6456" end="6457">.</span>
        <span start="6822" end="6871"> popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. </span>
        <span start="7099" end="7156">

Wybory bezpośrednie nie mogą prowadzić do jednowładztwa</span>
        <span start="7219" end="7221">. </span>
        <span start="7577" end="7649">Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. </span>
        <span start="7836" end="7882">Chcemy, aby burmistrz miał stabilną sytuację. </span>
        <span start="7892" end="8005">odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Burmistrza można postrzegać jako polityka albo menedżera. obie te funkcje są potrzebne. Problem wyboru polega na tym, jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia były ograniczone na rzecz sekretarza gminy.</body>
      <spans>
        <span start="1524" end="1552">Burmistrza można postrzegać </span>
        <span start="1567" end="1580">jako polityka</span>
        <span start="1581" end="1587"> albo </span>
        <span start="1592" end="1603">menedżera. </span>
        <span start="2138" end="2166">obie te funkcje są potrzebne</span>
        <span start="2281" end="2313">. Problem wyboru polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2415">jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="6118" end="6355">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia </span>
        <span start="6366" end="6392">były ograniczone na rzecz </span>
        <span start="6408" end="6424">sekretarza gminy</span>
        <span start="6456" end="6457">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. Oczywiście nie da się odpowiedzieć na pytanie, który system jest lepszy. Oba mogą być dobre, ale tylko wtedy, gdy będą logicznie zbudowane i wprowadzone. w Europie model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego. Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="1524" end="1602">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera.</span>
        <span start="1929" end="1930"> </span>
        <span start="5467" end="5621">Oczywiście nie da się odpowiedzieć na pytanie, który system jest lepszy. Oba mogą być dobre, ale tylko wtedy, gdy będą logicznie zbudowane i wprowadzone. </span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6457"> model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego.</span>
        <span start="7384" end="7385"> </span>
        <span start="7577" end="7649">Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. </span>
        <span start="7892" end="8015">odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. 
Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na inne pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma odgrywać, jaki charakter wiedzy i umiejętności powinien reprezentować. Jeśli zmienimy sposób wyboru, to będziemy mieli inny typ ludzi na tym stanowisku i inaczej trzeba ułożyć stosunki między organami gminy.Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. Burmistrzem powinien być więc albo "najmądrzejszy we wsi", autorytet lokalny, któremu ludzie ufają, albo też sprawny menedżer. Nadzwyczaj rzadko spotkamy człowieka zdolnego wykonywać obie funkcje naraz.

Oczywiście nie da się odpowiedzieć na pytanie, który system jest lepszy. Oba mogą być dobre, ale tylko wtedy, gdy będą logicznie zbudowane i wprowadzone. w Europie model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego. Czy można zostawić przypadkowi i politycznej kulturze wyborców sprawę stworzenia zaplecza politycznego dla burmistrza w radzie? Bo jak burmistrz ma działać, jeśli rada będzie przeciwko niemu? Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="783" end="904">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="938" end="939">
</span>
        <span start="1166" end="1292">Aby zdecydować się, jak wybierać burmistrza, najpierw trzeba odpowiedzieć na inne pytania: kim ma być burmistrz, jaką rolę ma </span>
        <span start="1293" end="1500">odgrywać, jaki charakter wiedzy i umiejętności powinien reprezentować. Jeśli zmienimy sposób wyboru, to będziemy mieli inny typ ludzi na tym stanowisku i inaczej trzeba ułożyć stosunki między organami gminy.</span>
        <span start="1524" end="1602">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera.</span>
        <span start="1929" end="2132"> Burmistrzem powinien być więc albo "najmądrzejszy we wsi", autorytet lokalny, któremu ludzie ufają, albo też sprawny menedżer. Nadzwyczaj rzadko spotkamy człowieka zdolnego wykonywać obie funkcje naraz.</span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="4902" end="4903">
</span>
        <span start="5467" end="5621">Oczywiście nie da się odpowiedzieć na pytanie, który system jest lepszy. Oba mogą być dobre, ale tylko wtedy, gdy będą logicznie zbudowane i wprowadzone. </span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6457"> model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, tak aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego.</span>
        <span start="7384" end="7649"> Czy można zostawić przypadkowi i politycznej kulturze wyborców sprawę stworzenia zaplecza politycznego dla burmistrza w radzie? Bo jak burmistrz ma działać, jeśli rada będzie przeciwko niemu? Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. </span>
        <span start="7892" end="8015">odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. w Europie model burmistrza-polityka wygrywa. ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego.</body>
      <spans>
        <span start="1524" end="1602">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera.</span>
        <span start="1929" end="1930"> </span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6075"> model burmistrza-polityka </span>
        <span start="6089" end="6098">wygrywa. </span>
        <span start="6118" end="6287">ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. Ale powinno to następować z jednoczesnym przekształceniem ustroju gminy, </span>
        <span start="6291" end="6457">aby burmistrz stał się przewodniczącym rady, a jego uprawnienia wykonawcze były ograniczone na rzecz profesjonalnego sekretarza gminy, odpowiednio silnie umocowanego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. Problem polega na tym, jak podzielić zadania między burmistrzem a radą. Jeśli burmistrz ma być politykiem, to dla przewodniczącego rady nie ma miejsca;  burmistrz ma przewodniczyć radzie. do spraw wykonawczych powinien być zaangażowany sekretarz gminy. Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej. Funkcja jej przewodniczącego powinna być więc utrzymana.
Wydaje się, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów burmistrzów. Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych.</body>
      <spans>
        <span start="783" end="904">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="1524" end="1603">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. </span>
        <span start="2283" end="2291">Problem </span>
        <span start="2298" end="2313">polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2369">jak podzielić zadania </span>
        <span start="2388" end="2415">między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="3210" end="3216">Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3240">burmistrz ma być </span>
        <span start="3249" end="3264">politykiem, to </span>
        <span start="3270" end="3348">dla przewodniczącego rady nie ma miejsca;  burmistrz ma przewodniczyć radzie. </span>
        <span start="4169" end="4190">do spraw wykonawczych</span>
        <span start="4272" end="4299"> powinien być zaangażowany </span>
        <span start="4337" end="4354">sekretarz gminy. </span>
        <span start="4904" end="4974">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. </span>
        <span start="5213" end="5382">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej. Funkcja jej przewodniczącego powinna być więc utrzymana</span>
        <span start="5464" end="5465">.</span>
        <span start="5868" end="5869">
</span>
        <span start="6098" end="6108">Wydaje się</span>
        <span start="6113" end="6192">, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="6201" end="6214">burmistrzów. </span>
        <span start="7577" end="7648">Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. Problem wyboru polega na tym, jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. 

Jeśli burmistrz ma być wiodącym politykiem, to wtedy dla przewodniczącego rady nie ma miejsca;  burmistrz ma przewodniczyć radzie. do spraw wykonawczych powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista: sekretarz gminy. pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów nie można poszukiwać w drodze powszechnych wyborów. Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej. Funkcja jej przewodniczącego powinna być więc utrzymana.

w Europie model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. 
Istotą demokracji jest, aby w ciałach pochodzących z wyborów znajdowały odbicie poglądy wszystkich ważnych grup społecznych. Sugestie, że rada ma spełniać tylko doradczą funkcję przy burmistrzu, są nieporozumieniem. Natomiast w pełni popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. 

Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. Kandydaci na burmistrzów powinni być liderem na listach. Gdy lista wygrywa, jej lider automatycznie zostaje burmistrzem, uzyskując jednocześnie odpowiednie zaplecze polityczne w radzie.
odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="783" end="904">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Zmieniając sposób wyboru, zmieniamy ustrój gminy. </span>
        <span start="1524" end="1603">Burmistrza można postrzegać dwojako - albo jako polityka, albo jako menedżera. </span>
        <span start="2283" end="2313">Problem wyboru polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2415">jak podzielić zadania i odpowiedzialność między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="2416" end="2417">
</span>
        <span start="3071" end="3072">
</span>
        <span start="3210" end="3216">Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3348">burmistrz ma być wiodącym politykiem, to wtedy dla przewodniczącego rady nie ma miejsca;  burmistrz ma przewodniczyć radzie. </span>
        <span start="4169" end="4190">do spraw wykonawczych</span>
        <span start="4272" end="4324"> powinien być zaangażowany sprawny profesjonalista: </span>
        <span start="4337" end="4354">sekretarz gminy. </span>
        <span start="4744" end="4861">pozycja sekretarza powinna być na tyle silna, aby mógł zawsze powiedzieć "nie" zbyt politycznym zamiarom burmistrza. </span>
        <span start="4904" end="5037">Zupełnie inny układ jest właściwy, jeśli burmistrz ma być menedżerem. Menedżerów nie można poszukiwać w drodze powszechnych wyborów. </span>
        <span start="5213" end="5382">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej. Funkcja jej przewodniczącego powinna być więc utrzymana</span>
        <span start="5464" end="5465">.</span>
        <span start="5868" end="5869">
</span>
        <span start="5885" end="5886">
</span>
        <span start="6016" end="6025">w Europie</span>
        <span start="6048" end="6214"> model burmistrza-polityka jednoznacznie wygrywa. Wydaje się więc, że ewolucja naszego systemu będzie zmierzać w kierunku bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów. </span>
        <span start="6458" end="6584">
Istotą demokracji jest, aby w ciałach pochodzących z wyborów znajdowały odbicie poglądy wszystkich ważnych grup społecznych. </span>
        <span start="6714" end="6871">Sugestie, że rada ma spełniać tylko doradczą funkcję przy burmistrzu, są nieporozumieniem. Natomiast w pełni popieram postulaty ograniczenia liczby radnych. </span>
        <span start="7070" end="7071">
</span>
        <span start="7100" end="7101">
</span>
        <span start="7577" end="7835">Być może wybory burmistrza powinny zostać połączone z wyborami radnych. Kandydaci na burmistrzów powinni być liderem na listach. Gdy lista wygrywa, jej lider automatycznie zostaje burmistrzem, uzyskując jednocześnie odpowiednie zaplecze polityczne w radzie.
</span>
        <span start="7892" end="8015">odwołanie burmistrza nie może być zbyt łatwe. Ale musi być jasny tryb postępowania, gdy burmistrz straci zaufanie społeczne</span>
        <span start="8108" end="8109">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. Burmistrza można postrzegać albo jako polityka, albo jako menedżera. Problem polega na tym, jak podzielić zadania między burmistrzem a radą. Jeśli burmistrz ma być politykiem, to ma przewodniczyć radzie. jeśli burmistrz ma być menedżerem Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej.</body>
      <spans>
        <span start="783" end="854">zmiana wyboru burmistrza to nie jest sprawa tylko ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="1524" end="1552">Burmistrza można postrzegać </span>
        <span start="1562" end="1603">albo jako polityka, albo jako menedżera. </span>
        <span start="2283" end="2291">Problem </span>
        <span start="2298" end="2313">polega na tym, </span>
        <span start="2347" end="2369">jak podzielić zadania </span>
        <span start="2388" end="2415">między burmistrzem a radą. </span>
        <span start="3210" end="3216">Jeśli </span>
        <span start="3223" end="3240">burmistrz ma być </span>
        <span start="3249" end="3264">politykiem, to </span>
        <span start="3323" end="3348">ma przewodniczyć radzie. </span>
        <span start="4939" end="4972">jeśli burmistrz ma być menedżerem</span>
        <span start="4973" end="4974"> </span>
        <span start="5213" end="5326">Prawo wyboru trzeba przekazać radzie, na której spoczywać będzie również obowiązek prowadzenia polityki lokalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
