<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001100046">
  <date>2000-01-10</date>
  <title>Epidemia na Starym Kontynencie</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krystyna Forowicz</authors>
  <body>ZDROWIE

Gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. - To bez wątpienia początki grypy

Epidemia na Starym Kontynencie

KRYSTYNA FOROWICZ

Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. - To bez wątpienia początki grypy - powiedziała "Rz" lekarz dyżurny przychodni przy ul. Żeromskiego 

- Jest godzina 17, mamy jeszcze 54 dzieci pod gabinetem, a  czekają nas poza tym wizyty domowe. W sobotę mieliśmy 70 pacjentów. Coraz częściej chorują na grypę dzieci, i to coraz młodsze. Do przychodni przy ul. Malczewskiego pełniącej weekendowy dyżur w sobotę zgłosiło się ponad 60 chorych, w niedzielę do wczesnego popołudnia blisko 40 osób. 

Tradycyjne leki  mało skuteczne

Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.

Dr Jerzy Olszewski z Pogotowia Ratunkowego w Warszawie powiedział "Rz": -  Zgłoszenia  kierujemy do przychodni pełniących dyżury. My ratujemy życie ludzkie, nie leczymy. Jednak wezwań jest sporo, bo ludzie mylą infekcje grypowe z innymi objawami choroby, np. zapaleniem płuc.

Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Nie mamy pewności, ale tak na 20 proc. wyrokujemy, że nadejdzie z Anglii - byłaby to najgorsza jej odmiana. Inni lekarze przypuszczają, że na 50 proc. przywleczemy ją z Czech. - Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle zastraszająco niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc., w zależności od stanu odporności osoby zaszczepionej. Nieraz wirusy okazują się "sprytniejsze" i po zaszczepieniu można zachorować. Ale przebieg grypy jest wówczas łagodniejszy i szybciej wraca się do zdrowia.

W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.

Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.

W Polsce zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, które kosztują ok. 25 zł. Są to zarówno preparaty złożone z fragmentów, jak i całych komórek wirusa. Receptę na szczepionkę wypisuje lekarz pierwszego kontaktu w rejonie po zbadaniu pacjenta. Pacjent musi być zdrowy w momencie, gdy się zaszczepia.

Ze względu na wielką zmienność wirusa grypy, nie udało się dotychczas opracować szczepionek, które uodparniałyby na całe życie. Każdego roku można jednak kupić w aptekach wersje uaktualnione na nowy sezon.

Niektóre firmy wypowiedziały wojnę tej jednej z najdolegliwszych chorób i wykupiły dla pracowników i ich rodzin pakiet szczepień, aby biura nie świeciły pustkami.

Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Zdaniem internistów i wirusologów, zapobieganie przez czynne uodparnianie jest najlepszym sposobem ochrony przed infekcjami.

Szczyt chorobowy każdego roku następuje między styczniem i marcem. Wtedy osłabiony organizm łatwo poddaje się chorobie  - tłumaczą lekarze.

Można się chronić 

- W stadium wstępnym przeziębienia lub grypy najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego - radzi prof. Stanisław Kohlmuenzer z Katedry Botaniki Farmaceutycznej Collegium Medicum Uniwersytetu Jagiellońskiego w Krakowie.  Napar z kwiatu lipy ma właściwości napotne, sok z jeżówki uodparniające, babka lancetowata udrażnia drogi oddechowe. Dobrze jest także sięgnąć po syropy i napary z malin, tymianku, rumianku, czosnku, cebuli oraz po soki bogate w witaminę C.  Jednak to wszystko jest skuteczne w profilaktyce i początkowych stadiach grypy. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami - podkreślił S. Kohlmuenzer.  Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego - ostrzegają lekarze. 

Groźnym jej powikłaniem jest zapalenie mięśnia sercowego, może się zdarzyć  także zapalenie opon mózgowych. 

- Najlepszą metodą wzmocnienia układu odpornościowego jest witamina C, jest to doskonała bariera dla wirusa grypy - twierdzi dr Małgorzata Kozłowska-Wojciechowska z Instytutu Żywności i Żywienia w Warszawie. - Niekoniecznie muszą to być tabletki. Wystarczy jeden owoc kiwi, jedna pomarańcza i dwa grejpfruty, aby pokryć dzienne zapotrzebowanie na tę witaminę.

Przypadki śmiertelne

W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Brytyjskie szpitale mają kłopoty z przechowywaniem zwłok. Z powodu braku miejsc w szpitalnych kostnicach, korzysta się tam z pomocy lodówek kontenerowych i samochodów-chłodni - donoszą agencje prasowe. W okręgowym szpitalu w Eastbourne nad La Manche, gdzie między 24 grudnia a 4 stycznia 80 osób zmarło na grypę, zwłoki 60 osób przechowywano w ciężarówce-chłodni.

W niezbyt odległym Hastings skorzystano z lodówki kontenerowej, ponieważ miejscowa kostnica, licząca 44 miejsca, okazała się za mała.

Co roku w Wielkiej Brytanii umiera na grypę 3000-4000 ludzi. 

W Czechach w niektórych powiatach na zachodzie kraju liczba chorych przekroczyła już 3 tysiące w przeliczeniu na 100 tysięcy mieszkańców.

W Pilznie, na zachodzie Czech, gdzie sytuacja jest najtrudniejsza, zakaz odwiedzin obowiązuje we wszystkich zamkniętych placówkach służby zdrowia i opieki społecznej. W ciągu ostatniego tygodnia liczba chorych wzrosła tam o ponad 60 proc.

W Pradze  na grypę i podobne do niej wirusowe schorzenia górnych dróg oddechowych choruje już co 30 mieszkaniec. Także tutaj liczba chorych szybko rośnie. Według praskiego inspektora sanitarnego Vladimira Polaneckiego, w stosunku do ubiegłego tygodnia liczba zachorowań wzrosła o 62 proc.

Granica epidemii (2000 zachorowań na 100 tysięcy mieszkańców) została przekroczona także w wielu miastach wschodnich Czech, m.in. w sąsiadującym z Polską Nachodzie oraz w miastach czeskiego Śląska, m.in. w Karwinie i Hawirzovie. W położonym w północno-zachodnich Czechach Chomutovie liczba chorych przekroczyła 3150.

Liczba zachorowań, według oceny epidemiologów, ciągle szybko rośnie i należy oczekiwać, że grypa zaatakuje w Czechach w pełni dopiero w najbliższych dniach. Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. W pierwszych dwóch-trzech dniach chorzy mają bardzo wysoką temperaturę (nawet do 40 stopni C), męczący, suchy kaszel i kłopoty z oddychaniem.

W Holandii Grypa zagraża jednej piątej ludności 

Holenderskie władze sanitarno-epidemiologiczne ostrzegły, że na grypę może zachorować w nadchodzących tygodniach do 20 procent ludności tego kraju.

We wschodnich regionach Holandii odnotowuje się już 26 zachorowań na 10 tysięcy mieszkańców.

Jeśli prognoza okaże się trafna, już wkrótce z wirusem grypy będzie się borykać trzy miliony Holendrów.

Zdrowych wzywa się do szczepień, a chorych upomina, żeby nie lekceważyli grypy i koniecznie stosowali się do wskazówek lekarzy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. 
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Dr Sobolewski radzi jednak zminimalizować kontakty z otoczeniem, zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Brytyjskie szpitale mają kłopoty z przechowywaniem zwłok. W Czechach w niektórych powiatach na zachodzie kraju liczba chorych przekroczyła już 3 tysiące w przeliczeniu na 100 tysięcy mieszkańców. W Holandii Grypa zagraża jednej piątej ludności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. To bez wątpienia początki grypy.  Lekarz dyżurny kraju uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.  Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. Zdrowych wzywa się do szczepień, a chorych upomina, żeby nie lekceważyli grypy i stosowali się do wskazówek lekarzy.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="251">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="422">.</span>
        <span start="434" end="435"> </span>
        <span start="903" end="904"> </span>
        <span start="1345" end="1366">Lekarz dyżurny kraju </span>
        <span start="1384" end="1541">uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1866">. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle </span>
        <span start="1880" end="1971">niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych.</span>
        <span start="4497" end="4498"> </span>
        <span start="4993" end="5062">W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. </span>
        <span start="6768" end="6818"> Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. </span>
        <span start="7359" end="7440">Zdrowych wzywa się do szczepień, a chorych upomina, żeby nie lekceważyli grypy i </span>
        <span start="7451" end="7486">stosowali się do wskazówek lekarzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. 
Choroba postępuje lawinowo. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.
Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. W stadium wstępnym przeziębienia lub grypy najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego - radzi prof. Stanisław Kohlmuenzer. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami. Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego. Najlepszą metodą wzmocnienia układu odpornościowego jest witamina C, jest to doskonała bariera dla wirusa grypy.
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Brytyjskie szpitale mają kłopoty z przechowywaniem zwłok. W Czechach w niektórych powiatach na zachodzie kraju liczba chorych przekroczyła już 3 tysiące w przeliczeniu na 100 tysięcy mieszkańców. W Holandii Grypa zagraża jednej piątej ludności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. To bez wątpienia początki grypy. Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Lekarz dyżurny kraju uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W stadium wstępnym przeziębienia lub grypy najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego.  Jednak to wszystko jest skuteczne w profilaktyce i początkowych stadiach grypy. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami. Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego. 
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Granica epidemii została przekroczona w wielu miastach wschodnich Czech. Liczba zachorowań ciągle szybko rośnie i należy oczekiwać, że grypa zaatakuje w Czechach w pełni  w najbliższych dniach. Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. W pierwszych dniach chorzy mają bardzo wysoką temperaturę, męczący, suchy kaszel i kłopoty z oddychaniem.
Zdrowych wzywa się do szczepień, a chorych upomina, żeby nie lekceważyli grypy i stosowali się do wskazówek lekarzy.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="251">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="422">.</span>
        <span start="434" end="435"> </span>
        <span start="816" end="904">Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. </span>
        <span start="1345" end="1366">Lekarz dyżurny kraju </span>
        <span start="1384" end="1541">uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1866">. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle </span>
        <span start="1880" end="1972">niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. </span>
        <span start="3711" end="3809">W stadium wstępnym przeziębienia lub grypy najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego</span>
        <span start="3938" end="3940">. </span>
        <span start="4182" end="4341"> Jednak to wszystko jest skuteczne w profilaktyce i początkowych stadiach grypy. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami</span>
        <span start="4369" end="4371">. </span>
        <span start="4372" end="4475">Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego</span>
        <span start="4496" end="4498">. </span>
        <span start="4992" end="5062">
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. </span>
        <span start="6294" end="6311">Granica epidemii </span>
        <span start="6356" end="6377">została przekroczona </span>
        <span start="6383" end="6416">w wielu miastach wschodnich Czech</span>
        <span start="6521" end="6523">. </span>
        <span start="6612" end="6629">Liczba zachorowań</span>
        <span start="6658" end="6738"> ciągle szybko rośnie i należy oczekiwać, że grypa zaatakuje w Czechach w pełni </span>
        <span start="6745" end="6831"> w najbliższych dniach. Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. W pierwszych </span>
        <span start="6844" end="6888">dniach chorzy mają bardzo wysoką temperaturę</span>
        <span start="6911" end="6959">, męczący, suchy kaszel i kłopoty z oddychaniem.</span>
        <span start="7358" end="7440">
Zdrowych wzywa się do szczepień, a chorych upomina, żeby nie lekceważyli grypy i </span>
        <span start="7451" end="7486">stosowali się do wskazówek lekarzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Dr Sobolewski radzi jednak zminimalizować kontakty z otoczeniem, zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. To bez wątpienia początki grypy.  Lekarz dyżurny kraju uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.  Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. Zdrowych wzywa się do szczepień.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="251">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="422">.</span>
        <span start="434" end="435"> </span>
        <span start="903" end="904"> </span>
        <span start="1345" end="1366">Lekarz dyżurny kraju </span>
        <span start="1384" end="1434">uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. </span>
        <span start="4993" end="5062">W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. </span>
        <span start="6768" end="6818"> Grypa ma w tym roku szczególnie ciężki przebieg. </span>
        <span start="7359" end="7390">Zdrowych wzywa się do szczepień</span>
        <span start="7485" end="7486">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę przychodnie w Warszwie zalała fala pacjentów z objawami grypy. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową – podczas rozmowy, kaszlu czy kichania – a więc ludzie łatwo się od siebie zarażają. Lekarz dyżurny kraju uspokaja jednak, że w Polsce nie ma jeszcze epidemii grypy, która wybuchnie dopiero wtedy, gdy będzie dużo źródeł zakażenia. Podkreśla też, że Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko tej chorobie, a tylko one zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Europie epidemia grypy dociera do kolejnych państw. Odnotowano już przypadki śmiertelne. Lekarze nawołują, by zdrowi się szczepili, a chorzy nie lekceważyli choroby i postępowali zgodnie z zaleceniami lekarzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia.Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski.Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc., w zależności od stanu odporności osoby zaszczepionej.W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych.</body>
      <spans>
        <span start="816" end="1067">Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.
</span>
        <span start="1345" end="1480">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia.</span>
        <span start="1719" end="1801">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski.</span>
        <span start="1887" end="2056">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc., w zależności od stanu odporności osoby zaszczepionej.</span>
        <span start="2214" end="2275">W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.</span>
        <span start="2277" end="2391">Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę dyżurujące w Warszwie przychodnie zalała fala pacjentów z objawami grypy. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową – podczas rozmowy, kaszlu czy kichania –  a więc ludzie łatwo się od siebie zarażają. Lekarz dyżurny kraju uspokaja jednak, że w Polsce nie ma jeszcze epidemii grypy, która wybuchnie dopiero wtedy, gdy będzie dużo źródeł zakażenia. Podkreśla też, że Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko tej chorobie, a tylko one zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Polsce zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych. Recepty na nie wypisuje rejonowy lekarz pierwszego kontaktu. Tradycyjne leki przeciwbakteryjne stają się coraz mniej skuteczne, co związane jest ze zwiększeniem się odporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Lekarze twierdzą, że najlepszym sposobem ochrony przed infekcjami jest w takim wypadku zapobieganie poprzez czynne uodparnianie. Niektórzy lekarze zalecają też, by podczas wstępnego etapu przeziębienia lub grypy sięgać po środki pochodzenia roślinnego i witaminę C. Ważne jest, by grypę przeleżeć w łóżku, bo niedoleczona może prowadzić do groźnych dla życia powikłań – zapalenia mięśnia sercowego i zapalenia opon mózgowych. W Europie epidemia grypy dociera do kolejnych państw, między innymi Anglii, Czech i Holandii. Odnotowano już przypadki śmiertelne. Lekarze nawołują, by zdrowi się szczepili, a chorzy nie lekceważyli choroby i postępowali zgodnie z zaleceniami lekarzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Nie mamy pewności, ale tak na 20 proc. wyrokujemy, że nadejdzie z Anglii - byłaby to najgorsza jej odmiana. Inni lekarze przypuszczają, że na 50 proc. przywleczemy ją z Czech.Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle zastraszająco niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc., w zależności od stanu odporności osoby zaszczepionej. Nieraz wirusy okazują się "sprytniejsze" i po zaszczepieniu można zachorować. Ale przebieg grypy jest wówczas łagodniejszy i szybciej wraca się do zdrowia.W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.
Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.</body>
      <spans>
        <span start="816" end="1067">Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.
</span>
        <span start="1345" end="1716">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Nie mamy pewności, ale tak na 20 proc. wyrokujemy, że nadejdzie z Anglii - byłaby to najgorsza jej odmiana. Inni lekarze przypuszczają, że na 50 proc. przywleczemy ją z Czech.</span>
        <span start="1719" end="2212">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski. Liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest ciągle zastraszająco niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc., w zależności od stanu odporności osoby zaszczepionej. Nieraz wirusy okazują się "sprytniejsze" i po zaszczepieniu można zachorować. Ale przebieg grypy jest wówczas łagodniejszy i szybciej wraca się do zdrowia.</span>
        <span start="2214" end="2276">W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.
</span>
        <span start="2277" end="2525">Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę przychodnie w Warszwie zalała fala pacjentów z objawami grypy. Lekarz dyżurny kraju uspokaja, że w Polsce nie ma jeszcze epidemii grypy. Podkreśla też, że Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko tej chorobie, a tylko one zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Europie epidemia grypy dociera do kolejnych państw. Odnotowano już przypadki śmiertelne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia.</body>
      <spans>
        <span start="816" end="1066">Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.</span>
        <span start="1345" end="1480">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Gorączka, kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty to typowe objawy grypy. W Polsce choruje coraz więcej osób, choć według lekarzy to jeszcze nie epidemia. Jednak wirus grypy przenosi się bardzo łatwo. Lekarze apelują, aby się szczepić przeciwko  grypie.  Jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się wirusa. Są skuteczne w ponad 50%, zależnie od indywidualnej odporności. W Polsce jest zarejestrowanych 5 szczepionek antygrypowych, kosztują ok. 25 zł. Ze względu na dużą zmienność wirusa grypy, trzeba się szczepić corocznie. Jeśli dojdzie do zachorowania, najlepiej jest grypę przeleżeć, aby uniknąć powikłań.
W Europie epidemia grypy rozszerza się. W Wielkiej Brytanii, Czechach, Holandii notuje się coraz większą liczbę zachorowań. Są przypadki śmiertelne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. 
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="1344" end="1541">
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="2277" end="2525">Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.</span>
        <span start="4992" end="5061">
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty to typowe objawy grypy. W Polsce choruje coraz więcej osób, choć lekarze oceniają, że to jeszcze nie epidemia. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową, podczas rozmowy, kaszlu, kichania. Jedna zagrypiona osoba może zarazić wielu ludzi. Niestety, Polacy lekceważą szczepienia profilaktyczne przeciwko grypie. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski mówi, że liczba osób korzystających z tej formy profilaktyki jest zatrważająco niska. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się grypy. Są skuteczne w ponad 50%, w zależności od indywidualnej odporności. Ale nawet w przypadku zachorowania, przebieg choroby jest po szczepienuiu łagodniejszy. W Polsce zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, ich koszt to ok. 25 zł. Ze względu na zmienność wirusa grypy, nie udało się dotychczas wyprodukować szczepionki udodporniającej na całe życie. Trzeba szczepić się corocznie.Można też walczyć z grypą tradycyjnymi środkami pochodzenia roślinnego, jak napary i syropy, jednak jest to skuteczne tylko w początkach choroby. Trzeba też grypę przeleżeć, aby nie doszło do groźnych powikłań. 
W Europie epidemia grypy rozszerza się. W Wielkiej Brytanii są już przypadki śmiertelne. W Czechach szybko rośnie liczba zachorowań i należy oczekiwać, że grypa zaatakuje w pełni w ciągu najbliższych dni. W Holandii grypa zagraża jednej piątej ludności. Holenderskie władze apelują do osób zdrowych, aby się zaszczepiły.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. 
Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. 
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.
Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Zdaniem internistów i wirusologów, zapobieganie przez czynne uodparnianie jest najlepszym sposobem ochrony przed infekcjami.
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Brytyjskie szpitale mają kłopoty z przechowywaniem zwłok. W Czechach w niektórych powiatach na zachodzie kraju liczba chorych przekroczyła już 3 tysiące w przeliczeniu na 100 tysięcy mieszkańców. Holenderskie władze sanitarno-epidemiologiczne ostrzegły, że na grypę może zachorować w nadchodzących tygodniach do 20 procent ludności tego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="815" end="984">
Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. </span>
        <span start="1344" end="1541">
Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="2277" end="2525">Dr Sobolewski radzi zminimalizować kontakty z otoczeniem, osoby zainfekowane stają się źródłem zakażeń dla innych. Grypa u każdej zainfekowanej osoby może przebiegać ciężej. Radzi też zaszczepić się, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.</span>
        <span start="3206" end="3546">
Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Zdaniem internistów i wirusologów, zapobieganie przez czynne uodparnianie jest najlepszym sposobem ochrony przed infekcjami.</span>
        <span start="4992" end="5120">
W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne. Brytyjskie szpitale mają kłopoty z przechowywaniem zwłok. </span>
        <span start="5625" end="5762">W Czechach w niektórych powiatach na zachodzie kraju liczba chorych przekroczyła już 3 tysiące w przeliczeniu na 100 tysięcy mieszkańców.</span>
        <span start="5765" end="5766"> </span>
        <span start="7011" end="7158">Holenderskie władze sanitarno-epidemiologiczne ostrzegły, że na grypę może zachorować w nadchodzących tygodniach do 20 procent ludności tego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W Polsce na grypę choruje coraz więcej osób. Lekarze apelują, aby się szczepić. Jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się wirusa. Mamy zarejestrowanych 5 szczepionek antygrypowych, kosztują ok. 25 zł. Lekarze radzą też ograniczyć kontakty  z otoczeniem, unikać podróży, a w przypadku zachorowania przeleżeć grypę.
W  Wielkiej Brytanii, Czechach, Holandii rośnie liczba zachorowań. Są przypadki śmiertelne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="1345" end="1514">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni</span>
        <span start="1539" end="1540">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Liczba zachorowań na grypę wzrasta w Polsce lawinowo, a w niektórych krajach Europy zostały przekroczone granice epidemii (2000 zachorowań na 100 tysięcy mieszkańców), odnotowano również przypadki śmiertelne. Według lekarza dyżurnego kraju Michała Sobolewskiego w Polsce epidemia może wybuchnąć za kilka tygodni, kiedy będzie dużo źródeł zakażeń nadchodzących prawdopodobnie z Czech lub Anglii. 

W celach profilaktycznych zaleca się przyjmowanie szczypionek, czynne uodparnianie organizmu, ograniczenie kontaktu z otoczeniem i unikanie podróży zagranicznych. Jeśli już wirus zaatakuje, w stadium wstępnym grypy dobrze sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego, syropy i soki bogate w witaminę C..Gdy dojdzie do stanu zapalnego trzeba stosować silniejsze środki i najlepiej chorobę przeleżeć, żeby nie doszło do groźnych powikłań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. To bez wątpienia początki grypy. choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa. Tradycyjne leki przeciwbakteryjne w niektórych przypadkach okazują się mało skuteczne. W stadium wstępnym najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="251">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="876" end="945">choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową</span>
        <span start="982" end="984">. </span>
        <span start="1345" end="1434">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1802">. </span>
        <span start="1887" end="1972">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. </span>
        <span start="2214" end="2275">W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.</span>
        <span start="2535" end="2536"> </span>
        <span start="3207" end="3240">Tradycyjne leki przeciwbakteryjne</span>
        <span start="3273" end="3298"> w niektórych przypadkach</span>
        <span start="3299" end="3326"> okazują się mało skuteczne</span>
        <span start="3420" end="3422">. </span>
        <span start="3711" end="3730">W stadium wstępnym </span>
        <span start="3754" end="3809">najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego</span>
        <span start="3938" end="3940">. </span>
        <span start="4263" end="4341">Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami</span>
        <span start="4369" end="4370">.</span>
        <span start="4371" end="4372"> </span>
        <span start="4993" end="5061">W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Do Warszawskich przychodni zgłasza się coraz więcej pacjentów z  objawami grypy: gorączką, kaszlem i bólem w klatce piersiowej. Wirus rozprzestrzenia sie lawinowo drogą kropelkową i, jak wskazuje lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski, epidemia może wybuchnąć w Polsce za kilka tygodni, kiedy będzie dużo źródeł zakażeń nadchodzących prawdopodobnie z Czech lub Anglii. Co roku szczyt chorobowy następuje między styczniem a marcem. Według doktora Sobolewskiego za mało Polaków korzysta ze szczepionek, które są dość skuteczne. W celach profilaktycznych zaleca się również ograniczenie kontaktu z otoczeniem i unikanie podróży zagranicznych. Warto podkreślić, że nie udało się jeszcze stworzyć szczepionek uodparniających na całe życie. Interniści i wirusolodzy wskazują, że najlepszym sposobem ochrony przed infekcjami jest czynne uodparnianie organizmu.

W stadium wstępnym przeziębienia lub grypy dobrze sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego, syropy i soki bogate w witaminę C.Gdy dojdzie do stanu zapalnego trzeba stosować silniejsze środki i najlepiej chorobę przeleżeć, żeby nie doszło do groźnych, śmiertelnych powikłań. W czasie trwającej epidemii odnotowano już wiele przypadków śmiertnelnych. Brytyjskie szpitale mają nawet kłopoty z przechowywaniem zwłok.

Trudna sytuacja panuje w Czechach. Najgorzej jest w Pilznie, gdzie obowiązuje zakaz odwiedzin we wszystkich zamkniętych placówkach medycznych. W Pradze na grypopodobne schorzenia choruje już co 30 mieszkaniec. Liczba zachorowań wciąż szybko rośnie. Groźna jest sytuacja w Holandii, gdzie przewiduje się, że na grypę zachoruje do 20 proc. obywateli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc. W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa. zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, które kosztują ok. 25 zł. Ze względu na wielką zmienność wirusa grypy, nie udało się dotychczas opracować szczepionek, które uodparniałyby na całe życie. Każdego roku można jednak kupić w aptekach wersje uaktualnione na nowy sezon.
Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. W stadium wstępnym najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami. Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="876" end="984">choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. </span>
        <span start="1345" end="1541">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1802">. </span>
        <span start="1887" end="2001">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w ponad 50 proc.</span>
        <span start="2002" end="2003"> </span>
        <span start="2214" end="2275">W Polsce co roku na grypę choruje  ok. 7 proc. społeczeństwa.</span>
        <span start="2535" end="2613"> zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, które kosztują ok. 25 zł. </span>
        <span start="2836" end="3042">Ze względu na wielką zmienność wirusa grypy, nie udało się dotychczas opracować szczepionek, które uodparniałyby na całe życie. Każdego roku można jednak kupić w aptekach wersje uaktualnione na nowy sezon.
</span>
        <span start="3207" end="3422">Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. </span>
        <span start="3711" end="3730">W stadium wstępnym </span>
        <span start="3754" end="3809">najlepiej jest sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego</span>
        <span start="3938" end="3940">. </span>
        <span start="4263" end="4341">Gdy dojdzie do stanu zapalnego, wtedy trzeba ratować się silniejszymi środkami</span>
        <span start="4369" end="4370">.</span>
        <span start="4371" end="4475"> Najlepiej jest grypę przeleżeć, bo jeśli dojdzie do powikłań, mogą doprowadzić nawet do śmierci chorego</span>
        <span start="4496" end="4498">. </span>
        <span start="4993" end="5061">W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Zachorowalność na grypę wzrasta lawinowo, a w niektórych krajach Europy zostały przekroczoney granice epidemii. Do Polski epidemia najprawdopodobniej nadejdzie z Anglii lub Czech. W celach profilaktycznych zaleca się przyjmowanie szczepionek i ograniczenie kontaktu z otoczeniem. Jeśli wirus zaatakuje, warto sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego. Gdy dojdzie do stanu zapalnego, trzeba użyć silniejszych leków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. To bez wątpienia początki grypy. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="251">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="1345" end="1434">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1802">. </span>
        <span start="1887" end="1972">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. </span>
        <span start="4993" end="5061">W Europie epidemia grypy rozszerza się. Są już przypadki śmiertelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W Europie rozszerza się epidemia grypy. Lekarz dyżurny kraju uspokaja, że nie dotarła ona jeszcze do Polski. Przychodnie mają jednak natłok pacjentów. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową. Jedna zarażona osoba może więc zakazić wielu ludzi. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia. Tymczasem szczepionki są jedyną bronią zapobiegającą rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w 50%. Tradycyjne leki przeciwbakteryjne okazują się w niektórych przypadkach mało skuteczne, ponieważ zwiększa się odporność organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Grypy nie wolno lekceważyć, ponieważ ewentualne powikłania mogą okazać się śmiertelne. W Polsce co roku choruje na grypę ok. 7% społeczeństwa. Szczyt choroby następuje między styczniem a marcem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="876" end="984">choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. </span>
        <span start="1345" end="1481">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1802">. </span>
        <span start="1887" end="1972">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. </span>
        <span start="3207" end="3421">Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W Europie rozszerza się epidemia grypy. Lekarz dyżurny kraju uspokaja, że nie dotarła ona jeszcze do Polski. W każdej chwili może jednak wybuchnąć, jeśli będzie dużo źródeł zakażenia. Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów, którzy przychodzili do lekarzy z objawami grypy. Chorzy to coraz częściej również dzieci. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową. Jedna zarażona osoba może więc zakazić wielu ludzi. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia. Tymczasem szczepionki są jedyną bronią zapobiegającą rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. Są skuteczne w 50%, ale nawet jeśli zaszczepiona osoba zachoruje na grypę, to przebieg choroby będzie łagodniejszy. Ze względu na wielką zmienność wirusa grypy nie udało się dotychczas opracować szczepionek, które uodparniałyby na całe życie, ale co roku można kupić w aptekach ich aktualne wersje.Tradycyjne leki przeciwbakteryjne okazują się w niektórych przypadkach mało skuteczne, ponieważ zwiększa się odporność organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. W początkowym stadium choroby warto sięgnąć po środki pochodzenia roślinnego. Kiedy dojdzie już jednak do stanu zapalnego, niezbędne będą silniejsze leki. Grypy nie wolno lekceważyć, ponieważ ewentualne powikłania mogą okazać się śmiertelne. W Polsce co roku choruje na grypę ok. 7% społeczeństwa. Szczyt choroby następuje między styczniem a marcem. Lekarze radzą minimalizowac wówczas kontakty z otoczeniem, a przede wszystkim unikać podróży zagranicznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi. Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. W Polsce zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, które kosztują ok. 25 zł. Receptę na szczepionkę wypisuje lekarz pierwszego kontaktu w rejonie po zbadaniu pacjenta. Pacjent musi być zdrowy w momencie, gdy się zaszczepia. Niektóre firmy wypowiedziały wojnę tej jednej z najdolegliwszych chorób i wykupiły dla pracowników i ich rodzin pakiet szczepień, aby biura nie świeciły pustkami.Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. Szczyt chorobowy każdego roku następuje między styczniem i marcem. Wtedy osłabiony organizm łatwo poddaje się chorobie  - tłumaczą lekarze.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="816" end="1066">Zwykle zaczyna się od siąkających nosami kilku osób. Jednak choroba postępuje lawinowo. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Jedna zagrypiona osoba, która pojawi się w towarzystwie, może zakazić wielu ludzi.</span>
        <span start="1251" end="1252"> </span>
        <span start="1345" end="1541">Lekarz dyżurny kraju Michał Sobolewski uspokaja: w Polsce jeszcze nie ma epidemii grypy. Wybuchnie, kiedy będzie dużo źródeł zakażenia. Może to nastąpić za kilka tygodni, albo wcześniej, w lutym. </span>
        <span start="1719" end="1802">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie - mówi dr Sobolewski. </span>
        <span start="1887" end="1972">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych. </span>
        <span start="2527" end="2613">W Polsce zarejestrowanych jest 5 szczepionek antygrypowych, które kosztują ok. 25 zł. </span>
        <span start="2688" end="2834">Receptę na szczepionkę wypisuje lekarz pierwszego kontaktu w rejonie po zbadaniu pacjenta. Pacjent musi być zdrowy w momencie, gdy się zaszczepia.</span>
        <span start="3034" end="3035"> </span>
        <span start="3043" end="3205">Niektóre firmy wypowiedziały wojnę tej jednej z najdolegliwszych chorób i wykupiły dla pracowników i ich rodzin pakiet szczepień, aby biura nie świeciły pustkami.</span>
        <span start="3207" end="3422">Tradycyjne leki przeciwbakteryjne, dotychczas powszechnie używane, w niektórych przypadkach, okazują się mało skuteczne, co jest spowodowane zwiększaniem się oporności organizmów na antybiotyki i chemioterapeutyki. </span>
        <span start="3548" end="3687">Szczyt chorobowy każdego roku następuje między styczniem i marcem. Wtedy osłabiony organizm łatwo poddaje się chorobie  - tłumaczą lekarze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W Europie rozszerza się epidemia grypy. Nie dotarła ona jeszcze do Polski, ale przychodnie i tak mają natłok pacjentów. Wirus grypy roznosi się drogą kropelkową. Kluczową rolę w jego prewencji odgrywają szczepienia, na które Polacy jednak bardzo rzadko się decydują. Grypy nie wolno lekceważyć, ponieważ ewentualne powikłania mogą okazać się śmiertelne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. To bez wątpienia początki grypy. Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie. Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="335">Dyżurujące w niedzielę przychodnie rejonowe w Warszawie miały natłok pacjentów. Objawy: gorączka, nasilający się kaszel, ból w klatce piersiowej, niekiedy wymioty. </span>
        <span start="337" end="368">To bez wątpienia początki grypy</span>
        <span start="421" end="423">. </span>
        <span start="904" end="984">Wirus grypy przenosi się drogą kropelkową - podczas rozmowy, kaszlu i kichania. </span>
        <span start="1719" end="1779">Polacy lekceważą profilaktyczne szczepienia przeciwko grypie</span>
        <span start="1800" end="1802">. </span>
        <span start="1887" end="1971">Tymczasem jedynie szczepionki zapobiegają rozprzestrzenianiu się schorzeń zakaźnych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
