<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170033">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Wiersze ukryte w pudle</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Tomasz Zbigniew Zapert</authors>
  <body>LITERATURA

Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego

Wiersze ukryte w pudle

Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".

- Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku przechowująca pożółkłe rękopisy i maszynopisy na pawlaczu w zakurzonym pudle po butach, chciała się ich po prostu pozbyć. Poniż skontaktował się z "tuwimologiem" - Tadeuszem Januszewskim. Ten potwierdził autentyczność większości tekstów. Jego zdanie podzielili grafolodzy z FBI. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla "Wiadomości Literackich", lecz nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy - wyjaśnia właściciel odkrytych po latach tekstów.

Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Może autor zostawił je tam przed powrotem z wojennej tułaczki do Polski w 1947 roku, a może ktoś je wywiózł z kraju za ocean po nagłej śmierci poety w ZAIKS-owskim pensjonacie "Halama", 17 grudnia 1953.

Litewskie korzenie

Był na Litwie ród zacny od Giedymina się wywodzący, można by tak zacząć trawestując Sienkiewicza. Korzenie Niewodniczańskich tkwią bowiem głęboko w Wileńszczyźnie. Wedle legendy jeden z antenatów uczestniczył w wyprawie wiedeńskiej króla Jana III Sobieskiego. Z pogromcą Turków Niewodniczańskiego łączy też szkoła. Obaj ukończyli renomowane krakowskie gimnazjum im. Nowodworskiego. Tomasz trafił pod Wawel jako repatriant w roku 1947. Wcześniej na własnej skórze poznał w Wilnie smak okupacji sowieckiej i niemieckiej. Rodzina, zmuszona przypieczętowanym w Jałcie wyrokiem historii, opuściła Kresy. Ojciec Henryk - profesor fizyk, wykładowca Uniwersytetu Stefana Batorego w Wilnie znalazł zatrudnienie jako pedagog na Uniwersytecie Jagiellońskim. Niebawem został dyrektorem krakowskiego Instytutu Atomistyki. Synowie profesora odziedziczyli w genach zainteresowania. Jerzy i Tomasz zostali fizykami. Pierwszy jest nim do dziś, piastując obecnie stanowisko prezesa Polskiego Komitetu Atomistyki. Drugi..., ale pozostańmy wierni chronologii.

Po uzyskaniu magisterium w 1955 roku Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca. Akurat nastaje odwilż, więc dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. Spędza tam sześć lat. W tym czasie nie tylko pracuje naukowo, lecz też poznaje przyszłą żonę. Niemkę, Marię Luizę, córkę właściciela browaru w Bittburgu. Po ślubie młode małżeństwo wraca do Polski. Osiedlają się w Warszawie, bo nowożeniec otrzymuje pracę w sztandarowej placówce naukowej PRL - Instytucie Jądrowym w Świerku. Mieszkają w standardowych M-4, powstałych w oszczędnej epoce architektury budowlanej okresu "małej stabilizacji". Rodzina powiększa się o trzech synów. Mateusza, Jana i Romana.

Emigracja za... piwem

Nadchodzi rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się rykoszetem na naukowcach. Nierzadko zagląda się im w życiorysy wypominając żydowskich przodków. Atmosfera insynuacji i prowokacji staje się trudna do wytrzymania, a decydenci nie stawiają przeszkód w emigracji. Zwolnione miejsca nierzadko zajmują beztalencia spragnione splendorów. Nie tolerują w pobliżu fachowców, wytykających im na każdym kroku niekompetencję. Niewodniczański, ówczesny kierownik samodzielnego laboratorium budowy akceleratora liniowego, rychło zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.

- Wyjeżdżaliśmy potajemnie, by nie wzbudzać podejrzeń. Najpierw żona z dziećmi pociągiem, po kilku dniach autem - ja. Tuż przed podróżą załatwiłem formalności dające prawo przejęcia mieszkania przez brata - wspomina.

Dostaje posadę na renomowanym uniwersytecie w Heidelbergu. Zdaje się, że kariera naukowa staje prze nim otworem, gdy - niczym grom z jasnego nieba - otrzymuje propozycję nie do dorzucenia. Teść, szef i właściciel browaru w Bittburgu widzi go w roli sukcesora. Niewodniczański sam siebie zaskakuje zgodą na tę ofertę.

Od znaczków do listów

Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. Podobnie jak rówieśnicy zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię. Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy, które gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. Choćby panoramę XIX-wiecznego Krakowa pędzla Juliusza Kossaka czy plan bitwy pod Olszynką Grochowską. Serce bije mu też mocniej, kiedy sięga do dokumentów z naszej historii. Na przykład pisma sygnowane przez królów: Władysława Jagiełłę i Zygmunta Starego, list Charles'a de Gaulle'a wysłany z Warszawy pod koniec sierpnia 1920 roku, dokładnie opisujący "Cud nad Wisłą", czy deklarację carycy Katarzyny II popierającej stolnika litewskiego Stanisława Augusta Poniatowskiego marzącego o koronie. Ale oprócz korespondencji postaci historycznych, zbiera też ślady po ludziach nieznanych. Takie jak listy do i od więźniów obozów koncentracyjnych. Ma ich około tysiąca. Ponieważ kolekcja pęka w szwach z trudem mieszcząc się w salach specjalnie wybudowanego obok rezydencji w Bittburgu muzeum, a synowie - ku rozżaleniu taty - nie palą się do  rozszerzania, myśli o jej podarowaniu Polsce.

Crime story

W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza. Niewodniczański w latach dziewięćdziesiątych nabył browar w Turyngii, zainwestował w dwa zakłady piwowarskie w Polsce (Bosman w Szczecinie oraz Kasztelan w Sierpcu), zainteresował się także wodą mineralną (Dobrawa). Przy okazji wizyt w kraju nawiązał kontakt z dyrektorem warszawskiego Muzeum Literatury, Januszem Odrowążem-Pieniążkiem. W gościnnych salach staromiejskiej kamieniczki odbywały się promocje kolejnych książek prezentujących zebrane przez Niewodniczańskiego mickiewicziana. Po publikacji drugiego tomu w lutym 1993 roku wsiadł do swego BMW i pojechał odwiedzić rodzinę. Złodzieje nie mieli problemu z kradzieżą auta, gdyż roztargniony szofer zapomniał uruchomić skomplikowany i ponoć niezawodny system alarmowy. Przepadł też lekkomyślnie pozostawiony w bagażniku "Album Moszyńskiego" (na 99 stronach Mickiewicz zapisał 42 utwory: sonety, elegie, bajki, ballady, translacje z Goethego. Niektóre są starannie wykaligrafowane, na innych nie brak poprawek i skreśleń).

- Chciałem od razu apelować przez "Gazetę Wyborczą", ale powiedziano mi, że złodzieje jej nie czytają - śmieje się Niewodniczański. - To nieprawda. Właśnie po reportażu w dodatku do tego dziennika sprawcy kradzieży nawiązali ze mną kontakt. Negocjacje trwały ponad trzy lata. Najpierw rozmawiałem z przedstawicielem gangu przez telefon. Potem spotykaliśmy się tete-a-tete w hotelowych holach. Ustalaliśmy cenę zwrotu, potem miejsce wymiany. Koniec końców osiągnęliśmy porozumienie. Naturalnie wszystko odbywało się bez wiedzy policji, która zresztą wcześniej umorzyła śledztwo.

Nie zdradza, ile kosztowało go odzyskanie "Albumu Moszyńskiego". Zasłania się tajemnicą handlową. Obowiązującą również, kiedy powiększa swój zbiór nie przez renomowane domy aukcyjne, lecz osobiste transakcje. Wiadomo za to, że stracił kolejną luksusową limuzynę. Drugie BMW skradziono mu na warszawskiej stacji benzynowej. Tym razem zlekceważył ofertę pośrednika proponującego zwrot auta po cenie umownej.

- Parafrazując Casanovę wyznam, że zawsze najbardziej kocham ostatni nabytek - mówi Tomasz Niewodniczański. - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale ufam, iż niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora. Od kilku lat negocjuję kupno tej książki, należącej do pewnej obywatelki Stanów Zjednoczonych. W planach mam też bibliofilskie wydanie podobizny rękopisu "Poematu dla dorosłych" Adama Ważyka.

Tomasz Zbigniew Zapert</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Nakładem firmy Papier-Service właśnie ukazała się książka pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na ślad młodzieńczych werszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Autentyczność większości tekstów potwierdzili grafolodzy z FBI oraz tuwimolog Tadeusz Januszewski. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Poeta mógł zostawić je tam przed powrotem do Polski w 1947 roku. Być może wywieziono je tam jednak dopiero po jego śmierci w roku 1953. Niewodniczański jest zapalonym kolekcjonerem. Mieszka w Bittburgu w Niemczech, gdzie po latach pracy jako fizyk przejął browar po swoim niemieckim teściu. W Polsce kolekcjoner zasłynął odkupieniem od złodziei "Albumu Moszyńskiego" z rękopisami Mickiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana. Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię. Szczególnym sentymentem darzy polonica. kolekcja pęka w szwach, myśli o jej podarowaniu Polsce.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="241">Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził </span>
        <span start="251" end="481">w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="588">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="4651" end="4652"> </span>
        <span start="4684" end="4727">Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. </span>
        <span start="4751" end="4853">zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię.</span>
        <span start="4927" end="4967"> Szczególnym sentymentem darzy polonica.</span>
        <span start="5640" end="5663"> kolekcja pęka w szwach</span>
        <span start="5818" end="5852">, myśli o jej podarowaniu Polsce.
</span>
        <span start="5866" end="6031">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="7319" end="7320">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Nakładem firmy Papier-Service właśnie ukazała się książka pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na ślad młodzieńczych werszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Autentyczność większości tekstów potwierdzili grafolodzy z FBI oraz tuwimolog Tadeusz Januszewski. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Poeta mógł zostawić je tam przed powrotem do Polski w 1947 roku. Być może wywieziono je tam jednak dopiero po jego śmierci w roku 1953. Niewodniczański jest zapalonym kolekcjonerem. Jego korzenie tkwią w Wileńszczyźnie. Ojciec był fizykiem, wykładowcą Uniwersytetu Stefana Batorego, a po wojnie Uniwersytetu Jagiellońskiego. Tomasz również został fizykiem. Po studiach wyjechał do Zurychy, gdzie poznał przyszłą żonę, Niemkę. Po ślubie nowożeńcy zamieszkali w Warszawie. W 1968 roku porachunki w elitach władzy PRL odbiły się rykoszetem na naukowcach. Niewodniczański nie widział dla siebie nad Wisłą zawodowych perspektyw. Wyjechał do Heidelberga. Wkrótce jednak teść zaproponował mu przejęcie browaru w Bittburgu. Bakcyla zbieractwa Niewodniczański połknął już w dzieciństwie. Szczególnym sentymentem darzy polonica. W Polsce o jego zbiorach zrobiło się głośno po tym, jak media nagłośniły kradzież auta, w którym znajdował się "Album Moszyńskiego" z rękopisami Mickiewicza. Niewodniczański wynegocjował z gangiem cenę zwrotu po ponadtrzyletnich negocjacjach. Wszystko odbyło się bez wiedzy policji, która umorzyła śledztwo. Niewodniczański nie zdraca, ile musiał zapłacić, zasłaniając się tajemnicą handlową. Aktualnym oczkiem w głowie kolekcjonera są właśnie tuwimiana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana. Korzenie Niewodniczańskich tkwią głęboko w Wileńszczyźnie. Tomasz trafił pod Wawel jako repatriant w roku 1947. na własnej skórze poznał smak okupacji sowieckiej i niemieckiej. Ojciec Henryk - profesor fizyk. Synowie profesora odziedziczyli zainteresowania. Jerzy i Tomasz zostali fizykami. nastaje odwilż, więc dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. poznaje przyszłą żonę. Niemkę, Marię Luizę, córkę właściciela browaru w Bittburgu. Teść widzi go w roli sukcesora. Niewodniczański zaskakuje zgodą na tę ofertę.
Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię. Szczególnym sentymentem darzy polonica. kolekcja pęka w szwach z trudem mieszcząc się w salach specjalnie wybudowanego w Bittburgu muzeum, myśli o jej podarowaniu Polsce.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza. w lutym 1993 roku wsiadł do swego BMW i pojechał odwiedzić rodzinę. Złodzieje nie mieli problemu z kradzieżą auta. Przepadł też pozostawiony w bagażniku "Album Moszyńskiego". sprawcy kradzieży nawiązali kontakt. Negocjacje trwały ponad trzy lata.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="241">Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził </span>
        <span start="251" end="481">w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="588">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="1901" end="1935"> Korzenie Niewodniczańskich tkwią </span>
        <span start="1942" end="1967">głęboko w Wileńszczyźnie.</span>
        <span start="2185" end="2239"> Tomasz trafił pod Wawel jako repatriant w roku 1947. </span>
        <span start="2249" end="2274">na własnej skórze poznał </span>
        <span start="2283" end="2322">smak okupacji sowieckiej i niemieckiej.</span>
        <span start="2402" end="2433"> Ojciec Henryk - profesor fizyk</span>
        <span start="2611" end="2644">. Synowie profesora odziedziczyli</span>
        <span start="2653" end="2703"> zainteresowania. Jerzy i Tomasz zostali fizykami.</span>
        <span start="2935" end="3004"> nastaje odwilż, więc dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu.</span>
        <span start="3075" end="3159"> poznaje przyszłą żonę. Niemkę, Marię Luizę, córkę właściciela browaru w Bittburgu. </span>
        <span start="4532" end="4536">Teść</span>
        <span start="4575" end="4619"> widzi go w roli sukcesora. Niewodniczański </span>
        <span start="4630" end="4659">zaskakuje zgodą na tę ofertę.</span>
        <span start="4683" end="4727">
Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. </span>
        <span start="4751" end="4853">zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię.</span>
        <span start="4927" end="4967"> Szczególnym sentymentem darzy polonica.</span>
        <span start="5640" end="5719"> kolekcja pęka w szwach z trudem mieszcząc się w salach specjalnie wybudowanego</span>
        <span start="5735" end="5754"> w Bittburgu muzeum</span>
        <span start="5818" end="5852">, myśli o jej podarowaniu Polsce.
</span>
        <span start="5866" end="6064">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza.</span>
        <span start="6580" end="6694"> w lutym 1993 roku wsiadł do swego BMW i pojechał odwiedzić rodzinę. Złodzieje nie mieli problemu z kradzieżą auta</span>
        <span start="6789" end="6804">. Przepadł też </span>
        <span start="6817" end="6862">pozostawiony w bagażniku "Album Moszyńskiego"</span>
        <span start="7042" end="7043">.</span>
        <span start="7241" end="7270"> sprawcy kradzieży nawiązali </span>
        <span start="7277" end="7320">kontakt. Negocjacje trwały ponad trzy lata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Nakładem firmy Papier-Service właśnie ukazała się książka pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na ślad młodzieńczych werszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Autentyczność większości tekstów potwierdzili grafolodzy z FBI oraz tuwimolog Tadeusz Januszewski. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się po drugiej stronie oceanu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana. kolekcja pęka w szwach, myśli o jej podarowaniu Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="144">Wszystko zaczęło się od Damaszku.</span>
        <span start="156" end="241"> od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził </span>
        <span start="251" end="362">w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="481">. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="588">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="5640" end="5663"> kolekcja pęka w szwach</span>
        <span start="5818" end="5851">, myśli o jej podarowaniu Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Właśnie została opublikowana książka pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na tuwimiana trafiono przypadkiem w Stanach Zjednoczonych. W opublikowanych zbiorach znajdują się młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemika z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim i teksty kabaretowe. 

Tomasz od dzieciństwa interesował się zbieractwem. Zaczynał od znaczków, w końcu przerzucił się na kartografię. Szczególnym sentymentem darzy polonica, np. panoramę XIX-wiecznego Krakowa pędzla Juliusza Kossaka. Zbiera również dokumenty historyczne i ślady po ludziach nieznanych. W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero, kiedy w 1993 roku został skradziony tzw. Album Moszyńskiego, zawierający wiersze Adama Mickiewicza. Po trzech latach negocjacji ze złodziejami, odzyskał go. Niewodniczański podkreśla, że zawsze kocha najbardziej swój ostatni nabytek. Teraz są to tuwimiana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego. Na ślad młodzieńczych wierszy poety wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Odnaleziono rymowane wprawki, limeryki. Korzenie Niewodniczańskich tkwią głęboko w Wileńszczyźnie. Rodzina opuściła Kresy. w 1955 roku Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca. w Zurychu Spędza sześć lat. pracuje naukowo, poznaje przyszłą żonę. Po ślubie młode małżeństwo wraca do Polski. Niewodniczański rychło zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.Dostaje posadę na uniwersytecie w Heidelbergu. Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego. Teraz oczkiem w głowie są tuwimiana.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="85">Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego</span>
        <span start="298" end="300">. </span>
        <span start="751" end="787">Na ślad młodzieńczych wierszy poety </span>
        <span start="820" end="869">wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1178" end="1190">Odnaleziono </span>
        <span start="1217" end="1243">rymowane wprawki, limeryki</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1901" end="1935"> Korzenie Niewodniczańskich tkwią </span>
        <span start="1942" end="1968">głęboko w Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="2323" end="2330">Rodzina</span>
        <span start="2386" end="2403"> opuściła Kresy. </span>
        <span start="2870" end="2929">w 1955 roku Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca. </span>
        <span start="2994" end="3003">w Zurychu</span>
        <span start="3004" end="3012"> Spędza </span>
        <span start="3016" end="3027">sześć lat. </span>
        <span start="3050" end="3067">pracuje naukowo, </span>
        <span start="3076" end="3097">poznaje przyszłą żonę</span>
        <span start="3157" end="3203">. Po ślubie młode małżeństwo wraca do Polski. </span>
        <span start="3960" end="3975">Niewodniczański</span>
        <span start="4053" end="4123"> rychło zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.</span>
        <span start="4343" end="4361">Dostaje posadę na </span>
        <span start="4373" end="4402">uniwersytecie w Heidelbergu. </span>
        <span start="4854" end="4891">Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy</span>
        <span start="4898" end="4968"> gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. </span>
        <span start="5866" end="5958">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki </span>
        <span start="5997" end="6031">kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="7042" end="7043">.</span>
        <span start="7072" end="7073"> </span>
        <span start="8141" end="8167">Teraz oczkiem w głowie są </span>
        <span start="8176" end="8185">tuwimiana</span>
        <span start="8290" end="8291">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Została właśnie opublikowana nakładem firmy Papier-Service książka pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na tuwimiana trafiono przypadkiem w Stanach Zjednoczonych. W opublikowanych zbiorach znajdują się młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemika z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim i teksty kabaretowe.

Stary ród  Niewodniczański wywodzi się z Wileńszczyzny. Tam też Tomasz przeżył wojnę i okupację. Po jej zkaończeniu rodzina musiała opuścić Kresy. Przeprowadziła się do Krakowa, gdzie ojciec Tomasza znalazł pracę. Tomasz skończył studia fizyczne i wyjechał do Zurychu. Po sześciu latach wrócił do Polski i rozpoczął pracę w Instytucie Jądrowym w Świerku. W 1968 roku porachunki w elitach władzy PRL odbiły się rykoszetem na naukowcach. Tomasz nie widział wtedy perpektyw zawodowych i zdecydował się na emigrację. Krótko po tym otrzymał propozycję od swojego teścia, żeby przejąć jego browar w Bittburgu. Zgodził się.

Od dzieciństwa interesował się zbieractwem. Zaczynał od znaczków, w końcu przerzucił się na kartografię. Szczególnym sentymentem darzy polonica, np. panoramę XIX-wiecznego Krakowa pędzla Juliusza Kossaka. Zbiera również dokumenty historyczne i ślady po ludziach nieznanych. W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero, kiedy w 1993 roku został skradziony tzw. Album Moszyńskiego, zawierający wiersze Adama Mickiewicza. Po trzech latach negocjacji ze złodziejami, odzyskał go.

Tomasz Niewodniczański podkreśla, że zawsze kocha najbardziej swój ostatni nabytek. Teraz więc najważniejsze są tuwimiana, ale, jak zapowiada, niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego. jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi tuwimiana. Na ślad młodzieńczych wierszy poety wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Odnaleziono rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim. Korzenie Niewodniczańskich tkwią głęboko w Wileńszczyźnie. Rodzina opuściła Kresy. Ojciec Henryk - fizyk, znalazł zatrudnienie na Uniwersytecie Jagiellońskim. Synowie odziedziczyli w genach zainteresowania. w 1955 roku Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca. w Zurychu Spędza sześć lat. pracuje naukowo, poznaje przyszłą żonę, Marię Luizę. Po ślubie młode małżeństwo wraca do Polski. Nadchodzi rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się na naukowcach. Niewodniczański rychło zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.Dostaje posadę na uniwersytecie w Heidelbergu. Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. oprócz korespondencji postaci historycznych, zbiera też ślady po ludziach nieznanych. Takie jak listy do i od więźniów obozów koncentracyjnych. W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego (na 99 stronach Mickiewicz zapisał 42 utwory: sonety, elegie, bajki, ballady, translacje z Goethego). przez "Gazetę Wyborczą" sprawcy kradzieży nawiązali kontakt. Negocjacje trwały ponad trzy lata. osiągnęliśmy porozumienie. wszystko odbywało się bez wiedzy policji, która wcześniej umorzyła śledztwo.Teraz oczkiem w głowie są tuwimiana.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="85">Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego</span>
        <span start="298" end="300">. </span>
        <span start="305" end="362">jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="422">. </span>
        <span start="426" end="481">właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="558">. Szczególnie hołubi</span>
        <span start="578" end="588"> tuwimiana</span>
        <span start="677" end="679">. </span>
        <span start="751" end="787">Na ślad młodzieńczych wierszy poety </span>
        <span start="820" end="869">wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1178" end="1190">Odnaleziono </span>
        <span start="1217" end="1289">rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1901" end="1935"> Korzenie Niewodniczańskich tkwią </span>
        <span start="1942" end="1968">głęboko w Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="2323" end="2330">Rodzina</span>
        <span start="2386" end="2419"> opuściła Kresy. Ojciec Henryk - </span>
        <span start="2428" end="2435">fizyk, </span>
        <span start="2485" end="2506">znalazł zatrudnienie </span>
        <span start="2519" end="2551">na Uniwersytecie Jagiellońskim. </span>
        <span start="2613" end="2621">Synowie </span>
        <span start="2631" end="2671">odziedziczyli w genach zainteresowania. </span>
        <span start="2870" end="2929">w 1955 roku Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca. </span>
        <span start="2994" end="3003">w Zurychu</span>
        <span start="3004" end="3012"> Spędza </span>
        <span start="3016" end="3027">sześć lat. </span>
        <span start="3050" end="3067">pracuje naukowo, </span>
        <span start="3076" end="3097">poznaje przyszłą żonę</span>
        <span start="3105" end="3118">, Marię Luizę</span>
        <span start="3157" end="3203">. Po ślubie młode małżeństwo wraca do Polski. </span>
        <span start="3531" end="3596">Nadchodzi rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się </span>
        <span start="3607" end="3622">na naukowcach. </span>
        <span start="3960" end="3975">Niewodniczański</span>
        <span start="4053" end="4123"> rychło zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.</span>
        <span start="4343" end="4361">Dostaje posadę na </span>
        <span start="4373" end="4402">uniwersytecie w Heidelbergu. </span>
        <span start="4684" end="4727">Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. </span>
        <span start="4854" end="4891">Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy</span>
        <span start="4898" end="4968"> gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. </span>
        <span start="5466" end="5610">oprócz korespondencji postaci historycznych, zbiera też ślady po ludziach nieznanych. Takie jak listy do i od więźniów obozów koncentracyjnych. </span>
        <span start="5866" end="5958">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki </span>
        <span start="5997" end="6031">kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="6862" end="6962"> (na 99 stronach Mickiewicz zapisał 42 utwory: sonety, elegie, bajki, ballady, translacje z Goethego</span>
        <span start="7041" end="7043">).</span>
        <span start="7072" end="7096"> przez "Gazetę Wyborczą"</span>
        <span start="7241" end="7270"> sprawcy kradzieży nawiązali </span>
        <span start="7277" end="7321">kontakt. Negocjacje trwały ponad trzy lata. </span>
        <span start="7500" end="7527">osiągnęliśmy porozumienie. </span>
        <span start="7538" end="7586">wszystko odbywało się bez wiedzy policji, która </span>
        <span start="7594" end="7622">wcześniej umorzyła śledztwo.</span>
        <span start="8141" end="8167">Teraz oczkiem w głowie są </span>
        <span start="8176" end="8185">tuwimiana</span>
        <span start="8290" end="8291">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Właśnie opublikowano książkę zawierającą tuwimiana ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego. Znajdują się w niej m.in. młodzieńcze wiersze poety, limeryki i teksty kabaretowe. Tomasz od dzieciństwa interesował się zbieractwem, dzisiaj na jego zbiory składa się bogata kolekcja kartografii, dokumentów historycznych, tuwimianów czy mickiewiczianów. Dzięki tym ostatnim zrobiło się o Tomaszu głośno, gdy w 1993 r. skradziono tzw. Album Moszyńskiego z jego kolekcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego. Na ślad młodzieńczych wierszy poety wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Niewodniczański w Zurychu Spędza sześć lat. Po ślubie wraca do Polski. Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno Dzięki kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="85">Dziś promocja nieznanych tuwimianów z kolekcji Tomasza Niewodniczańskiego</span>
        <span start="298" end="300">. </span>
        <span start="751" end="787">Na ślad młodzieńczych wierszy poety </span>
        <span start="820" end="869">wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1911" end="1926">Niewodniczański</span>
        <span start="2928" end="2929"> </span>
        <span start="2994" end="3003">w Zurychu</span>
        <span start="3004" end="3012"> Spędza </span>
        <span start="3016" end="3027">sześć lat. </span>
        <span start="3159" end="3169">Po ślubie </span>
        <span start="3186" end="3203">wraca do Polski. </span>
        <span start="4854" end="4891">Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy</span>
        <span start="4898" end="4968"> gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica. </span>
        <span start="5866" end="5923">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno </span>
        <span start="5951" end="5958">Dzięki </span>
        <span start="5997" end="6031">kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="7042" end="7043">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Kolekcjonerska pasja Tomasza Niewodniczańskiego rozgorzała na dobre, kiedy dostał od żony w urodzinowym prezencie sztych stolicy Syrii, Damaszku. Początkowo zapowiadał się na wybitnego fizyka, jednak to poznanie żony i objęcie prowadzenia browaru po jej ojcu odmieniły jego życie. Nie spodziewał się, że stanie się jednym z najbardziej znaczących kolekcjonerów kartografii na świecie. Właściciel najbardziej dumny jest jednak z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie ceni sobie mickiewicziana oraz tuwimiana, dzięki którym zrobiło się o nim głośno w Polsce. Przyczyniła się do tego również sławna kradzież tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza. Skradziono bowiem samochód, w którym Niewodniczański przewoził dokument. Dogadał się z gangsterami, ale o kwocie „okupu” nikt się głośno nie wypowiada.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".
Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku przechowująca pożółkłe rękopisy i maszynopisy na pawlaczu w zakurzonym pudle po butach, chciała się ich po prostu pozbyć.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="481">Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="748">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".
</span>
        <span start="751" end="1020">Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku przechowująca pożółkłe rękopisy i maszynopisy na pawlaczu w zakurzonym pudle po butach, chciała się ich po prostu pozbyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Kolekcjonerska pasja Tomasza Niewodniczańskiego rozgorzała na dobre, kiedy dostał od żony w urodzinowym prezencie sztych stolicy Syrii, Damaszku. Nie spodziewał się wtedy, że stanie się jednym z najbardziej znaczących kolekcjonerów kartografii na świecie. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Właściciel najbardziej dumny jest jednak z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie ceni sobie mickiewicziana oraz tuwimiana.
Ród Niewodniczańskich pochodzi z Wilna. Po wojnie rodzina Tomasza musiała jednak opuścić Kresy i osiedliła się w Krakowie. Ojciec Henryk - profesor fizyki, znalazł zatrudnienie jako pedagog na Uniwersytecie Jagiellońskim. Obaj synowie poszli w jego ślady, Tomasz okazał się bardzo zdolnym adeptem fizyki. Wyruszył na studia do Zurychu, gdzie poznał żonę, Marię Luizę, córkę właściciela browaru w Bittburgu. Ku zdumieniu samego siebie wkrótce podjął się prowadzenia tego browaru. Od tego czasu sukcesywnie zaczął powiększać swoje zbiory, choć bakcyla zbieractwa połknął już w dzieciństwie. Podobnie jak rówieśnicy zaczął od znaczków, potem przyszła fascynacja modelami statków, w końcu przerzucił się na kartografię.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza. Skradziono bowiem samochód, w którym Niewodniczański przewoził dokument. Na szczęście udało mu się dogadać z gangsterami, ale o kwocie „okupu” nikt się głośno nie wypowiada. Rynek najwartościowszych dokumentów rządzi się swoimi prawami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".
Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku przechowująca pożółkłe rękopisy i maszynopisy na pawlaczu w zakurzonym pudle po butach, chciała się ich po prostu pozbyć. Poniż skontaktował się z "tuwimologiem" - Tadeuszem Januszewskim. Ten potwierdził autentyczność większości tekstów. Jego zdanie podzielili grafolodzy z FBI. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla "Wiadomości Literackich", lecz nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy.
Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Może autor zostawił je tam przed powrotem z wojennej tułaczki do Polski w 1947 roku, a może ktoś je wywiózł z kraju za ocean po nagłej śmierci poety.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="481">Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="748">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".
</span>
        <span start="751" end="1465">Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku przechowująca pożółkłe rękopisy i maszynopisy na pawlaczu w zakurzonym pudle po butach, chciała się ich po prostu pozbyć. Poniż skontaktował się z "tuwimologiem" - Tadeuszem Januszewskim. Ten potwierdził autentyczność większości tekstów. Jego zdanie podzielili grafolodzy z FBI. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla "Wiadomości Literackich", lecz nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1517" end="1728">
Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Może autor zostawił je tam przed powrotem z wojennej tułaczki do Polski w 1947 roku, a może ktoś je wywiózł z kraju za ocean po nagłej śmierci poety</span>
        <span start="1781" end="1782">.</span>
        <span start="5865" end="6064">
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie. Dzięki mickiewiczianom. A właściwie zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>O kolekcjonerskiej pasji i wartościowych zbiorach Tomasza Niewodniczańskiego zrobiło się w Polsce głośno dopiero w obecnej dekadzie dzięki wartościowym mickiewiczianom (i ich sławnej kradzieży) i tuwimianom, których jest posiadaczem. Największą część kolekcji stanowią jednak pamiątki kartograficzne. Bakcyla złapał już w szkole, ale kolekcja zaczęła się rozrastać od momentu, w którym żona podarowała mu stary sztych Damaszku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</body>
      <spans>
        <span start="111" end="300">Wszystko zaczęło się od Damaszku. A właściwie od sztychu stolicy Syrii, który otrzymał na 35. urodziny od żony. Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="426" end="481">właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów</span>
        <span start="538" end="747">. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Tomaszu Niewodniczański jest wytrawnym kolekcjonerem. Jego zbiór kartograficzny liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. Niewiodczański posiada też kolecję dokumentów, która liczy sobie 4 tysiące dokumentów papierowych i około 5000 pergaminowych. Część z tych zbiorów, dotyczących twórczości Juliana Tuwima, zostało właśnie opublikowanych., większość z nich pochodzi z przypadkowo odnalezionej w USA kolekcji.
Tomasz Niewodniczański wywodzi się z Wileńszczyzny. Jego rodzina po II wojnie światowej przeniosła się do Krakowa.Tam kolekcjoner skończył fizykę.W roku 1968 wyjeżdża z Polski i przejmuje browar teścia.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie, dzięki mickiewiczianom a przede wszystkim kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, który zawierał wiersze poety. Publikację ukradziono z samochodu Niewodniczańskiego. Odzyskanie jej trwało ponad 3 lata. Nie wiadomo ile kosztowało.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską.  Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Korzenie Niewodniczańskich tkwią w Wileńszczyźnie. Rodzina, zmuszona, opuściła Kresy. Niewodniczański zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno w obecnej dekadzie Dzięki zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego.  Tomasz Niewodniczański - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="300">Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="421" end="422"> </span>
        <span start="540" end="622">Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie </span>
        <span start="652" end="747">książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
        <span start="750" end="869"> Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1518" end="1580">Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. </span>
        <span start="1902" end="1935">Korzenie Niewodniczańskich tkwią </span>
        <span start="1950" end="1968">w Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="2323" end="2340">Rodzina, zmuszona</span>
        <span start="2385" end="2403">, opuściła Kresy. </span>
        <span start="3960" end="3975">Niewodniczański</span>
        <span start="4060" end="4123"> zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.</span>
        <span start="5851" end="5852">
</span>
        <span start="5866" end="5923">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno </span>
        <span start="5931" end="5949">w obecnej dekadzie</span>
        <span start="5950" end="5958"> Dzięki </span>
        <span start="5987" end="6031">zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="6063" end="6065">. </span>
        <span start="7159" end="7160"> </span>
        <span start="8115" end="8137">Tomasz Niewodniczański</span>
        <span start="8138" end="8191"> - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale </span>
        <span start="8200" end="8291">niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Otrzymany na 35. urodziny sztych stolicy Syrii obudził w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartośc wynosi dzięsiątki milionów marek. Właściciel najbardziej jest jednak dumny z kolecji dokumentów, która liczy sobie 4 tysiące dokumentów papierowych i około 5000 pergaminowych. Część z tych zbiorów, dotyczących twórczości Juliana Tuwima, zostało właśnie opublikowanych.
Na ślad młodzieńczej twórczości poety wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Pewna mieszkanka Nowego Jorku chciała je po prostu sprzedać. Poniż skontaktował się z Tadeuszem Januszewskim, badaczem twórczości Tuwima. Ten potwierdził autentyczność zapisków, a jego stwierdzenie potwierdzili grafolodzy z FBI.
Tomasz Niewodniczański wywodzi się z Wileńszczyzny. Po konferencji w Jałcie Niewodniczańscy zmuszeni zostali do opuszczenia Wilna i przeniesienia się do Krakowa. Ojciec kolekcjonera znalazł zatrudnienie jako pedagog na Uniwersytecie Jagiellońskim a jego synowie-Jerzy i Tomasz-zostali fizykami. Po uzyskaniu magisterium Tomasz wyjeżdża do Zurychiu i tam poznaje swoją przyszłą żonę. Po ślubie oboje wracają do Polski. Rodzą im się trzej synowie.W roku 1968 z własnej woli podejmują decyzję o emigracji. Po wyjeździe z Polski Tomasz dostaje propozycję od teścia aby przejął browar należący do rodziny żony. Niewodniczański przyjmuje propozycję.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno dopiero w obecnej dekadzie, dzięki mickiewiczianom a przede wszystkim kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, który zawierał wiersze poety. Publikację ukradziono z samochodu Niewodniczańskiego. Odzyskanie jej trwało ponad 3 lata. Nie wiadomo ile kosztowało.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców.
Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Korzenie Niewodniczańskich tkwią w Wileńszczyźnie. Rodzina, zmuszona, opuściła Kresy. Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca, dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. wraca do Polski, otrzymuje pracę w  Instytucie Jądrowym w Świerku. Nadchodzi rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się na naukowcach. Niewodniczański zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.
Teść, szef i właściciel browaru w Bittburgu widzi go w roli sukcesora. Niewodniczański sam siebie zaskakuje zgodą na tę ofertę.
Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. kolekcja pęka w szwach z trudem mieszcząc się w salach specjalnie wybudowanego obok rezydencji w Bittburgu muzeum.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno w obecnej dekadzie Dzięki zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego.  Niewodniczański Nie zdradza, ile kosztowało go odzyskanie "Albumu Moszyńskiego". Tomasz Niewodniczański - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="86">
</span>
        <span start="223" end="362">Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="422">. </span>
        <span start="540" end="747">Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
        <span start="750" end="869"> Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1178" end="1289">Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim</span>
        <span start="1366" end="1432"> oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1517" end="1580">
Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. </span>
        <span start="1902" end="1935">Korzenie Niewodniczańskich tkwią </span>
        <span start="1950" end="1968">w Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="2323" end="2340">Rodzina, zmuszona</span>
        <span start="2385" end="2403">, opuściła Kresy. </span>
        <span start="2882" end="2927">Tomasz zyskuje opinię utalentowanego naukowca</span>
        <span start="2950" end="2952">, </span>
        <span start="2957" end="3005">dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. </span>
        <span start="3186" end="3201">wraca do Polski</span>
        <span start="3228" end="3229">,</span>
        <span start="3243" end="3262"> otrzymuje pracę w </span>
        <span start="3298" end="3330"> Instytucie Jądrowym w Świerku. </span>
        <span start="3531" end="3596">Nadchodzi rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się </span>
        <span start="3607" end="3622">na naukowcach. </span>
        <span start="3960" end="3975">Niewodniczański</span>
        <span start="4060" end="4124"> zauważa brak zawodowych perspektyw. Decyduje się na emigrację.
</span>
        <span start="4532" end="4659">Teść, szef i właściciel browaru w Bittburgu widzi go w roli sukcesora. Niewodniczański sam siebie zaskakuje zgodą na tę ofertę.</span>
        <span start="4683" end="4727">
Bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. </span>
        <span start="5641" end="5754">kolekcja pęka w szwach z trudem mieszcząc się w salach specjalnie wybudowanego obok rezydencji w Bittburgu muzeum</span>
        <span start="5850" end="5852">.
</span>
        <span start="5866" end="5923">W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno </span>
        <span start="5931" end="5949">w obecnej dekadzie</span>
        <span start="5950" end="5958"> Dzięki </span>
        <span start="5987" end="6031">zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego</span>
        <span start="6063" end="6065">. </span>
        <span start="7159" end="7175"> Niewodniczański</span>
        <span start="7178" end="7179"> </span>
        <span start="7624" end="7689">Nie zdradza, ile kosztowało go odzyskanie "Albumu Moszyńskiego". </span>
        <span start="8115" end="8137">Tomasz Niewodniczański</span>
        <span start="8138" end="8191"> - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale </span>
        <span start="8200" end="8291">niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Tomaszu Niewodniczański jest znanym kolekcjonerem. Jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów,oraz 4 tysiące dokumentów papierowych i około 5000 pergaminowych. Część z tych zbiorów, dotyczących twórczości Juliana Tuwima, zostało właśnie opublikowanych.
W Polsce o zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno z powodu kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, który zawierał wiersze poety. Publikację ukradziono z samochodu Niewodniczańskiego. Odzyskanie jej trwało ponad 3 lata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską.  Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu". Tomasz Niewodniczański - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="300">Podarunek obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="421" end="422"> </span>
        <span start="540" end="622">Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie </span>
        <span start="652" end="747">książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
        <span start="750" end="751"> </span>
        <span start="8115" end="8137">Tomasz Niewodniczański</span>
        <span start="8138" end="8191"> - Teraz oczkiem w głowie są dla mnie tuwimiana, ale </span>
        <span start="8200" end="8291">niebawem usunie je w cień egzemplarz pierwszego wydania "Pana Tadeusza" z dedykacją autora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Tomasz Niewodniczański jest z zamiłowania kolekcjonerem. Najbardziej dumny jest ze swojego zbioru dokumentów, a szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie książce pt. „Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu”. Na ślad młodzieńczych wierszy Tuwima natknięto się przypadkowo w USA. Pewna mieszkanka Nowego Jorku zamierzała pozbyć się przechowywanych na pawlaczu starych pożółkłych rękopisów i maszynopisów. Ekspertyzy grafologów z FBI i opinie ekspertów potwierdziły autentyczność tekstów. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim oraz teksty kabaretowe. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Może autor zostawił je tam przed powrotem z wojennej tułaczki, a może ktoś wywiózł je z kraju za ocean po nagłej śmierci poety.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>zaczęło się od sztychu stolicy Syrii. obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w książce "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z  Gałczyńskim, nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy.  Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica.</body>
      <spans>
        <span start="120" end="135">zaczęło się od </span>
        <span start="160" end="181">sztychu stolicy Syrii</span>
        <span start="221" end="223">. </span>
        <span start="233" end="300">obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="305" end="362">jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="422">. </span>
        <span start="426" end="600">właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w </span>
        <span start="652" end="660">książce </span>
        <span start="664" end="747">"Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
        <span start="751" end="869">Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1178" end="1256">Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z </span>
        <span start="1277" end="1291"> Gałczyńskim, </span>
        <span start="1339" end="1465">nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1901" end="1902"> </span>
        <span start="4853" end="4891"> Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy</span>
        <span start="4898" end="4967"> gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Tomasz Niewodniczański jest z zamiłowania kolekcjonerem. Najbardziej dumny jest ze swojego zbioru dokumentów, a szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. „Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu”. 
Na ślad młodzieńczych wierszy i twórczości kabaretowej Tuwima natknięto się przypadkowo w USA. Pewna mieszkanka Nowego Jorku zamierzała pozbyć się przechowywanych na pawlaczu starych pożółkłych rękopisów i maszynopisów. Ekspertyzy grafologów z FBI i opinie ekspertów potwierdziły autentyczność tekstów. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla „Wiadomości Literackich” oraz teksty kabaretowe pisane m.in. dla Adolfa Dymszy. Nie wiadomo, jak archiwum Tuwima znalazło się za Atlantykiem. Może autor zostawił je tam przed powrotem z wojennej tułaczki do Polski w 1947 roku, a może ktoś wywiózł je z kraju za ocean po nagłej śmierci poety.
Tomasz Niewodniczański bakcyla zbieractwa połknął w dzieciństwie. Jego pasją jest kartografia, od trzydziestu lat gromadzi mapy, plany, widoki i atlasy. Szczególnym sentymentem darzy polonica. Serce bije mu też mocniej, kiedy sięga do dokumentów z naszej historii, w jego zbiorach znajdują się pisma sygnowane przez królów Polski. Poważnie myśli o podarowaniu swojej kolekcji ojczyźnie. O zbiorze Niewodniczańskiego zrobiło się głośno przy okazji zuchwałej kradzieży tzw. Albumu Moszyńskiego, zawierającego wiersze wieszcza – na 99 stronach Mickiewicz zapisał 42 utwory: sonety, elegie, bajki, ballady, translacje z Goethego. Na szczęście księgę udało się odzyskać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>zaczęło się od sztychu stolicy Syrii. obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w książce "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla "Wiadomości Literackich", lecz nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy. Korzenie Niewodniczańskich tkwią głęboko w Wileńszczyźnie. Rodzina, zmuszona, opuściła Kresy. Ojciec Henryk - profesor fizyk, został dyrektorem krakowskiego Instytutu Atomistyki. Po uzyskaniu magisterium w 1955 roku Tomasz dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. poznaje przyszłą żonę. Niemkę, Marię Luizę. młode małżeństwo wraca do Polski. nowożeniec otrzymuje pracę w sztandarowej placówce naukowej PRL - Instytucie Jądrowym w Świerku. Rodzina powiększa się o trzech synów. rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się rykoszetem na naukowcach. Niewodniczański Decyduje się na emigrację.Dostaje posadę na uniwersytecie w Heidelbergu. Teść, szef i właściciel browaru w Bittburgu widzi go w roli sukcesora.Niewodniczański sam siebie zaskakuje zgodą na tę ofertę.
 Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica.</body>
      <spans>
        <span start="120" end="135">zaczęło się od </span>
        <span start="160" end="181">sztychu stolicy Syrii</span>
        <span start="221" end="223">. </span>
        <span start="233" end="300">obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="305" end="362">jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="422">. </span>
        <span start="426" end="600">właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w </span>
        <span start="652" end="660">książce </span>
        <span start="664" end="747">"Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
        <span start="751" end="869">Na ślad młodzieńczych wierszy poety oraz jego twórczości kabaretowej wpadł przypadkowo w USA kolekcjoner Filip Poniż. </span>
        <span start="1178" end="1465">Odnaleziono młodzieńcze wiersze poety, rymowane wprawki, limeryki, polemikę z Konstantym Ildefonsem Gałczyńskim, przeznaczoną dla "Wiadomości Literackich", lecz nigdy nie ogłoszoną drukiem oraz teksty kabaretowe pisane niekiedy dla konkretnych wykonawców, między innymi dla Adolfa Dymszy</span>
        <span start="1515" end="1516">.</span>
        <span start="1901" end="1934"> Korzenie Niewodniczańskich tkwią</span>
        <span start="1941" end="1968"> głęboko w Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="2323" end="2340">Rodzina, zmuszona</span>
        <span start="2385" end="2435">, opuściła Kresy. Ojciec Henryk - profesor fizyk, </span>
        <span start="2560" end="2613">został dyrektorem krakowskiego Instytutu Atomistyki. </span>
        <span start="2845" end="2889">Po uzyskaniu magisterium w 1955 roku Tomasz </span>
        <span start="2957" end="3005">dostaje możliwość pogłębiania wiedzy w Zurychu. </span>
        <span start="3076" end="3118">poznaje przyszłą żonę. Niemkę, Marię Luizę</span>
        <span start="3157" end="3159">. </span>
        <span start="3169" end="3203">młode małżeństwo wraca do Polski. </span>
        <span start="3233" end="3330">nowożeniec otrzymuje pracę w sztandarowej placówce naukowej PRL - Instytucie Jądrowym w Świerku. </span>
        <span start="3444" end="3481">Rodzina powiększa się o trzech synów.</span>
        <span start="3498" end="3499"> </span>
        <span start="3541" end="3622">rok 1968. Porachunki w elitach władzy PRL odbijają się rykoszetem na naukowcach. </span>
        <span start="3960" end="3975">Niewodniczański</span>
        <span start="4096" end="4123"> Decyduje się na emigrację.</span>
        <span start="4343" end="4361">Dostaje posadę na </span>
        <span start="4373" end="4402">uniwersytecie w Heidelbergu. </span>
        <span start="4532" end="4602">Teść, szef i właściciel browaru w Bittburgu widzi go w roli sukcesora.</span>
        <span start="4603" end="4660">Niewodniczański sam siebie zaskakuje zgodą na tę ofertę.
</span>
        <span start="4853" end="4891"> Mapy, plany, widoki miast oraz atlasy</span>
        <span start="4898" end="4967"> gromadzi od trzydziestu lat. Szczególnym sentymentem darzy polonica.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Tomasz Niewodniczański jest z zamiłowania kolekcjonerem. Dziś jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów, których wartość wyraża się w dziesiątkach milionów marek. Ale właściciel najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów, a szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w opublikowanej właśnie nakładem firmy Papier-Service książce pt. "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>zaczęło się od sztychu stolicy Syrii. obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów. najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w książce "Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</body>
      <spans>
        <span start="120" end="135">zaczęło się od </span>
        <span start="160" end="181">sztychu stolicy Syrii</span>
        <span start="221" end="223">. </span>
        <span start="233" end="300">obudził drzemiącą w Tomaszu Niewodniczańskim pasję kolekcjonerską. </span>
        <span start="305" end="362">jego zbiór liczy ponad 8 tysięcy map i prawie 300 atlasów</span>
        <span start="420" end="422">. </span>
        <span start="437" end="600">najbardziej dumny jest z kolekcji dokumentów (niemal 4 tysięcy papierowych i około 500 pergaminowych). Szczególnie hołubi mickiewicziana oraz tuwimiana, zebrane w </span>
        <span start="652" end="660">książce </span>
        <span start="664" end="747">"Julian Tuwim. Utwory nieznane. Ze zbiorów Tomasza Niewodniczańskiego w Bittburgu".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
