<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008040076">
  <date>2000-08-04</date>
  <title>Taniec czarnego konia</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Piotr Kowalczyk</authors>
  <body>Formuła 1 - kult Ferrari

"Kiedy opuszczałeś fabrykę o siódmej wieczorem, czułeś się zdrajcą, bo inni jeszcze pracowali. W Maranello trzeba było zapomnieć o rodzinie i o tym, że obok fabryki toczy się jakiekolwiek życie" - mówi Cesare Fiorio, były menedżer zespołu.

Taniec czarnego konia

(C) AP

Piotr Kowalczuk

"Oświadczamy, że wspaniałość świata wzbogaciła się o nowe piękno: piękno szybkości! Samochód wyścigowy ze swoim pudłem zdobnym w wielkie rury podobne do wężów o ognistym oddechu... ryczący samochód, który zdaje się pędzić po taśmie karabinu maszynowego, jest piękniejszy od Nike z Samotraki".

Manifest futuryzmu

Kiedy Filippo Tomasso Marinetti publikował te słowa w 1909 roku w paryskim "Le Figaro", nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.

Fenomen nowej religii XX wieku wymyka się logice. Można jedynie próbować ją opisać, odwiedzając miejsca kultu i studiując apokryfy, bo przecież ma swoich proroków, męczenników i świętych. Fanatyzm, z jakim włoscy kibice dopingują szkarłatne bolidy Ferrari na torach Imola czy Monza, przekonuje, że "Manifest futuryzmu" mógł napisać tylko Włoch i kult nie mógł narodzić się gdzie indziej.

Wszystkie drogi prowadzą do Maranello

Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.

W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.	

W 15-tysięcznym Maranello, 20 kilometrów na północ od Modeny, gdzie co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. W zeszłym roku, kiedy w ostatnim Grand Prix sezonu na japońskim torze Suzuka Eddie Irvine bezskutecznie bronił 4-punktowej przewagi Ferrari nad McLarenem, było ich aż 50 tysięcy! Przyjeżdżają już w sobotę - na kwalifikacyjny trening, który ustali kolejność maszyn na niedzielnym starcie. Poza tym trzeba przecież odwiedzić kapliczkę.

Sklep z zabawkami

"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari (przeniesiony z fabryki), tak jak go opuścił przed śmiercią. Do prostej, betonowo-szklanej konstrukcji, przypominającej hangar z podjazdem, wchodzi się pod imitacją rampy świateł startowych. Między pierwszym a drugim piętrem wisi karoseria modelu 250 GTO - czysta poezja dla samochodowych estetów. Jednak magnesem o największej sile przyciągania są szkarłatne auta: od pierwszego "seryjnego" modelu 166 sprzed ponad pół wieku po bolidy Formuły 1 Nigela Mansella, Alaina Prosta i oczywiście Michaela Schumachera. Te pochodzą z fabryki, natomiast większość unikalnych już modeli samochodów sportowych wypożyczana jest od kolekcjonerów, o czym taktownie informują stosowne tabliczki.

Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. Zresztą trudno czuć się inaczej, bo przy ścianach eksponowane są miniaturowe modele, używane jeszcze niedawno do badań aerodynamiki. (Od trzech lat fabryka posiada własny tunel aerodynamiczny). Jest i motorówka, w której kiedyś pobito rekord świata szybkości, a także przechowywany jak relikwia list od hrabiny Barraca z 1926 roku, bo od niego właśnie bierze początek czarny koń Ferrari. Po zwycięstwie w wyścigu w Ravennie Enzo Ferrari, wówczas kierowca Alfa-Romeo, poznał hrabiów Baracców. Kilka lat później hrabina w liście poprosiła, by kierowca uczcił pamięć jej syna i na swoich samochodach wymalował czarnego konia. Francesco Baracca był włoskim asem lotniczym w czasie I wojny (34 zwycięstwa, zginął pod koniec wojny) i takim właśnie symbolem ozdabiał swoje myśliwce. W Maranello nie sposób uciec czarnemu koniowi. Naturalnie bar na Piazza della Liberta' nazywa się "Il Cavallino" (konik), a gadżety z jego wizerunkiem, jak i wszystko inne, co ma jakikolwiek związek z Ferrari, można za słone sumy kupić w muzeum albo kilkunastu pobliskich sklepach.

Biją dzwony

W Maranello kult Ferrari przeniknął nawet do znajdującego się o 50 metrów od placu kościoła pod wezwaniem Św. Błażeja. Zresztą kibicom Ferrari trudno o lepszego patrona - czuwa nad chorymi na gardło. W sobotę 7 maja przed Grand Prix Hiszpanii w głównym wydaniu wieczornego dziennika TV krótki wywiad z tutejszym księdzem Alberto Bertadonim: - Czy będzie się modlił za Schumachera? - Nie. Ksiądz Bertadoni będzie prosił Pana Boga, by wyścig był zgodny z duchem i etyką wyścigów samochodowych, ale będą biły dzwony. Jak się później okazało, dzwony nie mogły bić, bo w Barcelonie wygrały McLareny. Trzeba jednak przyznać, że przynajmniej próbował iść w ślady swego, do dziś pozostającego we wdzięcznej pamięci wiernych, poprzednika, księdza Erio Belloi. Ten, po zwycięstwie swoich faworytów, kazał przez 3 dni bić w dzwony, a na ołtarzu jako wota składał ręcznie wykonane miniaturki aut Ferrari. Zresztą ksiądz Belloi padł ofiarą swej pasji i w sierpniu 1997 roku, prowadząc zbyt szybko, zginął w kraksie w górach, 40 kilometrów od ukochanego Maranello - miasta żyjącego w duchowej i ekonomicznej symbiozie z Ferrari. Nie darmo jeden z modeli luksusowego auta nazywa się Maranello, a inny - sprzed roku - nosi imię pobliskiej Modeny.

Zjednoczenie dusz

Mieszkający w miasteczku Brytyjczyk Nigel Stepney, od 8 lat główny mechanik Ferrari (ten sam, któremu w Barcelonie samochód Schumachera złamał nogę, gdy kierowca ruszył za wcześnie z pierwszego pit-stopu), rozkłada ręce: "Do dziś nie mogę zrozumieć, skąd bierze się ta magnetyczna siła Ferrari, która przyciąga tu tylu ludzi. Mnie się wydaje, ze Włosi mają Ferrari we krwi. Zresztą nie tylko Włosi. Nigdzie nie widziałem tylu czerwonych czapeczek baseballowych i koszulek z czarnym koniem, co w tym roku w Brazylii. Chodziło nie tylko o Rubensa (Brazylijczyk Barrichello - nowy partner Schumachera w zespole Ferrari). Poza tym kibice w Brazylii tak nie szaleli, kiedy przyjeżdżał tu jako kierowca Jordana czy Stewarta".

Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, to miejscowy kapłan kultu i jedna z barwniejszych postaci Maranello. Przed wyścigiem w Barcelonie - spowity w pelerynę, ze złotą koroną na głowie - powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. A Maranello to miejsce natchnionych spotkań, zjednoczenia dusz. Ferrari to nie symbol macho, to symbol piękna. We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią tej wielkiej legendy. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Jednak nie każdy z kibiców by się z tym zgodził.

Były menedżer zespołu Ferrari, Cesare Fiorio, przypomina, że wierni czasem obrażają się na bóstwo. Kiedy w 1991 roku, podczas Grand Prix Włoch, po pierwszym okrążeniu na torze nie było już bolidów Ferrari (Prost wpadł w poślizg, a Alesi padł ofiarą karambolu), tifosi po prostu poszli do domu. Zatłoczone do granic trybuny i okoliczne pagórki wokół toru w San Marino 20 minut po starcie świeciły pustkami. Stepney dodaje, że kiedy Ferrari zwycięża, kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech. A co się dzieje, kiedy Ferrari przegrywa? "Wtedy nie pokazujemy się w barach". Stepney najdłużej nie pokazywał się w barach w zeszłym roku, po wyścigu w Norymberdze. Wówczas walczący o tytuł dla Ferrari Eddie Irvine wyjechał z garażu po pit-stopie na trzech kołach. Późnym popołudniem w Maranello na środku Piazza della Liberta' leżało koło z napisem: "Znaleźliśmy koło!". Na domiar złego kilka tygodni później w tym samym miejscu leżała calówka, bo okazało się, że oba Ferrari były za nisko zawieszone, w związku z czym Schumacher i Irvine zostali zdyskwalifikowani.

Honoru broni Niemiec

Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport", specjalizujący się w sportach samochodowych, przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Dziś włoskich kibiców nie obchodzą włoscy kierowcy (Fisichella) czy inny włoski zespół Benetton. W ogóle kierowcy interesują ich tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. Przecież Michael Schumacher stał się we Włoszech bożyszczem nie wówczas, kiedy dwukrotnie zdobywał tytuł mistrza świata dla Benettona. Został nim dopiero kilka miesięcy później - kiedy podpisał kontrakt z Ferrari, dla którego od 4 lat nie potrafi wywalczyć trofeum.  Mało tego - w tutejszej prasie po tegorocznej klęsce zespołów Serie A w europejskich rozgrywkach pucharowych (po raz pierwszy od 13 lat żadna drużyna nie dostała się do półfinału) pojawiły się tytuły sugerujące, że sportowy honor Włoch spoczywa w teraz w rękach Niemca.

Trzy lata temu, kiedy na torze Jerez decydowały się losy tytułu mistrza świata (Ferrari kontra Williams), jednym z kibiców oglądających wyścig na Piazza della Liberta' był ówczesny premier Włoch Romano Prodi.

Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy (podobno jeden z modeli stał w garażu Leonida Breżniewa) i najbogatsi sportowcy - koszykarze NBA, hokeiści NHL, piłkarze NFL, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści. Parking piłkarzy Manchesteru United, przy Old Trafford, złośliwi i zazdrośni nazywają salonem wystawowym Ferrari, bo maszynami z Maranello poruszają się m. in. Giggs, Beckham i Sheringham. Magii Ferrari nie oparł się nawet debiutujący w tym roku w Formule 1 Brytyjczyk Jenson Button z zespołu Williamsa i przed pierwszym wyścigiem w Australii kupił używany model, co okrzyknięto faux pas sezonu, bo bolidy Franka Williamsa napędzają silniki bawarskich konkurentów Ferrari - BMW.

Prorok Enzo

Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.

Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna BMW, Mercedesa czy Jaguara. Enzo Ferrari kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana" - człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. Jak głosi odbiegająca nieco od prawdy legenda, Ferrari do śmierci opierał się monopolistycznym zapędom trzęsącego wszystkim we Włoszech Fiata, bo dopiero wówczas, na podstawie tajnej klauzuli umowy z 1969 roku - skrzętnie ukrywanej przed kibicami -  koncern formalnie stał się właścicielem fabryki w Maranello.

Enzo Ferrari zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył. W wieku 22 lat, po powrocie z wojska, musiał wziąć na swoje barki ciężar utrzymania rodziny, ponieważ ojciec i starszy brat mieli mniej szczęścia i padli ofiarą I wojny światowej. Ukochany syn zmarł w 1956 roku w wieku 24 lat na nieuleczalną chorobę. Z relacji osób, które z nim współpracowały, wyłania się obraz bardzo surowego szefa, który nigdy nie był na wakacjach, pracował od świtu do nocy i wymagał tego samego od innych. Cel pracy był jeden: zwycięstwo teamu Ferrari. Jak wspomina Cesare Fioro, pamiętający rządy starszego pana w pulowerku i okularach: "Kiedy opuszczałeś fabrykę o 7 wieczorem, czułeś się jak zdrajca, bo inni jeszcze pracowali. Pracując w Maranello, trzeba było zapomnieć o rodzinie i o tym, że obok fabryki toczy się jakiekolwiek życie".

Początki biznesu

Pino Allievi zwraca uwagę, że Ferrari o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. Już w 1930 roku ciężarówki transportujące jego auta wyścigowe na plandekach miały wymalowane nazwisko sponsora. Już wtedy dbający tak o image pracodawcy (Alfa-Romeo), a także własny, Enzo wydawał regularnie coś, co w języku dzisiejszych mediów nazywa się "komunikatem dla prasy". Nazwisko sponsora na samochodzie wyścigowym Ferrari pojawiło się w 1949 roku - niemal 20 lat wcześniej nim uczynił to w Formule 1 zespół Lotusa. Ferrari był laureatem najwyższych odznaczeń państwowych za Mussoliniego i po wojnie. Otrzymał kilka doktoratów honoris causa, a w 1962 roku nagrodę ONZ im. Daga Hammerskjolda.

To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta (należący do Fiata Ferrari wyprodukował w ubiegłym roku niecałe 4 tysiące aut) i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a nawet w polityce. Choć z pewnością to, co dziś dzieje się dziś wokół Formuły 1, przerosło nawet najdalej idące wizje proroka.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Kult Ferrari można porównać do religii. Co dwa tygodnie od marca do listopada wyznawcy z całych Włoch ściągają do Maranello – miasta, do którego Enzo Ferrari przeniósł swoją fabrykę w 1943 roku. Samochody Ferrari wygrały tysiące wyścigów, stając się synonimem sukcesu, prestiżu i statusu społecznego. W Maranello znajduje się "Galleria" – muzeum i archiwum Ferrari. Miasto jest tak zżyte z fabryką, że nawet kościelne dzwony biją tu w rytm zwycięstw kierowców Ferrari. Trudno zrozumieć, skąd bierze się magnetyczna siła Ferrari. Ludzie wydają się mieć tę markę we krwi. Jest dla nich pasją i wcieleniem piękna. Żaden inny zespół nie budzi we Włoszech tylu emocji. Schuhmacher stał się tu bożyszczem nie, kiedy zdobywał tytuł mistrza świata, ale dopiero po podpisaniu umowy z Ferrari. Fani ubóstwiają kierowców, ale potrafią się też obrazić, kiedy drużyna zawodzi. Samochody Ferrari stały się wyznacznikiem prestiżu i kupują je najbogatsi i najbardziej wpływowi ludzie na świecie. Kiedy szefowie wszystkich zespołów Formuły 1 mieli wybrać osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, wszyscy jednomyślnie wskazali na Enzo Ferrariego. Był on znakomitym kierowcą. Później okazał się też prorokiem we wcieleniu projektanta, konstruktora i organizatora własnej marki. Zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego, umiejętnie wykorzystując rolę mediów i współpracując ze sponsorami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Filippo Tomasso Marinetti nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer.Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
Co dwa tygodnie do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1.
W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. W 15-tysięcznym Maranello  co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. "Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari.   Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport" przypomina, że we Włoszech  z biegiem czasu, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego wskazali na Enzo Ferrariego.
 To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta .</body>
      <spans>
        <span start="635" end="661">Filippo Tomasso Marinetti </span>
        <span start="717" end="769">nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech</span>
        <span start="795" end="897"> setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer.</span>
        <span start="898" end="1093">Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
</span>
        <span start="1522" end="1537">Co dwa tygodnie</span>
        <span start="1561" end="1711"> do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1807" end="1808">.</span>
        <span start="1809" end="1821">
W 1943 roku</span>
        <span start="1822" end="1823"> </span>
        <span start="1860" end="2027">Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. </span>
        <span start="2148" end="2213">Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="2301" end="2326">W 15-tysięcznym Maranello</span>
        <span start="2327" end="2328"> </span>
        <span start="2368" end="2484"> co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. </span>
        <span start="2838" end="2877">"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari</span>
        <span start="3043" end="3045">. </span>
        <span start="3938" end="3939"> </span>
        <span start="7876" end="7877"> </span>
        <span start="8468" end="8528">Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport"</span>
        <span start="8574" end="8602"> przypomina, że we Włoszech </span>
        <span start="8681" end="8699"> z biegiem czasu, </span>
        <span start="8726" end="8783">Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10687">osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego</span>
        <span start="10739" end="10769"> wskazali na Enzo Ferrariego.
</span>
        <span start="12826" end="12827"> </span>
        <span start="13317" end="13424">To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta </span>
        <span start="13514" end="13515">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Kult Ferrari można porównać do religii. Nie można go zrozumieć. Można go tylko opisać. Co dwa tygodnie od marca do listopada wyznawcy z całych Włoch ściągają do Maranello, aby na Piazza della Liberta' wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów, pokazywanych na telebimie. To właśnie do tego miasta Enzo Ferrari przeniósł swoją fabrykę w 1943 roku, uciekając przed bombami aliantów.  W 1946 roku wyprodukowano pierwsze auto z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tamtej pory samochody Ferrari wygrały tysiące wyścigów, stając się synonimem sukcesu, prestiżu i statusu społecznego. W Maranello znajduje się "Galleria" – muzeum i archiwum Ferrari. Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. Jednym z eksponatów jest list od hrabiny Barraca z 1926 roku, w którym poprosiła Enco Ferrariego, aby uczcił pamięć jej syna – asa lotniczego pierwszej wojny światowej – i wymalował na swoich samochodach czarnego konia. Tak narodził się symbol marki. Maranello jest tak zżyte z Ferrari, że nawet dzwony w tutejszym kościele biją w rytm zwycięstw kierowców tej marki. Mieszkający w miasteczku Brytyjczyk Nigel Stepney, główny mechanik fabryki, nie może zrozumieć, skąd bierze się magnetyczna siła Ferrari. Twierdzi, że Włosi, a także inne nacje, mają Ferrari we krwi. Alberto Beccari, przewodniczący klubu kibiców Ferrari, mówi, że jego ukochana marka to pasja i wcielone piękno. Fani potrafią się jednak również obrazić, kiedy zespół zawodzi. Kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech, kiedy Ferrari wygrywa. Kiedy przegrywa, wolą nie pokazywać się w barach. Publicysta "La Gazetta dello Sport" uważa, że Ferrari to nieoficjalny zespół narodowy Włochów, którzy sportem samochodowym zainteresowali się już w okresie międzywojennym. Nikogo nie obchodzą włoscy kierowcy czy inny włoski zespół Benetton. Schuhmacher stał się tutejszym bożyszczem nie, kiedy zdobywał tytuł mistrza świata dla Benettona, ale kiedy podpisał umowę z Ferrari. Legenda Ferrari dawno przekroczyła już jednak granice Włoch. Samochody tej marki stały się wyznacznikiem prestiżu i kupują je najbogatsi i najbardziej wpływowi ludzie na świecie. Kiedy szefowie wszystkich zespołów Formuły 1 mieli wybrać osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, wszyscy jednomyślnie wskazali na Enzo Ferrariego. Był on znakomitym kierowcą, jeździł dla Alfa Romeo. Później okazał się też prorokiem we wcieleniu projektanta, konstruktora i organizatora własnej marki. Zmarł w wieku 90 lat, do końca kierując swoim imperium. W świadomości Włochów jest on idealnym przykładem amerykańskiego "self-made mana". Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego, umiejętnie wykorzystując rolę mediów i współpracując ze sponsorami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Filippo Tomasso Marinetti nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer.Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
Co dwa tygodnie do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1.
W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. W 15-tysięcznym Maranello  co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. "Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari.  Jest przechowywany list od hrabiny Barraca bo od niego właśnie bierze początek czarny koń Ferrari. W Maranello kult Ferrari przeniknął nawet do znajdującego się o 50 metrów od placu kościoła pod wezwaniem Św. Błażeja. 
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Były menedżer zespołu Ferrari przypomina, że wierni czasem obrażają się na bóstwo. Stepney dodaje, że kiedy Ferrari zwycięża, kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech. Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport" przypomina, że we Włoszech  z biegiem czasu, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Michael Schumacher stał się we Włoszech bożyszczem kiedy podpisał kontrakt z Ferrari.  Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy.
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego wskazali na Enzo Ferrariego.

Przede wszystkim był znakomitym kierowcą, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on. Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana".
Enzo Ferrari zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył. 
Pino Allievi zwraca uwagę, że Ferrari o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. Już w 1930 roku ciężarówki transportujące jego auta wyścigowe na plandekach miały wymalowane nazwisko sponsora. To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta .</body>
      <spans>
        <span start="635" end="661">Filippo Tomasso Marinetti </span>
        <span start="717" end="769">nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech</span>
        <span start="795" end="897"> setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer.</span>
        <span start="898" end="1093">Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
</span>
        <span start="1522" end="1537">Co dwa tygodnie</span>
        <span start="1561" end="1711"> do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1807" end="1808">.</span>
        <span start="1809" end="1821">
W 1943 roku</span>
        <span start="1822" end="1823"> </span>
        <span start="1860" end="2027">Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. </span>
        <span start="2148" end="2213">Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="2301" end="2326">W 15-tysięcznym Maranello</span>
        <span start="2327" end="2328"> </span>
        <span start="2368" end="2484"> co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. </span>
        <span start="2838" end="2983">"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari</span>
        <span start="3043" end="3045">. </span>
        <span start="3938" end="3944"> Jest </span>
        <span start="4013" end="4026">przechowywany</span>
        <span start="4039" end="4064"> list od hrabiny Barraca </span>
        <span start="4077" end="4133">bo od niego właśnie bierze początek czarny koń Ferrari. </span>
        <span start="4817" end="4936">W Maranello kult Ferrari przeniknął nawet do znajdującego się o 50 metrów od placu kościoła pod wezwaniem Św. Błażeja. </span>
        <span start="6788" end="6842">
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari</span>
        <span start="6991" end="7046"> powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. </span>
        <span start="7264" end="7303">Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". </span>
        <span start="7353" end="7382">Były menedżer zespołu Ferrari</span>
        <span start="7398" end="7452"> przypomina, że wierni czasem obrażają się na bóstwo. </span>
        <span start="7759" end="7877">Stepney dodaje, że kiedy Ferrari zwycięża, kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech. </span>
        <span start="8468" end="8528">Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport"</span>
        <span start="8574" end="8602"> przypomina, że we Włoszech </span>
        <span start="8681" end="8699"> z biegiem czasu, </span>
        <span start="8726" end="8783">Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. </span>
        <span start="8960" end="9010">Michael Schumacher stał się we Włoszech bożyszczem</span>
        <span start="9129" end="9163"> kiedy podpisał kontrakt z Ferrari</span>
        <span start="9215" end="9218">.  </span>
        <span start="9699" end="9837">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy</span>
        <span start="10484" end="10485">.</span>
        <span start="10499" end="10551">
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10687">osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego</span>
        <span start="10739" end="10810"> wskazali na Enzo Ferrariego.

Przede wszystkim był znakomitym kierowcą</span>
        <span start="10856" end="10975">, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on</span>
        <span start="11121" end="11123">. </span>
        <span start="11240" end="11318">Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana"</span>
        <span start="11688" end="11689">.</span>
        <span start="11690" end="11788">
Enzo Ferrari zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył. </span>
        <span start="12571" end="12827">
Pino Allievi zwraca uwagę, że Ferrari o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. Już w 1930 roku ciężarówki transportujące jego auta wyścigowe na plandekach miały wymalowane nazwisko sponsora. </span>
        <span start="13317" end="13424">To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta </span>
        <span start="13514" end="13515">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Kult Ferrari można porównać do religii. Wierni co dwa tygodnie zbierają się w Maranello – mieście, do którego Enzo Ferrari przeniósł swoją fabrykę w 1943 roku – aby wspólnie oglądać wyścigi. Znajduje się tutaj muzeum i archiwum marki. Kult Ferrari trudno zrozumieć. Marka ta jest dla ludzi pasją i wcieleniem piękna. Żaden inny zespół na świecie nie budzi tylu emocji. Ferrari stało się wyznacznikiem prestiżu  i statusu społecznego. Enzo Ferrari to postać-legenda, która – budując prototyp nowoczensego teamu wyścigowego – najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego w XX wieku. Jest we Włoszech powszechnie czczony. Uważa się go za ideał self-made mana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Filippo Tomasso Marinetti nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
Co dwa tygodnie do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1. W 15-tysięcznym Maranello  co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego wskazali na Enzo Ferrariego.</body>
      <spans>
        <span start="635" end="661">Filippo Tomasso Marinetti </span>
        <span start="717" end="769">nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech</span>
        <span start="924" end="1093"> wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
</span>
        <span start="1522" end="1537">Co dwa tygodnie</span>
        <span start="1561" end="1711"> do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1807" end="1808">.</span>
        <span start="2026" end="2027"> </span>
        <span start="2301" end="2326">W 15-tysięcznym Maranello</span>
        <span start="2327" end="2328"> </span>
        <span start="2368" end="2483"> co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców.</span>
        <span start="8782" end="8783"> </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10687">osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego</span>
        <span start="10739" end="10768"> wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Kiedy Filippo Tomasso Marinetti w 1909 roku publikował w paryskim „Le Figaro” swój „Manifest futuryzmu” nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie marki Ferrari, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi „samochodów o ognistym oddechu” staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1. W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.
Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony „masowego” producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a nawet w polityce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. W Maranello nie sposób uciec czarnemu koniowi. gadżety z jego wizerunkiem, jak i wszystko inne, co ma jakikolwiek związek z Ferrari, można za słone sumy kupić w muzeum albo pobliskich sklepach. We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią wielkiej legendy. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy i najbogatsi sportowcy - koszykarze, hokeiści, piłkarze, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. wskazali na Enzo Ferrariego.Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora. W świadomości Włochów Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana" - człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie.</body>
      <spans>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1822" end="1823"> </span>
        <span start="1860" end="2213">Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="4521" end="4568">W Maranello nie sposób uciec czarnemu koniowi. </span>
        <span start="4645" end="4771">gadżety z jego wizerunkiem, jak i wszystko inne, co ma jakikolwiek związek z Ferrari, można za słone sumy kupić w muzeum albo </span>
        <span start="4782" end="4802">pobliskich sklepach.</span>
        <span start="7156" end="7241"> We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią</span>
        <span start="7245" end="7264"> wielkiej legendy. </span>
        <span start="9699" end="9838">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy </span>
        <span start="9895" end="9930">i najbogatsi sportowcy - koszykarze</span>
        <span start="9934" end="9944">, hokeiści</span>
        <span start="9948" end="9958">, piłkarze</span>
        <span start="9962" end="10007">, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści. </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10618">osobę, która </span>
        <span start="10629" end="10726">najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. </span>
        <span start="10740" end="10768">wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="10770" end="11056">Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora</span>
        <span start="11216" end="11240">. W świadomości Włochów </span>
        <span start="11245" end="11378">Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana" - człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Kiedy Filippo Tomasso Marinetti w 1909 roku publikował w paryskim „Le Figaro” swój „Manifest futuryzmu”, w którym zachwycał się pięknem szybkości, nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie marki Ferrari, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi „samochodów o ognistym oddechu” staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi.
Fenomen nowej religii XX wieku wymyka się logice. Można jedynie próbować ją opisać, odwiedzając miejsca kultu i studiując apokryfy, bo przecież ma swoich proroków, męczenników i świętych. Fanatyzm, z jakim włoscy kibice dopingują szkarłatne bolidy Ferrari na torach Imola czy Monza, przekonuje, że „Manifest futuryzmu” mógł napisać tylko Włoch i kult nie mógł narodzić się gdzie indziej. 
Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1. W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.	
Pino Allievi, publicysta dziennika „La Gazetta dello Sport”, specjalizujący się w sportach samochodowych, przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do „klubu” Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy (podobno jeden z modeli stał w garażu Leonida Breżniewa) i najbogatsi sportowcy - koszykarze NBA, hokeiści NHL, piłkarze NFL, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści.
To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony „masowego” producenta (należący do Fiata Ferrari wyprodukował w ubiegłym roku niecałe 4 tysiące aut) i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a nawet w polityce. Choć z pewnością to, co dziś dzieje się dziś wokół Formuły 1, przerosło nawet najdalej idące wizje proroka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari. Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. W Maranello nie sposób uciec czarnemu koniowi. gadżety z jego wizerunkiem, jak i wszystko inne, co ma jakikolwiek związek z Ferrari, można za słone sumy kupić w muzeum albo kilkunastu pobliskich sklepach.
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. A Maranello to miejsce natchnionych spotkań, zjednoczenia dusz. Ferrari to nie symbol macho, to symbol piękna. We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią tej wielkiej legendy. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. 
Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy i najbogatsi sportowcy - koszykarze NBA, hokeiści NHL, piłkarze NFL, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści. 
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. wskazali na Enzo Ferrariego.
Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana" - człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1809">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
</span>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1822" end="1823"> </span>
        <span start="1860" end="2298">Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="2837" end="2983">
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari</span>
        <span start="3043" end="3045">. </span>
        <span start="3666" end="3745">Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. </span>
        <span start="4521" end="4568">W Maranello nie sposób uciec czarnemu koniowi. </span>
        <span start="4645" end="4802">gadżety z jego wizerunkiem, jak i wszystko inne, co ma jakikolwiek związek z Ferrari, można za słone sumy kupić w muzeum albo kilkunastu pobliskich sklepach.</span>
        <span start="6788" end="6844">
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, </span>
        <span start="6992" end="7302">powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. A Maranello to miejsce natchnionych spotkań, zjednoczenia dusz. Ferrari to nie symbol macho, to symbol piękna. We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią tej wielkiej legendy. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie".</span>
        <span start="8589" end="8783"> we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. </span>
        <span start="9698" end="9838">
Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy </span>
        <span start="9895" end="10007">i najbogatsi sportowcy - koszykarze NBA, hokeiści NHL, piłkarze NFL, elita tenisowa, lekkoatletyczna, golfiści. </span>
        <span start="10499" end="10726">
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. </span>
        <span start="10740" end="10769">wskazali na Enzo Ferrariego.
</span>
        <span start="10770" end="11058">Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, </span>
        <span start="11136" end="11204">kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat</span>
        <span start="11216" end="11378">. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład amerykańskiego "self-made mana" - człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie.</span>
        <span start="11703" end="11787"> zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Kiedy Filippo Tomasso Marinetti w 1909 roku publikował w paryskim „Figaro” swój „Manifest futuryzmu”, w którym zachwycał się pięknem szybkości, nie mógł przypuszczać, że w jego rodzinnych Włoszech kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie marki Ferrari, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi „samochodów o ognistym oddechu” staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy, a oglądać je będzie co dziesiąty człowiek na Ziemi. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem czarnego konia. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią wielkiej legendy. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli wątpliwości. wskazali na Enzo Ferrariego.</body>
      <spans>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1822" end="1823"> </span>
        <span start="1860" end="1991">Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem </span>
        <span start="2002" end="2016">czarnego konia</span>
        <span start="2025" end="2213">. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="7157" end="7241">We Włoszech każdy chciałby mieć samochód Ferrari, bo w ten sposób stałby się częścią</span>
        <span start="7245" end="7264"> wielkiej legendy. </span>
        <span start="9699" end="9803">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy</span>
        <span start="10005" end="10007">. </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10618">osobę, która </span>
        <span start="10629" end="10699">najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli </span>
        <span start="10713" end="10726">wątpliwości. </span>
        <span start="10740" end="10768">wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Od lat 40 we Włoszech możemy zauważyć kult wyścigów samochodowych a przede wszystkim samochodów Ferrari. Od 1943 roku auta Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów a kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Wokół Ferrari gromadzą się tysiące kibiców, obserwując zarówno wyścigi jak i zwiedzając muzeum  i archiwum Ferrari znajdujące się koło fabryki w Maranello. Można w nim zobaczyć zarówno fotografie, silniki, gogle czy rysunki techniczne ale także czerwone bolidy. Jest też pieczołowicie przechowywany list hrabiny Barraca, która prosi Ferrariego o upamiętnienie pamięci jej zmarłego syna lotnika wymalowując na samochodach czarnego konia. Wokół czerwonych bolidów stworzyło się prawdziwe zjednoczenie dusz zrzeszające nie tylko Włochów. Kiedy Ferrari zwycięża kierowcy czy mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w barze w całych Włoszech. Wyścigi samochodowe stały się sportem narodowym, choć legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice. Do klubu Ferrari chcą należeć wszyscy: biznesmeni, politycy i sportowcy. Ferrari został wybrany osobą mającą największy wpływ na rozwój wyścigów samochodowych w XX wieku. Sam był znakomitym kierowcą, w swojej fabryce kierował prawie wszystkim wcielając się w kierowcę, projektanta czy też konstruktora. Wykorzystując jako pierwszy siłę mediów zbudował w ten sposób prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego, ale to co się dzieje przerosło najdalej idące wizje proroka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Dziś włoskich kibiców kierowcy interesują tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy. Szefowie zespołów Formuły 1, wybierając przed inauguracją sezonu osobę, która w XX wieku najbardziejzasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.Przede wszystkim był znakomitym kierowcą, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on w kilkuwcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna. Enzo Ferrari kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1711">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1773" end="1808">- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1859" end="1917"> Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. </span>
        <span start="2148" end="2213">Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="8783" end="8805">Dziś włoskich kibiców </span>
        <span start="8888" end="8908">kierowcy interesują </span>
        <span start="8912" end="8951">tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. </span>
        <span start="9699" end="9803">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy</span>
        <span start="10005" end="10007">. </span>
        <span start="10500" end="10509">Szefowie </span>
        <span start="10520" end="10551">zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10568" end="10593">przed inauguracją sezonu </span>
        <span start="10605" end="10640">osobę, która w XX wieku najbardziej</span>
        <span start="10641" end="10689">zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, </span>
        <span start="10726" end="10768">Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="10770" end="10810">Przede wszystkim był znakomitym kierowcą</span>
        <span start="10856" end="10976">, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on </span>
        <span start="10985" end="10992">w kilku</span>
        <span start="10993" end="11094">wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna</span>
        <span start="11121" end="11287">. Enzo Ferrari kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład </span>
        <span start="11321" end="11379">człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. </span>
        <span start="13317" end="13424">To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta </span>
        <span start="13503" end="13570">i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów</span>
        <span start="13737" end="13738">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W roku 1909 Filippo Tomasso Marinetti pisze „Manifest futuryzmu” wychwalający piękno wyścigów samochodowych. Kilkadziesiąt lat później we Włoszech wybucha kult samochodów Ferrari, stając się dla tysięcy kibiców prawdziwą religią. Od 1943 roku kiedy to fabryka Ferrari została przeniesiona z Modeny do Maranello bolidy Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Do Maranello ściągają tysiące kibiców, zwykle w trakcie wyścigów gromadzi się ich kilkanaście tysięcy aby obserwować zmagania swoich bolidów na ogromnym telebimie. W miasteczku znajduje się także muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle czy też rysunki techniczne. A także bolidy od pierwszego seryjnego modelu 166 po bolidy Formuły 1 Nigela Mansela, Alaina Prosta czy Michaela Schumachera. W muzeum znajduje się także list od hrabiny Barraca z 1926 r. od którego bierze początek czarny koń Ferrafi. Hrabina prosi w nim Ferrariego o uczczenie pamięci jej syna, asa lotniczego w trakcie I wojny światowej, który zginął pod koniec wojny, wymalowując na samochodach czarnego konia. W Maranello kult Ferrari przeniknął także do pobliskiego kościoła. Zarówno księża odprawiają msze w intencji wyścigów, a także potrafią bić w dzwony po zwycięstwie aut Ferrari. Wokół czerwonych aut z czarnym koniem stworzyło się prawdziwe zjednoczenie dusz, dotyczące nie tylko Włochów ale wszystkich pasjonatów wyścigów samochodowych. Kiedy Ferrari zwycięża mechanicy i kierowcy nie są wstanie zapłacić za drinka w całych Włoszech, kiedy zaś przegrywa nie pokazują się w barach. Dziś wyścigi samochodowe są dla Włochów prawdziwym sportem narodowym, choć włoskich kibiców nie interesują tylko włoscy kierowcy ale przede wszystkim kierowcy jeżdżący dla Ferrari. Tak było z Michaelem Schumacherem, który stał się bożyszczem nie po dwukrotnym zdobyciu mistrzostwa dal Benettona ale po podpisaniu kontraktu z Ferrari. Naturalnie legenda Ferrari przekroczyła granice Włoch. Do klubu Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy i najbogatsi sportowcy. Enzo Ferrari został wybrany osobą, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego. Ferrari był znakomitym kierowcą, wygrywając dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów. W swojej fabryce kierował do swojej śmierci w wieku 90 lat prawie wszystkim wcielając się w kierowcę, projektanta, konstruktora czy też organizatora. Jako pierwszy odkrył siłę drzemiącą w mediach i marketingu sportowym, już w latach 30 ciężarówki transportujące auta wyścigowe na plandekach miały wymalowane nazwisko sponsora, a Enzo wydawał regularnie „komunikaty dla prasy”. Ferrari zbudował w ten sposób prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego, choć to co się dzieje dziś przerosło najdalej idące wizje proroka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Tomasso Marinetti w 1909 roku nie mógł przypuszczać, że kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy.Fenomen nowej religii XX wieku wymyka się logice. Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.W 15-tysięcznym Maranello co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari.Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport", przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Dziś włoskich kibiców kierowcy interesują tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy i najbogatsi sportowcy. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna BMW, Mercedesa czy Jaguara. Enzo Ferrari kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. Enzo Ferrari zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył. Z relacji osób, które z nim współpracowały, wyłania się obraz bardzo surowego szefa, który nigdy nie był na wakacjach, pracował od świtu do nocy i wymagał tego samego od innych. Cel pracy był jeden: zwycięstwo teamu Ferrari. To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów.</body>
      <spans>
        <span start="643" end="661">Tomasso Marinetti </span>
        <span start="681" end="693">w 1909 roku </span>
        <span start="717" end="743">nie mógł przypuszczać, że </span>
        <span start="770" end="1039">kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców bić będą hołdy czerwonej maszynie, której sercem jest silnik, a duszą komputer. Nie spodziewał się też, że wyścigi "samochodów o ognistym oddechu" staną się jedną z najsprawniejszych w świecie maszyn do robienia pieniędzy</span>
        <span start="1091" end="1092">.</span>
        <span start="1094" end="1144">Fenomen nowej religii XX wieku wymyka się logice. </span>
        <span start="1522" end="1711">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1773" end="1809">- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
</span>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1859" end="1917"> Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. </span>
        <span start="2039" end="2298">samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="2301" end="2326">W 15-tysięcznym Maranello</span>
        <span start="2368" end="2416"> co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari</span>
        <span start="2482" end="2483">.</span>
        <span start="8468" end="8530">Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport", </span>
        <span start="8575" end="8805">przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Dziś włoskich kibiców </span>
        <span start="8888" end="8908">kierowcy interesują </span>
        <span start="8912" end="8951">tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. </span>
        <span start="9699" end="9838">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy </span>
        <span start="9895" end="9917">i najbogatsi sportowcy</span>
        <span start="10005" end="10007">. </span>
        <span start="10500" end="10768">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="10770" end="10976">Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. Wygrał dla Alfa Romeo kilkadziesiąt wyścigów, a kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on </span>
        <span start="10985" end="11287">w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna BMW, Mercedesa czy Jaguara. Enzo Ferrari kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład </span>
        <span start="11321" end="11379">człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. </span>
        <span start="11691" end="11788">Enzo Ferrari zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył. </span>
        <span start="12039" end="12264">Z relacji osób, które z nim współpracowały, wyłania się obraz bardzo surowego szefa, który nigdy nie był na wakacjach, pracował od świtu do nocy i wymagał tego samego od innych. Cel pracy był jeden: zwycięstwo teamu Ferrari. </span>
        <span start="13317" end="13424">To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta </span>
        <span start="13503" end="13570">i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów</span>
        <span start="13737" end="13738">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Od lat 40 we Włoszech istnieje kult wyścigów samochodowych a przede wszystkim aut Ferrari, które wygrały ponad 5000 wyścigów, a kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Ferrari skupia wokół siebie tysiące kibiców. W Maranello gdzie znajduje się fabryka czerwonych aut można także zwiedzić archiwum i muzeum Ferrari gdzie znajdują się zarówno fotografie, silniki, gogle czy rysunki techniczne, a także egzemplarze czerwonych bolidów. Wyścigi samochodowe stały się prawdziwym sportem narodowym dla Włochów, ale legenda Ferrari przekroczyła granice. Do klubu Ferrari chce należeć każdy. Enzo Ferrari został uznany za osobę mającą największy wpływ na rozwój wyścigów samochodowych w XX wieku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Szefowie zespołów Formuły 1, wybierając przed inauguracją sezonu osobę, która w XX wieku najbardziejzasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego. W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1711">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1773" end="1808">- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1810" end="1821">W 1943 roku</span>
        <span start="1859" end="1917"> Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. </span>
        <span start="2148" end="2213">Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="10500" end="10509">Szefowie </span>
        <span start="10520" end="10551">zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10568" end="10593">przed inauguracją sezonu </span>
        <span start="10605" end="10640">osobę, która w XX wieku najbardziej</span>
        <span start="10641" end="10689">zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, </span>
        <span start="10726" end="10768">Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="11217" end="11287"> W świadomości Włochów Enzo Ferrari funkcjonuje jako idealny przykład </span>
        <span start="11321" end="11378">człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Dla Włochów to Ferrari jest najważniejszą drużyną, której dopingują w zawodach Formuły 1. Splendor marki powoduje, że najsławniejsi i najbogatsi tego świata pragną przynależeć do klubu Ferrari i w swoim garażu posiadać czerwoną maszynę. Sukces marki wywodzi się z wizjonerskiego podejścia jej twórcy - Enzo Ferrariego, dla którego samochód miał wartość nie tylko przedmiotową, lecz także był odzwierciedleniem zamiłowania do piękna, szybkości i luksusu. Jego zasługą było również odkrycie i wykorzystanie wciąż rosnącej roli mediów w percepcji wielkich wydarzeń sportowych.
Samochody Ferrari powstają w małej miejscowości Maranello. Co dziesiąty jego mieszkaniec pracuje w fabryce, wszyscy oni wraz z wiernymi fanami wyścigów ściągającymi do mekki Ferrari w każdą sobotę spotykają się na Piazza della Liberta, aby oglądać transmisję z wyścigów Grand Prix Formuły 1 pokazywaną na ogromnym telebimie. Wszyscy kibice w Maranello odwiedzają również muzeum i archiwum Ferrari "Galleria". Mężczyźni czują się tam niemal jak mali chłopcy w sklepie z zabawkami. Przy ścianach eksponowane są miniaturowe modele, używane jeszcze niedawno do badań aerodynamiki. Jest i motorówka, w której kiedyś pobito rekord świata szybkości. W całym miasteczku za spore sumy można też kupić  gadżety Ferrari z nieodłącznym emblematem czarnego konia. Funkcjonuje tu też klub kibiców, dla których Ferrari to życiowa pasja.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.
Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport" przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycyi najbogatsi sportowcy. 
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1808">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1809" end="2298">
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="8467" end="8528">
Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport"</span>
        <span start="8574" end="8783"> przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. </span>
        <span start="9699" end="9837">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy</span>
        <span start="9895" end="9917">i najbogatsi sportowcy</span>
        <span start="10005" end="10007">. </span>
        <span start="10499" end="10768">
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Kiedy Filippo Marinetti publikował "Manifest futuryzmu" w 1909 roku, w którym opiewał piękno szybkości samochodów wyścigowych, nie przypuszczał, że w jego rodzinnych Włoszech kilkadziesiąt lat później setki tysięcy kibiców będą fascynowały się wyścigami samochodowymi i że będą one najbardziej dochodowym sportem.
Dla Włochów to Ferrari jest najważniejszą drużyną, której dopingują w zawodach Formuły 1. Czerwone maszyny powstają w małej miejscowości Maranello. Co dziesiąty jego mieszkaniec pracuje w fabryce, wszyscy oni wraz z wiernymi fanami wyścigów ściągającymi do mekki Ferrari w każdą sobotę spotykają się na Piazza della Liberta, aby oglądać transmisję z wyścigów Grand Prix Formuły 1 pokazywaną na ogromnym telebimie.
Wszyscy kibice w Maranello odwiedzają również muzeum i archiwum Ferrari "Galleria". Mężczyźni czują się tam niemal jak mali chłopcy w sklepie z zabawkami. Przy ścianach eksponowane są miniaturowe modele, używane jeszcze niedawno do badań aerodynamiki. Jest i motorówka, w której kiedyś pobito rekord świata szybkości. W całym miasteczku za spore sumy można też kupić  gadżety Ferrari z nieodłącznym emblematem czarnego konia. Funkcjonuje tu też klub kibiców, dla których Ferrari to pasja i wcielone piękno. Wydaje się, że miłość kibiców jest w tym wypadku ślepa: to sama marka jest w tym momencie dla Włochów najważniejsza, nieważne kto siedzi za kierownicą, największą radość sprawia po prostu wygrana teamu Ferrari. Bywały jednak w historii momenty, kiedy podczas wyścigów odpadły wszystkie bolidy Ferrari - wtedy kibice schodzili z trybun i pogrążali się w milczeniu.
Splendor marki powoduje, że najsławniejsi i najbogatsi tego świata pragną przynależeć do klubu Ferrari i w swoim garażu posiadać czerwoną maszynę . Sukces marki wywodzi się z wizjonerskiego podejścia jej twórcy - Enzo Ferrariego, dla którego samochód miał wartość nie tylko przedmiotową, lecz także był odzwierciedleniem zamiłowania do piękna, szybkości i luksusu. Enzo swoją karierę zaczynał w teamie Alfa Romeo, był znakomitym kierowcą i wygrał kilkadziesiąt wyścigów. Potem postanowił założyć własny team, który dziś stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Enzo jest przykładem osoby, która własnymi siłami osiągnęła ogromny sukces. Zdobył sobie sympatię Włochów także tym, że kilkakrotnie los ciężko go doświadczył, a mimo to potrafił ciężką pracą przekuć własną pasję w pasję milionów Włochów.
Jego zasługą było również odkrycie i wykorzystanie wciąż rosnącej roli mediów w percepcji wielkich wydarzeń sportowych i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a siła Formuły 1 w dzisiejszym świecie najpewniej prześcignęła najśmielsze sny swojego proroka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.
W 15-tysięcznym Maranello zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. W zeszłym roku, kiedy w ostatnim Grand Prix sezonu na japońskim torze Suzuka Eddie Irvine bezskutecznie bronił 4-punktowej przewagi Ferrari nad McLarenem, było ich aż 50 tysięcy! Przyjeżdżają już w sobotę - na kwalifikacyjny trening, który ustali kolejność maszyn na niedzielnym starcie. Poza tym trzeba przecież odwiedzić kapliczkę.
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari , tak jak go opuścił przed śmiercią. Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. 
W Maranello kult Ferrari przeniknął nawet do znajdującego się o 50 metrów od placu kościoła pod wezwaniem Św. Błażeja. 
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, to miejscowy kapłan kultu i jedna z barwniejszych postaci Maranello. 
Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport", specjalizujący się w sportach samochodowych, przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycyi najbogatsi sportowcy. 
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.
To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a nawet w polityce. Choć z pewnością to, co dziś dzieje się dziś wokół Formuły 1, przerosło nawet najdalej idące wizje proroka.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1808">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1809" end="2298">
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="2300" end="2326">
W 15-tysięcznym Maranello</span>
        <span start="2417" end="2818"> zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. W zeszłym roku, kiedy w ostatnim Grand Prix sezonu na japońskim torze Suzuka Eddie Irvine bezskutecznie bronił 4-punktowej przewagi Ferrari nad McLarenem, było ich aż 50 tysięcy! Przyjeżdżają już w sobotę - na kwalifikacyjny trening, który ustali kolejność maszyn na niedzielnym starcie. Poza tym trzeba przecież odwiedzić kapliczkę.
</span>
        <span start="2838" end="2984">"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari </span>
        <span start="3008" end="3045">, tak jak go opuścił przed śmiercią. </span>
        <span start="3666" end="3745">Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. </span>
        <span start="4816" end="4936">
W Maranello kult Ferrari przeniknął nawet do znajdującego się o 50 metrów od placu kościoła pod wezwaniem Św. Błażeja. </span>
        <span start="6788" end="6913">
Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, to miejscowy kapłan kultu i jedna z barwniejszych postaci Maranello. </span>
        <span start="8467" end="8783">
Pino Allievi, publicysta dziennika " La Gazetta dello Sport", specjalizujący się w sportach samochodowych, przypomina, że we Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym. </span>
        <span start="9699" end="9837">Naturalnie legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy: finansiści, biznesmeni, politycy</span>
        <span start="9895" end="9917">i najbogatsi sportowcy</span>
        <span start="10005" end="10007">. </span>
        <span start="10499" end="10768">
Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="13316" end="13423">
To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta</span>
        <span start="13502" end="13846"> i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów i za jego sprawą kierowcy i luminarze wyścigów samochodowych przedzierzgnęli się z ozdoby eleganckich salonów w poszukiwanych partnerów w biznesie, a nawet w polityce. Choć z pewnością to, co dziś dzieje się dziś wokół Formuły 1, przerosło nawet najdalej idące wizje proroka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Splendor marki Ferrari powoduje, że najsławniejsi i najbogatsi tego świata pragną w swoim garażu posiadać czerwoną maszynę z nieodłącznym emblematem czarnego konia. Sukces marki wywodzi się z wizjonerskiego podejścia jej twórcy - Enzo Ferrariego, dla którego samochód miał wartość nie tylko przedmiotową, lecz także był odzwierciedleniem zamiłowania do piękna, szybkości i luksusu. Jego zasługą było również odkrycie i wykorzystanie wciąż rosnącej roli mediów w percepcji wielkich wydarzeń sportowych. 
Dla Włochów to Ferrari jest najważniejszą drużyną, której dopingują w zawodach Formuły 1, traktując ją niemal jak reprezentację narodową. Wierni kibice oglądają tłumnie wyścigi przed telewizorami bądź odwiedzają miasteczko Maranello, w którym znajduje się fabryka i muzeum Ferrari.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</body>
      <spans>
        <span start="1522" end="1711">Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1773" end="1808">- to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1809" end="2298">
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie.
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari, szkarłatne auta: od pierwszego "seryjnego" modelu 166 po bolidy Formuły 1 Nigela Mansella, Alaina Prosta i Michaela Schumachera. Jest i motorówka, w której kiedyś pobito rekord świata szybkości, a także przechowywany jak relikwia list od hrabiny Barraca z 1926 roku, w którym prosi, by kierowca uczcił pamięć jej syna, umieszczając na samochodach czarnego konia.
Za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on, Enzo Ferrari - kierowca, projektant, konstruktor i organizator. Kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. Wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. Był surowym szefem, pracował od świtu do nocy i wymagał tego samego od innych. Zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.W 15-tysięcznym Maranello, 20 kilometrów na północ od Modeny, gdzie co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. "Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari. Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Jednak wierni czasem obrażają się na bóstwo. włoskich kibiców nie obchodzą włoscy kierowcy (Fisichella) czy inny włoski zespół Benetton. W ogóle kierowcy interesują ich tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. o Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego.</body>
      <spans>
        <span start="1810" end="2298">W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="2301" end="2484">W 15-tysięcznym Maranello, 20 kilometrów na północ od Modeny, gdzie co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. </span>
        <span start="2838" end="2877">"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari</span>
        <span start="3043" end="3045">. </span>
        <span start="6789" end="6844">Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, </span>
        <span start="6992" end="7046">powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. </span>
        <span start="7264" end="7310">Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Jednak </span>
        <span start="7414" end="7452">wierni czasem obrażają się na bóstwo. </span>
        <span start="8788" end="8951">włoskich kibiców nie obchodzą włoscy kierowcy (Fisichella) czy inny włoski zespół Benetton. W ogóle kierowcy interesują ich tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10689">osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, </span>
        <span start="10726" end="10768">Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="12610" end="12715">o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. </span>
        <span start="13318" end="13381">o Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego</span>
        <span start="13845" end="13846">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Co dwa tygodnie, od marca do listopada, do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1, pokazywanych na ogromnym telebimie na Piazza della Liberta' - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.
W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari: fotografie, trofea, silniki, gogle, rysunki techniczne, dwa szkice młodego Enzo i gabinet twórcy Ferrari (przeniesiony z fabryki), tak jak go opuścił przed śmiercią. Do prostej, betonowo-szklanej konstrukcji, przypominającej hangar z podjazdem, wchodzi się pod imitacją rampy świateł startowych. Między pierwszym a drugim piętrem wisi karoseria modelu 250 GTO - czysta poezja dla samochodowych estetów. Jednak magnesem o największej sile przyciągania są szkarłatne auta: od pierwszego "seryjnego" modelu 166 sprzed ponad pół wieku po bolidy Formuły 1 Nigela Mansella, Alaina Prosta i oczywiście Michaela Schumachera. Te pochodzą z fabryki, natomiast większość unikalnych już modeli samochodów sportowych wypożyczana jest od kolekcjonerów. Przy ścianach eksponowane są miniaturowe modele, używane jeszcze niedawno do badań aerodynamiki. Jest i motorówka, w której kiedyś pobito rekord świata szybkości, a także przechowywany jak relikwia list od hrabiny Barraca z 1926 roku, w którym prosi, by kierowca uczcił pamięć jej syna i na swoich samochodach wymalował czarnego konia.
We Włoszech wyścigi samochodowe zyskały ogromną popularność już w okresie międzywojennym, a z biegiem czasu, drogą naturalnej selekcji, Ferrari stał się jakby nieoficjalnym zespołem narodowym.
Enzo Ferrari był przede wszystkim znakomitym kierowcą. Za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on - prorok w kilku wcieleniach: kierowcy, projektanta, konstruktora i organizatora, a nie bezosobowa machina produkcyjna. Kierował wszystkim w swoim imperium do śmierci; zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. To idealny przykład człowieka, który wszystko, co osiągnął, zawdzięcza sobie. Los ciężko go doświadczył. Był bardzo surowym szefem, nigdy nie był na wakacjach, pracował od świtu do nocy i wymagał tego samego od innych. zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego: wsparcie ze strony "masowego" producenta i sponsorów. To on odkrył i wykorzystywał wciąż rosnącą rolę mediów.
Legenda Ferrari już dawno przekroczyła granice Włoch. Do "klubu" Ferrari chcą należeć wszyscy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1 - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.W 15-tysięcznym Maranello, 20 kilometrów na północ od Modeny, gdzie co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. "Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari. Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. Mieszkający w miasteczku Brytyjczyk Nigel Stepney, od 8 lat główny mechanik Ferrari (ten sam, któremu w Barcelonie samochód Schumachera złamał nogę, gdy kierowca ruszył za wcześnie z pierwszego pit-stopu), rozkłada ręce: "Do dziś nie mogę zrozumieć, skąd bierze się ta magnetyczna siła Ferrari, która przyciąga tu tylu ludzi. Mnie się wydaje, ze Włosi mają Ferrari we krwi. Zresztą nie tylko Włosi".Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Jednak wierni czasem obrażają się na bóstwo. Stepney dodaje, że kiedy Ferrari zwycięża, kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech. A co się dzieje, kiedy Ferrari przegrywa? "Wtedy nie pokazujemy się w barach". włoskich kibiców nie obchodzą włoscy kierowcy (Fisichella) czy inny włoski zespół Benetton. W ogóle kierowcy interesują ich tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on. Pino Allievi zwraca uwagę, że Ferrari o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. Nazwisko sponsora na samochodzie wyścigowym Ferrari pojawiło się w 1949 roku - niemal 20 lat wcześniej nim uczynił to w Formule 1 zespół Lotusa. To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego.</body>
      <spans>
        <span start="1562" end="1711">do Maranello ściągają pątnicy z całych Włoch, by wraz z tubylcami wziąć udział w misterium wspólnego przeżywania emocji wyścigów Grand Prix Formuły 1</span>
        <span start="1772" end="1808"> - to wyznawcy proroka Enzo Ferrari.</span>
        <span start="1810" end="2298">W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Żyrują prestiż i status społeczny, stały się przedmiotem marzeń i zazdrości milionów.</span>
        <span start="2301" end="2484">W 15-tysięcznym Maranello, 20 kilometrów na północ od Modeny, gdzie co dziesiąty obywatel pracuje w fabryce Ferrari, zwykle w czasie wyścigu gromadzi się kilkanaście tysięcy kibiców. </span>
        <span start="2838" end="2877">"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari</span>
        <span start="3043" end="3045">. </span>
        <span start="3666" end="3745">Dorośli mężczyźni czują się tam i zachowują jak chłopcy w sklepie z zabawkami. </span>
        <span start="6068" end="6465">Mieszkający w miasteczku Brytyjczyk Nigel Stepney, od 8 lat główny mechanik Ferrari (ten sam, któremu w Barcelonie samochód Schumachera złamał nogę, gdy kierowca ruszył za wcześnie z pierwszego pit-stopu), rozkłada ręce: "Do dziś nie mogę zrozumieć, skąd bierze się ta magnetyczna siła Ferrari, która przyciąga tu tylu ludzi. Mnie się wydaje, ze Włosi mają Ferrari we krwi. Zresztą nie tylko Włosi</span>
        <span start="6785" end="6787">".</span>
        <span start="6789" end="6844">Przewodniczący klubu kibiców Ferrari, Alberto Beccari, </span>
        <span start="6992" end="7046">powiada: "Dla nas Ferrari to pasja i wcielone piękno. </span>
        <span start="7264" end="7310">Nieważne, czy Ferrari wygra, czy nie". Jednak </span>
        <span start="7414" end="7452">wierni czasem obrażają się na bóstwo. </span>
        <span start="7759" end="7956">Stepney dodaje, że kiedy Ferrari zwycięża, kierowcy i mechanicy nie są w stanie zapłacić za drinka w całych Włoszech. A co się dzieje, kiedy Ferrari przegrywa? "Wtedy nie pokazujemy się w barach". </span>
        <span start="8788" end="8951">włoskich kibiców nie obchodzą włoscy kierowcy (Fisichella) czy inny włoski zespół Benetton. W ogóle kierowcy interesują ich tylko wtedy, kiedy jeżdżą dla Ferrari. </span>
        <span start="10500" end="10768">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając podczas bankietu przed inauguracją sezonu w Australii osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, nie mieli najmniejszych wątpliwości. Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="10770" end="10812">Przede wszystkim był znakomitym kierowcą. </span>
        <span start="10860" end="10975">kiedy zaczął produkować własne samochody, każdy wiedział, że za sukcesami szkarłatnych aut stoi przede wszystkim on</span>
        <span start="11121" end="11123">. </span>
        <span start="12572" end="12715">Pino Allievi zwraca uwagę, że Ferrari o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1, który bez sponsorów po prostu by się zawalił. </span>
        <span start="12995" end="13140">Nazwisko sponsora na samochodzie wyścigowym Ferrari pojawiło się w 1949 roku - niemal 20 lat wcześniej nim uczynił to w Formule 1 zespół Lotusa. </span>
        <span start="13317" end="13381">To Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego</span>
        <span start="13845" end="13846">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W 1943 roku Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata.
"Galleria" to muzeum i archiwum Ferrari. Oprócz fotografii, trofeów, szkiców, jego gabinetu, szkarłatnych aut, jest także przechowywany jak relikwia list od hrabiny Barraca z 1926 roku, w którym prosi, by kierowca uczcił pamięć jej syna, umieszczając na samochodach czarnego konia.
Enzo Ferrari - kierowca, projektant, konstruktor i organizator - zmarł w wieku 90 lat w 1988 roku. Zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1. o Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego.</body>
      <spans>
        <span start="1810" end="2213">W 1943 roku, chroniąc się przed bombami aliantów, Ferrari przeniósł z Modeny do Maranello swoją fabryczkę. Trzy lata później jej bramy opuścił pierwszy egzemplarz auta z emblematem tańczącego czarnego konia na masce. Od tej pory samochody Ferrari wygrały ponad 5000 wyścigów, a ich kierowcy zdobyli kilkadziesiąt tytułów mistrzów świata. Dziś samochody Ferrari są synonimem sukcesu nie tylko w sporcie. </span>
        <span start="10500" end="10551">Szefowie wszystkich zespołów Formuły 1, wybierając </span>
        <span start="10605" end="10689">osobę, która w XX wieku najbardziej zasłużyła się dla rozwoju sportu samochodowego, </span>
        <span start="10726" end="10768">Jak jeden mąż wskazali na Enzo Ferrariego.</span>
        <span start="12610" end="12667">o całą epokę wyprzedził świat objazdowego cyrku Formuły 1</span>
        <span start="12713" end="12715">. </span>
        <span start="13318" end="13381">o Enzo Ferrari zbudował prototyp nowoczesnego teamu wyścigowego</span>
        <span start="13845" end="13846">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
