<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004220044">
  <date>2000-04-22</date>
  <title>Dwa obozy i zakładnik</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Solecka</authors>
  <body>ANALIZA

Nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego

Dwa obozy i zakładnik

MAŁGORZATA SOLECKA

W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej. Brakuje nadziei, która towarzyszyła nam do momentu wprowadzenia nowego systemu - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.

Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. Nie chodzi tu nawet o konieczność posiadania skierowania, ale o to, że limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów.

Antylekarska wojna?

- Reformę ochrony zdrowia należało zacząć od porozumienia ponad podziałami - ocenia dr Madej. Warto przypomnieć, że w pierwszych tygodniach 1999 roku, gdy trwał protest anestezjologów, a do strajków szykowali się pozostali pracownicy służby zdrowia, Naczelna Rada Lekarska wystąpiła z propozycją tzw. okrągłego stołu wszystkich zainteresowanych stron. Do takiego spotkania do tej pory nie doszło.

Nic więc dziwnego, że system ochrony zdrowia przypomina obecnie - z dalszej perspektywy - pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu.

- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. Pacjent, który nie dostał się do specjalisty i zadzwonił ze skargą do kasy chorych, takie tłumaczenie słyszy najczęściej. Niektórzy urzędnicy kas chorych wręcz oskarżają lekarzy o tzw. strajk włoski - drobiazgowe przestrzeganie litery ustawy ubezpieczeniowej, które daje się we znaki pacjentom.

W stosunku do części lekarzy to na pewno krzywdząca opinia. Tym niemniej takie wypadki, jak żądanie skierowania od lekarza pierwszego kontaktu dla dziecka, które rodzice przywieźli do szpitala ze złamaną nogą, można zinterpretować albo jako uprzykrzanie życia pacjentom (według zasady "jak oni nam, tak my wam"), albo jako przejaw głupoty graniczącej z obłędem. Nie można jednak nie zauważyć, że przynajmniej niektórzy zachowują w tej materii zdrowy rozsądek, traktując limity przyjęć jako element podlegający negocjacjom.

- Nie można zaprzeczyć, że właśnie taki negocjacyjno-umowny system organizacji ochrony zdrowia, oparty na przesłankach czysto liberalnych, powoduje napięcia - uważa dr Madej, zwracając uwagę, iż nastąpiła zmiana nawet w nomenklaturze - mówi się o świadczeniu usług, a nie leczeniu, lekarza zastąpił świadczeniodawca, a posługę lekarską nazywa się usługą.

Pieniędzy za mało

- Niedoinwestowanie ochrony zdrowia jest długoletnie. Co więcej, mają rację ci, którzy twierdzą, że na tę dziedzinę życia można przeznaczyć każde pieniądze, a i tak nie wszystkie potrzeby będą zaspokojone - uważa prezes NRL. Jest jednak - jego zdaniem - próg biedy, poniżej którego rozpoczyna się patologia. I polska ochrona zdrowia ciągle jest poniżej tego progu.

- Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.

Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.

Prezes samorządu lekarskiego zapatruje się jednak na takie rozwiązania sceptycznie. - Medycyna to kategoria usług publicznych. I trzeba szukać optymalizacji metod zarządzania przez dobrze podejmowane decyzje administracyjne, a nie zdawać się na mechanizmy rynkowe - mówi wprost.

Niemniej jest spora grupa lekarzy, którzy właśnie w mechanizmach rynkowych upatrują dla siebie szansy. - To ci, którzy mają nadzieję na zwycięstwo w walce rynkowej. Już zostali zasileni kapitałowo i liczą na to, że pieniądz rzeczywiście przyjdzie za pacjentem - ocenia dr Madej.

Jego zdaniem samorząd lekarski powinien być bardzo ostrożny w wypowiedziach na temat dodatkowych źródeł finansowania ochrony zdrowia. - To może pogłębić proces przerzucania moralnej odpowiedzialności za ograniczenia w dostępie do świadczeń na lekarzy - przestrzega.

Klęska nie tylko lekarzy

Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.

Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. Wprawdzie przy wprowadzaniu nowego systemu mówiło się, że im lekarz będzie przyjmował więcej pacjentów, tym wyższe będą jego zarobki, jednak w zdecydowanej większości publicznych placówek - zwłaszcza w szpitalach - sposób płacenia lekarzom za pracę się nie zmienił.

Zdaniem prezesa NRL dopóki problem płac w ochronie zdrowia nie zostanie rozwiązany, dopóty nie będzie można mówić o rzeczywistej zmianie systemu.

Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych (OBOP, luty 2000 rok). Tę rozbieżność można tłumaczyć świadomością społeczną, że coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom. Jest jednak i inne wytłumaczenie - niemal ośmiu na dziesięciu Polaków (według sondażu OBOP z listopada 1999 roku) jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. W tym niechlubnym rankingu lekarze zajęli pierwsze miejsce, znacznie wyprzedzając celników, policjantów i urzędników.

Takie wyniki - co trzeba podkreślić - to klęska nie tylko lekarzy. Wszak jednym z podstawowych celów reformy było wyeliminowanie, a przynajmniej ograniczenie szarej strefy w ochronie zdrowia, doprowadzenie do tego, by pacjent, świadom swoich praw wynikających z płacenia składek, nie sięgał do kieszeni, aby dodatkowo zapłacić doktorowi. Tak się jednak nie stało - obecny kształt reformy nie zmienił pod tym względem położenia pacjenta.

Ale jak z wynikami badań opinii społecznej radzą sobie lekarze?

Wątpią i tłumaczą

Po pierwsze, wątpią nie tyle w rzetelność, ile w świadomość ankietowanych osób. - Nie każde wręczenie pieniędzy lekarzowi jest łapówką - przypomina dr Krzysztof Madej. Rzeczywiście - z łapówką mamy do czynienia, gdy lekarz uzależnia wykonanie badań, przeprowadzenie operacji czy wydanie skierowania od "korzyści majątkowej".

Po drugie, przypominają, że przyjmowanie - i dawanie - łapówek jest ścigane przez wymiar sprawiedliwości. Sprawy te mogą również trafić do samorządu lekarskiego i wtedy przeciw lekarzowi wszczynane jest postępowanie. Takie jest stanowisko izb lekarskich. Ale nieoficjalnie można usłyszeć więcej. - Ryba psuje się od głowy. Biorą ordynatorzy, biorą i inni - tłumaczą młodzi lekarze, przerzucając winę za fatalny wizerunek środowiska na "lobby ordynatorsko-profesorskie".

Po trzecie, ujmują rzecz globalnie. - Fatalny system wynagrodzeń w ochronie zdrowia rodzi pokusę korupcji - uważa dr Madej. I na takich rozbieżnych opiniach kończy się dyskusja z lekarzami na temat ich nielegalnych - i legalnych zresztą też - zarobków.

Lekarze pilnują jednego - by tzw. dowodów wdzięczności, wręczanych lekarzowi pieniędzy czy prezentów już po wykonaniu usługi, nie traktować jak łapówki. I w sensie prawnym mają rację - taki gest ze strony pacjenta, zupełnie dobrowolny lub też wymuszony presją otoczenia (wszyscy dają, jak nie dam, na drugi raz mogą być kłopoty - tłumaczą często pacjenci)  łapówką nie jest.

Kto ma bronić  przed pokusą?

Jednak jak można się domyślać z sondażu, Polacy nie rozróżniają łapówek, "dowodów wdzięczności" i czasami nawet opłat, które mogą być całkiem legalne (wnoszenie opłat na rzecz fundacji, czyli tzw. cegiełek), pod warunkiem że nie uzależnia się od nich przyjęcia do szpitala czy wykonania badań. A z takimi przypadkami również można się jeszcze spotkać, choć zniesienie rejonizacji powinno zniechęcać dyrektorów szpitali do tego rodzaju praktyk.

Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. Przykład? Ot, choćby sprzed kilku tygodni - kilkudniowe szkolenie zorganizowane przez duży koncern farmaceutyczny w alpejskiej miejscowości w środku sezonu narciarskiego dla kilkudziesięciu lekarzy.

- System ochrony zdrowia, w tym również zasady wynagradzania za pracę, powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert - uważa prezes NRL. Jego zdaniem wyniki badań opinii społecznej dotyczącej korupcji środowiska lekarskiego to samonapędzająca się przepowiednia. - Samorząd lekarski powstał m.in. po to, by walczyć z tym fatum społecznym - podkreśla.

Zdaniem lekarzy media uczestniczą w nagonce na środowisko. Opinie o zmasowanym ataku prasy i telewizji - zwłaszcza telewizji - towarzyszyły w ostatnich kilku tygodniach zjazdom okręgowych izb lekarskich. Że tak samo będzie na zbliżającym się, kwietniowym zjeździe krajowym w Mikołajkach, jest więcej niż pewne.

Byłoby jednak źle, gdyby był to jedyny wniosek lekarzy dotyczący ich wizerunku w oczach opinii publicznej.

W środowej "Rzeczpospolitej" rozmowa z minister zdrowia Franciszką Cegielską.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu. Niedoinwestowanie ochrony zdrowia jest długoletnie. Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.Oficjalne zarobki są niskie. coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom. Jest jednak i inne wytłumaczenie - łapówki. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. System ochrony zdrowia, w tym również zasady wynagradzania za pracę, powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="199">rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - </span>
        <span start="207" end="278">w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="570" end="646">około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. </span>
        <span start="1312" end="1353">system ochrony zdrowia przypomina obecnie</span>
        <span start="1379" end="1655"> pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu.</span>
        <span start="3261" end="3314"> Niedoinwestowanie ochrony zdrowia jest długoletnie. </span>
        <span start="4895" end="4958">Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="4960" end="4989">Oficjalne zarobki są niskie. </span>
        <span start="5753" end="5857">coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom. Jest jednak i inne wytłumaczenie - </span>
        <span start="5998" end="6005">łapówki</span>
        <span start="6037" end="6039">. </span>
        <span start="8645" end="8727">Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. </span>
        <span start="8929" end="9061">System ochrony zdrowia, w tym również zasady wynagradzania za pracę, powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert</span>
        <span start="9080" end="9081">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu. Niedoinwestowanie ochrony zdrowia jest długoletnie. Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.Oficjalne zarobki są niskie. Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych. Tę rozbieżność można tłumaczyć świadomością społeczną, że coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom. Jest jednak i inne wytłumaczenie - niemal ośmiu na dziesięciu Polaków jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. Lekarze pilnują jednego - by tzw. dowodów wdzięczności, wręczanych lekarzowi pieniędzy czy prezentów już po wykonaniu usługi, nie traktować jak łapówki. Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. System ochrony zdrowia, w tym również zasady wynagradzania za pracę, powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="278">W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="539" end="707">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. </span>
        <span start="1312" end="1353">system ochrony zdrowia przypomina obecnie</span>
        <span start="1379" end="1655"> pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu.</span>
        <span start="3261" end="3314"> Niedoinwestowanie ochrony zdrowia jest długoletnie. </span>
        <span start="3698" end="4040">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4895" end="4958">Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="4960" end="4989">Oficjalne zarobki są niskie. </span>
        <span start="5548" end="5671">Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych</span>
        <span start="5693" end="5892">. Tę rozbieżność można tłumaczyć świadomością społeczną, że coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom. Jest jednak i inne wytłumaczenie - niemal ośmiu na dziesięciu Polaków </span>
        <span start="5936" end="6039">jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. </span>
        <span start="7731" end="7884">Lekarze pilnują jednego - by tzw. dowodów wdzięczności, wręczanych lekarzowi pieniędzy czy prezentów już po wykonaniu usługi, nie traktować jak łapówki. </span>
        <span start="8582" end="8727">Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. </span>
        <span start="8929" end="9061">System ochrony zdrowia, w tym również zasady wynagradzania za pracę, powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert</span>
        <span start="9080" end="9081">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz urzędników i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="199">rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - </span>
        <span start="207" end="278">w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="570" end="646">około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. </span>
        <span start="1312" end="1353">system ochrony zdrowia przypomina obecnie</span>
        <span start="1379" end="1455"> pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się dwa wrogie obozy. Obóz </span>
        <span start="1485" end="1496">urzędników </span>
        <span start="1543" end="1655">i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. Jest jeszcze jeden aktor - pacjent: zakładnik obu stron konfliktu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. Nie chodzi tu nawet o konieczność posiadania skierowania, ale o to, że limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów. organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.Oficjalne zarobki są niskie. jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="278">w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="539" end="869">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. Nie chodzi tu nawet o konieczność posiadania skierowania, ale o to, że limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów.</span>
        <span start="1726" end="1846"> organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. </span>
        <span start="3628" end="3674">Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego</span>
        <span start="3695" end="3696">.</span>
        <span start="3698" end="3771">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy </span>
        <span start="3787" end="3797">pokładają </span>
        <span start="3833" end="4040">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4895" end="4958">Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="4960" end="4989">Oficjalne zarobki są niskie. </span>
        <span start="5008" end="5133">jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. Nie chodzi tu nawet o konieczność posiadania skierowania, ale o to, że limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów.
 organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. Pacjent, który nie dostał się do specjalisty i zadzwonił ze skargą do kasy chorych, takie tłumaczenie słyszy najczęściej. Niektórzy urzędnicy kas chorych wręcz oskarżają lekarzy o tzw. strajk włoski.Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego.
Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.
Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.
Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. Wprawdzie przy wprowadzaniu nowego systemu mówiło się, że im lekarz będzie przyjmował więcej pacjentów, tym wyższe będą jego zarobki, jednak w zdecydowanej większości publicznych placówek - zwłaszcza w szpitalach - sposób płacenia lekarzom za pracę się nie zmienił. coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="278">W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="539" end="869">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. Nie chodzi tu nawet o konieczność posiadania skierowania, ale o to, że limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów.</span>
        <span start="891" end="892">
</span>
        <span start="1726" end="2263"> organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. Pacjent, który nie dostał się do specjalisty i zadzwonił ze skargą do kasy chorych, takie tłumaczenie słyszy najczęściej. Niektórzy urzędnicy kas chorych wręcz oskarżają lekarzy o tzw. strajk włoski</span>
        <span start="2358" end="2359">.</span>
        <span start="3628" end="3674">Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego</span>
        <span start="3695" end="3697">.
</span>
        <span start="3698" end="4040">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4894" end="4959">
Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.
</span>
        <span start="4960" end="5399">Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. Wprawdzie przy wprowadzaniu nowego systemu mówiło się, że im lekarz będzie przyjmował więcej pacjentów, tym wyższe będą jego zarobki, jednak w zdecydowanej większości publicznych placówek - zwłaszcza w szpitalach - sposób płacenia lekarzom za pracę się nie zmienił.</span>
        <span start="5752" end="5821"> coraz więcej pieniędzy lekarze zarabiają dzięki prywatnym praktykom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów. Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="278">w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="539" end="707">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. </span>
        <span start="778" end="869">limity wprowadzane przez kasy chorych powodują ograniczenie liczby przyjmowanych pacjentów.</span>
        <span start="1726" end="1727"> </span>
        <span start="3628" end="3674">Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego</span>
        <span start="3695" end="3696">.</span>
        <span start="3698" end="3771">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy </span>
        <span start="3787" end="3797">pokładają </span>
        <span start="3833" end="3895">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. </span>
        <span start="4895" end="4958">Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. 
Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić system dopłat do części świadczeń i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.
niemal ośmiu na dziesięciu Polaków  jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki. Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="278">w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="1657" end="2065">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. </span>
        <span start="3696" end="3697">
</span>
        <span start="3698" end="3797">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają </span>
        <span start="3833" end="3936">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić </span>
        <span start="3944" end="3977">system dopłat do części świadczeń</span>
        <span start="3982" end="4040"> i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="5546" end="5547">
</span>
        <span start="5857" end="5892">niemal ośmiu na dziesięciu Polaków </span>
        <span start="5935" end="6005"> jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki</span>
        <span start="6037" end="6039">. </span>
        <span start="8582" end="8726">Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.
Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. 

- Reformę ochrony zdrowia należało zacząć od porozumienia ponad podziałami - ocenia dr Madej. w 1999 roku Naczelna Rada Lekarska wystąpiła z propozycją tzw. okrągłego stołu. Do takiego spotkania do tej pory nie doszło.
- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. 

Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.
Prezes samorządu lekarskiego zapatruje się jednak na takie rozwiązania sceptycznie. 

niemal ośmiu na dziesięciu Polaków  jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki. obecny kształt reformy nie zmienił pod tym względem położenia pacjenta.- Fatalny system wynagrodzeń w ochronie zdrowia rodzi pokusę korupcji - uważa dr Madej. Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. 

Zdaniem lekarzy media uczestniczą w nagonce na środowisko. Byłoby jednak źle, gdyby był to jedyny wniosek lekarzy dotyczący ich wizerunku w oczach opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="395">w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej</span>
        <span start="475" end="537"> - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.</span>
        <span start="538" end="646">
Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. </span>
        <span start="869" end="870">
</span>
        <span start="891" end="986">
- Reformę ochrony zdrowia należało zacząć od porozumienia ponad podziałami - ocenia dr Madej. </span>
        <span start="1008" end="1010">w </span>
        <span start="1032" end="1041">1999 roku</span>
        <span start="1141" end="1208"> Naczelna Rada Lekarska wystąpiła z propozycją tzw. okrągłego stołu</span>
        <span start="1242" end="1289">. Do takiego spotkania do tej pory nie doszło.
</span>
        <span start="1657" end="2065">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. Temu ma służyć m.in. utwierdzanie pacjentów w przekonaniu, że limity przyjęć do specjalistów są wewnętrzną, organizacyjną sprawą między placówką a kasą chorych, a pacjenci muszą być przyjmowani w zależności od potrzeb. </span>
        <span start="3240" end="3241">
</span>
        <span start="3696" end="3697">
</span>
        <span start="3698" end="3797">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają </span>
        <span start="3833" end="4040">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4041" end="4126">
Prezes samorządu lekarskiego zapatruje się jednak na takie rozwiązania sceptycznie. </span>
        <span start="4894" end="4895">
</span>
        <span start="5546" end="5547">
</span>
        <span start="5857" end="5892">niemal ośmiu na dziesięciu Polaków </span>
        <span start="5935" end="6005"> jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki</span>
        <span start="6037" end="6039">. </span>
        <span start="6523" end="6594">obecny kształt reformy nie zmienił pod tym względem położenia pacjenta.</span>
        <span start="7513" end="7601">- Fatalny system wynagrodzeń w ochronie zdrowia rodzi pokusę korupcji - uważa dr Madej. </span>
        <span start="8582" end="8727">Ale pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. </span>
        <span start="8926" end="8927">
</span>
        <span start="9295" end="9355">
Zdaniem lekarzy media uczestniczą w nagonce na środowisko. </span>
        <span start="9608" end="9714">Byłoby jednak źle, gdyby był to jedyny wniosek lekarzy dotyczący ich wizerunku w oczach opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. 
Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. 
niemal ośmiu na dziesięciu Polaków  jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="278">w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="1657" end="1846">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy właśnie na lekarzy. </span>
        <span start="3696" end="3697">
</span>
        <span start="3698" end="3797">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają </span>
        <span start="3833" end="3895">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. </span>
        <span start="5546" end="5547">
</span>
        <span start="5857" end="5892">niemal ośmiu na dziesięciu Polaków </span>
        <span start="5935" end="6005"> jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki</span>
        <span start="6037" end="6038">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. - Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="395">W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej</span>
        <span start="475" end="537"> - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.</span>
        <span start="539" end="707">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. </span>
        <span start="3626" end="3696">- Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.</span>
        <span start="3698" end="3895">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. </span>
        <span start="4960" end="5133">Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy na lekarzy. - Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.Prezes samorządu lekarskiego zapatruje się jednak na takie rozwiązania sceptycznie. - Medycyna to kategoria usług publicznych. I trzeba szukać optymalizacji metod zarządzania przez dobrze podejmowane decyzje administracyjne, a nie zdawać się na mechanizmy rynkowe - mówi wprost. Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. jednak niemal ośmiu na dziesięciu Polaków jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. Takie wyniki to klęska nie tylko lekarzy. Wszak jednym z podstawowych celów reformy było wyeliminowanie, a przynajmniej ograniczenie szarej strefy w ochronie zdrowia. Tak się jednak nie stało.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="395">W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej</span>
        <span start="475" end="537"> - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.</span>
        <span start="539" end="707">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia. Szczególnie doskwiera nam utrudniony dostęp do specjalistów. </span>
        <span start="1657" end="1826">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy </span>
        <span start="1834" end="1846">na lekarzy. </span>
        <span start="3626" end="3696">- Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.</span>
        <span start="3698" end="4040">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają nie tyle w zwiększeniu składki, ile we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4042" end="4320">Prezes samorządu lekarskiego zapatruje się jednak na takie rozwiązania sceptycznie. - Medycyna to kategoria usług publicznych. I trzeba szukać optymalizacji metod zarządzania przez dobrze podejmowane decyzje administracyjne, a nie zdawać się na mechanizmy rynkowe - mówi wprost.</span>
        <span start="4885" end="4886"> </span>
        <span start="4895" end="4958">Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="4960" end="5133">Oficjalne zarobki są niskie. Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę.</span>
        <span start="5826" end="5834"> jednak </span>
        <span start="5857" end="5892">niemal ośmiu na dziesięciu Polaków </span>
        <span start="5936" end="6039">jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. </span>
        <span start="6158" end="6171">Takie wyniki </span>
        <span start="6196" end="6348">to klęska nie tylko lekarzy. Wszak jednym z podstawowych celów reformy było wyeliminowanie, a przynajmniej ograniczenie szarej strefy w ochronie zdrowia</span>
        <span start="6494" end="6520">. Tak się jednak nie stało</span>
        <span start="6593" end="6594">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="395">W najbliższych dniach rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę w Mikołajkach rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. - Nie ma naukowej metody zbadania, czy po reformie jest lepiej, czy gorzej. Sądząc po nastrojach lekarzy, jest gorzej</span>
        <span start="475" end="537"> - ocenia prezes Naczelnej Rady Lekarskiej dr Krzysztof Madej.</span>
        <span start="539" end="645">Według badań opinii społecznej około 80 procent Polaków nie jest zadowolonych z działania ochrony zdrowia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się wrogie obozy. Obóz reformatorów odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu próbują przerzucić odpowiedzialność za błędy reformy na lekarzy. Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Jednym z problemów w tym zawodzie są dochody.Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych. ośmiu na dziesięciu Polaków jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. Polacy nie rozróżniają łapówek, "dowodów wdzięczności" i opłat, które mogą być legalne. pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne.</body>
      <spans>
        <span start="1312" end="1354">system ochrony zdrowia przypomina obecnie </span>
        <span start="1380" end="1432">pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się </span>
        <span start="1436" end="1467">wrogie obozy. Obóz reformatorów</span>
        <span start="1495" end="1589"> odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="1657" end="1749">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu </span>
        <span start="1765" end="1783">próbują przerzucić</span>
        <span start="1791" end="1826"> odpowiedzialność za błędy reformy </span>
        <span start="1834" end="1846">na lekarzy. </span>
        <span start="3628" end="3674">Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego</span>
        <span start="3695" end="3696">.</span>
        <span start="3698" end="3771">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy </span>
        <span start="3787" end="3797">pokładają </span>
        <span start="3833" end="3895">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. </span>
        <span start="4895" end="4904">Jednym z </span>
        <span start="4922" end="4958">problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="5548" end="5671">Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych</span>
        <span start="5693" end="5695">. </span>
        <span start="5864" end="5891">ośmiu na dziesięciu Polaków</span>
        <span start="5935" end="6039"> jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. </span>
        <span start="8178" end="8235">Polacy nie rozróżniają łapówek, "dowodów wdzięczności" i </span>
        <span start="8249" end="8271">opłat, które mogą być </span>
        <span start="8279" end="8286">legalne</span>
        <span start="8429" end="8431">. </span>
        <span start="8586" end="8726">pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. 

system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy na lekarzy. 

- Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.

Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych. niemal ośmiu na dziesięciu Polaków jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. jak z wynikami badań opinii społecznej radzą sobie lekarze?

Po pierwsze, wątpią w świadomość ankietowanych osób. Po drugie, przypominają, że przyjmowanie łapówek jest ścigane przez wymiar sprawiedliwości. Po trzecie, ujmują rzecz globalnie. Fatalny system wynagrodzeń w ochronie zdrowia rodzi pokusę korupcji. 

Polacy nie rozróżniają łapówek, "dowodów wdzięczności" i opłat, które mogą być legalne. pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. - System ochrony zdrowia powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert - uważa prezes NRL.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="207">rząd może się spodziewać wielu gorzkich słów pod adresem reformy ochrony zdrowia - w środę </span>
        <span start="221" end="278">rozpoczyna się nadzwyczajny zjazd samorządu lekarskiego. </span>
        <span start="890" end="892">

</span>
        <span start="1312" end="1354">system ochrony zdrowia przypomina obecnie </span>
        <span start="1380" end="1432">pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się </span>
        <span start="1436" end="1589">wrogie obozy. Obóz reformatorów, organizatorów i urzędników odpowiedzialnych za funkcjonowanie kas chorych i obóz pracowników publicznej służby zdrowia. </span>
        <span start="1657" end="1826">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu ochrony zdrowia próbują przerzucić moralną odpowiedzialność za błędy reformy </span>
        <span start="1834" end="1846">na lekarzy. </span>
        <span start="3258" end="3260">

</span>
        <span start="3626" end="3696">- Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego - podkreśla dr Madej.</span>
        <span start="3698" end="3797">Nadzieje na uruchomienie dodatkowych źródeł finansowania autorzy reformy i część lekarzy pokładają </span>
        <span start="3833" end="4040">we wprowadzeniu koszyka gwarantowanych świadczeń zdrowotnych. Takie rozwiązanie pozwoliłoby wprowadzić zarówno system dopłat do części świadczeń, jak i otworzyć rynek dla dodatkowych ubezpieczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="4893" end="4958">

Jednym z najpoważniejszych problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="4989" end="5134">Według prezesa NRL jest to efekt niedoinwestowania ochrony zdrowia i nieprzyjęcia w modelu reformy motywacyjnego systemu wynagradzania za pracę. </span>
        <span start="5548" end="5671">Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych</span>
        <span start="5693" end="5695">. </span>
        <span start="5857" end="5891">niemal ośmiu na dziesięciu Polaków</span>
        <span start="5935" end="6039"> jest przekonanych, że lekarze publicznej służby zdrowia biorą łapówki za zabiegi i opiekę nad chorymi. </span>
        <span start="6600" end="6659">jak z wynikami badań opinii społecznej radzą sobie lekarze?</span>
        <span start="6678" end="6700">

Po pierwsze, wątpią </span>
        <span start="6727" end="6760">w świadomość ankietowanych osób. </span>
        <span start="7006" end="7046">Po drugie, przypominają, że przyjmowanie</span>
        <span start="7060" end="7112"> łapówek jest ścigane przez wymiar sprawiedliwości. </span>
        <span start="7477" end="7513">Po trzecie, ujmują rzecz globalnie. </span>
        <span start="7515" end="7582">Fatalny system wynagrodzeń w ochronie zdrowia rodzi pokusę korupcji</span>
        <span start="7599" end="7601">. </span>
        <span start="8135" end="8137">

</span>
        <span start="8178" end="8235">Polacy nie rozróżniają łapówek, "dowodów wdzięczności" i </span>
        <span start="8249" end="8271">opłat, które mogą być </span>
        <span start="8279" end="8286">legalne</span>
        <span start="8429" end="8431">. </span>
        <span start="8586" end="8727">pokusy pojawiają się nie tylko w relacji lekarz - pacjent. Coraz głośniej jest o przypadkach "kupowania" lekarzy przez firmy farmaceutyczne. </span>
        <span start="8927" end="8951">- System ochrony zdrowia</span>
        <span start="8997" end="9081"> powinien bronić lekarzy przed pokusą korzystania z takich ofert - uważa prezes NRL.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>system ochrony zdrowia przypomina obecnie pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się wrogie obozy.  - Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu próbują przerzucić odpowiedzialność za błędy reformy na lekarzy. Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego. Jednym z problemów w tym zawodzie są dochody.Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych.</body>
      <spans>
        <span start="1312" end="1354">system ochrony zdrowia przypomina obecnie </span>
        <span start="1380" end="1432">pole bitwy, na którym naprzeciw siebie ustawiły się </span>
        <span start="1436" end="1450">wrogie obozy. </span>
        <span start="1588" end="1589"> </span>
        <span start="1657" end="1749">- Trwa antylekarska wojna - alarmuje dr Krzysztof Madej. Jego zdaniem organizatorzy systemu </span>
        <span start="1765" end="1783">próbują przerzucić</span>
        <span start="1791" end="1826"> odpowiedzialność za błędy reformy </span>
        <span start="1834" end="1846">na lekarzy. </span>
        <span start="3628" end="3674">Błędem reformy był brak zastrzyku kapitałowego</span>
        <span start="3695" end="3696">.</span>
        <span start="3894" end="3895"> </span>
        <span start="4895" end="4904">Jednym z </span>
        <span start="4922" end="4958">problemów w tym zawodzie są dochody.</span>
        <span start="5548" end="5671">Choć lekarze narzekają, że zarabiają mało, opinia społeczna jest zdania, że ich zawód jest jednym z najbardziej dochodowych</span>
        <span start="5693" end="5694">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
