<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006260079">
  <date>2000-06-26</date>
  <title>Licencja na trawę</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Krzysztof Rawa</authors>
  <body>TENIS

Dziś rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński

Licencja na trawę

KRZYSZTOF RAWA

Dla obcokrajowca Wimbledon zaczyna się na lotnisku Heathrow. Parę kroków i w ciągu lotniskowych sklepów wolnocłowych nagle widać charakterystyczne kolory - fioletowy (Anglicy mówią, że to purpura) i ciemnozielony - barwy The All England Lawn Tennis and Croquet Club, w skrócie AELTC. To stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami ze sławnego sklepu Harrodsa. Ceny słone. Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.

Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Na samym początku, to znaczy od 1877 do 1896 roku, datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem przez kilkanaście lat obowiązywała reguła, że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca.

Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Kiedyś czas gry zależał od liczby zgłoszeń. Po pierwszej wojnie światowej grano dwa tygodnie od poniedziałków do sobót, od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa (były przerwy wojenne), obecne mają numer 114.

Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej. Najczęściej określa się ten teren londyńskim kodem adresowym - SW19 i wszyscy wiedzą, o co chodzi.

Kolejka do świątyni

Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem i zaparkować na płatnym parkingu na polu golfowym po drugiej stronie Church Road lub można przyjechać pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. Tam następuje pierwsze bliskie spotkanie z barwami turnieju. Na słupach wiszą petunie, hortensje i geranium, takie same, jakie od lat zdobią balkony obiektów klubowych, na peronie leży sztuczna zielona trawa. Z megafonów płyną słowa powitania i informacje, jak sprawnie dostać się na korty. Tłum podąża w górę schodów i grzecznie dzieli się na trzy strumienie. Jedni wybierają specjalne londyńskie autobusy wiozące ludzi pod bramę numer 1, drudzy wolą wspólne taksówki do bramy numer 4 lub 13, pozostali mają przed sobą 15 minut spaceru.

Spacer uczy, że bogata dzielnica, jaką jest Wimbledon, chce być jeszcze bogatsza. Przez dwa tygodnie na płotach i w ogródkach na trasie prowadzącej do kortów powstają dziesiątki prowizorycznych sklepów z pamiątkami tenisowymi. Bywalcy wiedzą, że to z reguły przynęta dla obcokrajowców. Bywalec kupuje tylko na kortach, rzeczy tylko z prawdziwym i zastrzeżonym logo turnieju. Płaci oczywiście znacznie więcej.

Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon" - w stosownym roku. Taka nalepka to przedmiot dumy Anglika. Kolejka to dla czekających na otwarcie bram sama przyjemność. W kolejce można oprócz nalepki dostać podkoszulek, dezodorant, piłkę tenisową, czapkę z daszkiem, notes z długopisem, napój energetyczny lub jakiś sos. Jak pada, czasem rozdają peleryny. Z reguły trzeba dać po drodze funta siwowłosemu Murzynowi w czerwonym fraku zbierającemu od lat na chorych, albo dzieciakom kwestującym na jakiś zbożny cel. Pierwsi w kolejce są ci, którzy koczują w namiotach pod murem "tenisowej świątyni przy ulicy Kościelnej".

Program, plakat  i podkładka

W bramach Wimbledonu od lat trwa sprawdzanie zawartości toreb. Większe bagaże trzeba oddać do przechowalni, w mniejszych nie można przenosić niczego, co wzbudzi czujność surowych, umundurowanych na granatowo panien z Securicoru. Rolę gospodarzy przed i za bramami pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. To dojrzali panowie w słomkowych kapeluszach, którzy kierują, doradzają, informują i pomagają widzom zorientować się na terenie kortów. Ze wspomnień honorowych stewardów powstają najlepsze wimbledońskie anegdoty, najczęściej o zachowaniach turystek z USA. Towarzystwo powstało w 1927 roku, aktywnie działa na Wimbledonie od 1950 roku, liczy około stu członków, którzy swą rolą dobrze się bawią. Do pomocy mają jeszcze służby ochotnicze i od 1965 roku londyńskich strażaków.

Podstawową sprawą na Wimbledonie, jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią przede wszystkim o truskawkach z bitą śmietaną, ale prawda jest trochę inna. Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. Potem idą lody, kawa i herbata, ryby z frytkami, wreszcie truskawki, pizza i szampan. Dla bardziej wybrednych plaster łososia i Pimms. To całe wimbledońskie menu - zestawy, którymi codziennie żywią się tysiące gości turnieju, choć hamburger przed bramą Wimbledonu jest o połowę tańszy. Część widzów przychodzi jednak z własnym prowiantem. Ci ludzie patrzą na wielki ekran na ścianie kortu nr 1 i robią sobie piknik na terenie parku Aorangi, części wypoczynkowej obiektu SW19.

W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. Bardzo istotny jest jednak zakup codziennie uaktualnianego programu turnieju, plakatu oraz, co tu kryć, wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. Program wydawany jest od pierwszego turnieju, plakaty są drukowane przez London Transport od lat 20., podkładki wynajmowane są dokładnie od 1924 roku. Od 1992 roku pamiątkową podkładkę można kupić na wynos. Dla czujnych jest jeszcze stoisko z używanymi piłkami zbieranymi prosto z kortów. Gdy ma się taki zestaw, można uznać Wimbledon za zaliczony. Pozostaje posłuchać granej na żywo muzyki - do wyboru jazz, orkiestry szkolne lub wojskowe. Niektórzy idą jednak oglądać tenis.

Bilety z odzysku

Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzywo, a w dodatku cały tenisowy świat jest jeszcze rozgrzany sezonem na kortach ziemnych, a za miesiąc ma się przestawić na korty twarde. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl, na który trzeba patrzeć. Decyduje nie tyle uroda tenisa w wersji trawiastej, tylko to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety na numerowane siedzenia są do nabycia w dniach turnieju tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się wtedy na godzinę czy dwie na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. Dochód z tej odsprzedaży idzie na cele charytatywne.

Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają na stojąco mecze - czasem najciekawsze w całym turnieju. Nie zobaczą półfinałów i finału najważniejszych rozgrywek singlowych. Nie zobaczą śmiesznych dygów tenisistek i tenisistów przed lożą królewską, ani tych, którzy siedzą w tej loży (najczęściej siedzi paru lordów, kilku ambasadorów z osobami towarzyszącymi, od czasu do czasu księżna Kentu, albo jakiś członek rodziny królewskiej). W pierwszy poniedziałek turnieju na korcie centralnym nie zobaczą meczu otwarcia z udziałem obrońcy tytułu. "Gentlemen's Day" zapoczątkowano w 1934 roku - pierwszymi, którzy otwierali turniej byli wówczas Australijczyk J. H. Crawford i nasz Ignacy Tłoczyński. Widzowie bez miejscówek nie zobaczą także, jak z turnieju odpadają Anglicy, którym od lat daje się przywilej przegrywania na oczach największej widowni. To akurat można spokojnie pominąć.

Logo na czekoladkach

Publiczność z ochotą bierze jednak Wimbledon jaki jest, nie narzekając, jak niektórzy tenisiści. Turniej z licencją na trawę tak naprawdę wciąż się zmienia stosownie do czasów. Zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się dyskretnie, ale bardzo skutecznie do współczesnych wymogów komercji. Rozpoczęty w 1979 roku program marketingowy przynosi co roku już ponad 30 mln funtów zysku. Wciąż trwa rozbudowa kortów i obiektów towarzyszących. To prawda, że na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są i to z tych najbardziej znanych. W ośmiu krajach AELTC ma 33 licencje na ubiory tenisowe i sportowe, obuwie, rakiety tenisowe, torby i piłki w zastrzeżonej kolorystyce i wzorach klubu. Licencje dotyczą także ręczników, produktów skórzanych, okularów przeciwsłonecznych, kryształów, porcelany, biżuterii i nawet wykwintnych czekoladek. Znak Wimbledonu jest zastrzeżony w 42 krajach. Wimbledońskie dobra można kupować na londyńskiej Old Bond Street, u Harrodsa, w sklepach Lillywhites i przez Internet.

Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. Dlatego słyszymy, że bardzo istotne jest: kiedy pojawiły się dziewczęta do podawania piłek, kiedy ostatni raz przestano grać drewnianymi rakietami, kiedy pierwszy raz zagrano żółtymi piłkami, w jakim roku zmieniono zasadę ubioru na kortach z "przeważnie białego", na "dominujący biały", kiedy uruchomiono bank na terenie klubu, kiedy pojawiła się telewizja (to akurat ważne - czarno-biała w 1937, kolorowa w 1967), kiedy pierwszy mecz na korcie centralnym sędziowała kobieta, albo od kiedy wimbledońskie sprawozdania prowadzi w telewizji BBC Sue Baker, a także jaką ma fryzurę.

Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Osobną sprawą jest to, że zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.

Triumfatorzy z ostatnich lat

1990	Martina  Navratilova	Stefan Edberg

1991	Steffi Graf	Michael Stich

1992	Steffi Graf	Andre Agassi

1993	Steffi Graf	Pete Sampras

1994	Conchita Martinez	Pete Sampras

1995	Steffi Graf	PeteSampras

1996	Steffi Graf	Richard Krajicek

1997	Martina Hingis	Pete Sampras

1998	Jana Novotna	Pete Sampras

1999	Lindsay Davenport	Pete Sampras

Hiszpańska rebelia

Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP, lecz kieruje się własnymi kryteriami. W tym roku zaprotestowali przeciwko temu tradycyjnie lekceważeni na trawie gracze hiszpańscy: Alex Corretja, Albert Costa i Juan Carlos Ferrero. Zagrozili oni nawet bojkotem Wimbledonu, ale skończyło się na wycofaniu Ferrero - formalnie z powodu kontuzji.

Ubiegłoroczne finały

Sampras - Agassi 6:3, 6:4, 7:5

Davenport - Graf 6:4, 7:5</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Od 1911 roku słynny turniej tenisowy Wimbledon na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Przy sprzyjającej pogodzie turniej trwa dwa tygodnie i jedną wolną niedzielą pośrodku. Do 1921 roku grano na kortach przy Warple Road (również w dzielnicy Wimbledon, a od 1922 roku aż do tej pory graq się dwie mile dalej, na obszarze między Church Road i Somerset Road.
Na Wimbledon z centrum Londynu można dojechać samochodem, podmiejskim pociągiem lub, tak jak to robi większość osób, metrem. Następnym punktem programu jest stanie w kolejce do wejścia na stadion. Ocenia się,że w pierwszych latach XX wieku dziennie na korty przychodziło 6-7 tyś. osób dziennie. Obecnie frekwencja wynosi 40 tyś.
Bilety na turniej można otrzymać dzięki skomplikowanemu systemowi losowania i rozdziału. Cierpliwi mogą jednak czekać na tych, którym turniej się znudził i którzy wrzucą swój bilet do specjalnego pudełka. Ci, którzy nie są cierpliwi mogą oglądać mecz stojąc na wąskich ścieżkach między kortami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński
Dla obcokrajowca zaczyna się na lotnisku Heathrow. w ciągu lotniskowych sklepów wolnocłowych nagle widać charakterystyczne kolory - fioletowy  i ciemnozielony.
Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią o truskawkach z bitą śmietaną, ale prawda jest trochę inna. Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. 
System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Ci, którym nie chce się czekać, oglądają na stojąco mecze.
Publiczność z ochotą bierze jednak Wimbledon jaki jest, nie narzekając, jak niektórzy tenisiści. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="52">rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński
</span>
        <span start="88" end="104">Dla obcokrajowca</span>
        <span start="114" end="149"> zaczyna się na lotnisku Heathrow. </span>
        <span start="163" end="254">w ciągu lotniskowych sklepów wolnocłowych nagle widać charakterystyczne kolory - fioletowy </span>
        <span start="284" end="300"> i ciemnozielony</span>
        <span start="522" end="524">.
</span>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4661"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią</span>
        <span start="4678" end="4786"> o truskawkach z bitą śmietaną, ale prawda jest trochę inna. Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. </span>
        <span start="5262" end="5263">
</span>
        <span start="6559" end="6664">System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika.</span>
        <span start="6755" end="6878"> Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. </span>
        <span start="7036" end="7067">Ci, którym nie chce się czekać,</span>
        <span start="7127" end="7153"> oglądają na stojąco mecze</span>
        <span start="7192" end="7193">.</span>
        <span start="7995" end="8093">
Publiczność z ochotą bierze jednak Wimbledon jaki jest, nie narzekając, jak niektórzy tenisiści. </span>
        <span start="9799" end="9893">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Od 1911 roku słynny turniej tenisowy Wimbledon na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia.  W latach 1877-1896 datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem, przez kilkanaście lat obowiązywała reguła,że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca. Przy sprzyjającej pogodzie turniej trwa dwa tygodnie i jedną wolną niedzielą pośrodku. Kiedyś czas gry zależał od liczby zgłoszeń.Po pierwszej wojnie światowej grano dwa tygodnie od poniedziałków do sobót, od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa (były przerwy wojenne), obecne mają numer 114. Do 1921 roku grano na kortach przy Warple Road (również w dzielnicy Wimbledon, a od 1922 roku aż do tej pory graq się dwie mile dalej, na obszarze między Church Road i Somerset Road.
Na Wimbledon z centrum Londynu można dojechać samochodem, podmiejskim pociągiem lub, tak jak to robi większość osób, metrem. Po dotarciu na stację metra Southfields tłum dzieli się na tych,co na korty chcą się dostać autobusem, tych którzy wybierają wspólne taksówki i tych, którzy wolą 15-minutowy spacer. Następnym punktem programu jest stanie w kolejce do wejścia na stadion. Ocenia się,że w pierwszych latach XX wieku dziennie na korty przychodziło 6-7 tyś. osób dziennie. Obecnie frekwencja wynosi 40 tyś.
Podstawowym menu podczas turnieju są w koejności:bułki, kanapki,piwo, lody, kawa i herbata, ryby z frytkami, truskawki, pizza i szampan. Dla bardziej wybrednych są plastry łososia i Pimms.
Bilety na turniej można otrzymać dzięki skomplikowanemu systemowi losowania i rozdziału, który co roku jest gorąco dyskutowany. Najdroższe bilety są na numerowane siedzenia i w dniach turnieju można je kupić wyłącznie u koników. Cierpliwi mogą jednak czekać na tych, którym turniej się znudził i którzy wrzucą swój bilet do specjalnego pudełka. Ci, którzy nie są cierpliwi mogą oglądać mecz stojąc na wąskich ścieżkach między kortami.
 Znak Wimbledonu jest zastrzeżony w 42 krajach. Wimbledońskie dobra można kupować na londyńskiej Old Bond Street, u Harrodsa, w sklepach Lillywhites i przez Internet.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński
Dla obcokrajowca zaczyna się na lotnisku Heathrow. w ciągu lotniskowych sklepów wolnocłowych nagle widać charakterystyczne kolory - fioletowy  i ciemnozielony - barwy The All England Lawn Tennis and Croquet Club. To stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami ze sławnego sklepu Harrodsa. Ceny słone. Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.
Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Na Wimbledon większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. Z megafonów płyną słowa powitania i informacje, jak sprawnie dostać się na korty.  Ocenia się, że na korty przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. 
Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią przede wszystkim o truskawkach z bitą śmietaną, ale prawda jest trochę inna. Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. 
W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. 
Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzyw. Decyduje to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają na stojąco mecze.
Publiczność z ochotą bierze jednak Wimbledon jaki jest, nie narzekając, jak niektórzy tenisiści. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="52">rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński
</span>
        <span start="88" end="104">Dla obcokrajowca</span>
        <span start="114" end="149"> zaczyna się na lotnisku Heathrow. </span>
        <span start="163" end="254">w ciągu lotniskowych sklepów wolnocłowych nagle widać charakterystyczne kolory - fioletowy </span>
        <span start="284" end="353"> i ciemnozielony - barwy The All England Lawn Tennis and Croquet Club</span>
        <span start="370" end="524">. To stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami ze sławnego sklepu Harrodsa. Ceny słone. Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.
</span>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="1541" end="1553">Na Wimbledon</span>
        <span start="1737" end="1802"> większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields.</span>
        <span start="2011" end="2094"> Z megafonów płyną słowa powitania i informacje, jak sprawnie dostać się na korty. </span>
        <span start="2794" end="2819"> Ocenia się, że na korty </span>
        <span start="2836" end="2996">przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. </span>
        <span start="4506" end="4539">
Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4786"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią przede wszystkim o truskawkach z bitą śmietaną, ale prawda jest trochę inna. Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. </span>
        <span start="5262" end="5365">
W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. </span>
        <span start="6008" end="6163">
Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzyw</span>
        <span start="6296" end="6298">. </span>
        <span start="6421" end="6429">Decyduje</span>
        <span start="6478" end="6664"> to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika.</span>
        <span start="6755" end="6878"> Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. </span>
        <span start="7036" end="7153">Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają na stojąco mecze</span>
        <span start="7192" end="7193">.</span>
        <span start="7995" end="8093">
Publiczność z ochotą bierze jednak Wimbledon jaki jest, nie narzekając, jak niektórzy tenisiści. </span>
        <span start="9799" end="9893">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Od 1911 roku słynny turniej tenisowy Wimbledon na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia.  Przy sprzyjającej pogodzie turniej trwa dwa tygodnie i jedną wolną niedzielą pośrodku.Na Wimbledon z centrum Londynu można dojechać samochodem, podmiejskim pociągiem lub metrem. Następnie trzeba czekać w kolejce do wejścia na stadion. Ocenia się,że w pierwszych latach XX wieku dziennie na korty przychodziło 6-7 tyś. osób dziennie. Obecnie frekwencja wynosi 40 tyś.
Bilety na turniej można otrzymać dzięki losowaniu i rozdziału, który co roku jest gorąco dyskutowany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>rozpoczyna się 114 turniej wimbledońskiOd 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią o truskawkach z bitą śmietaną, aleNajwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="51">rozpoczyna się 114 turniej wimbledoński</span>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4661"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. Popularne przekazy mówią</span>
        <span start="4678" end="4713"> o truskawkach z bitą śmietaną, ale</span>
        <span start="4739" end="4786">Najwięcej sprzedaje się bułek, kanapek i piwa. </span>
        <span start="9799" end="9893">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Tradycyjnie turniej na londyńskich kortach Wimbledonu zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. W tym roku już po raz 114. Kolejki do bram tej „tenisowej świątyni” były od zawsze. Szacuje się, że frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć nawet 40 tysięcy gości. Najtrudniej dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się wtedy na godzinę czy dwie na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. Dochód z tej odsprzedaży przeznaczony jest na cele charytatywne. Wimbledon to również prężnie działający biznes. W ośmiu krajach AELTC (The All England Lawn Tennis and Croquet Club) ma 33 licencje na ubiory tenisowe i sportowe, obuwie, rakiety tenisowe, torby i piłki w zastrzeżonej kolorystyce i wzorach klubu. Ceny są słone, ale trudno się dziwić, w końcu Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Na samym początku, to znaczy od 1877 do 1896 roku, datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem przez kilkanaście lat obowiązywała reguła, że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca.
Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku.Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem i zaparkować na płatnym parkingu na polu golfowym po drugiej stronie Church Road lub można przyjechać pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields.Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="859">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Na samym początku, to znaczy od 1877 do 1896 roku, datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem przez kilkanaście lat obowiązywała reguła, że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca.
</span>
        <span start="860" end="936">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku.</span>
        <span start="1224" end="1419">Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.</span>
        <span start="1541" end="1802">Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem i zaparkować na płatnym parkingu na polu golfowym po drugiej stronie Church Road lub można przyjechać pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields.</span>
        <span start="2795" end="2971">Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="2995">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Tradycyjnie turniej na londyńskich kortach Wimbledonu zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. W tym roku już po raz 114. Miejsca były dwa. Do 1921 roku – korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś – dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.
Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy gości, a dla pierwszych kilkunastu tysięcy wystarcza nalepek z napisem „Stałem w kolejce na Wimbledon” – to przedmiot dumy każdego Anglika. Bardzo istotny jest też zakup codziennie uaktualnianego programu turnieju, plakatu oraz, co tu kryć, wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. Dla czujnych jest jeszcze stoisko z używanymi piłkami zbieranymi prosto z kortów. Gdy ma się taki zestaw, można uznać Wimbledon za zaliczony. 
Za wejście do tej „tenisowej świątyni” trzeba zapłacić, najtrudniej dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. Najdroższe bilety na numerowane siedzenia są do nabycia w dniach turnieju tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się wtedy na godzinę czy dwie na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. Dochód z tej odsprzedaży przeznaczony jest na cele charytatywne.
Wimbledon to również prężnie działający biznes. W ośmiu krajach AELTC (The All England Lawn Tennis and Croquet Club) ma 33 licencje na ubiory tenisowe i sportowe, obuwie, rakiety tenisowe, torby i piłki w zastrzeżonej kolorystyce i wzorach klubu. Licencje dotyczą także ręczników, produktów skórzanych, okularów przeciwsłonecznych, kryształów, porcelany, biżuterii i nawet wykwintnych czekoladek – jednym słowem wszystkiego, na czym da się umieścić logo. Wimbledońskie dobra można kupować na londyńskiej Old Bond Street, u Harrodsa, w sklepach Lillywhites i przez Internet. Ceny są słone, ale trudno się dziwić, w końcu Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Na samym początku, to znaczy od 1877 do 1896 roku, datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem przez kilkanaście lat obowiązywała reguła, że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca.
Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Po pierwszej wojnie światowej grano dwa tygodnie od poniedziałków do sobót, od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa (były przerwy wojenne), obecne mają numer 114.Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej. Najczęściej określa się ten teren londyńskim kodem adresowym - SW19.Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem i zaparkować na płatnym parkingu na polu golfowym po drugiej stronie Church Road lub można przyjechać pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields.Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy.Rolę gospodarzy przed i za bramami pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards.Towarzystwo powstało w 1927 roku, aktywnie działa na Wimbledonie od 1950 roku, liczy około stu członków. Do pomocy mają jeszcze służby ochotnicze i od 1965 roku londyńskich strażaków.W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu.System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety na numerowane siedzenia są do nabycia w dniach turnieju tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się wtedy na godzinę czy dwie na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. Dochód z tej odsprzedaży idzie na cele charytatywne.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="859">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Na samym początku, to znaczy od 1877 do 1896 roku, datę mistrzostw ustalano arbitralnie w klubie. Potem przez kilkanaście lat obowiązywała reguła, że start ma wyznaczać data poniedziałku najbliżej 22 czerwca.
</span>
        <span start="860" end="936">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku.</span>
        <span start="980" end="1222"> Po pierwszej wojnie światowej grano dwa tygodnie od poniedziałków do sobót, od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa (były przerwy wojenne), obecne mają numer 114.</span>
        <span start="1224" end="1487">Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej. Najczęściej określa się ten teren londyńskim kodem adresowym - SW19</span>
        <span start="1517" end="1518">.</span>
        <span start="1541" end="1802">Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem i zaparkować na płatnym parkingu na polu golfowym po drugiej stronie Church Road lub można przyjechać pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields.</span>
        <span start="2795" end="2971">Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="2995">.</span>
        <span start="3931" end="4031">Rolę gospodarzy przed i za bramami pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards.</span>
        <span start="4288" end="4391">Towarzystwo powstało w 1927 roku, aktywnie działa na Wimbledonie od 1950 roku, liczy około stu członków</span>
        <span start="4425" end="4505">. Do pomocy mają jeszcze służby ochotnicze i od 1965 roku londyńskich strażaków.</span>
        <span start="5263" end="5364">W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu.</span>
        <span start="6559" end="7034">System losowania i rozdziału tych biletów jest co roku roztrząsany, weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety na numerowane siedzenia są do nabycia w dniach turnieju tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się wtedy na godzinę czy dwie na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. Dochód z tej odsprzedaży idzie na cele charytatywne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Tradycyjnie turniej na londyńskich kortach Wimbledonu zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. W tym roku już po raz 114. Kolejki do bram tej „tenisowej świątyni” były od zawsze. Szacuje się, że frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć nawet 40 tysięcy gości. Najtrudniej dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. Wimbledon to również prężnie działający biznes. Za wyroby z logo Wimbledonu trzeba słono zapłacić, ale trudno się dziwić, w końcu Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia.Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku.Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="649">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia.</span>
        <span start="860" end="936">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku.</span>
        <span start="1224" end="1419">Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.</span>
        <span start="2795" end="2971">Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="2995">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W tym roku odbędzie się 114 edycja wielkoszlemowego turnieju na trawiastych kortach Wimbledonu. Obcokrajowcy tenisowymi gadżetami zarzucani są już na lotnisku, gdzie znajduje się stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami w charakterystycznych barwach - fioletowej i ciemnozielonej.
Turniej trwa dwa tygodnie i każdego dnia na teren klubu pragnie dostać się około 40 tysięcy osób. Część z nich od rana czeka w kolejkach, ale nie każdemu uda się zdobyć bilet na mecz. System losowania jest dość skomplikowany, pozostaje więc albo kupić bilet u konika, albo liczyć na to, że jakiś znudzony widz odda swoje miejsce. Można też kluczyć między alejkami, ukradkiem podglądając, co dzieje się na mniejszych kortach.
Nie wszystkim uda się wejść na mecze, ale też nie wszyscy są tym do końca zainteresowani. Część osób przychodzi na teren klubu jedynie po to, by poczuć splendor miejsca, jego atmosferę. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest też spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi obecnością w tej świątyni tradycji i tenisowego luksusu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa, obecne mają numer 114.
Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej.
Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. 
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="1097" end="1175">W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa</span>
        <span start="1198" end="1222">, obecne mają numer 114.</span>
        <span start="1223" end="1346">
Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej</span>
        <span start="1418" end="1419">.</span>
        <span start="2751" end="2996">
Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. </span>
        <span start="9026" end="9220">
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. </span>
        <span start="9799" end="9924">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W tym roku odbędzie się 114 edycja wielkoszlemowego turnieju na trawiastych kortach Wimbledonu. Obcokrajowcy tenisowymi gadżetami dyskretnie zarzucani są już na lotnisku, gdzie znajduje się stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami ze sławnego sklepu Harrodsa, wszystko w barwach The All England Lawn Tennis and Croquet Club - fioletowej i ciemnozielonej.
Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. 
Fani na Wimbledon dotrzeć mogą samochodem (ale mogą mieć problemy z zaparkowaniem) klub metrem. Tam następuje pierwsze bliskie spotkanie z atmosferą turnieju. Na słupach wiszą petunie, hortensje i geranium, takie same, jakie od lat zdobią balkony obiektów klubowych, na peronie leży sztuczna zielona trawa. Nim jednak uda się do dostać na teren klubu, trzeba poczekać w kolejce, bowiem jednego dnia na korty dociera nawet 40 tysięcy osób. 
Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzywo, a w dodatku cały tenisowy świat jest jeszcze rozgrzany sezonem na kortach ziemnych, a za miesiąc ma się przestawić na korty twarde. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl, na który trzeba patrzeć. Decyduje nie tyle uroda tenisa w wersji trawiastej, tylko to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc z kortów wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. 
Nie wszystkim uda się wejść na mecze, ale też nie wszyscy są tym do końca zainteresowani. Część osób przychodzi na teren klubu jedynie po to, by poczuć splendor miejsca, jego atmosferę. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest też spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi obecnością w tej świątyni tradycji i tenisowego luksusu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa, obecne mają numer 114.
Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.
Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. 
W bramach Wimbledonu od lat trwa sprawdzanie zawartości toreb. Większe bagaże trzeba oddać do przechowalni, w mniejszych nie można przenosić niczego, co wzbudzi czujność surowych, umundurowanych na granatowo panien z Securicoru.
Podstawową sprawą na Wimbledonie, jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. 
Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzywo, a w dodatku cały tenisowy świat jest jeszcze rozgrzany sezonem na kortach ziemnych, a za miesiąc ma się przestawić na korty twarde. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl, na który trzeba patrzeć. 
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Osobną sprawą jest to, że zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="1097" end="1175">W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa</span>
        <span start="1198" end="1222">, obecne mają numer 114.</span>
        <span start="1223" end="1419">
Miejsca były dwa. Do 1921 roku - korty przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 roku do dziś - dwie mile dalej, na obszarze przy Church Road z jednej strony i Somerset Road z drugiej.</span>
        <span start="2751" end="2996">
Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Ocenia się, że na korty przy Warple Road przychodziło w pierwszych latach XX wieku po 6-7 tys. osób dziennie. Obecnie frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy, więc kolejki nie giną. </span>
        <span start="3701" end="3930">
W bramach Wimbledonu od lat trwa sprawdzanie zawartości toreb. Większe bagaże trzeba oddać do przechowalni, w mniejszych nie można przenosić niczego, co wzbudzi czujność surowych, umundurowanych na granatowo panien z Securicoru.</span>
        <span start="4506" end="4637">
Podstawową sprawą na Wimbledonie, jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek, aby pochwalić się przed znajomymi. </span>
        <span start="5263" end="5365">W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. </span>
        <span start="6008" end="6421">
Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie, na której piłka odbija się za szybko i za nisko, czasem krzywo, a w dodatku cały tenisowy świat jest jeszcze rozgrzany sezonem na kortach ziemnych, a za miesiąc ma się przestawić na korty twarde. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl, na który trzeba patrzeć. </span>
        <span start="9026" end="9220">
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. </span>
        <span start="9799" end="10037">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Osobną sprawą jest to, że zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W tym roku odbędzie się 114 edycja wielkoszlemowego turnieju na trawiastych kortach Wimbledonu. Obcokrajowcy tenisowymi gadżetami zarzucani są już na lotnisku, gdzie znajduje się stoisko z wimbledońskimi koszulkami, czapkami i ręcznikami w charakterystycznych barwach - fioletowej i ciemnozielonej. Daje to przedsmak tego, jak wygląda przestrzeń klubu.
Wimbledon to przede wszystkim tradycja, choć komercja wdziera się powoli za płoty londyńskiego klubu. Część turystów nie jest nawet zainteresowana oglądaniem meczów, upajają się za to atmosferą miejsca, zajadają się kanapkami i piją piwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa, obecne mają numer 114.
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="650">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="937">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. </span>
        <span start="1097" end="1175">W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa</span>
        <span start="1198" end="1222">, obecne mają numer 114.</span>
        <span start="9026" end="9130">
Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni prosto z XIX wieku</span>
        <span start="9218" end="9220">. </span>
        <span start="9799" end="9924">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Fioletowy i ciemnozielony to barwy The All England Lawn Tennis and Croquet Club (AELTC).
Od 1911 roku turniej na kortach Wimbledonu zaczyna się na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Trwa dwa tygodnie. Od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa.
W pierwszy poniedziałek turnieju na korcie centralnym odbywa się mecz otwarcia z udziałem obrońcy tytułu. "Gentlemen's Day" zapoczątkowano w 1934 roku - pierwszymi, którzy otwierali turniej byli wówczas Australijczyk J. H. Crawford i nasz Ignacy Tłoczyński.
Turniej zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się skutecznie do wymogów komercji - przynosi co roku ponad 30 mln funtów zysku. Na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są.
Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.
Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.Od 1911 roku turniej zaczyna się sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie. Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem lub pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. W kolejce można dostać podkoszulek, dezodorant, piłkę tenisową, czapkę z daszkiem. Rolę gospodarzy pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej trawie. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. Turniej z licencją na trawę wciąż się zmienia. program marketingowy przynosi co roku ponad 30 mln funtów zysku. na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są. Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP.</body>
      <spans>
        <span start="475" end="523">Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</span>
        <span start="525" end="546">Od 1911 roku turniej </span>
        <span start="569" end="580">zaczyna się</span>
        <span start="594" end="650"> sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="908">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie</span>
        <span start="935" end="937">. </span>
        <span start="1541" end="1589">Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem</span>
        <span start="1670" end="1675"> lub </span>
        <span start="1692" end="1803">pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. </span>
        <span start="2752" end="2795">Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. </span>
        <span start="3221" end="3237">W kolejce można </span>
        <span start="3252" end="3317">dostać podkoszulek, dezodorant, piłkę tenisową, czapkę z daszkiem</span>
        <span start="3371" end="3373">. </span>
        <span start="3931" end="3947">Rolę gospodarzy </span>
        <span start="3966" end="4032">pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4600"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4637">. </span>
        <span start="5263" end="5365">W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. </span>
        <span start="6009" end="6075">Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej </span>
        <span start="6094" end="6100">trawie</span>
        <span start="6296" end="6341">. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. </span>
        <span start="8093" end="8121">Turniej z licencją na trawę </span>
        <span start="8134" end="8151">wciąż się zmienia</span>
        <span start="8171" end="8173">. </span>
        <span start="8344" end="8382">program marketingowy przynosi co roku </span>
        <span start="8386" end="8413">ponad 30 mln funtów zysku. </span>
        <span start="8482" end="8524">na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są</span>
        <span start="8556" end="8558">. </span>
        <span start="10429" end="10518">Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP</span>
        <span start="10556" end="10557">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Fioletowy (zdaniem Anglików - purpurowy) i ciemnozielony to barwy The All England Lawn Tennis and Croquet Club, w skrócie AELTC.
Od 1911 roku turniej na kortach Wimbledonu zaczyna się oficjalnie na sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Od 1982 roku dodano finałową niedzielę. W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju, w 1986 - setne mistrzostwa (były przerwy wojenne). Do 1921grano na kortach przy Warple Road, też w dzielnicy Wimbledon, od 1922 do dziś - na obszarze przy Church Road i Somerset Road. Określa się ten teren czytelnym dla wszystkich sympatyków tenisa londyńskim kodem adresowym - SW19.
Na korty przy Warple Road przychodzi obecnie podczas jednego dnia nawet 40 tysięcy kibiców.
Rolę gospodarzy przed i za bramami pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards, które powstało w 1927.
W pierwszy poniedziałek turnieju na korcie centralnym odbywa się mecz otwarcia z udziałem obrońcy tytułu. "Gentlemen's Day" zapoczątkowano w 1934 roku - pierwszymi, którzy otwierali turniej byli wówczas Australijczyk J. H. Crawford i nasz Ignacy Tłoczyński.
Turniej zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się skutecznie do współczesnych wymogów komercji. Rozpoczęty w 1979 roku program marketingowy przynosi co roku już ponad 30 mln funtów zysku. Wciąż trwa rozbudowa kortów i obiektów towarzyszących. To prawda, że na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są i to z tych najbardziej znanych. W ośmiu krajach AELTC ma 33 licencje na różnego rodzaju produkty w klubowych barwach.
Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest w istocie ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Osobną sprawą jest to, że zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.
Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP, lecz kieruje się własnymi kryteriami. W tym roku zaprotestowali przeciwko temu tradycyjnie lekceważeni na trawie gracze hiszpańscy: Alex Corretja, Albert Costa i Juan Carlos Ferrero.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Kiedyś czas gry zależał od liczby zgłoszeń. Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem lub pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. bogata dzielnica Wimbledon chce być jeszcze bogatsza. Przez dwa tygodnie na trasie prowadzącej do kortów powstają dziesiątki sklepów z pamiątkami tenisowymi. Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon". W kolejce można oprócz nalepki dostać podkoszulek, dezodorant, piłkę tenisową, czapkę z daszkiem, notes z długopisem, napój energetyczny lub jakiś sos. czasem rozdają peleryny.W bramach Wimbledonu od lat trwa sprawdzanie zawartości toreb. Rolę gospodarzy pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. Do pomocy mają służby ochotnicze i londyńskich strażaków.Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. mecz to spektakl, na który trzeba patrzeć. Decyduje nie tyle uroda tenisa, tylko to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają na stojąco mecze. Turniej z licencją na trawę wciąż się zmienia stosownie do czasów. Rozpoczęty w 1979 roku program marketingowy przynosi co roku ponad 30 mln funtów zysku. Wciąż trwa rozbudowa kortów i obiektów towarzyszących. na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są. Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP, lecz kieruje się własnymi kryteriami.</body>
      <spans>
        <span start="475" end="523">Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</span>
        <span start="525" end="580">Od 1911 roku turniej na londyńskich kortach zaczyna się</span>
        <span start="594" end="650"> sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia. </span>
        <span start="860" end="981">Jeśli pogoda sprzyja, wszystko trwa dwa tygodnie z wolną niedzielą w środku. Kiedyś czas gry zależał od liczby zgłoszeń. </span>
        <span start="1541" end="1589">Na Wimbledon z centrum można dojechać samochodem</span>
        <span start="1670" end="1675"> lub </span>
        <span start="1692" end="1803">pociągiem podmiejskim ze stacji Waterloo, ale większość przyjeżdża linią metra District do stacji Southfields. </span>
        <span start="2358" end="2374">bogata dzielnica</span>
        <span start="2385" end="2395"> Wimbledon</span>
        <span start="2396" end="2443"> chce być jeszcze bogatsza. Przez dwa tygodnie </span>
        <span start="2468" end="2520">na trasie prowadzącej do kortów powstają dziesiątki </span>
        <span start="2536" end="2569">sklepów z pamiątkami tenisowymi. </span>
        <span start="2752" end="2795">Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. </span>
        <span start="2996" end="3098">Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon"</span>
        <span start="3117" end="3119">. </span>
        <span start="3221" end="3373">W kolejce można oprócz nalepki dostać podkoszulek, dezodorant, piłkę tenisową, czapkę z daszkiem, notes z długopisem, napój energetyczny lub jakiś sos. </span>
        <span start="3383" end="3407">czasem rozdają peleryny.</span>
        <span start="3702" end="3765">W bramach Wimbledonu od lat trwa sprawdzanie zawartości toreb. </span>
        <span start="3931" end="3947">Rolę gospodarzy </span>
        <span start="3966" end="4032">pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. </span>
        <span start="4427" end="4442">Do pomocy mają </span>
        <span start="4450" end="4470">służby ochotnicze i </span>
        <span start="4483" end="4505">londyńskich strażaków.</span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4600"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4637">. </span>
        <span start="5263" end="5365">W sklepach i muzeum Wimbledonu można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju i klubu. </span>
        <span start="6009" end="6100">Od lat trwają dyskusje, jakie ma dziś znaczenie gra na łysiejącej przez dwa tygodnie trawie</span>
        <span start="6296" end="6341">. Tłumy na Wimbledonie nie mają wątpliwości. </span>
        <span start="6347" end="6352">mecz </span>
        <span start="6383" end="6451">to spektakl, na który trzeba patrzeć. Decyduje nie tyle uroda tenisa</span>
        <span start="6471" end="6559">, tylko to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. </span>
        <span start="7036" end="7153">Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają na stojąco mecze</span>
        <span start="7192" end="7194">. </span>
        <span start="8093" end="8121">Turniej z licencją na trawę </span>
        <span start="8134" end="8173">wciąż się zmienia stosownie do czasów. </span>
        <span start="8321" end="8382">Rozpoczęty w 1979 roku program marketingowy przynosi co roku </span>
        <span start="8386" end="8468">ponad 30 mln funtów zysku. Wciąż trwa rozbudowa kortów i obiektów towarzyszących. </span>
        <span start="8482" end="8524">na kortach nie ma reklam, ale sponsorzy są</span>
        <span start="8556" end="8558">. </span>
        <span start="9799" end="9836">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest </span>
        <span start="9846" end="9894">ciągłe przypominanie, że to świątynia tradycji. </span>
        <span start="10429" end="10557">Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP, lecz kieruje się własnymi kryteriami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W 1977 roku obchodzono stulecie powstania turnieju w Wimbledonie, w 1986 - setne mistrzostwa.
"Gentlemen's Day" zapoczątkowano w 1934 roku - turniej otwierali wówczas J. H. Crawford i Ignacy Tłoczyński.
Turniej zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego.
Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. Zyski idą w dużej części na rozwój brytyjskiego tenisa i od lat nie przynoszą efektów.
Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.Od 1911 roku turniej zaczyna się sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia, trwa dwa tygodnie. Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. Rolę gospodarzy pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. Turniej z licencją na trawę wciąż się zmienia. program marketingowy przynosi co roku ponad 30 mln funtów zysku. Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP.</body>
      <spans>
        <span start="475" end="523">Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki.</span>
        <span start="525" end="546">Od 1911 roku turniej </span>
        <span start="569" end="580">zaczyna się</span>
        <span start="594" end="648"> sześć tygodni przed pierwszym poniedziałkiem sierpnia</span>
        <span start="880" end="882">, </span>
        <span start="891" end="908">trwa dwa tygodnie</span>
        <span start="935" end="937">. </span>
        <span start="2752" end="2795">Kolejki do bram Wimbledonu były od zawsze. </span>
        <span start="3931" end="3947">Rolę gospodarzy </span>
        <span start="3966" end="4032">pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4600"> jest spożycie paru lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4637">. </span>
        <span start="8093" end="8121">Turniej z licencją na trawę </span>
        <span start="8134" end="8151">wciąż się zmienia</span>
        <span start="8171" end="8173">. </span>
        <span start="8344" end="8382">program marketingowy przynosi co roku </span>
        <span start="8386" end="8413">ponad 30 mln funtów zysku. </span>
        <span start="10429" end="10518">Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP</span>
        <span start="10556" end="10557">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Wimbledon to angielski towar z najwyższej półki. Co roku przyciąga licznych widzów. Żeby dostać się na teren turnieju, trzeba odstać swoje w długich kolejkach. Czekanie jednak jest przyjemne. Pierwsze kilkanaście tysięcy szczęśliwców otrzyma nalepkę z napisem: "Stałem w kolejce na Wimbledon", innym mogą się trafić np. podkoszulki. Po skrupulatnej kontroli przy wejściu i zebraniu niezbędnych informacji od stewardów z wimbledońskiego stowarzyszenia można skosztować lokalnych przysmaków czy nabyć pamiątki z logo turnieju i aktualny program.

Bilety na mecze trudno zdobyć. System ich rozdzielania nie działa, więc te najlepsze są dostepne tylko u koników. Cierpliwi mogą czekać, na kogoś, komu mecz się znudzi i wrzucił bilet do specjalnej skrzynki. Taki bilet można kupić za ułamek jego ceny.

Wimbledoński turniej przystosowuje się do nowych czasów. Przeszedł do ery tenisa zawodowego, potem dyskretnie się skomercjalizował. Chociaż przypomina się, że Wimbledon to świątynia tradycji, zachowane tradycje służą wabieniu turystów. Na tym się zarabia. 

W tym roku turniej niemal został zbojkotowany przez Hiszpanów, którzy zaprotestowali przeciwko nieuwzględnianiu klasyfikacji ATP przy rostawieniu. Skończyło się jedynie na wycofaniu Ferrero.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Kolejki do bram Wimbledonu były zawsze. frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon". Rolę gospodarzy pełnią Honorary Stewards. dojrzali panowie, którzy kierują, informują i pomagają widzom zorientować się na terenie. Ze wspomnień stewardów powstają najlepsze anegdoty. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. Popularne przekazy mówią o truskawkach z bitą śmietaną. istotny jest zakup programu, plakatu oraz wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl. Decyduje to, że bardzo trudno dostać bilety. System rozdziału biletów jest co roku weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety są do nabycia tylko u koników. Turniej się zmienia stosownie do czasów. Zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się do wymogów komercji. Anglicy mówią, że nigdzie indziej tenis nie ma tak silnych korzeni z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują te, które są przydatne do wabienia widzów.</body>
      <spans>
        <span start="2752" end="2784">Kolejki do bram Wimbledonu były </span>
        <span start="2787" end="2795">zawsze. </span>
        <span start="2913" end="2971">frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="3098">. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon"</span>
        <span start="3117" end="3119">. </span>
        <span start="3931" end="3947">Rolę gospodarzy </span>
        <span start="3966" end="3973">pełnią </span>
        <span start="4013" end="4032">Honorary Stewards. </span>
        <span start="4035" end="4051">dojrzali panowie</span>
        <span start="4076" end="4094">, którzy kierują, </span>
        <span start="4105" end="4159">informują i pomagają widzom zorientować się na terenie</span>
        <span start="4166" end="4181">. Ze wspomnień </span>
        <span start="4192" end="4221">stewardów powstają najlepsze </span>
        <span start="4235" end="4243">anegdoty</span>
        <span start="4286" end="4288">. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4555"> jest spożycie </span>
        <span start="4560" end="4600">lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4662">. Popularne przekazy mówią </span>
        <span start="4679" end="4708">o truskawkach z bitą śmietaną</span>
        <span start="4737" end="4739">. </span>
        <span start="5372" end="5385">istotny jest </span>
        <span start="5392" end="5398">zakup </span>
        <span start="5424" end="5432">programu</span>
        <span start="5441" end="5455">, plakatu oraz</span>
        <span start="5468" end="5513"> wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. </span>
        <span start="6341" end="6394">Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl</span>
        <span start="6419" end="6430">. Decyduje </span>
        <span start="6479" end="6513">to, że bardzo trudno dostać bilety</span>
        <span start="6557" end="6566">. System </span>
        <span start="6578" end="6588">rozdziału </span>
        <span start="6593" end="6614">biletów jest co roku </span>
        <span start="6627" end="6683">weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety </span>
        <span start="6707" end="6721">są do nabycia </span>
        <span start="6739" end="6756">tylko u koników. </span>
        <span start="8093" end="8101">Turniej </span>
        <span start="8140" end="8252">się zmienia stosownie do czasów. Zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się </span>
        <span start="8286" end="8289">do </span>
        <span start="8303" end="8321">wymogów komercji. </span>
        <span start="9027" end="9035">Anglicy </span>
        <span start="9042" end="9068">mówią, że nigdzie indziej </span>
        <span start="9079" end="9112">tenis nie ma tak silnych korzeni </span>
        <span start="9119" end="9170">z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują </span>
        <span start="9177" end="9219">te, które są przydatne do wabienia widzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Dla obcokrajowca Wimbledon zaczyna się na lotnisku Heathrow. Jest tam sklep Harrodsa, w którym można kupić gadżety z wimbledońskim logiem w kolorach klubu tenisowego AELTC: fioletowym i ciemnozielonym. Po dotarciu na Wimbledon tłum kieruje się do bram, przed którymi stoją ogromne kolejki. Pierwsze kilkanaście tysięcy szczęśliwców otrzyma nalepkę z napisem: "Stałem w kolejce na Wimbledon". Można również dostać podkoszulek czy piłkę tenisową, więc czekanie to sama przyjemność. 

W bramach panie z Securicoru skrupulatnie przeszukują miłośników tenisa. Potem członkowie wimbledońskiego stowarzyszenia stewardów pomagają zorientować się przybyłym na terenie trawiastych kortów. Każdy uczestnik turnieju powinien zjeść jakieś lokalne posiłki. Mówi się dużo o truskawkach z bitą smietaną, chociaż to nie one się najlepiej sprzedają. Królują bułki i piwo. Nie można ominąć sklepów sprzedających gadżety z logiem turnieju. Trzeba też zakupić aktualizowany codziennie program i plakat oraz wynająć podkładkę na siedzenie.

Bardzo trudno dostać bilety na mecze. System losowania i rozdziału biletów nie działa. Bilety na najlepsze miejsca można dostać tylko u koników. Cierpliwi mogą czekać, na kogoś, komu mecz się znudzi i wrzucił bilet do specjalnej skrzynki. Taki bilet można kupić za ułamek jego ceny. Ci, którym nie chce się czekać, wchodzą w wąskie ścieżki między boczne korty i tam w ścisku oglądają mecze na stojąco.

Wimbledoński turniej przystosowuje się do nowych czasów. W 1968 roku przeszedł do ery tenisa zawodowego, dostosował się również dyskretnie do wymogów dzisiejszej komercji. Na kortach nie ma reklam, a jednak zawody są sponsorowane przez najbardziej znanych. AELTS ma 33 licencje na swoje produkty. Wciąż przypomina się, że Wimbledon, którego korzenie sięgają XIX wieku, to świątynia tradycji, ale raczej zachowały się tradycje dobre dla wabienia turystów. Zarabia się na tym pieniądze. Chociaż dochody zostają przeznaczone na rozwój angielskiego tenisa, efektów nie widać.

Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP. W tym roku zaprotestowali przeciwko temu tradycyjnie lekceważeni na trawie gracze hiszpańscy. Zagrozili nawet bojkotem Wimbledonu, ale skończyło się na wycofaniu Ferrero - formalnie z powodu kontuzji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Dla obcokrajowca Wimbledon zaczyna się na lotnisku Heathrow. widać kolory - fioletowy i ciemnozielony - barwy AELTC. To stoisko z wimbledońskimi koszulkami i ręcznikami ze sklepu Harrodsa. Ceny słone. 

Na Wimbledon można dojechać samochodem lub pociągiem podmiejskim, większość przyjeżdża linią metra. Tłum podąża w górę schodów. Kolejki do bram Wimbledonu były zawsze. frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon". Taka nalepka to przedmiot dumy Anglika. 

Rolę gospodarzy pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. dojrzali panowie, którzy kierują, informują i pomagają widzom zorientować się na terenie. Ze wspomnień stewardów powstają najlepsze anegdoty. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. Popularne przekazy mówią o truskawkach z bitą śmietaną. W sklepach można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju. istotny jest zakup programu, plakatu oraz wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. 

Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl. Decyduje to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. System rozdziału biletów jest co roku weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety są do nabycia tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. 

Turniej się zmienia stosownie do czasów. Zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się do wymogów komercji. Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. słyszymy, że istotne jest kiedy pojawiły się dziewczęta do podawania piłek albo od kiedy wimbledońskie sprawozdania prowadzi w BBC Sue Baker.Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. 

Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP. W tym roku zaprotestowali przeciwko temu gracze hiszpańscy.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="149">Dla obcokrajowca Wimbledon zaczyna się na lotnisku Heathrow. </span>
        <span start="211" end="217">widać </span>
        <span start="235" end="253">kolory - fioletowy</span>
        <span start="284" end="309"> i ciemnozielony - barwy </span>
        <span start="365" end="410">AELTC. To stoisko z wimbledońskimi koszulkami</span>
        <span start="420" end="437"> i ręcznikami ze </span>
        <span start="446" end="475">sklepu Harrodsa. Ceny słone. </span>
        <span start="1539" end="1554">

Na Wimbledon </span>
        <span start="1564" end="1589">można dojechać samochodem</span>
        <span start="1670" end="1675"> lub </span>
        <span start="1692" end="1713">pociągiem podmiejskim</span>
        <span start="1732" end="1734">, </span>
        <span start="1738" end="1770">większość przyjeżdża linią metra</span>
        <span start="1801" end="1803">. </span>
        <span start="2094" end="2120">Tłum podąża w górę schodów</span>
        <span start="2162" end="2164">. </span>
        <span start="2752" end="2784">Kolejki do bram Wimbledonu były </span>
        <span start="2787" end="2795">zawsze. </span>
        <span start="2913" end="2971">frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="3098">. Codziennie dla pierwszych kilkunastu tysięcy starcza nalepek z napisem "Stałem w kolejce na Wimbledon"</span>
        <span start="3117" end="3159">. Taka nalepka to przedmiot dumy Anglika. </span>
        <span start="3700" end="3702">

</span>
        <span start="3931" end="3947">Rolę gospodarzy </span>
        <span start="3966" end="4032">pełnią członkowie The Association of Wimbledon Honorary Stewards. </span>
        <span start="4035" end="4051">dojrzali panowie</span>
        <span start="4076" end="4094">, którzy kierują, </span>
        <span start="4105" end="4159">informują i pomagają widzom zorientować się na terenie</span>
        <span start="4166" end="4181">. Ze wspomnień </span>
        <span start="4192" end="4221">stewardów powstają najlepsze </span>
        <span start="4235" end="4243">anegdoty</span>
        <span start="4286" end="4288">. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4555"> jest spożycie </span>
        <span start="4560" end="4600">lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4662">. Popularne przekazy mówią </span>
        <span start="4679" end="4708">o truskawkach z bitą śmietaną</span>
        <span start="4737" end="4739">. </span>
        <span start="5263" end="5274">W sklepach </span>
        <span start="5294" end="5355">można nabyć wszystko, na czym daje się umieścić logo turnieju</span>
        <span start="5363" end="5365">. </span>
        <span start="5372" end="5385">istotny jest </span>
        <span start="5392" end="5398">zakup </span>
        <span start="5424" end="5432">programu</span>
        <span start="5441" end="5455">, plakatu oraz</span>
        <span start="5468" end="5513"> wynajęcie miękkiej podkładki pod siedzenie. </span>
        <span start="6007" end="6009">

</span>
        <span start="6341" end="6394">Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl</span>
        <span start="6419" end="6430">. Decyduje </span>
        <span start="6479" end="6566">to, że bardzo trudno dostać bilety na krzesełka kortu centralnego i kortu nr 1. System </span>
        <span start="6578" end="6588">rozdziału </span>
        <span start="6593" end="6614">biletów jest co roku </span>
        <span start="6627" end="6683">weryfikowany i nic z tego nie wynika. Najdroższe bilety </span>
        <span start="6707" end="6721">są do nabycia </span>
        <span start="6739" end="6827">tylko u koników. Cierpliwym pozostaje czekanie na tych, którzy się znudzili i wychodząc </span>
        <span start="6836" end="6910">wrzucą swój bilet do specjalnej skrzynki. Za ułamek ceny można dostać się </span>
        <span start="6936" end="6982">na najbardziej prestiżowe miejsca Wimbledonu. </span>
        <span start="7994" end="7996">

</span>
        <span start="8093" end="8101">Turniej </span>
        <span start="8140" end="8252">się zmienia stosownie do czasów. Zniósł dobrze w 1968 roku przejście do ery tenisa zawodowego, przystosował się </span>
        <span start="8286" end="8289">do </span>
        <span start="8303" end="8321">wymogów komercji. </span>
        <span start="9027" end="9112">Anglicy głośno mówią, że nigdzie indziej na świecie tenis nie ma tak silnych korzeni </span>
        <span start="9119" end="9220">z XIX wieku, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują raczej te, które są przydatne do wabienia widzów. </span>
        <span start="9228" end="9241">słyszymy, że </span>
        <span start="9248" end="9260">istotne jest</span>
        <span start="9261" end="9310"> kiedy pojawiły się dziewczęta do podawania piłek</span>
        <span start="9695" end="9748"> albo od kiedy wimbledońskie sprawozdania prowadzi w </span>
        <span start="9758" end="9771">BBC Sue Baker</span>
        <span start="9796" end="9797">.</span>
        <span start="9799" end="9836">Najtrwalszą tradycją Wimbledonu jest </span>
        <span start="9853" end="9925">przypominanie, że to świątynia tradycji. I zarabianie na tym pieniędzy. </span>
        <span start="10427" end="10518">

Wimbledon jest jedynym turniejem, który przy rozstawieniu nie uwzględnia klasyfikacji ATP</span>
        <span start="10556" end="10599">. W tym roku zaprotestowali przeciwko temu </span>
        <span start="10633" end="10650">gracze hiszpańscy</span>
        <span start="10701" end="10702">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Wimbledon jest angielskim towarem z najwyższej półki. Jego korzenie sięgają XIX wieku, jednak większość tradycji służy raczej przyciąganiu turystów. Każdego dnia uczestniczy w zawodach około 40 tys. widzów. Przy wejściu na teren ustawiają się długie kolejki. Wimbledon przystosował się do nowych czasów i dyskretnie się skomercializował - lokalnym przysmakiem stały się truskawki z bitą śmietaną, a w licznych sklepach można nabyć pamiątki z logo turnieju. Bilety na mecze trudno zdobyć, ponieważ system ich rozdzielania nie działa. Najlepsze są dostępne tylko u koników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Kolejki do bram Wimbledonu były zawsze. frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy. Podstawową sprawą na Wimbledonie jest spożycie lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek. Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl. bardzo trudno dostać bilety. Najdroższe bilety są do nabycia tylko u koników. Turniej się zmienia stosownie do czasów. przystosował się do wymogów komercji. Anglicy mówią, że nigdzie indziej tenis nie ma tak silnych korzeni, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują te, które są przydatne do wabienia widzów.</body>
      <spans>
        <span start="2752" end="2784">Kolejki do bram Wimbledonu były </span>
        <span start="2787" end="2795">zawsze. </span>
        <span start="2913" end="2971">frekwencja podczas jednego dnia potrafi sięgnąć 40 tysięcy</span>
        <span start="2994" end="2996">. </span>
        <span start="4507" end="4539">Podstawową sprawą na Wimbledonie</span>
        <span start="4540" end="4555"> jest spożycie </span>
        <span start="4560" end="4600">lokalnych posiłków oraz nabycie pamiątek</span>
        <span start="4635" end="4637">. </span>
        <span start="6341" end="6394">Nawet mecz na najbardziej odległym korcie to spektakl</span>
        <span start="6419" end="6421">. </span>
        <span start="6486" end="6513">bardzo trudno dostać bilety</span>
        <span start="6557" end="6559">. </span>
        <span start="6665" end="6683">Najdroższe bilety </span>
        <span start="6707" end="6721">są do nabycia </span>
        <span start="6739" end="6756">tylko u koników. </span>
        <span start="8093" end="8101">Turniej </span>
        <span start="8140" end="8173">się zmienia stosownie do czasów. </span>
        <span start="8235" end="8252">przystosował się </span>
        <span start="8286" end="8289">do </span>
        <span start="8303" end="8321">wymogów komercji. </span>
        <span start="9027" end="9035">Anglicy </span>
        <span start="9042" end="9068">mówią, że nigdzie indziej </span>
        <span start="9079" end="9111">tenis nie ma tak silnych korzeni</span>
        <span start="9130" end="9170">, ale jeśli chodzi o tradycje zachowują </span>
        <span start="9177" end="9219">te, które są przydatne do wabienia widzów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
