<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004220047">
  <date>2000-04-22</date>
  <title>Wielki post w Osiemnastym Batalionie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Bilski</authors>
  <body>REPORTAŻ

Z pamiętnika rezerwisty w polskim oddziale KFOR 

Wielki post w Osiemnastym Batalionie

Punkt kontrolny w Drajkovcach obsadzają Ukraińcy. Gości częstują gorącą kawą z ogromnego czajnika.

FOT. RYSZARD BILSKI

PORUCZNIK RYSZARD BILSKI

z Kosowa

- Umartwimy tu pana jak należy - mówi ksiądz kapelan Marek Strzelecki. Na kolację idę jeszcze jako cywil. W jadłospisie ryba. - Lubi pan rybę? - pyta podchwytliwie ksiądz Marek. - Wprost przepadam - odpowiadam szczerze. - Takim trzeba w inny sposób dać odczuć, że to wielki post.

10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.

- Po całości czy jedna druga? - pyta Dawid, żołnierz z Wodzisławia, dorabiający do żołdu jako batalionowy fryzjer.

Major Zbigniew Tłok-Kosowski, szef logistyki, zaprasza do magazynu mundurowego: - Spodnie za długie, a w pasie za wąskie jak u każdego rezerwisty. To samo z mundurem. Nakładki na pagony, trzy gwiazdki. To aż za dużo jak na rezerwistę dziennikarza. Większość pańskich kolegów po fachu wymigała się od wojska.

Buty - czterdziestka. Wszystkie berety za ciasne, szukają numeru pięćdziesiąt dziewięć. - Lepsza - widzę na oko - byłaby nawet sześćdziesiątka, łeb słusznej wielkości - mówi major, czuwający nad tym, abym wyglądał nie jak oferma batalionowa, lecz jak oficer armii, która od roku jest członkiem NATO. Czy ja to udźwignę? Kurtka z podpinką, kamizelka kuloodporna, blacha pancerna, hełm...

Żniwa z kostuchą w tle

Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. Przypominają mi się sierpniowe noce spędzone w namiotach. Przed przemarznięciem uratował mnie śpiwór, który zafasowałem przezornie w Skopje w tworzonej tam wówczas przez podpułkownika Jarosława Szyksznię polskiej bazie logistycznej.

Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.

- Logika nakazywała, by tu właśnie założyć obozowisko, bo ukształtowanie terenu dawało gwarancje dobrej łączności radiowej. Dodatkowym argumentem był też niewielki las. Później okazało się, że było to jedno z nielicznych miejsc, gdzie można się dowiercić do wody - mówi major Kosowski.

- Wczesnym rankiem stanęliśmy przed łanem zboża. Co ja tu robię? Przyjechałem na żniwa czy na misję wojskową? Nic, tylko brać za kosę. Lepsza byłaby snopowiązałka. A może kombajn? Ale ja, góral, jestem przyzwyczajony do kosy, bo na nasze stromizny nie wjedzie się z żadną maszyną. Tu, w tym zbożu w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. Siusiać nie można pod drzewkiem ani nawet na poboczu, tylko po kole samochodu. Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. Przecież to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu - wspomina starszy kapral Sławomir Pytel z Juszczyny koło Żywca.

Major Tłok-Kosowski wskoczył na spychacz i zaczął niwelować teren pod bazę batalionu. Przed oczyma - nie zaprzecza dziś - przesunął mu się film z całego życia. W każdej chwili mógł wylecieć na minie. Jakąś tam ochronę dawała solidna konstrukcja spychacza, a także kamizelka kuloodporna, blacha pancerna i hełm. Ale co by było, gdyby wjechał na niewybuch większego kalibru?

Po południu żołnierze zaczęli już stawiać namioty, wieczorem zjedli gorący posiłek ugotowany na wodzie mineralnej - przez pewien czas nawet myli się w takiej wodzie, co uchroniło ich przed zatruciem i epidemią - a w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.

Spokój nad rzeką Ibar

11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu (owsianka, kiełbasa na gorąco, chleb, dżem, miód, herbata) wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Za kierownicą honkera podpułkownik Krzysztof Klimaszewski, pomocnik dowódcy batalionu do spraw prawa i dyscypliny. Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek, na którym handluje się już nie tylko ciuchami, warzywami i coca-colą, ale także samochodami. Mercedes - 3,5 tysiąca marek, golf - 2,5 tysiąca marek, lecz bez dowodów i tablic rejestracyjnych. Chętnych nie brakuje. Kogo obchodzi źródło pochodzenia pojazdu? Tu prawie wszystkie samochody są niewiadomego pochodzenia. Policja międzynarodowa, nie mówiąc już o lokalnej, albańsko-serbskiej, utworzonej jesienią ubiegłego roku (Serbów w niej jak na lekarstwo, można ich spotkać tylko w serbskich enklawach), patrzy na to przez palce.

Amerykańscy żandarmi wypowiedzieli walkę jedynie piractwu drogowemu i ostro karzą za przekraczanie dozwolonej prędkości. Mandat zapłacił nawet dowódca polskiego batalionu. Kierowcy albańscy bez mrugnięcia okiem płacą mandaty, nawet po kilkaset marek, byle im nie zaglądano w papiery. Co innego na granicy. Tu są dokładnie kontrolowani. Kiedyś na przejście graniczne pomiędzy z Kosowem a Macedonią zajechał jaguar. Właściciel miał tylko paszport. Twierdził, że bardzo się spieszy, a dokumenty zostawił w drugiej marynarce. Poszedł je przynieść i do tej pory nie wrócił, choć minęły już trzy miesiące.

Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Albańczycy próbowali przedostać się do swoich enklaw w północnej części miasta, a Serbowie - do południowej. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.

Trzeźwy jak Polak

Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz - łącznie z rodziną prawosławnego księdza - żyje tu zaledwie dwadzieścia osób. Pukam do drzwi domu popa. Mówię głośno w języku serbskim: dobar dan. Głucho.

- Może z drugiej strony, oni raczej używają tamtego wejścia Obawiają się albańskiego snajpera - mówi wartownik.

Miał rację. Na schodach oczekują nas żona oraz córka popa, Sneżana. Proponują kawę i rakiję. Poprzestajemy na kawie. W batalionie obowiązuje całkowita prohibicja.

Z początku niektórzy wyśmiewali "nieżyciowy zakaz dowódcy", ale teraz są z siebie dumni, że nie piją.

- Nie wiem, co się ze mną stało, dawniej przepustka kojarzyła mi się tylko z wiśnióweczką. Do tego piwko i człowiek był już na obrotach. Teraz nawet w domu na urlopie wolę iść z dziewczyną na soczek, na hamburgerka. Było kilku wariatów, nie wytrzymali, urżnęli się. Jak wytrzeźwieli, szef żandarmerii zaprosił ich na "pogadankę" i wręczył im bilety powrotne do kraju.

Wiadomość, że Polacy nie piją, rozeszła się wśród ludności miejscowej. Ludzie częstują rakiją, bo mają to w zwyczaju, ale nie nalegają, a w dowództwie KFOR, szczególnie Amerykanie, nie mogą wyjść z podziwu dla Polaków.

Sneżana przynosi dzbanek z kawą. Pracuje po stronie serbskiej, w służbie zdrowia. Zarabia sto marek miesięcznie. Z domu wychodzi tylko pod eskortą żołnierzy KFOR albo policji międzynarodowej. Codziennie wolontariusze z organizacji humanitarnych przynoszą im chleb, dwa razy w miesiącu owoce i warzywa. Dziś pop ma pochować Serba we wsi Zubcze, ale żeby tam się dostać, musi przejechać przez albańską wieś. Nie może się doczekać eskorty francuskiej. Prosi Polaków. Sprawa jest załatwiona od ręki.

Sneżana opowiada o tym, jak Albańczycy chcą ich zastraszyć i zmusić do ucieczki. Podchodzą w nocy blisko domów, obserwują ich przez lornetki. - Żyjemy tu jak w getcie.

Pustynia w Kosowie

12 marca, niedziela. Leje jak z cebra. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. Natychmiast rozjechali się do Strpc i Brezovicy, ci z Kaczanika wysiedli wcześniej.

O dziewiątej msza święta.

- Pierwsza niedziela wielkiego postu. Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek.

Jego słowa zagłusza warkot autobusów przejeżdżających obok kaplicy. Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów - jutro wieczorem będą już w Bielsku-Białej, w Krakowie - wśród nich kapitan Mirosław Wiklik, dowódca kompanii wsparcia. To on właśnie przygarnął starego rezerwistę z "Rzeczpospolitej". By skrócić mi - po kilkudziesięcioletniej przerwie - okres rekrucki, oddał mnie w solidne ręce swego najlepszego dowódcy plutonu, porucznika Romana Korzeniewicza. Już po pierwszym spotkaniu nie mam wątpliwości, że jeśli w elementarzu miałby się znaleźć rysunek i opis żołnierza, to za model powinien służyć właśnie on. Jest to bowiem "żołnierz regulaminowy" i myślący zarazem.

W strugach deszczu żegnamy odjeżdżających. W batalionie zrobiło się smutno i cicho. Ci, którzy przyjechali, odpoczywają, są jeszcze myślami w swych domach, ci, którzy pozostali, a pojadą w następnej turze - za dwa tygodnie - już myślą o swych rodzinach. Patrole, jak każdego dnia, wyjeżdżają w teren.

Na obiad rosół, kurczak pieczony, banany. Ciszę poobiednią przerywa komunikat ogłaszany w radiowęźle batalionowym: - Kierowca dowódcy zgłosi się natychmiast do samochodu.

Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. To odwet za piątek. Gdy dowódca batalionu, podpułkownik Roman Polko, negocjuje z Serbami, kilkanaście osób atakuje jego samochód, w którym znajdują się kierowca i tłumacz (Albańczyk). Napastnicy usiłują wyciągnąć tłumacza, a gdy to się nie udaje - zamknęli się od wewnątrz - próbują przewrócić pojazd. Dowódca oddaje w górę cztery strzały ostrzegawcze. To odwraca uwagę atakujących i kierowca ucieka samochodem z niebezpiecznej strefy.

Język jest niewinny

13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. Wyjazd w rejon Kaczanika. Tu dołącza do nas drugi honker. W góry, gdzie kręte i wąskie drogi, muszą jechać co najmniej dwa pojazdy. Co pewien czas dowódca melduje przez radio, gdzie jesteśmy.

Mała górska wioska Krivenik. Tuż przy granicy z Macedonią. Zaledwie kilkanaście domów. Już z daleka widać budynek szkoły. Tam właśnie jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. To taca z kilku niedziel, kiedy kazania głosił kapelan "osiemnastki". Mówił o nienawiści i pojednaniu właśnie na przykładzie Kosowa. Propozycji, by za te pieniądze kupić szkole telewizor i antenę do odbioru programów satelitarnych, nauczyciele z wioski nie akceptują, bo mają pilniejsze potrzeby. Prowadzą nas do jednej z klas, gdzie natychmiastowej wymiany wymaga podłoga. Zgoda, na to pójdą pieniądze.

Rozmawiam z nauczycielami, najpierw po angielsku, ale oni znają ten język jeszcze słabiej niż ja, więc proponuję przejść na serbski. Nie protestują. Nauczony doświadczeniem, nie omieszkałem jednak powiedzieć na samym początku, że język nie jest "kriv" (winien) nieszczęść, które wydarzyły się w Kosowie. Przytakują. Pokazują stare jugosłowiańskie bunkry, które znajdują się kilkaset metrów za szkołą. Dalej iść nie można - miny. Serbowie zaminowali całą granicę z Macedonią. Pytam, ilu mieszkańców wsi zginęło z rąk serbskiej policji i podczas nalotów NATO? Okazuje się, że nikt. Przeżyli wszyscy.

Tajna broń

17 marca, piątek. Na śniadanie zupa mleczna, jajecznica, ser, miód. Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. Tylko wyjechali, może byli kilkadziesiąt kilometrów za Mitrovicą, gdy przy "moście niezgody" na rzece Ibar ponownie wybuchły zamieszki. Światowe agencje prasowe pisały: "Polacy mają jakąś tajną broń i sposób na zneutralizowanie agresji wśród Serbów i Albańczyków".

- Osiem godzin służby, cztery odpoczynku, patrole dzień i noc, na ulicach, a nie w kafejkach, to nasza broń i sposób - mówią żołnierze.

Chorąży Sławomir Zoń przeżył w Mitrovicy w ostatnim dniu pobytu, podczas przekazywania służby fińskiemu oficerowi niecodzienną przygodę. Obaj szli w kierunku cerkwi na skróty przez kałuże, chorąży pół kroku za oficerem, i rozmawiali. W pewnej chwili rozmowa się urwała, chorąży zamilkł. Fin obejrzał się i stwierdził, że nie ma Polaka. W kałuży pływał tylko jego beret. Nagle tuż obok wybuchł "wodny wulkan" i ukazała się głowa chorążego. Wpadł do otwartej studzienki kanalizacyjnej. Potem koledzy nadali mu przydomek "szambonurek". Chorąży uratował się tylko dzięki refleksowi i niebywałej sprawności fizycznej. Jako jedyny w batalionie, a być może i w Wojsku Polskim, ćwiczy na trapezie w kamizelce kuloodpornej i w hełmie.

Post scriptum

19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.

- Zaraz idę na siłownię, wieczorem patrol. Po pierwszym patrolu człowiek przestaje rozmyślać o domu, o narzeczonej, która żegnała mnie ze łzami, zobaczymy się dopiero pod koniec lipca, jak zjadę z misji - mówi starszy kapral Pytel.

Przed południem do kraju wyjechali następni. Pożegnał ich podpułkownik Roman Polko. Szczególnie serdecznie. Odchodzi bowiem z batalio</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie.

11 marca, sobota. wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, każdego dnia dochodziło do starć. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się do roboty. 

Polski posterunek przed cerkwią. Pukam do drzwi domu popa. Proponują kawę i rakiję. Poprzestajemy na kawie. W batalionie obowiązuje całkowita prohibicja.

12 marca, niedziela. msza święta.- Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek. wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. 

13 marca, poniedziałek. Wyjazd w rejon Kaczanika. Kapelan wiezie tysiąc marek dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. Rozmawiam z nauczycielami po angielsku, ale oni znają ten język słabiej niż ja, proponuję przejść na serbski. nie omieszkałem powiedzieć, że język nie jest winien nieszczęść. 

17 marca, piątek. powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. Światowe agencje prasowe pisały: "Polacy mają sposób na zneutralizowanie agresji wśród Serbów i Albańczyków".</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="720">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie</span>
        <span start="777" end="778">.</span>
        <span start="3827" end="3847">

11 marca, sobota. </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5363" end="5436">Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, </span>
        <span start="5443" end="5475">każdego dnia dochodziło do starć</span>
        <span start="5522" end="5524">. </span>
        <span start="5633" end="5677">Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się </span>
        <span start="5683" end="5694">do roboty. </span>
        <span start="6003" end="6038">

Polski posterunek przed cerkwią. </span>
        <span start="6199" end="6225">Pukam do drzwi domu popa. </span>
        <span start="6458" end="6552">Proponują kawę i rakiję. Poprzestajemy na kawie. W batalionie obowiązuje całkowita prohibicja.</span>
        <span start="7930" end="7953">

12 marca, niedziela. </span>
        <span start="8199" end="8211">msza święta.</span>
        <span start="8213" end="8215">- </span>
        <span start="8251" end="8398">Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek.</span>
        <span start="8404" end="8405"> </span>
        <span start="9575" end="9673">wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="10337" end="10363">

13 marca, poniedziałek. </span>
        <span start="10465" end="10491">Wyjazd w rejon Kaczanika. </span>
        <span start="10802" end="10817">Kapelan wiezie </span>
        <span start="10825" end="10838">tysiąc marek </span>
        <span start="10850" end="10891">dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11296" end="11321">Rozmawiam z nauczycielami</span>
        <span start="11331" end="11370"> po angielsku, ale oni znają ten język </span>
        <span start="11378" end="11394">słabiej niż ja, </span>
        <span start="11399" end="11429">proponuję przejść na serbski. </span>
        <span start="11470" end="11486">nie omieszkałem </span>
        <span start="11493" end="11503">powiedzieć</span>
        <span start="11521" end="11541">, że język nie jest </span>
        <span start="11549" end="11555">winien</span>
        <span start="11556" end="11567"> nieszczęść</span>
        <span start="11598" end="11600">. </span>
        <span start="11905" end="11925">

17 marca, piątek. </span>
        <span start="11980" end="12024">powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="12036" end="12176">uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego </span>
        <span start="12182" end="12223">zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. </span>
        <span start="12359" end="12405">Światowe agencje prasowe pisały: "Polacy mają </span>
        <span start="12424" end="12487">sposób na zneutralizowanie agresji wśród Serbów i Albańczyków".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się wcieleniem rezerwisty do armii.Tamte dni to był koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem. - stanęliśmy przed łanem zboża. Nic, tylko brać za kosę. Wszędzie miny. to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu - wspomina starszy kapral Sławomir Pytel. żołnierze w nocy wyjechali na pierwsze patrole. 

11 marca, sobota. wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia polska grupa bojowa. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się do roboty. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca kamieniami.

Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz żyje tu dwadzieścia osób. Pukam do drzwi domu popa. Na schodach oczekują nas żona oraz córka popa. Proponują kawę i rakiję. Poprzestajemy na kawie. W batalionie obowiązuje całkowita prohibicja. Wiadomość, że Polacy nie piją, rozeszła się wśród ludności miejscowej. 

12 marca, niedziela. przyjechały trzy autobusy z żołnierzami powracającymi z urlopu. msza święta.- Pierwsza niedziela wielkiego postu. Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek. Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańskie samochody zostały zablokowane. Gdy dowódca batalionu negocjuje z Serbami, kilkanaście osób atakuje jego samochód. Dowódca oddaje w górę cztery strzały ostrzegawcze. To odwraca uwagę i kierowca ucieka samochodem z niebezpiecznej strefy.

13 marca, poniedziałek. Wyjazd w rejon Kaczanika. z daleka widać budynek szkoły. Tam jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. Rozmawiam z nauczycielami, najpierw po angielsku, ale oni znają ten język jeszcze słabiej niż ja, więc proponuję przejść na serbski. nie omieszkałem powiedzieć, że język nie jest "kriv" (winien) nieszczęść, które wydarzyły się w Kosowie. 

17 marca, piątek. powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. Światowe agencje prasowe pisały: "Polacy mają jakąś tajną broń i sposób na zneutralizowanie agresji wśród Serbów i Albańczyków".

19 kwietnia, środa. powrócili urlopowicze.- Po pierwszym patrolu człowiek przestaje rozmyślać o domu - mówi starszy kapral Pytel.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="736">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się </span>
        <span start="747" end="778">wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="2005" end="2022">Tamte dni to był </span>
        <span start="2029" end="2161">koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali </span>
        <span start="2177" end="2211">pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem</span>
        <span start="2232" end="2233">.</span>
        <span start="2510" end="2511"> </span>
        <span start="2522" end="2524">- </span>
        <span start="2541" end="2571">stanęliśmy przed łanem zboża. </span>
        <span start="2632" end="2657">Nic, tylko brać za kosę. </span>
        <span start="2853" end="2868">Wszędzie miny. </span>
        <span start="2999" end="3092">to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu - wspomina starszy kapral Sławomir Pytel</span>
        <span start="3115" end="3116">.</span>
        <span start="3503" end="3514"> żołnierze </span>
        <span start="3706" end="3744">w nocy wyjechali na pierwsze patrole. </span>
        <span start="3827" end="3847">

11 marca, sobota. </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="4070" end="4117">Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek</span>
        <span start="4309" end="4311">. </span>
        <span start="5249" end="5294">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia </span>
        <span start="5310" end="5329">polska grupa bojowa</span>
        <span start="5361" end="5436">. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, </span>
        <span start="5443" end="5497">każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami</span>
        <span start="5522" end="5524">. </span>
        <span start="5633" end="5677">Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się </span>
        <span start="5683" end="5694">do roboty. </span>
        <span start="5870" end="5937">Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca </span>
        <span start="5941" end="5951">kamieniami</span>
        <span start="5983" end="5984">.</span>
        <span start="6003" end="6120">

Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz </span>
        <span start="6164" end="6171">żyje tu</span>
        <span start="6180" end="6225"> dwadzieścia osób. Pukam do drzwi domu popa. </span>
        <span start="6402" end="6447">Na schodach oczekują nas żona oraz córka popa</span>
        <span start="6456" end="6552">. Proponują kawę i rakiję. Poprzestajemy na kawie. W batalionie obowiązuje całkowita prohibicja.</span>
        <span start="6555" end="6556"> </span>
        <span start="7026" end="7097">Wiadomość, że Polacy nie piją, rozeszła się wśród ludności miejscowej. </span>
        <span start="7930" end="7953">

12 marca, niedziela. </span>
        <span start="7992" end="8018">przyjechały trzy autobusy </span>
        <span start="8047" end="8077">z żołnierzami powracającymi z </span>
        <span start="8093" end="8101">urlopu. </span>
        <span start="8199" end="8211">msza święta.</span>
        <span start="8213" end="8398">- Pierwsza niedziela wielkiego postu. Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek.</span>
        <span start="8404" end="8405"> </span>
        <span start="9569" end="9673">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="9809" end="9850">Albańskie samochody zostały zablokowane. </span>
        <span start="9901" end="9922">Gdy dowódca batalionu</span>
        <span start="9949" end="10009"> negocjuje z Serbami, kilkanaście osób atakuje jego samochód</span>
        <span start="10063" end="10065">. </span>
        <span start="10183" end="10250">Dowódca oddaje w górę cztery strzały ostrzegawcze. To odwraca uwagę</span>
        <span start="10262" end="10316"> i kierowca ucieka samochodem z niebezpiecznej strefy.</span>
        <span start="10337" end="10363">

13 marca, poniedziałek. </span>
        <span start="10465" end="10491">Wyjazd w rejon Kaczanika. </span>
        <span start="10749" end="10784">z daleka widać budynek szkoły. Tam </span>
        <span start="10792" end="10891">jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11296" end="11429">Rozmawiam z nauczycielami, najpierw po angielsku, ale oni znają ten język jeszcze słabiej niż ja, więc proponuję przejść na serbski. </span>
        <span start="11470" end="11486">nie omieszkałem </span>
        <span start="11493" end="11503">powiedzieć</span>
        <span start="11521" end="11600">, że język nie jest "kriv" (winien) nieszczęść, które wydarzyły się w Kosowie. </span>
        <span start="11905" end="11925">

17 marca, piątek. </span>
        <span start="11980" end="12024">powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="12036" end="12176">uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego </span>
        <span start="12182" end="12223">zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. </span>
        <span start="12359" end="12487">Światowe agencje prasowe pisały: "Polacy mają jakąś tajną broń i sposób na zneutralizowanie agresji wśród Serbów i Albańczyków".</span>
        <span start="13366" end="13381">

19 kwietnia, </span>
        <span start="13390" end="13395">środa</span>
        <span start="13411" end="13413">. </span>
        <span start="13481" end="13503">powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13505" end="13507">- </span>
        <span start="13548" end="13604">Po pierwszym patrolu człowiek przestaje rozmyślać o domu</span>
        <span start="13707" end="13736"> - mówi starszy kapral Pytel.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie.
11 marca. wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, każdego dnia dochodziło do starć. Spadochroniarze wzięli się do roboty. 
12 marca. msza święta. wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. 
13 marca. Wyjazd w rejon Kaczanika. Kapelan wiezie tysiąc marek dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. 
17 marca. powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="720">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie</span>
        <span start="777" end="778">.</span>
        <span start="3828" end="3837">
11 marca</span>
        <span start="3845" end="3847">. </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5363" end="5436">Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, </span>
        <span start="5443" end="5475">każdego dnia dochodziło do starć</span>
        <span start="5522" end="5524">. </span>
        <span start="5633" end="5649">Spadochroniarze </span>
        <span start="5666" end="5677">wzięli się </span>
        <span start="5683" end="5694">do roboty. </span>
        <span start="7931" end="7940">
12 marca</span>
        <span start="7951" end="7953">. </span>
        <span start="8199" end="8211">msza święta.</span>
        <span start="8404" end="8405"> </span>
        <span start="9575" end="9673">wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="10338" end="10347">
13 marca</span>
        <span start="10361" end="10363">. </span>
        <span start="10465" end="10491">Wyjazd w rejon Kaczanika. </span>
        <span start="10802" end="10817">Kapelan wiezie </span>
        <span start="10825" end="10838">tysiąc marek </span>
        <span start="10850" end="10891">dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11906" end="11915">
17 marca</span>
        <span start="11923" end="11925">. </span>
        <span start="11980" end="12024">powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="12036" end="12128">uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. 11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. 12 marca, niedziela. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. O dziewiątej msza święta. Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. 19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze. Przed południem do kraju wyjechali następni. Pożegnał ich podpułkownik Roman Polko.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="1611" end="1612"> </span>
        <span start="1617" end="1770">Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd.</span>
        <span start="1828" end="1829"> </span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5524">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. </span>
        <span start="7932" end="7953">12 marca, niedziela. </span>
        <span start="7971" end="8100">O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu.</span>
        <span start="8173" end="8174"> </span>
        <span start="8186" end="8211">O dziewiątej msza święta.</span>
        <span start="9556" end="9557"> </span>
        <span start="9569" end="9881">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. </span>
        <span start="13368" end="13503">19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13729" end="13730"> </span>
        <span start="13738" end="13821">Przed południem do kraju wyjechali następni. Pożegnał ich podpułkownik Roman Polko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. Przypominają mi się sierpniowe noce spędzone w namiotach. 11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Albańczycy próbowali przedostać się do swoich enklaw w północnej części miasta, a Serbowie - do południowej. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje. 12 marca, niedziela. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. O dziewiątej msza święta. Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. 13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. Wyjazd w rejon Kaczanika. Tu dołącza do nas drugi honker. W góry, gdzie kręte i wąskie drogi, muszą jechać co najmniej dwa pojazdy. Co pewien czas dowódca melduje przez radio, gdzie jesteśmy.Mała górska wioska Krivenik.  Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. To taca z kilku niedziel. 17 marca, piątek. Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. Tylko wyjechali, może byli kilkadziesiąt kilometrów za Mitrovicą, gdy przy "moście niezgody" na rzece Ibar ponownie wybuchły zamieszki. 19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze. Przed południem do kraju wyjechali następni. Pożegnał ich podpułkownik Roman Polko.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="1611" end="1612"> </span>
        <span start="1617" end="1829">Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. Przypominają mi się sierpniowe noce spędzone w namiotach. </span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5984">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Albańczycy próbowali przedostać się do swoich enklaw w północnej części miasta, a Serbowie - do południowej. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.</span>
        <span start="7922" end="7923"> </span>
        <span start="7932" end="7953">12 marca, niedziela. </span>
        <span start="7971" end="8100">O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu.</span>
        <span start="8173" end="8174"> </span>
        <span start="8186" end="8211">O dziewiątej msza święta.</span>
        <span start="9556" end="9557"> </span>
        <span start="9569" end="9881">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. </span>
        <span start="10339" end="10656">13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. Wyjazd w rejon Kaczanika. Tu dołącza do nas drugi honker. W góry, gdzie kręte i wąskie drogi, muszą jechać co najmniej dwa pojazdy. Co pewien czas dowódca melduje przez radio, gdzie jesteśmy.</span>
        <span start="10658" end="10687">Mała górska wioska Krivenik. </span>
        <span start="10801" end="10915"> Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. To taca z kilku niedziel</span>
        <span start="10959" end="10961">. </span>
        <span start="11907" end="11925">17 marca, piątek. </span>
        <span start="11975" end="12359">Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami. Tylko wyjechali, może byli kilkadziesiąt kilometrów za Mitrovicą, gdy przy "moście niezgody" na rzece Ibar ponownie wybuchły zamieszki. </span>
        <span start="13368" end="13503">19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13729" end="13730"> </span>
        <span start="13738" end="13821">Przed południem do kraju wyjechali następni. Pożegnał ich podpułkownik Roman Polko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Zamieszkałem w kontenerze. 11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. 19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze. Przed południem do kraju wyjechali następni.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="1611" end="1612"> </span>
        <span start="1617" end="1644">Zamieszkałem w kontenerze. </span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5329">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa</span>
        <span start="5361" end="5523">. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu.</span>
        <span start="9880" end="9881"> </span>
        <span start="13368" end="13503">19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13729" end="13730"> </span>
        <span start="13738" end="13782">Przed południem do kraju wyjechali następni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Zamieszkałem w kontenerze. Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin. Logika nakazywała, by tu właśnie założyć obozowisko, bo ukształtowanie terenu dawało gwarancje dobrej łączności radiowej. Dodatkowym argumentem był niewielki las. Później okazało się, że było to jedno z nielicznych miejsc, gdzie można się dowiercić do wody. Tu, w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu. żołnierze  w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.
11 marca, sobota. wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="778">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="784" end="785"> </span>
        <span start="1617" end="1644">Zamieszkałem w kontenerze. </span>
        <span start="2005" end="2233">Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.</span>
        <span start="2236" end="2385"> Logika nakazywała, by tu właśnie założyć obozowisko, bo ukształtowanie terenu dawało gwarancje dobrej łączności radiowej. Dodatkowym argumentem był </span>
        <span start="2389" end="2497">niewielki las. Później okazało się, że było to jedno z nielicznych miejsc, gdzie można się dowiercić do wody</span>
        <span start="2519" end="2520">.</span>
        <span start="2802" end="2807"> Tu, </span>
        <span start="2819" end="2868">w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. </span>
        <span start="2947" end="2990">Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. </span>
        <span start="2999" end="3051">to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu</span>
        <span start="3115" end="3116">.</span>
        <span start="3481" end="3482"> </span>
        <span start="3504" end="3514">żołnierze </span>
        <span start="3705" end="3804"> w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.</span>
        <span start="3828" end="3847">
11 marca, sobota. </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5524">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. </span>
        <span start="5633" end="5765">Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Zamieszkałem w kontenerze. Przed przemarznięciem uratował mnie śpiwór, który zafasowałem przezornie w Skopje w tworzonej tam wówczas przez podpułkownika Jarosława Szyksznię polskiej bazie logistycznej.
Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.
 Logika nakazywała, by tu właśnie założyć obozowisko, bo ukształtowanie terenu dawało gwarancje dobrej łączności radiowej. Dodatkowym argumentem był też niewielki las. Później okazało się, że było to jedno z nielicznych miejsc, gdzie można się dowiercić do wody. Tu, w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. Przecież to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu. Po południu żołnierze zaczęli już stawiać namioty, wieczorem zjedli gorący posiłek ugotowany na wodzie mineralnej, a w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.
11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Albańczycy próbowali przedostać się do swoich enklaw w północnej części miasta, a Serbowie - do południowej. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.
Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz - łącznie z rodziną prawosławnego księdza - żyje tu zaledwie dwadzieścia osób. córka popa Sneżana Pracuje po stronie serbskiej, w służbie zdrowia. Zarabia sto marek miesięcznie. Z domu wychodzi tylko pod eskortą żołnierzy KFOR albo policji międzynarodowej. 
13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. Wyjazd w rejon Kaczanika. Mała górska wioska Krivenik. Tuż przy granicy z Macedonią. Zaledwie kilkanaście domów. Już z daleka widać budynek szkoły. Tam właśnie jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="784" end="785"> </span>
        <span start="1617" end="1644">Zamieszkałem w kontenerze. </span>
        <span start="1829" end="2004">Przed przemarznięciem uratował mnie śpiwór, który zafasowałem przezornie w Skopje w tworzonej tam wówczas przez podpułkownika Jarosława Szyksznię polskiej bazie logistycznej.
</span>
        <span start="2005" end="2234">Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.
</span>
        <span start="2236" end="2497"> Logika nakazywała, by tu właśnie założyć obozowisko, bo ukształtowanie terenu dawało gwarancje dobrej łączności radiowej. Dodatkowym argumentem był też niewielki las. Później okazało się, że było to jedno z nielicznych miejsc, gdzie można się dowiercić do wody</span>
        <span start="2519" end="2520">.</span>
        <span start="2802" end="2807"> Tu, </span>
        <span start="2819" end="2868">w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. </span>
        <span start="2947" end="3051">Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. Przecież to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu</span>
        <span start="3115" end="3116">.</span>
        <span start="3481" end="3482"> </span>
        <span start="3492" end="3605">Po południu żołnierze zaczęli już stawiać namioty, wieczorem zjedli gorący posiłek ugotowany na wodzie mineralnej</span>
        <span start="3656" end="3658">, </span>
        <span start="3704" end="3804">a w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.</span>
        <span start="3828" end="3864">
11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5985">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Albańczycy próbowali przedostać się do swoich enklaw w północnej części miasta, a Serbowie - do południowej. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.
</span>
        <span start="6005" end="6199">Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz - łącznie z rodziną prawosławnego księdza - żyje tu zaledwie dwadzieścia osób. </span>
        <span start="6437" end="6447">córka popa</span>
        <span start="6448" end="6456"> Sneżana</span>
        <span start="6457" end="6458"> </span>
        <span start="7279" end="7438">Pracuje po stronie serbskiej, w służbie zdrowia. Zarabia sto marek miesięcznie. Z domu wychodzi tylko pod eskortą żołnierzy KFOR albo policji międzynarodowej. </span>
        <span start="10338" end="10491">
13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. Wyjazd w rejon Kaczanika. </span>
        <span start="10658" end="10890">Mała górska wioska Krivenik. Tuż przy granicy z Macedonią. Zaledwie kilkanaście domów. Już z daleka widać budynek szkoły. Tam właśnie jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii. Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin. Tu, w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu. żołnierze  w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="778">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="784" end="785"> </span>
        <span start="2005" end="2233">Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.</span>
        <span start="2236" end="2237"> </span>
        <span start="2803" end="2807">Tu, </span>
        <span start="2819" end="2868">w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. </span>
        <span start="2947" end="2990">Na każdym kroku groziło niebezpieczeństwo. </span>
        <span start="2999" end="3051">to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu</span>
        <span start="3115" end="3116">.</span>
        <span start="3481" end="3482"> </span>
        <span start="3504" end="3514">żołnierze </span>
        <span start="3705" end="3804"> w nocy wyjechali na pierwsze patrole. Następnego ranka w całej okolicy było już głośno o Polakach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.12 marca, niedziela. Patrole, jak każdego dnia, wyjeżdżają w teren.Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu.17 marca, piątek. Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3954">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy.</span>
        <span start="4332" end="4333"> </span>
        <span start="5249" end="5523">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu.</span>
        <span start="5632" end="5984"> Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.</span>
        <span start="7932" end="7952">12 marca, niedziela.</span>
        <span start="9348" end="9395"> Patrole, jak każdego dnia, wyjeżdżają w teren.</span>
        <span start="9569" end="9808">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu.</span>
        <span start="11907" end="11924">17 marca, piątek.</span>
        <span start="11974" end="12222"> Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.Major Zbigniew Tłok-Kosowski, szef logistyki, zaprasza do magazynu mundurowego: - Spodnie za długie, a w pasie za wąskie jak u każdego rezerwisty. To samo z mundurem.Buty - czterdziestka. Wszystkie berety za ciasne, szukają numeru pięćdziesiąt dziewięć.Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. Przypominają mi się sierpniowe noce spędzone w namiotach. Przed przemarznięciem uratował mnie śpiwór, który zafasowałem przezornie w Skopje.11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy.Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek, na którym handluje się już nie tylko ciuchami, warzywami i coca-colą, ale także samochodami. Chętnych nie brakuje. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.12 marca, niedziela. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. Natychmiast rozjechali się do Strpc i Brezovicy, ci z Kaczanika wysiedli wcześniej.O dziewiątej msza święta.- Pierwsza niedziela wielkiego postu. Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek.
Jego słowa zagłusza warkot autobusów przejeżdżających obok kaplicy. Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów - jutro wieczorem będą już w Bielsku-Białej, w Krakowie.W strugach deszczu żegnamy odjeżdżających. Patrole, jak każdego dnia, wyjeżdżają w teren.Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu.17 marca, piątek. Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="778">10 marca 2000 roku, pierwszy piątek wielkiego postu, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="896" end="1062">Major Zbigniew Tłok-Kosowski, szef logistyki, zaprasza do magazynu mundurowego: - Spodnie za długie, a w pasie za wąskie jak u każdego rezerwisty. To samo z mundurem.</span>
        <span start="1205" end="1292">Buty - czterdziestka. Wszystkie berety za ciasne, szukają numeru pięćdziesiąt dziewięć.</span>
        <span start="1617" end="1910">Zamieszkałem w kontenerze. Wygodne metalowe łóżko, stolik nakryty ceratowym obrusem, szafki, dwa krzesła, czajnik elektryczny, kaloryfer olejowy na prąd. Przypominają mi się sierpniowe noce spędzone w namiotach. Przed przemarznięciem uratował mnie śpiwór, który zafasowałem przezornie w Skopje</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3954">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy.</span>
        <span start="4070" end="4211">Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek, na którym handluje się już nie tylko ciuchami, warzywami i coca-colą, ale także samochodami.</span>
        <span start="4310" end="4333"> Chętnych nie brakuje. </span>
        <span start="5249" end="5523">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu.</span>
        <span start="5632" end="5984"> Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Dzień i noc patrole, stałe posterunki w newralgicznych punktach miasta. Kontrolują nawet pojazdy organizacji charytatywnych. Są równie nieustępliwi wobec Serbów i Albańczyków. Sytuacja w mieście wciąż jest napięta, ale nikt nikogo nie obrzuca już kamieniami, nie strzela, ustały prowokacje.</span>
        <span start="7932" end="7952">12 marca, niedziela.</span>
        <span start="7970" end="8184"> O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z Bielska-Białej i z Krakowa z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. Natychmiast rozjechali się do Strpc i Brezovicy, ci z Kaczanika wysiedli wcześniej.</span>
        <span start="8186" end="8211">O dziewiątej msza święta.</span>
        <span start="8213" end="8399">- Pierwsza niedziela wielkiego postu. Pan Jezus przebywał przez czterdzieści dni i nocy na pustyni. Dla nas tą pustynią jest pobyt tu, w Kosowie, z daleka od rodzin - mówi ksiądz Marek.
</span>
        <span start="8400" end="8586">Jego słowa zagłusza warkot autobusów przejeżdżających obok kaplicy. Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów - jutro wieczorem będą już w Bielsku-Białej, w Krakowie</span>
        <span start="8650" end="8651">.</span>
        <span start="9095" end="9137">W strugach deszczu żegnamy odjeżdżających.</span>
        <span start="9348" end="9395"> Patrole, jak każdego dnia, wyjeżdżają w teren.</span>
        <span start="9569" end="9808">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańczycy chcą odwiedzić swoje domy. Serbowie mówią: my ich wpuścimy, jeśli pozwolą nam odwiedzić nasze domy w Prizrenie i Uroszevacu.</span>
        <span start="11907" end="11924">17 marca, piątek.</span>
        <span start="11974" end="12222"> Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>10 marca 2000 roku mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty.17 marca, piątek. Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="554">10 marca 2000 roku</span>
        <span start="588" end="778"> mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3954">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy.</span>
        <span start="4332" end="4333"> </span>
        <span start="5249" end="5523">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu.</span>
        <span start="5632" end="5693"> Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty.</span>
        <span start="11907" end="11924">17 marca, piątek.</span>
        <span start="11974" end="12023"> Rano powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy.</span>
        <span start="12128" end="12222"> Podczas ich pobytu nie doszło do najmniejszego nawet zatargu pomiędzy Albańczykami i Serbami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.
Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. 
12 marca, niedziela. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów .Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. 13 marca, poniedziałek. Patrol. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. 17 marca, piątek.  powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. 19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. powrócili urlopowicze.
Przed południem do kraju wyjechali następni.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="778">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="2004" end="2233">
Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.</span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5524">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. </span>
        <span start="5633" end="5694">Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. </span>
        <span start="7931" end="7953">
12 marca, niedziela. </span>
        <span start="7971" end="8018">O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy </span>
        <span start="8047" end="8101">z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. </span>
        <span start="8468" end="8531">Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów </span>
        <span start="8650" end="8651">.</span>
        <span start="9569" end="9673">Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="10339" end="10369">13 marca, poniedziałek. Patrol</span>
        <span start="10463" end="10465">. </span>
        <span start="10802" end="10891">Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11907" end="11925">17 marca, piątek. </span>
        <span start="11979" end="12024"> powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="13368" end="13413">19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. </span>
        <span start="13481" end="13503">powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13737" end="13782">
Przed południem do kraju wyjechali następni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.
Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.Tu, w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. Przecież to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu - wspomina starszy kapral Sławomir Pytel.
11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek, na którym handluje się ciuchami, warzywami i coca-colą, także samochodami.
Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz  żyje tu zaledwie dwadzieścia osób. oczekują nas żona oraz córka popa, Sneżana. 
Sneżana Pracuje po stronie serbskiej, w służbie zdrowia. wychodzi tylko pod eskortą żołnierzy KFOR albo policji międzynarodowej. opowiada o tym, jak Albańczycy chcą ich zastraszyć i zmusić do ucieczki. - Żyjemy tu jak w getcie.

12 marca, niedziela. O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów . 
Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. Gdy dowódca batalionu negocjuje z Serbami, kilkanaście osób atakuje jego samochód, w którym znajdują się kierowca i tłumacz. Dowódca oddaje w górę cztery strzały ostrzegawcze. To odwraca uwagę atakujących i kierowca ucieka samochodem z niebezpiecznej strefy
13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. widać budynek szkoły. Tam właśnie jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. 17 marca, piątek.  powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. Tylko wyjechali, może byli kilkadziesiąt kilometrów za Mitrovicą, gdy przy "moście niezgody" na rzece Ibar ponownie wybuchły zamieszki. 
19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.
Przed południem do kraju wyjechali następni.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="778">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="2004" end="2233">
Tamte dni to był wielki koszmar i sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy z końcem czerwca wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem u zbiegu dwóch dolin.</span>
        <span start="2803" end="2807">Tu, </span>
        <span start="2819" end="2868">w Kosowie, mogła czyhać kostucha. Wszędzie miny. </span>
        <span start="2990" end="3092">Przecież to było zaledwie kilkanaście dni po zawarciu rozejmu - wspomina starszy kapral Sławomir Pytel</span>
        <span start="3115" end="3116">.</span>
        <span start="3117" end="3118">
</span>
        <span start="3829" end="3864">11 marca, sobota. Tuż po śniadaniu </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="4070" end="4142">Z trudem przeciskamy się przez mitrovicki rynek, na którym handluje się </span>
        <span start="4156" end="4189">ciuchami, warzywami i coca-colą, </span>
        <span start="4193" end="4211">także samochodami.</span>
        <span start="5248" end="5524">
Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa, którą dowodzi major Tomasz Bąk. Na rzece Ibar, dzielącej Kosovską Mitrovicę na część serbską i albańską, niemal każdego dnia dochodziło do starć Albańczyków z Serbami w pobliżu głównego mostu. </span>
        <span start="5633" end="5694">Spadochroniarze z Bielska-Białej wzięli się ostro do roboty. </span>
        <span start="6005" end="6120">Polski posterunek przed cerkwią. Dawniej w albańskiej części miasta mieszkało około czterech tysięcy Serbów, teraz </span>
        <span start="6163" end="6199"> żyje tu zaledwie dwadzieścia osób. </span>
        <span start="6414" end="6458">oczekują nas żona oraz córka popa, Sneżana. </span>
        <span start="6552" end="6553">
</span>
        <span start="7246" end="7254">Sneżana </span>
        <span start="7279" end="7328">Pracuje po stronie serbskiej, w służbie zdrowia. </span>
        <span start="7366" end="7438">wychodzi tylko pod eskortą żołnierzy KFOR albo policji międzynarodowej. </span>
        <span start="7751" end="7824">opowiada o tym, jak Albańczycy chcą ich zastraszyć i zmusić do ucieczki. </span>
        <span start="7885" end="7911">- Żyjemy tu jak w getcie.
</span>
        <span start="7931" end="7953">
12 marca, niedziela. </span>
        <span start="7971" end="8018">O trzeciej nad ranem przyjechały trzy autobusy </span>
        <span start="8047" end="8101">z żołnierzami powracającymi z dwutygodniowego urlopu. </span>
        <span start="8468" end="8531">Do kraju na dwa tygodnie odjechała kolejna zmiana urlopowiczów </span>
        <span start="8650" end="8652">. </span>
        <span start="9568" end="9673">
Nagły wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="9809" end="9881">Albańskie samochody zostały zablokowane. Serbowie chwycili za kamienie. </span>
        <span start="9901" end="9922">Gdy dowódca batalionu</span>
        <span start="9949" end="10051"> negocjuje z Serbami, kilkanaście osób atakuje jego samochód, w którym znajdują się kierowca i tłumacz</span>
        <span start="10063" end="10065">. </span>
        <span start="10183" end="10315">Dowódca oddaje w górę cztery strzały ostrzegawcze. To odwraca uwagę atakujących i kierowca ucieka samochodem z niebezpiecznej strefy</span>
        <span start="10338" end="10465">
13 marca, poniedziałek. Patrol w składzie: dowódca - porucznik Korzeniewicz - kierowca, dwóch żołnierzy, ksiądz kapelan i ja. </span>
        <span start="10758" end="10891">widać budynek szkoły. Tam właśnie jedziemy. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek w prezencie dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11907" end="11925">17 marca, piątek. </span>
        <span start="11979" end="12129"> powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy. Po obiedzie uroczysty apel, na którym dowódca wręcza "mitroviczanom" dyplomy za dobrze wykonane zadanie. </span>
        <span start="12223" end="12359">Tylko wyjechali, może byli kilkadziesiąt kilometrów za Mitrovicą, gdy przy "moście niezgody" na rzece Ibar ponownie wybuchły zamieszki. </span>
        <span start="13367" end="13503">
19 kwietnia, ostatnia środa wielkiego postu. W nocy trzema autobusami bielskiej firmy transportowej "Aga-Travel" powrócili urlopowicze.</span>
        <span start="13737" end="13782">
Przed południem do kraju wyjechali następni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>10 marca 2000 roku, mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.Tamte dni to był sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem.11 marca.  wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa12 marca. wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. 13 marca. Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. 17 marca.  powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy.</body>
      <spans>
        <span start="536" end="556">10 marca 2000 roku, </span>
        <span start="589" end="778">mój pierwszy dzień w bielskim batalionie desantowo-szturmowym, który wchodzi w skład międzynarodowych sił wojskowych KFOR w Kosowie, zakończył się oficjalnym wcieleniem rezerwisty do armii.</span>
        <span start="2005" end="2022">Tamte dni to był </span>
        <span start="2039" end="2133">sprawdzian dla spadochroniarzy z 18. Batalionu Desantowo-Szturmowego z Bielska-Białej, którzy </span>
        <span start="2150" end="2211">wylądowali w szczerym polu pomiędzy Uroszevacem a Kaczanikiem</span>
        <span start="2232" end="2233">.</span>
        <span start="3829" end="3837">11 marca</span>
        <span start="3845" end="3847">. </span>
        <span start="3863" end="3864"> </span>
        <span start="3923" end="3955">wyjazd do Kosovskiej Mitrovicy. </span>
        <span start="5249" end="5329">Od trzech dni siły KFOR w Mitrovicy wzmacnia ponadstuosobowa polska grupa bojowa</span>
        <span start="7932" end="7940">12 marca</span>
        <span start="7951" end="7952">.</span>
        <span start="9574" end="9673"> wyjazd do wsi Donja Bitinja. Osiem samochodów albańskich wjechało bez zgody Serbów w ich enklawę. </span>
        <span start="10339" end="10347">13 marca</span>
        <span start="10361" end="10363">. </span>
        <span start="10802" end="10838">Kapelan wiezie ze sobą tysiąc marek </span>
        <span start="10850" end="10891">dla szkoły od wiernych z Bielska-Białej. </span>
        <span start="11907" end="11915">17 marca</span>
        <span start="11923" end="11925">. </span>
        <span start="11979" end="12023"> powrócili żołnierze z Kosovskiej Mitrovicy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
