<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002290048">
  <date>2000-02-29</date>
  <title>O powołaniu nikt nie mówi</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Czaczkowska</authors>
  <body>ROZMOWA

Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie

O powołaniu nikt nie mówi

Nie wróżę sukcesu żadnym biurokratycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. FOT. PIOTR KOWALCZYK

Rz: Jak głębokie musi być zobojętnienie pielęgniarki, która - wiedząc, że kilkadziesiąt metrów dalej, u wejścia do szpitala, zasłabł człowiek - nie udziela mu pomocy, a wzywa karetkę pogotowia z drugiego końca miasta? Tak stało się w Olsztynie, karetka przyjechała za późno, człowiek zmarł. Lekarze szpitala podobno o tym nie wiedzieli.

MICHAł STĘPKA: Nie znam szczegółów tego wydarzenia i nie mam podstaw do wyrażania opinii. Jestem natomiast przekonany, że jest to wielki dramat rodziny pacjenta i dyżurującego wówczas personelu.

Nieporównanie większy - rodziny.

Nie chcę i nie mogę wartościować.

Czy lekarze, pielęgniarki traktują jeszcze swoją profesję jako powołanie?

W środowisku mało się o tym rozmawia. Owszem, jest to temat do dyskusji przed studiami, wśród studentów młodszych lat medycyny, ale później bardzo rzadko.

Dlaczego?

Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.

Którą potem się zatraca, a pacjent staje się kolejnym "przypadkiem"?

Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora i ordynatora do salowej, panuje ogólnie życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.

Czy lekarze w ogóle dostrzegają ogromne odhumanizowanie medycyny, uprzedmiotowienie pacjenta. Nacisk położony jest na techniczne nowości, gdy pacjentowi czasami bardziej niż rewelacyjnego leku potrzeba dobrego słowa, zainteresowania.

Rzeczywiście, często młodzi lekarze są zafascynowani nowościami technicznymi, ułatwiającymi diagnostykę i terapię. Nie można jednak zapominać, że istnieje druga strona medycyny, bez której nie można jej zrozumieć, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. Sławny psychiatra Antoni Kępiński mówił, że w medycynie najważniejszym lekiem jest sam lekarz, który oddziałuje na chorego całą swoją osobowością.

Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?

Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.

Albo przepisów reformy? Myślę, że i lekarze, i pielęgniarki, i pacjenci liczyli na to, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą wreszcie zadowoleni. Lekarze i pielęgniarki z godziwych zarobków, a pacjenci, choć chorzy, będą szczęśliwi z powodu wysokiej jakości usług, możliwości wyboru najlepszego lekarza oraz nareszcie zdrowych, nie skorumpowanych relacji z personelem medycznym. Tymczasem zarobki poprawiły się tylko niektórym lekarzom, a w ocenie pacjentów opieka medyczna działa gorzej niż przed reformą. Obraz przeraźliwie smutny...

Rzeczywiście, taki jest odbiór reformy przez większość pacjentów i znaczną część personelu medycznego. Nie wróżę zresztą sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.

Na Pana oddziale podobno nikt łapówek nie daje ani nie bierze, ale są szpitale, w których pacjenci przekazują sobie z ust do ust, ile "kosztuje" operacja u poszczególnych lekarzy. Jak głęboko sięga ten rodzaj demoralizacji?

W moim środowisku zawodowym, w dziedzinie chorób wewnętrznych, nie spotkałem się nigdy z przypadkami uzależnienia leczenia od łapówki. Być może należy odróżnić, jeżeli o to chodzi, medycynę niezabiegową od zabiegowej.

Na jednym biegunie jest, jak słyszałam, pediatria, na drugim, przeciwnym - chirurgia.

Dziedziny niezabiegowe to interna z jej licznymi podspecjalnościami, jak psychiatria i neurologia, natomiast zabiegowe to chirurgia, ortopedia, ginekologia. Kiedyś medycyna wewnętrzna i chirurgia to były dwie różne dziedziny. Lekarze wykształceni na uniwersytetach zepchnęli chirurgów do roli niższych pomocników. W średniowieczu chirurgią zajmowali się łaziebnicy i cyrulicy, traktując swoje zajęcia wyłącznie usługowo. Dopiero w czasach nowożytnych chirurgia połączyła się z medycyną. Dzisiaj jest to bardzo skomplikowana dziedzina, ale być może historyczne uwarunkowania mają jakiś wpływ na sposób jej uprawiania.

Ale chyba trudno dzisiaj mówić o zróżnicowanej specjalistycznie wrażliwości. Tak jak nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki części lekarzy. Dlaczego zatem biorą?

Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by - jeśli pojawi się taka możliwość - wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. Myślę, że podobnie jest w każdym zawodzie: polityka, bankowca, prawnika. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. Dlaczego nie ma korupcji w prywatnych gabinetach czy lecznicach? Sam prowadzę również prywatną praktykę i proszę wierzyć, że tu nikt niczego nie proponuje. Zdarza się natomiast, że pacjent ma kłopoty finansowe, nie ma czym zapłacić, ale dochodzimy do porozumienia. To jest nasz dwustronny układ.

Trzeba również, moim zdaniem, odróżnić korupcję, która znaczy kupienie zwiększonej troski o chorego, od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności, w momencie wypisania ze szpitala, za pomyślnie przeprowadzoną operację czy leczenie.

Tego typu wdzięczność uważa Pan za dopuszczalną?

Tak, nie można pacjentowi odmówić prawa do wyrażania wdzięczności, chociaż jej forma to osobne zagadnienie. Uważam za nieludzkie wyproszenie z gabinetu pacjenta, który przyszedł podziękować za leczenie.

W jaki sposób pacjenci wyrażają Panu wdzięczność?

Czasem, po zakończeniu hospitalizacji, pacjenci żegnają się, przychodzą z kwiatkiem, niekiedy przyślą list z podziękowaniem, czasem przyniosą własnoręcznie namalowany obraz, niekiedy słodycze albo alkohol. Forma wyrażenia wdzięczności w dużym stopniu zależy od kultury i osobowości pacjenta oraz jego rodziny.

Czy wtedy, kiedy Pan studiował medycynę, wystarczająco zwracano uwagę na etyczną stronę zawodu?

Zarówno w czasie studiów, jak i stażu miałem poczucie niedosytu w uwzględnianiu tych zagadnień w codziennej praktyce. Od początku studiów w akademii medycznej brakowało mi rozmów z asystentami, profesorami na temat etyki zawodowej. Zajęcia z deontologii prowadzone były przez semestr na ostatnim roku i były to dyskusje o kodeksach etycznych. Uważam, że zajęcia te powinny być zintegrowane z zajęciami przy łóżku pacjenta. Pamiętam moje pierwsze zajęcia z anatomii, ćwiczenia z osteologii, czyli nauki o kościach. W tej samej sali, w której się uczyliśmy, zorganizowano imieniny, bodajże z kwiatami i czekoladkami. Dla mnie, młodego człowieka, który świadomie wybrał ten kierunek studiów, który zwłoki człowieka traktował jak sacrum, było to szokiem. Teraz myślę, że jest w tym może swoisty sposób na wyrobienie w przyszłym lekarzu dystansu do choroby, do pacjenta, do jego ciała, gdyż skuteczna pomoc cierpiącemu wymaga obiektywizmu i często chłodnego spojrzenia.

Emocje mogą przeszkadzać, ale wrażliwość jest niezbędna. Czy młodzi lekarze, których Pan przyjmuje teraz do pracy, są inni, czy tacy sami jak Pan dwadzieścia lat temu?

Odnajduję w nich podobne cechy, podobną wrażliwość. Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.

Na akademii też takich nie było?

Może to wina organizacji studiów? Do odnalezienia mistrza potrzebny jest czas i skupienie, tymczasem studenci ciągle przemieszczają się ze szpitala do szpitala, z oddziału na oddział. Mało zostaje czasu na rzeczowy kontakt z asystentem, profesorem, rozmowę z doświadczonym lekarzem, na podpatrzenie go podczas pracy, podzielenie się refleksją czy wątpliwościami. Nauka medycyny, oprócz poznania patofizjologii i terapii chorób, polega na kopiowaniu wzorów, na naśladowaniu starszych, bardziej doświadczonych lekarzy.

Czy przyszłym lekarzom mówi się, jak należy zachować się wobec śmierci człowieka, wobec rodziny umierającego?

W okresie moich studiów nie mówiło się. Teraz mówi się więcej. Są nawet na ten temat odpowiednie rozdziały w podręcznikach.

Jakie Pan przeżywa dylematy moralne w swojej pracy?

Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom zarówno badań, jak i sposobów leczenia, które są uznawane za optymalne, ale w większości wypadków trudno dostępne. Mamy teraz dostęp do wspaniałych leków, ale są one bardzo drogie. Dlatego często jestem też zmuszony do rezygnacji z przepisania sprawdzonego leku dobrej marki, bo pacjenta na taki nie stać, i do zastąpienia go preparatem objętym opłatą zryczałtowaną, choć wiem, że będzie to preparat mniej skuteczny.

Rozmawiała Ewa K. Czaczkowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie: Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. 

Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.

Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność dla korzyści finansowych. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. Trzeba również odróżnić korupcję od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności.

Od początku studiów brakowało mi rozmów na temat etyki zawodowej. młodzi lekarze poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują. 

Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom sposobów leczenia, które są optymalne, ale trudno dostępne.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="121">Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie</span>
        <span start="709" end="711">: </span>
        <span start="1203" end="1264">Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że </span>
        <span start="1291" end="1349">jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. </span>
        <span start="2672" end="2673">
</span>
        <span start="3487" end="3488">
</span>
        <span start="3671" end="3766">Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie</span>
        <span start="3781" end="3843">. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.</span>
        <span start="3844" end="3845">
</span>
        <span start="4069" end="4070">
</span>
        <span start="5178" end="5250">Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5312">wykorzystać tę umiejętność</span>
        <span start="5337" end="5364"> dla korzyści finansowych. </span>
        <span start="5437" end="5549">Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. </span>
        <span start="5846" end="5860">Trzeba również</span>
        <span start="5875" end="5893"> odróżnić korupcję</span>
        <span start="5946" end="5993"> od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności</span>
        <span start="6078" end="6079">.</span>
        <span start="6696" end="6697">
</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6912" end="6932">Od początku studiów </span>
        <span start="6953" end="6973">brakowało mi rozmów </span>
        <span start="7000" end="7026">na temat etyki zawodowej. </span>
        <span start="7995" end="8010">młodzi lekarze </span>
        <span start="8039" end="8104">poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
        <span start="8173" end="8174"> </span>
        <span start="8657" end="8658">
</span>
        <span start="8893" end="8894">
</span>
        <span start="8947" end="9002">Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom </span>
        <span start="9023" end="9051">sposobów leczenia, które są </span>
        <span start="9063" end="9078">optymalne, ale </span>
        <span start="9100" end="9116">trudno dostępne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie: Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości. jeżeli w zespole panuje życzliwe nastawienie do pacjentów, to młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą. często młodzi lekarze są zafascynowani nowościami technicznymi. jednak istnieje druga strona medycyny, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. 

Nie wróżę sukcesu żadnym podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.

W moim środowisku zawodowym, w dziedzinie chorób wewnętrznych, nie spotkałem się nigdy z przypadkami uzależnienia leczenia od łapówki. Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność dla korzyści finansowych. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. Trzeba również odróżnić korupcję od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności.

Od początku studiów brakowało mi rozmów na temat etyki zawodowej. Zajęcia z deontologii powinny być zintegrowane z zajęciami przy łóżku pacjenta. 

Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują. Do odnalezienia mistrza potrzebny jest czas i skupienie, tymczasem studenci ciągle przemieszczają się ze szpitala do szpitala. 

Czy przyszłym lekarzom mówi się, jak należy zachować się wobec śmierci człowieka?
Teraz mówi się więcej. 

Jakie Pan przeżywa dylematy moralne w swojej pracy?
Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom badań i sposobów leczenia, które są optymalne, ale trudno dostępne.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="121">Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie</span>
        <span start="709" end="711">: </span>
        <span start="1203" end="1264">Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że </span>
        <span start="1291" end="1349">jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. </span>
        <span start="1541" end="1586">młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.</span>
        <span start="1746" end="1763"> jeżeli w zespole</span>
        <span start="1802" end="1810"> panuje </span>
        <span start="1818" end="1853">życzliwe nastawienie do pacjentów, </span>
        <span start="1888" end="1891">to </span>
        <span start="1934" end="2014">młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.</span>
        <span start="2264" end="2327"> często młodzi lekarze są zafascynowani nowościami technicznymi</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="2376" end="2383">jednak </span>
        <span start="2397" end="2429">istnieje druga strona medycyny, </span>
        <span start="2465" end="2525">a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. </span>
        <span start="2672" end="2673">
</span>
        <span start="3487" end="3488">
</span>
        <span start="3591" end="3601">Nie wróżę </span>
        <span start="3609" end="3624">sukcesu żadnym </span>
        <span start="3639" end="3766">podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie</span>
        <span start="3781" end="3843">. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.</span>
        <span start="3844" end="3845">
</span>
        <span start="4069" end="4205">
W moim środowisku zawodowym, w dziedzinie chorób wewnętrznych, nie spotkałem się nigdy z przypadkami uzależnienia leczenia od łapówki. </span>
        <span start="5178" end="5250">Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5312">wykorzystać tę umiejętność</span>
        <span start="5337" end="5364"> dla korzyści finansowych. </span>
        <span start="5437" end="5549">Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. </span>
        <span start="5846" end="5860">Trzeba również</span>
        <span start="5875" end="5893"> odróżnić korupcję</span>
        <span start="5946" end="5993"> od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności</span>
        <span start="6078" end="6079">.</span>
        <span start="6696" end="6697">
</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6912" end="6932">Od początku studiów </span>
        <span start="6953" end="6973">brakowało mi rozmów </span>
        <span start="7000" end="7048">na temat etyki zawodowej. Zajęcia z deontologii </span>
        <span start="7159" end="7217">powinny być zintegrowane z zajęciami przy łóżku pacjenta. </span>
        <span start="7758" end="7760">

</span>
        <span start="7981" end="8010">Oprócz wiedzy młodzi lekarze </span>
        <span start="8039" end="8104">poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
        <span start="8173" end="8299"> Do odnalezienia mistrza potrzebny jest czas i skupienie, tymczasem studenci ciągle przemieszczają się ze szpitala do szpitala</span>
        <span start="8322" end="8324">. </span>
        <span start="8656" end="8738">

Czy przyszłym lekarzom mówi się, jak należy zachować się wobec śmierci człowieka</span>
        <span start="8766" end="8767">?</span>
        <span start="8768" end="8769">
</span>
        <span start="8809" end="8832">Teraz mówi się więcej. </span>
        <span start="8892" end="8946">

Jakie Pan przeżywa dylematy moralne w swojej pracy?
</span>
        <span start="8947" end="9002">Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom </span>
        <span start="9010" end="9015">badań</span>
        <span start="9020" end="9051"> i sposobów leczenia, które są </span>
        <span start="9063" end="9078">optymalne, ale </span>
        <span start="9100" end="9116">trudno dostępne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie: 
Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie. 
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność dla korzyści finansowych. 
Od początku studiów brakowało mi rozmów na temat etyki zawodowej. młodzi lekarze poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="121">Michał Stępka, doktor nauk medycznych, ordynator I Oddziału Chorób Wewnętrznych Szpitala Kolejowego w Pruszkowie</span>
        <span start="709" end="711">: </span>
        <span start="2672" end="2673">
</span>
        <span start="3671" end="3766">Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie</span>
        <span start="3781" end="3783">. </span>
        <span start="4069" end="4070">
</span>
        <span start="5178" end="5250">Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5312">wykorzystać tę umiejętność</span>
        <span start="5337" end="5364"> dla korzyści finansowych. </span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6912" end="6932">Od początku studiów </span>
        <span start="6953" end="6973">brakowało mi rozmów </span>
        <span start="7000" end="7026">na temat etyki zawodowej. </span>
        <span start="7995" end="8010">młodzi lekarze </span>
        <span start="8039" end="8104">poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>MICHAł STĘPKA: Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora i ordynatora do salowej, panuje ogólnie życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</body>
      <spans>
        <span start="696" end="711">MICHAł STĘPKA: </span>
        <span start="1203" end="1431">Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje.</span>
        <span start="1522" end="1586"> Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.</span>
        <span start="1658" end="2014">Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora i ordynatora do salowej, panuje ogólnie życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.</span>
        <span start="2672" end="2718">
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2932">Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>MICHAł STĘPKA: Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora i ordynatora do salowej, panuje ogólnie życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą. Sławny psychiatra Antoni Kępiński mówił, że w medycynie najważniejszym lekiem jest sam lekarz, który oddziałuje na chorego całą swoją osobowością.
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.
Albo przepisów reformy? Myślę, że i lekarze, i pielęgniarki, i pacjenci liczyli na to, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą wreszcie zadowoleni.Tymczasem zarobki poprawiły się tylko niektórym lekarzom, a w ocenie pacjentów opieka medyczna działa gorzej niż przed reformą.
Rzeczywiście, taki jest odbiór reformy przez większość pacjentów i znaczną część personelu medycznego. Nie wróżę zresztą sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
Jakie Pan przeżywa dylematy moralne w swojej pracy?
Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom zarówno badań, jak i sposobów leczenia, które są uznawane za optymalne, ale w większości wypadków trudno dostępne.</body>
      <spans>
        <span start="696" end="711">MICHAł STĘPKA: </span>
        <span start="1203" end="1431">Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje.</span>
        <span start="1522" end="1586"> Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.</span>
        <span start="1658" end="2014">Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora i ordynatora do salowej, panuje ogólnie życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.</span>
        <span start="2524" end="2671"> Sławny psychiatra Antoni Kępiński mówił, że w medycynie najważniejszym lekiem jest sam lekarz, który oddziałuje na chorego całą swoją osobowością.</span>
        <span start="2672" end="2718">
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2933">Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.
</span>
        <span start="2934" end="3096">Albo przepisów reformy? Myślę, że i lekarze, i pielęgniarki, i pacjenci liczyli na to, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą wreszcie zadowoleni.</span>
        <span start="3330" end="3457">Tymczasem zarobki poprawiły się tylko niektórym lekarzom, a w ocenie pacjentów opieka medyczna działa gorzej niż przed reformą.</span>
        <span start="3487" end="3844">
Rzeczywiście, taki jest odbiór reformy przez większość pacjentów i znaczną część personelu medycznego. Nie wróżę zresztą sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
</span>
        <span start="8894" end="8946">Jakie Pan przeżywa dylematy moralne w swojej pracy?
</span>
        <span start="8947" end="9116">Podstawowy dylemat to niemożność zapewnienia pacjentom zarówno badań, jak i sposobów leczenia, które są uznawane za optymalne, ale w większości wypadków trudno dostępne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>MICHAł STĘPKA: Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje.
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</body>
      <spans>
        <span start="696" end="711">MICHAł STĘPKA: </span>
        <span start="1203" end="1431">Ci lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje.</span>
        <span start="2672" end="2718">
Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2853">Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, bardzo dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym</span>
        <span start="2892" end="2932"> wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych

Czy lekarze, pielęgniarki traktują swoją profesję jako powołanie?

W środowisku mało się o tym rozmawia. lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że jest to sprawa zbyt osobista. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie zobowiązuje Do życzliwego stosunku do drugiego człowieka.

potem pacjent staje się kolejnym "przypadkiem"?

traci się wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.


lekarze, pielęgniarki, pacjenci liczyli, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą zadowoleni. Lekarze i pielęgniarki z godziwych zarobków, pacjenci z wysokiej jakości usług.

nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki lekarzy.
Niektórzy ludzie, którzy opanowali trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych.

kiedy Pan studiował medycynę zwracano uwagę na etyczną stronę zawodu?
brakowało mi rozmów na temat etyki zawodowej.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="46">Michał Stępka, doktor nauk medycznych</span>
        <span start="959" end="996">

Czy lekarze, pielęgniarki traktują </span>
        <span start="1004" end="1074">swoją profesję jako powołanie?

W środowisku mało się o tym rozmawia. </span>
        <span start="1206" end="1263">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że</span>
        <span start="1290" end="1319"> jest to sprawa zbyt osobista</span>
        <span start="1347" end="1409">. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie </span>
        <span start="1419" end="1430">zobowiązuje</span>
        <span start="1431" end="1435"> Do </span>
        <span start="1444" end="1454">życzliwego</span>
        <span start="1467" end="1498"> stosunku do drugiego człowieka</span>
        <span start="1521" end="1522">.</span>
        <span start="1586" end="1588">

</span>
        <span start="1594" end="1600">potem </span>
        <span start="1615" end="1658">pacjent staje się kolejnym "przypadkiem"?

</span>
        <span start="1663" end="1673">traci się </span>
        <span start="1676" end="1742">wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.</span>
        <span start="2014" end="2015">
</span>
        <span start="2250" end="2251">
</span>
        <span start="2932" end="2933">
</span>
        <span start="2970" end="2979">lekarze, </span>
        <span start="2981" end="2995">pielęgniarki, </span>
        <span start="2997" end="3013">pacjenci liczyli</span>
        <span start="3019" end="3075">, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą</span>
        <span start="3084" end="3142"> zadowoleni. Lekarze i pielęgniarki z godziwych zarobków, </span>
        <span start="3144" end="3152">pacjenci</span>
        <span start="3182" end="3185"> z </span>
        <span start="3192" end="3214">wysokiej jakości usług</span>
        <span start="3328" end="3329">.</span>
        <span start="3487" end="3488">
</span>
        <span start="4992" end="4993">
</span>
        <span start="5079" end="5139">nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki </span>
        <span start="5146" end="5154">lekarzy.</span>
        <span start="5177" end="5213">
Niektórzy ludzie, którzy opanowali </span>
        <span start="5219" end="5250">trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5363">wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych.</span>
        <span start="6695" end="6697">

</span>
        <span start="6708" end="6736">kiedy Pan studiował medycynę</span>
        <span start="6751" end="6792"> zwracano uwagę na etyczną stronę zawodu?</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6953" end="6973">brakowało mi rozmów </span>
        <span start="7000" end="7025">na temat etyki zawodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych

Czy lekarze, pielęgniarki traktują swoją profesję jako powołanie?

W środowisku mało się o tym rozmawia. to temat do dyskusji przed studiami, wśród studentów młodszych lat medycyny, ale później bardzo rzadko.
lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że jest to sprawa zbyt osobista. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do życzliwego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego.

potem pacjent staje się kolejnym "przypadkiem"?

traci się wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.

Czy lekarze dostrzegają odhumanizowanie medycyny, uprzedmiotowienie pacjenta.
często młodzi lekarze są zafascynowani nowościami technicznymi. Nie można zapominać, że istnieje druga strona medycyny, a jest nią życzliwy stosunek człowieka do człowieka.

lekarze, pielęgniarki, pacjenci liczyli na to, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą zadowoleni. Lekarze i pielęgniarki z godziwych zarobków, pacjenci z wysokiej jakości usług, możliwości wyboru najlepszego lekarza oraz nieskorumpowanych relacji z personelem medycznym.

Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.

nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki części lekarzy.
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych.
Trzeba również odróżnić korupcję, która znaczy kupienie zwiększonej troski o chorego, od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności za pomyślnie przeprowadzoną operację czy leczenie.

Czy kiedy Pan studiował medycynę zwracano uwagę na etyczną stronę zawodu?
miałem poczucie niedosytu w uwzględnianiu tych zagadnień w codziennej praktyce. brakowało mi rozmów na temat etyki zawodowej. Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="46">Michał Stępka, doktor nauk medycznych</span>
        <span start="959" end="996">

Czy lekarze, pielęgniarki traktują </span>
        <span start="1004" end="1074">swoją profesję jako powołanie?

W środowisku mało się o tym rozmawia. </span>
        <span start="1087" end="1191">to temat do dyskusji przed studiami, wśród studentów młodszych lat medycyny, ale później bardzo rzadko.
</span>
        <span start="1206" end="1263">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że</span>
        <span start="1290" end="1319"> jest to sprawa zbyt osobista</span>
        <span start="1347" end="1435">. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do </span>
        <span start="1444" end="1454">życzliwego</span>
        <span start="1467" end="1522"> stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego.</span>
        <span start="1586" end="1588">

</span>
        <span start="1594" end="1600">potem </span>
        <span start="1615" end="1658">pacjent staje się kolejnym "przypadkiem"?

</span>
        <span start="1663" end="1673">traci się </span>
        <span start="1676" end="1742">wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.</span>
        <span start="2014" end="2028">

Czy lekarze </span>
        <span start="2036" end="2048">dostrzegają </span>
        <span start="2056" end="2109">odhumanizowanie medycyny, uprzedmiotowienie pacjenta.</span>
        <span start="2250" end="2251">
</span>
        <span start="2265" end="2327">często młodzi lekarze są zafascynowani nowościami technicznymi</span>
        <span start="2364" end="2376">. Nie można </span>
        <span start="2383" end="2427">zapominać, że istnieje druga strona medycyny</span>
        <span start="2463" end="2476">, a jest nią </span>
        <span start="2483" end="2524">życzliwy stosunek człowieka do człowieka.</span>
        <span start="2932" end="2934">

</span>
        <span start="2970" end="2979">lekarze, </span>
        <span start="2981" end="2995">pielęgniarki, </span>
        <span start="2997" end="3075">pacjenci liczyli na to, iż po wprowadzeniu reformy służby zdrowia wszyscy będą</span>
        <span start="3084" end="3142"> zadowoleni. Lekarze i pielęgniarki z godziwych zarobków, </span>
        <span start="3144" end="3152">pacjenci</span>
        <span start="3182" end="3185"> z </span>
        <span start="3192" end="3259">wysokiej jakości usług, możliwości wyboru najlepszego lekarza oraz </span>
        <span start="3279" end="3282">nie</span>
        <span start="3283" end="3329">skorumpowanych relacji z personelem medycznym.</span>
        <span start="3486" end="3488">

</span>
        <span start="3671" end="3766">Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie</span>
        <span start="3781" end="3844">. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
</span>
        <span start="4992" end="4993">
</span>
        <span start="5079" end="5154">nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki części lekarzy.</span>
        <span start="5177" end="5250">
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5363">wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych.</span>
        <span start="5845" end="5860">
Trzeba również</span>
        <span start="5875" end="5993"> odróżnić korupcję, która znaczy kupienie zwiększonej troski o chorego, od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności</span>
        <span start="6028" end="6079"> za pomyślnie przeprowadzoną operację czy leczenie.</span>
        <span start="6695" end="6701">

Czy </span>
        <span start="6708" end="6736">kiedy Pan studiował medycynę</span>
        <span start="6751" end="6792"> zwracano uwagę na etyczną stronę zawodu?</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6832" end="6911">miałem poczucie niedosytu w uwzględnianiu tych zagadnień w codziennej praktyce.</span>
        <span start="6952" end="6973"> brakowało mi rozmów </span>
        <span start="7000" end="7025">na temat etyki zawodowej.</span>
        <span start="7980" end="8104"> Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Michał Stępka, doktor nauk medycznych
lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że jest to sprawa zbyt osobista. Inni z kolei zdają sobie sprawę, że powołanie zobowiązuje Do życzliwego stosunku do drugiego człowieka.
traci się wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.

nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki lekarzy.
ludzie, którzy opanowali trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność dla korzyści finansowych.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="46">Michał Stępka, doktor nauk medycznych</span>
        <span start="959" end="960">
</span>
        <span start="1206" end="1263">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że</span>
        <span start="1290" end="1319"> jest to sprawa zbyt osobista</span>
        <span start="1347" end="1361">. Inni z kolei</span>
        <span start="1375" end="1409"> zdają sobie sprawę, że powołanie </span>
        <span start="1419" end="1430">zobowiązuje</span>
        <span start="1431" end="1435"> Do </span>
        <span start="1444" end="1454">życzliwego</span>
        <span start="1467" end="1498"> stosunku do drugiego człowieka</span>
        <span start="1521" end="1522">.</span>
        <span start="1586" end="1587">
</span>
        <span start="1663" end="1673">traci się </span>
        <span start="1676" end="1742">wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją.</span>
        <span start="2932" end="2933">
</span>
        <span start="4992" end="4993">
</span>
        <span start="5079" end="5139">nie mogą być usprawiedliwieniem łapówkarstwa niskie zarobki </span>
        <span start="5146" end="5154">lekarzy.</span>
        <span start="5177" end="5178">
</span>
        <span start="5188" end="5213">ludzie, którzy opanowali </span>
        <span start="5219" end="5250">trudną sztukę, mają pokusę, by </span>
        <span start="5286" end="5312">wykorzystać tę umiejętność</span>
        <span start="5337" end="5363"> dla korzyści finansowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. 
Nie wróżę sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by - jeśli pojawi się taka możliwość - wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. Myślę, że podobnie jest w każdym zawodzie: polityka, bankowca, prawnika. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr.</body>
      <spans>
        <span start="1206" end="1523">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. </span>
        <span start="3487" end="3488">
</span>
        <span start="3591" end="3600">Nie wróżę</span>
        <span start="3608" end="3843"> sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.</span>
        <span start="5177" end="5548">
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by - jeśli pojawi się taka możliwość - wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. Myślę, że podobnie jest w każdym zawodzie: polityka, bankowca, prawnika. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. 
Nie wróżę sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by - jeśli pojawi się taka możliwość - wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. Myślę, że podobnie jest w każdym zawodzie: polityka, bankowca, prawnika. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. Trzeba również, moim zdaniem, odróżnić korupcję, która znaczy kupienie zwiększonej troski o chorego, od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności, w momencie wypisania ze szpitala, za pomyślnie przeprowadzoną operację czy leczenie.
Od początku studiów w akademii medycznej brakowało mi rozmów z asystentami, profesorami na temat etyki zawodowej.Zajęcia z deontologii prowadzone były przez semestr na ostatnim roku i były to dyskusje o kodeksach etycznych. Uważam, że zajęcia te powinny być zintegrowane z zajęciami przy łóżku pacjenta. 
Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują. Nauka medycyny, oprócz poznania patofizjologii i terapii chorób, polega na kopiowaniu wzorów, na naśladowaniu starszych, bardziej doświadczonych lekarzy.</body>
      <spans>
        <span start="1206" end="1523">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak uczucia wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni z kolei nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. </span>
        <span start="1658" end="1743">Może traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. </span>
        <span start="3487" end="3488">
</span>
        <span start="3591" end="3600">Nie wróżę</span>
        <span start="3608" end="3843"> sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.</span>
        <span start="5177" end="5549">
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by - jeśli pojawi się taka możliwość - wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. Myślę, że podobnie jest w każdym zawodzie: polityka, bankowca, prawnika. Poza tym korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr. </span>
        <span start="5846" end="6079">Trzeba również, moim zdaniem, odróżnić korupcję, która znaczy kupienie zwiększonej troski o chorego, od formy wyrażenia przez pacjenta wdzięczności, w momencie wypisania ze szpitala, za pomyślnie przeprowadzoną operację czy leczenie.</span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6912" end="7025">Od początku studiów w akademii medycznej brakowało mi rozmów z asystentami, profesorami na temat etyki zawodowej.</span>
        <span start="7026" end="7217">Zajęcia z deontologii prowadzone były przez semestr na ostatnim roku i były to dyskusje o kodeksach etycznych. Uważam, że zajęcia te powinny być zintegrowane z zajęciami przy łóżku pacjenta. </span>
        <span start="7928" end="7929">
</span>
        <span start="7981" end="8104">Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
        <span start="8502" end="8656"> Nauka medycyny, oprócz poznania patofizjologii i terapii chorób, polega na kopiowaniu wzorów, na naśladowaniu starszych, bardziej doświadczonych lekarzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nie wróżę sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr.</body>
      <spans>
        <span start="3591" end="3600">Nie wróżę</span>
        <span start="3608" end="3843"> sukcesu żadnym etatystycznym, podejmowanym odgórnie decyzjom. Pacjenci sami powinni decydować o sposobie wydatkowania ich pieniędzy przeznaczonych na zdrowie i jego ochronę. Rozwiązanie widzę w dobrowolnych prywatnych ubezpieczeniach.</span>
        <span start="5177" end="5249">
Niektórzy ludzie, którzy opanowali jakąś trudną sztukę, mają pokusę, by</span>
        <span start="5285" end="5364"> wykorzystać tę umiejętność, niedostępną dla innych, dla korzyści finansowych. </span>
        <span start="5446" end="5548">korupcjogenny jest każdy system rozdzielczy, w którym odgórnie decyduje się o podziale wspólnych dóbr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak wiara jest to sprawa zbyt osobista, by o niej mówić. Inni nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego stosunku do drugiego człowieka. Studenci mają w sobie dużo wrażliwości. traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu. Ale jeżeli w zespole panuje życzliwe nastawienie do pacjentów, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą. istnieje druga strona medycyny, bez której nie można jej zrozumieć, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1206" end="1277">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak </span>
        <span start="1285" end="1324">wiara jest to sprawa zbyt osobista, by </span>
        <span start="1335" end="1354">o niej mówić. Inni </span>
        <span start="1362" end="1454">nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego</span>
        <span start="1467" end="1498"> stosunku do drugiego człowieka</span>
        <span start="1521" end="1531">. Studenci</span>
        <span start="1555" end="1586"> mają w sobie dużo wrażliwości.</span>
        <span start="1662" end="1714"> traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu</span>
        <span start="1741" end="1763">. Ale jeżeli w zespole</span>
        <span start="1802" end="1810"> panuje </span>
        <span start="1818" end="1853">życzliwe nastawienie do pacjentów, </span>
        <span start="1888" end="2014">to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.</span>
        <span start="2365" end="2366"> </span>
        <span start="2397" end="2525">istnieje druga strona medycyny, bez której nie można jej zrozumieć, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. </span>
        <span start="2673" end="2718">Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2745">Można, z tym, że ów lekarz</span>
        <span start="2771" end="2772"> </span>
        <span start="2779" end="2846">dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w</span>
        <span start="2892" end="2932"> wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości. traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora do salowej, panuje życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą. Nie można zapominać, że istnieje druga strona medycyny, bez której nie można jej zrozumieć, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. Sławny psychiatra Antoni Kępiński mówił, że w medycynie najważniejszym lekiem jest sam lekarz, który oddziałuje na chorego całą swoją osobowością.Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej. Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują. Do odnalezienia mistrza potrzebny jest czas, tymczasem studenci ciągle przemieszczają się ze szpitala do szpitala, z oddziału na oddział. Mało zostaje czasu na rzeczowy kontakt z asystentem, profesorem, rozmowę z doświadczonym lekarzem, na podpatrzenie go podczas pracy, podzielenie się refleksją. Nauka medycyny, oprócz poznania patofizjologii i terapii chorób, polega na kopiowaniu wzorów, na naśladowaniu starszych, bardziej doświadczonych lekarzy.</body>
      <spans>
        <span start="1206" end="1277">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak </span>
        <span start="1285" end="1354">wiara jest to sprawa zbyt osobista, by publicznie o niej mówić. Inni </span>
        <span start="1362" end="1586">nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego, delikatnego stosunku do drugiego człowieka, zwłaszcza cierpiącego. Studenci, a także młodzi lekarze mają w sobie dużo wrażliwości.</span>
        <span start="1662" end="1778"> traci się tę wrażliwość z latami pracy, w pośpiechu, w zderzeniu z biurokracją. Ale jeżeli w zespole, od dyrektora </span>
        <span start="1791" end="1810">do salowej, panuje </span>
        <span start="1818" end="2014">życzliwe nastawienie do pacjentów, jeżeli chorych się po prostu lubi, to taka atmosfera promieniuje na wszystkich i młody lekarz czy pielęgniarka przychodzący do pracy tej wrażliwości nie zatracą.</span>
        <span start="2365" end="2376"> Nie można </span>
        <span start="2383" end="2671">zapominać, że istnieje druga strona medycyny, bez której nie można jej zrozumieć, a jest nią zwykły życzliwy stosunek człowieka do człowieka. Sławny psychiatra Antoni Kępiński mówił, że w medycynie najważniejszym lekiem jest sam lekarz, który oddziałuje na chorego całą swoją osobowością.</span>
        <span start="2673" end="2718">Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2772">Można, z tym, że ów lekarz, nawet świetny fachowiec, </span>
        <span start="2779" end="2932">dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę tylko w jednym wymiarze - przyrodniczo-technicznym, w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</span>
        <span start="7980" end="8104"> Oprócz wiedzy młodzi lekarze poszukują wzorców osobowych, poszukują mistrza, którego, bywa, przez całe życie nie odnajdują.</span>
        <span start="8173" end="8217"> Do odnalezienia mistrza potrzebny jest czas</span>
        <span start="8229" end="8482">, tymczasem studenci ciągle przemieszczają się ze szpitala do szpitala, z oddziału na oddział. Mało zostaje czasu na rzeczowy kontakt z asystentem, profesorem, rozmowę z doświadczonym lekarzem, na podpatrzenie go podczas pracy, podzielenie się refleksją</span>
        <span start="8501" end="8656">. Nauka medycyny, oprócz poznania patofizjologii i terapii chorób, polega na kopiowaniu wzorów, na naśladowaniu starszych, bardziej doświadczonych lekarzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak wiara jest to sprawa zbyt osobista, by o niej mówić. Inni nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego stosunku do człowieka. Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
Można, z tym, że ów lekarz dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę w wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1206" end="1277">lekarze, którzy traktują zawód jak powołanie, uważają, że podobnie jak </span>
        <span start="1285" end="1324">wiara jest to sprawa zbyt osobista, by </span>
        <span start="1335" end="1354">o niej mówić. Inni </span>
        <span start="1362" end="1454">nie mówią, bo zdają sobie sprawę, że powołanie do czegoś zobowiązuje. Do bardziej życzliwego</span>
        <span start="1467" end="1480"> stosunku do </span>
        <span start="1489" end="1498">człowieka</span>
        <span start="1521" end="1523">. </span>
        <span start="2673" end="2718">Czy można być dobrym lekarzem bez powołania?
</span>
        <span start="2719" end="2745">Można, z tym, że ów lekarz</span>
        <span start="2771" end="2772"> </span>
        <span start="2779" end="2839">dużo traci, nie wykorzystuje szansy rozwoju. Widzi medycynę </span>
        <span start="2845" end="2846">w</span>
        <span start="2892" end="2932"> wymiarze rzemiosła, techniki medycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
