<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001310050">
  <date>2000-01-31</date>
  <title>Tak krawiec kraje...</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Solecka, Andrzej Stankiewicz</authors>
  <body>OCHRONA ZDROWIA

Mazowiecka Kasa Chorych - biedna, choć najbogatsza

Tak krawiec kraje...

Warszawski szpital na Solcu

FOT. ANDRZEJ WIKTOR

MAŁGORZATA SOLECKA,  ANDRZEJ STANKIEWICZ

Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.

Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia (szef Mazowieckiej Kasy Chorych Andrzej Koronkiewicz był wcześniej dyrektorem Centrum Organizacji i Ekonomiki Ochrony Zdrowia) od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. Obecnie na przykład ludzie starsi wymagający nie tyle interwencji lekarskiej (co powinno być celem hospitalizacji), ile opieki pielęgniarskiej pod nadzorem lekarza leżą w szpitalach.

Zadanie dla samorządów

Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat: tak naprawdę część z nich dopiero po pół roku funkcjonowania zorientowała się, co to znaczy być organem założycielskim jednostki ochrony zdrowia. Wszystko wskazuje na to, że rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych, która w ubiegłym tygodniu zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".

MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. - Nie ma żadnej czarnej listy - zarzeka się dyrektor Koronkiewicz. Faktem jest jednak, że kasa podpisała z piętnastoma szpitalami kontrakty na jeden bądź dwa kwartały, choć pozostałe otrzymały - tak jak w zeszłym roku - umowy dwunastomiesięczne. Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika, Szpital Ginekologiczno-  -Położniczy przy ulicy Inflanckiej (cieszy się doskonałą opinią zarówno wśród pacjentek, jak i lekarzy) i szpital przy ulicy Solec.

Argumenty kasy

Przed sekretariatem dyrektora Szpitala Śródmiejskiego na Solcu wisi kartka. Nagłówek: "Szanowni Pacjenci! Szpital Śródmiejski do likwidacji". I dalej: "W opinii Mazowieckiej Kasy Chorych jesteśmy przestarzałym szpitalem, który nie cieszy się uznaniem pacjentów. Czy jest to zgodne z prawdą? Czy należy do tego dopuścić?". W sekretariacie leżą listy z podpisami przeciwników likwidacji szpitala. - Mamy już 1600 - mówi dyrektor Jerzy Domalski.

Z zewnątrz Szpital Śródmiejski nie robi najlepszego wrażenia. Posępny, ciemny budynek ostatni raz przeszedł generalny remont dwadzieścia lat temu. Ale wnętrze mile zaskakuje. Szpital lśni czystością, schludne są toalety, nie straszą "dostawki" na korytarzach. - Od 1990 roku powoli remontujemy wszystko, co tego wymaga - mówi Domalski.

Właściciel szpitala - zasobna warszawska gmina Centrum (to jedyny jej szpital) - tylko w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. Efekt? - Mamy USG klasy mercedesa - chwali się dyrektor Domalski. Powstał też imponujący, klimatyzowany blok operacyjny. - Najwyższy stopień sterylności - mówi z dumą doktor Jacek Bierca, zastępca ordynatora oddziału chirurgii.

W trakcie negocjacji kontraktów na ten rok Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe, nieznacznie przekraczające połowę, "obłożenie" łóżek.

Gdzie ci eksperci

- Kasa korzysta z nieaktualnych statystyk - twierdzi Domalski. - Wynika z nich, że mamy 240 albo 260 łóżek, w rzeczywistości jest ich maksymalnie 220. Poza tym kasa wzięła do statystyki styczeń ubiegłego roku, kiedy strajkowali anestezjolodzy i nie przeprowadzaliśmy operacji planowych. Ale tak było prawie we wszystkich szpitalach.

Lekarze tłumaczą, że zmniejszono liczbę łóżek, by poprawić warunki, w jakich się leczą pacjenci. - Łóżka wykorzystujemy maksymalnie. Czy kasa chce, żebyśmy wrócili do dostawek na korytarzach? To poprawi statystykę - mówią rozgoryczeni. Na samej tylko chirurgii na zabiegi planowe czeka około 160 osób.

Doktor Bierca wspomina negocjacje z kasą: - Zdarłem gardło, żeby im wszystko wytłumaczyć. Bezskutecznie. Wreszcie zapytałem: Czy ktoś z państwa był w naszym szpitalu? Okazało się, że nikt. W trakcie negocjacji kasa powoływała się na negatywne opinie ekspertów o szpitalu na Solcu. - Co to za eksperci? Nie było tu żadnego. Chyba że nie zauważyliśmy - mówi doktor Bierca.

Prawo do decyzji

Tak naprawdę problem szpitala na Solcu nazywa się "oddział ginekologii i położnictwa". Kasa nie chce wyłożyć pieniędzy na działanie przede wszystkim tego oddziału. Faktem jest, że łóżek na tego typu oddziałach jest w Warszawie zbyt dużo. Kontrakt na usługi ginekologiczne i położnicze w szpitalu na Solcu nie starcza nawet na pensje dla personelu tego oddziału - kwartalnie na wypłaty brakuje ponad 50 tysięcy złotych. A pensje i tak są marne: lekarze dostają po kilkaset złotych. - A gdzie pieniądze na leki i sprzęt? - pytają.

Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. - Resztę musimy sami zarobić - mówi dyrektor Jerzy Domalski. - Będziemy hospitalizować pacjentów spółek medycznych, robić badania dla pacjentów z innych szpitali.

- Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych - podkreśla dyrektor Mazowieckiej Kasy Chorych Andrzej Koronkiewicz. Dlatego - jego zdaniem - przy obecnym niedostatku środków kasa ma prawo podejmować decyzje o wykupieniu stu procent usług w jednym szpitalu, w innym zaś trzech czwartych, a w jeszcze innym połowy albo wcale. - Ważne jest, by wszyscy, którzy będą musieli skorzystać z pomocy lekarzy, taką pomoc znaleźli - mówi.

Pieniędzy musi być więcej

- Kasa nie może likwidować żadnych szpitali - tłumaczył dziennikarzom Koronkiewicz. "Rzeczpospolitej" powiedział, że w grudniu, gdy był rozstrzygany konkurs ofert na lecznictwo zamknięte, kasie zabrakło - według planu finansowego - 66 milionów złotych na wykupienie świadczeń we wszystkich szpitalach, które miały wcześniej kontrakt.

Teraz rada kasy przyjęła nowy plan finansowy (zakładana ściągalność składki zwiększyła się z 95 do 96,9 procent, więc kasa może zaplanować większe wydatki). Dodatkowe 40,2 miliona złotych kasa zamierza przeznaczyć na lecznictwo zamknięte. - Gdy Urząd Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych zaakceptuje nowy plan finansowy, poprosimy dyrektorów zakładów, które mają kwartalne lub półroczne kontrakty, na dodatkowe negocjacje - zapowiada Koronkiewicz.

Czy to znaczy, że kasa pożegnała się z myślą o restrukturyzacji szpitali? - Rada kasy uważa, że kasa chorych nie jest instytucją prawnie upoważnioną i zobowiązaną do restrukturyzacji placówek ochrony zdrowia. (...) Mazowiecka Kasa Chorych będzie finansowała placówki lecznictwa zamkniętego w taki sposób, by proces restrukturyzacji mógł być faktycznie i skutecznie realizowany - głosi stanowisko władz kasy.

Jest jednak jeden warunek: kasa musi mieć więcej pieniędzy. MKCh, choć najbogatsza w kraju, ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek: dziewięćdziesiąt osiem szpitali, osiem szpitali klinicznych i jedenaście instytutów naukowych. - Kasa nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług - twierdzą przedstawiciele kasy i postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. Tego samego chcą dyrektorzy placówek - m.in. szef Centrum Onkologii profesor Marek Nowacki i dyrektor Centrum Zdrowia Dziecka profesor Paweł Januszewicz.

Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent. - W roku 2000 występuje realny spadek nakładów na ochronę zdrowia. W szczególny sposób dotknęło to lecznictwo zamknięte, specjalistyczne, zaopatrzenie ubezpieczonych w leki - uważa rada kasy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach.Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat: tak naprawdę część z nich dopiero po pół roku funkcjonowania zorientowała się, co to znaczy być organem założycielskim jednostki ochrony zdrowia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych.MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika i szpital przy ulicy Solec.</body>
      <spans>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="935">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna</span>
        <span start="1057" end="1152">. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach.</span>
        <span start="1460" end="1786">Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat: tak naprawdę część z nich dopiero po pół roku funkcjonowania zorientowała się, co to znaczy być organem założycielskim jednostki ochrony zdrowia.</span>
        <span start="1909" end="2107"> W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2267" end="2268">.</span>
        <span start="2270" end="2427">MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali.</span>
        <span start="2673" end="2759"> Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika</span>
        <span start="2889" end="2917"> i szpital przy ulicy Solec.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. Obecnie na przykład ludzie starsi wymagający nie tyle interwencji lekarskiej (co powinno być celem hospitalizacji), ile opieki pielęgniarskiej pod nadzorem lekarza leżą w szpitalach.Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat: tak naprawdę część z nich dopiero po pół roku funkcjonowania zorientowała się, co to znaczy być organem założycielskim jednostki ochrony zdrowia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych, która w ubiegłym tygodniu zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika i szpital przy ulicy Solec.
W trakcie negocjacji kontraktów na ten rok Mazowiecka Kasa stwierdziła, że szpital jest przestarzały i ma małe, nieznacznie przekraczające połowę, "obłożenie" łóżek.Tak naprawdę problem szpitala na Solcu nazywa się "oddział ginekologii i położnictwa". Kasa nie chce wyłożyć pieniędzy na działanie przede wszystkim tego oddziału.</body>
      <spans>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="1434">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. Obecnie na przykład ludzie starsi wymagający nie tyle interwencji lekarskiej (co powinno być celem hospitalizacji), ile opieki pielęgniarskiej pod nadzorem lekarza leżą w szpitalach.</span>
        <span start="1460" end="1786">Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat: tak naprawdę część z nich dopiero po pół roku funkcjonowania zorientowała się, co to znaczy być organem założycielskim jednostki ochrony zdrowia.</span>
        <span start="1909" end="2268"> W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych, która w ubiegłym tygodniu zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".</span>
        <span start="2270" end="2427">MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali.</span>
        <span start="2673" end="2759"> Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika</span>
        <span start="2889" end="2918"> i szpital przy ulicy Solec.
</span>
        <span start="4087" end="4157">W trakcie negocjacji kontraktów na ten rok Mazowiecka Kasa stwierdziła</span>
        <span start="4164" end="4259">, że szpital jest przestarzały i ma małe, nieznacznie przekraczające połowę, "obłożenie" łóżek.</span>
        <span start="5307" end="5470">Tak naprawdę problem szpitala na Solcu nazywa się "oddział ginekologii i położnictwa". Kasa nie chce wyłożyć pieniędzy na działanie przede wszystkim tego oddziału.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna.Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych.MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację.</body>
      <spans>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="935">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna</span>
        <span start="1057" end="1058">.</span>
        <span start="1460" end="1568">Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich.</span>
        <span start="1909" end="2107"> W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2267" end="2268">.</span>
        <span start="2270" end="2355">MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację</span>
        <span start="2426" end="2427">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna. rada Mazowieckiej Kasy Chorych zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".
Szpital Śródmiejski lśni czystością, nie straszą "dostawki" na korytarzach. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe "obłożenie" łóżek.
Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. 
Mazowiecka Kasa Chorych będzie finansowała placówki lecznictwa zamkniętego w taki sposób, by proces restrukturyzacji mógł być realizowany. jednak kasa musi mieć więcej pieniędzy. przedstawiciele kasy postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</body>
      <spans>
        <span start="881" end="935">restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna</span>
        <span start="1057" end="1059">. </span>
        <span start="2077" end="2107">rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2134" end="2268"> zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".</span>
        <span start="2917" end="2918">
</span>
        <span start="3390" end="3410">Szpital Śródmiejski </span>
        <span start="3562" end="3579">lśni czystością, </span>
        <span start="3600" end="3639">nie straszą "dostawki" na korytarzach. </span>
        <span start="4130" end="4204">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe</span>
        <span start="4240" end="4260"> "obłożenie" łóżek.
</span>
        <span start="5837" end="5957">Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. </span>
        <span start="7418" end="7419">
</span>
        <span start="7634" end="7760">Mazowiecka Kasa Chorych będzie finansowała placówki lecznictwa zamkniętego w taki sposób, by proces restrukturyzacji mógł być </span>
        <span start="7784" end="7795">realizowany</span>
        <span start="7825" end="7826">.</span>
        <span start="7832" end="7840"> jednak </span>
        <span start="7855" end="7888">kasa musi mieć więcej pieniędzy. </span>
        <span start="8132" end="8153">przedstawiciele kasy </span>
        <span start="8155" end="8250">postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. </span>
        <span start="8405" end="8509">Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. 
rada Mazowieckiej Kasy Chorych zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".
kasa podpisała z piętnastoma szpitalami kontrakty na jeden bądź dwa kwartały, choć pozostałe otrzymały umowy dwunastomiesięczne. 

Szpital Śródmiejski lśni czystością, nie straszą "dostawki" na korytarzach. Właściciel szpitala - warszawska gmina Centrum - tylko w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe "obłożenie" łóżek.
Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. - Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych - podkreśla dyrektor Mazowieckiej Kasy Chorych Andrzej Koronkiewicz. - Gdy Urząd Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych zaakceptuje nowy plan finansowy, poprosimy dyrektorów zakładów, które mają kwartalne lub półroczne kontrakty, na dodatkowe negocjacje.
Mazowiecka Kasa Chorych będzie finansowała placówki lecznictwa zamkniętego w taki sposób, by proces restrukturyzacji mógł być realizowany. jednak kasa musi mieć więcej pieniędzy. przedstawiciele kasy postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</body>
      <spans>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="868" end="1059">alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. </span>
        <span start="1076" end="1252">na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. </span>
        <span start="1435" end="1436">
</span>
        <span start="2077" end="2107">rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2134" end="2269"> zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".
</span>
        <span start="2518" end="2621">kasa podpisała z piętnastoma szpitalami kontrakty na jeden bądź dwa kwartały, choć pozostałe otrzymały </span>
        <span start="2648" end="2674">umowy dwunastomiesięczne. </span>
        <span start="2917" end="2918">
</span>
        <span start="2934" end="2935">
</span>
        <span start="3390" end="3410">Szpital Śródmiejski </span>
        <span start="3562" end="3579">lśni czystością, </span>
        <span start="3600" end="3639">nie straszą "dostawki" na korytarzach. </span>
        <span start="3716" end="3738">Właściciel szpitala - </span>
        <span start="3746" end="3771">warszawska gmina Centrum </span>
        <span start="3795" end="3858">- tylko w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. </span>
        <span start="4130" end="4204">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe</span>
        <span start="4240" end="4260"> "obłożenie" łóżek.
</span>
        <span start="5837" end="5957">Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. </span>
        <span start="6121" end="6301">- Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych - podkreśla dyrektor Mazowieckiej Kasy Chorych Andrzej Koronkiewicz. </span>
        <span start="7214" end="7391">- Gdy Urząd Nadzoru Ubezpieczeń Zdrowotnych zaakceptuje nowy plan finansowy, poprosimy dyrektorów zakładów, które mają kwartalne lub półroczne kontrakty, na dodatkowe negocjacje</span>
        <span start="7416" end="7417">.</span>
        <span start="7418" end="7419">
</span>
        <span start="7634" end="7760">Mazowiecka Kasa Chorych będzie finansowała placówki lecznictwa zamkniętego w taki sposób, by proces restrukturyzacji mógł być </span>
        <span start="7784" end="7795">realizowany</span>
        <span start="7825" end="7826">.</span>
        <span start="7832" end="7840"> jednak </span>
        <span start="7855" end="7888">kasa musi mieć więcej pieniędzy. </span>
        <span start="8132" end="8153">przedstawiciele kasy </span>
        <span start="8155" end="8250">postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. </span>
        <span start="8405" end="8509">Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna. Szpital Śródmiejski lśni czystością. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały.
Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. 
przedstawiciele kasy postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne.</body>
      <spans>
        <span start="881" end="935">restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna</span>
        <span start="1057" end="1059">. </span>
        <span start="3390" end="3410">Szpital Śródmiejski </span>
        <span start="3562" end="3577">lśni czystością</span>
        <span start="3637" end="3639">. </span>
        <span start="4130" end="4194">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały</span>
        <span start="4258" end="4260">.
</span>
        <span start="5837" end="5957">Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. </span>
        <span start="7418" end="7419">
</span>
        <span start="8132" end="8153">przedstawiciele kasy </span>
        <span start="8155" end="8250">postulują zwiększenie udziału budżetu państwa w finansowaniu placówek wysokospecjalistycznych. </span>
        <span start="8405" end="8484">Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne</span>
        <span start="8508" end="8509">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Wszystko wskazuje na to, że rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="689">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</span>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="1058">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne.</span>
        <span start="1786" end="2009"> Wszystko wskazuje na to, że rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat. Wszystko wskazuje na to, że rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych, która w ubiegłym tygodniu zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika, Szpital Ginekologiczno-Położniczy przy ulicy Inflanckiej i szpital przy ulicy Solec. Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="689">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</span>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="1059">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. </span>
        <span start="1460" end="1639">Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli: samorządów powiatowych i wojewódzkich. Samorządy jednak w ubiegłym roku nie podejmowały dyskusji na ten temat</span>
        <span start="1785" end="2268">. Wszystko wskazuje na to, że rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. W połowie roku minister zdrowia ma przeznaczyć pieniądze na regionalne programy restrukturyzacyjne. - To za późno - twierdzą pracownicy ochrony zdrowia, a także m.in. rada Mazowieckiej Kasy Chorych, która w ubiegłym tygodniu zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".</span>
        <span start="2270" end="2428">MKCh jest bezpośrednio zainteresowana, aby znalazły się pieniądze na restrukturyzację: kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. </span>
        <span start="2674" end="2784">Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika, Szpital Ginekologiczno-</span>
        <span start="2787" end="2820">Położniczy przy ulicy Inflanckiej</span>
        <span start="2889" end="2917"> i szpital przy ulicy Solec.</span>
        <span start="8390" end="8391"> </span>
        <span start="8405" end="8509">Rada kasy zaapelowała również o podniesienie składki na ubezpieczenie zdrowotne - do minimum 10 procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="689">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli.  rada Mazowieckiej Kasy Chorych zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".
  "Szpital Śródmiejski do likwidacji". 
Właściciel szpitala -  gmina Centrum w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe "obłożenie" łóżek. Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent. MKCh najbogatsza w kraju ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek. nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="368">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. </span>
        <span start="1460" end="1528">Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli</span>
        <span start="1567" end="1569">. </span>
        <span start="2076" end="2107"> rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2134" end="2268"> zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".</span>
        <span start="2934" end="2935">
</span>
        <span start="3010" end="3011"> </span>
        <span start="3020" end="3022"> "</span>
        <span start="3041" end="3077">Szpital Śródmiejski do likwidacji". </span>
        <span start="3715" end="3738">
Właściciel szpitala - </span>
        <span start="3756" end="3771"> gmina Centrum </span>
        <span start="3803" end="3858">w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. </span>
        <span start="4130" end="4204">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe</span>
        <span start="4240" end="4259"> "obłożenie" łóżek.</span>
        <span start="5725" end="5726"> </span>
        <span start="5837" end="5924">Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent</span>
        <span start="5955" end="5957">. </span>
        <span start="7888" end="7892">MKCh</span>
        <span start="7893" end="7894"> </span>
        <span start="7899" end="7918">najbogatsza w kraju</span>
        <span start="7919" end="7965"> ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek</span>
        <span start="8060" end="8062">. </span>
        <span start="8069" end="8120">nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług</span>
        <span start="8248" end="8249">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi.  na Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe. 
Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli.  rada Mazowieckiej Kasy Chorych zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".

Przed sekretariatem Szpitala Śródmiejskiego na Solcu wisi kartka.  "Szpital Śródmiejski do likwidacji". 
Właściciel szpitala -  gmina Centrum w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe "obłożenie" łóżek.
problem szpitala na Solcu nazywa się "oddział ginekologii i położnictwa". Kasa nie chce wyłożyć pieniędzy na działanie tego oddziału. Kontrakt na usługi ginekologiczne i położnicze w szpitalu na Solcu nie starcza nawet na pensje dla personelu tego oddziału. Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. 
- Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych - podkreśla dyrektor Mazowieckiej Kasy Chorych Koronkiewicz. - Kasa nie może likwidować żadnych szpitali - tłumaczył Koronkiewicz.kasa musi mieć więcej pieniędzy. MKCh najbogatsza w kraju, ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek. - Kasa nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług - twierdzą przedstawiciele kasy.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="368">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. </span>
        <span start="375" end="464">w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi</span>
        <span start="498" end="500">. </span>
        <span start="1075" end="1079"> na </span>
        <span start="1085" end="1198">Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe</span>
        <span start="1250" end="1252">. </span>
        <span start="1459" end="1528">
Restrukturyzacja placówek ochrony zdrowia to zadanie ich właścicieli</span>
        <span start="1567" end="1569">. </span>
        <span start="2076" end="2107"> rada Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="2134" end="2269"> zwróciła się z apelem o pilne uruchomienie "procedur przekazania środków z budżetu państwa na restrukturyzację i działania osłonowe".
</span>
        <span start="2934" end="2955">
Przed sekretariatem </span>
        <span start="2965" end="3011">Szpitala Śródmiejskiego na Solcu wisi kartka. </span>
        <span start="3020" end="3022"> "</span>
        <span start="3041" end="3077">Szpital Śródmiejski do likwidacji". </span>
        <span start="3715" end="3738">
Właściciel szpitala - </span>
        <span start="3756" end="3771"> gmina Centrum </span>
        <span start="3803" end="3858">w zeszłym roku wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. </span>
        <span start="4130" end="4204">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe</span>
        <span start="4240" end="4259"> "obłożenie" łóżek.</span>
        <span start="5306" end="5307">
</span>
        <span start="5320" end="5438">problem szpitala na Solcu nazywa się "oddział ginekologii i położnictwa". Kasa nie chce wyłożyć pieniędzy na działanie</span>
        <span start="5455" end="5471"> tego oddziału. </span>
        <span start="5545" end="5667">Kontrakt na usługi ginekologiczne i położnicze w szpitalu na Solcu nie starcza nawet na pensje dla personelu tego oddziału</span>
        <span start="5724" end="5726">. </span>
        <span start="5837" end="5957">Wartość kontraktów dla całego szpitala na ten rok jest niższa średnio o 20 - 30 procent w porównaniu z ubiegłym rokiem. </span>
        <span start="6120" end="6278">
- Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych - podkreśla dyrektor Mazowieckiej Kasy Chorych</span>
        <span start="6286" end="6301"> Koronkiewicz. </span>
        <span start="6640" end="6696">- Kasa nie może likwidować żadnych szpitali - tłumaczył </span>
        <span start="6710" end="6723">Koronkiewicz.</span>
        <span start="7855" end="7892">kasa musi mieć więcej pieniędzy. MKCh</span>
        <span start="7893" end="7894"> </span>
        <span start="7899" end="7965">najbogatsza w kraju, ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek</span>
        <span start="8060" end="8152">. - Kasa nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług - twierdzą przedstawiciele kasy</span>
        <span start="8248" end="8249">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty.   "Szpital Śródmiejski do likwidacji". 
gmina Centrum wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe "obłożenie" łóżek. MKCh ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek. nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="310">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które </span>
        <span start="321" end="368">dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. </span>
        <span start="3010" end="3011"> </span>
        <span start="3020" end="3022"> "</span>
        <span start="3041" end="3077">Szpital Śródmiejski do likwidacji". </span>
        <span start="3715" end="3716">
</span>
        <span start="3757" end="3771">gmina Centrum </span>
        <span start="3818" end="3858">wyłożyła na sprzęt 13 milionów złotych. </span>
        <span start="4130" end="4204">Mazowiecka Kasa stwierdziła jednak, że szpital jest przestarzały i ma małe</span>
        <span start="4240" end="4259"> "obłożenie" łóżek.</span>
        <span start="5725" end="5726"> </span>
        <span start="7888" end="7892">MKCh</span>
        <span start="7893" end="7894"> </span>
        <span start="7920" end="7965">ma na swoim terenie rekordową liczbę placówek</span>
        <span start="8060" end="8062">. </span>
        <span start="8069" end="8120">nie jest w stanie samodzielnie finansować ich usług</span>
        <span start="8248" end="8249">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="689">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</span>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="1251">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.
Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika, Szpital Ginekologiczno-Położniczy przy ulicy Inflanckiej i szpital przy ulicy Solec.
Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych. Dlatego przy obecnym niedostatku środków kasa ma prawo podejmować decyzje o wykupieniu stu procent usług w jednym szpitalu, w innym zaś wcale. Ważne, by wszyscy, którzy będą musieli skorzystać z pomocy lekarzy, taką pomoc znaleźli.
rada kasy przyjęła nowy plan finansowy (zakładana ściągalność składki zwiększyła się z 95 do 96,9 procent, więc kasa może zaplanować większe wydatki). Dodatkowe 40,2 miliona złotych kasa zamierza przeznaczyć na lecznictwo zamknięte.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="690">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.
</span>
        <span start="691" end="734">Specjaliści od organizacji ochrony zdrowia </span>
        <span start="861" end="1252">od lat alarmują, że restrukturyzacja lecznictwa zamkniętego jest niezbędna: połowa łóżek na oddziałach położniczo-ginekologicznych i pediatrycznych jest pusta, pustkami świecą też oddziały zakaźne. Według szacunków na samym Mazowszu powinno się zlikwidować cztery tysiące łóżek w szpitalach. Powinny je zastąpić tzw. łóżka długoterminowe: w zakładach opiekuńczo-leczniczych, hospicjach itd. </span>
        <span start="1815" end="1910">rok 2000 będzie czasem dyskusji o kierunkach restrukturyzacji i sposobach jej przeprowadzenia. </span>
        <span start="2357" end="2428">kilka tygodni temu pojawiła się tzw. czarna lista kilkunastu szpitali. </span>
        <span start="2674" end="2784">Wśród warszawskich szpitali "z listy" są m.in. Szpital Dziecięcy przy ulicy Kopernika, Szpital Ginekologiczno-</span>
        <span start="2787" end="2821">Położniczy przy ulicy Inflanckiej </span>
        <span start="2890" end="2918">i szpital przy ulicy Solec.
</span>
        <span start="6123" end="6231">Zadaniem kasy nie jest zapewnianie pieniędzy na istnienie szpitala, ale zapewnienie usług dla ubezpieczonych</span>
        <span start="6299" end="6309">. Dlatego </span>
        <span start="6326" end="6454">przy obecnym niedostatku środków kasa ma prawo podejmować decyzje o wykupieniu stu procent usług w jednym szpitalu, w innym zaś </span>
        <span start="6502" end="6509">wcale. </span>
        <span start="6511" end="6516">Ważne</span>
        <span start="6521" end="6603">, by wszyscy, którzy będą musieli skorzystać z pomocy lekarzy, taką pomoc znaleźli</span>
        <span start="6610" end="6612">.
</span>
        <span start="6981" end="7213">rada kasy przyjęła nowy plan finansowy (zakładana ściągalność składki zwiększyła się z 95 do 96,9 procent, więc kasa może zaplanować większe wydatki). Dodatkowe 40,2 miliona złotych kasa zamierza przeznaczyć na lecznictwo zamknięte.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="689">Czterdzieści milionów złotych przeznaczy Mazowiecka Kasa Chorych na wykupienie dodatkowych usług w piętnastu szpitalach, które w styczniu dostały trzy- lub sześciomiesięczne kontrakty. Jednak w 2000 roku musi się rozstrzygnąć, które z prawie stu szpitali przestaną świadczyć usługi - przynajmniej w obecnym zakresie. Pieniędzy na wykupywanie świadczeń we wszystkich powiatowych i wojewódzkich szpitalach nie starczy, zwłaszcza że na terenie kasy funkcjonuje dziewiętnaście placówek wysokospecjalistycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
