<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006010066">
  <date>2000-06-01</date>
  <title>Radny z rewolwerem za paskiem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Filip Frydrykiewicz</authors>
  <body>OBYCZAJE

Kariera Bogdana Tyszkiewicza

Radny z rewolwerem za paskiem

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.

Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń, wygasło kilka tygodni temu. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.

O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, międzynarodowy sędzia hokeja, prezes Polskiego Związku Hokeja na Lodzie, warszawski kupiec (wraz z żoną właściciel dwóch pubów, kilku sklepów) i działacz gospodarczy. "Dla jednych rzutki biznesmen i dobry organizator, dla drugich Nikodem Dyzma" - pisaliśmy o nim w 1998 roku.

Kandydat nieformalny

Karierę w samorządzie i częściowo w polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej - stowarzyszenia stołecznych kupców i rzemieślników. Najpierw zakładał wałęsowski Bezpartyjny Blok Wspomagania Reform. W 1993 roku startował nawet z jego listy z województwa ciechanowskiego do Senatu, ale przegrał. Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" (przy nazwisku widniało "ekonomista", choć miał zaledwie wykształcenie średnie techniczne) dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do tworzącego się właśnie Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. Ale przy jego nazwisku nie było informacji, jakie ugrupowanie go rekomenduje. Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". - Formalnej rekomendacji nie miał, nieformalnie poparcie regionu miał - przyznaje jeden z członków ówczesnych władz "S" na Mazowszu. - Związkowcy dziwili się nawet, że ktoś, kto ma tyle kasy i nie jest związkowcem, występuje jako ich przedstawiciel. Bronił tej kandydatury przewodniczący Jacek Gąsiorowski - mówi nasz rozmówca, który woli pozostać anonimowy. - Według moich obserwacji Tyszkiewicz, człowiek towarzyski, otwarty, elokwentny i zamożny, zaimponował przewodniczącemu, który jest prostym związkowcem z Huty Lucchini - dodaje.

Od tej pory Bogdan Tyszkiewicz, na różnych etapach negocjacji w sprawie koalicji w warszawskim samorządzie, był mniej lub bardziej oficjalnym kandydatem "Solidarności" na przewodniczącego rady (został nim na kilka tygodni, ale kiedy zmieniła się koalicja, został odwołany), na prezydenta, na wiceburmistrza gminy Centrum.

Potem mówił, że jest doradcą ministra spraw wewnętrznych Janusza Tomaszewskiego oraz doradcą szefa UKFiT Jacka Dębskiego. Ale i to nie jest pewne. - Z tego, co wiem, nie był na etacie w MSWiA - mówi poseł Piotr Wójcik, który uchodził za bliskiego współpracownika Tomaszewskiego.

Wcześniej Tyszkiewicz zabiegał o stanowisko ministra sportu. Wraz z odejściem obu polityków jego kariera się skończyła. Ostatnio jeszcze liczył na jakąś funkcję przy komisarzu rządu w gminie Centrum, ale i to pragnienie nie zostało spełnione.

Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Jego styl określają: czarny mercedes z kierowcą, złoty zegarek ze złotą bransoletą, czarne ubrania z kolorowymi krawatami. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. Ktoś, kto przedstawiał się jako jego asystent, rezerwował w rządowym ośrodku wypoczynkowym w Łańsku miejsca dla Tyszkiewicza i "bliskiego współpracownika jednego z bosów [pruszkowskiego] gangu" ("Życie" z 13.05.2000 r.).

W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?

Człowiek z zewnątrz

- Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa - wspomina poprzednią kadencję samorządu jeden z warszawskich liderów UW Piotr Fogler, wtedy w Partii Konserwatywnej. - Nie ma bezpośredniego wpływu na decyzje, funkcji wykonawczej Tyszkiewicz by nie dostał. Jako przewodniczący był sprawny. Towarzysko bardzo miły, ze wszystkimi żył dobrze - i z lewicą, i z prawicą - dodaje. Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW właściwie oceniły zdolności intelektualne przewodniczącego i nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. - Pozostał człowiekiem z zewnątrz - ocenia Fogler.

- W 1994 roku mało go znaliśmy - mówi szef mazowieckiej Unii Wolności Paweł Piskorski. - W klubie unijnych radnych uzyskał najwięcej głosów jako kandydat na przewodniczącego rady. W trakcie kadencji współpraca z nim systematycznie się pogarszała. Zdawał sobie sprawę, że nie dostanie się na listę kandydatów na radnych w następnych wyborach i przeniósł się do AWS - dodaje.

Dlaczego więc Unia ponownie głosowała na Tyszkiewicza po wyborach w 1998 roku? - Dostaliśmy od przewodniczącego mazowieckiej AWS Jacka Gąsiorowskiego pismo, że Tyszkiewicz jest oficjalnym kandydatem na przewodniczącego rady - wyjaśnia Piskorski. - Jak zaczęlibyśmy grzebać w kandydatach AWS, to oni chcieliby w naszych. W Sejmie Unia głosowała na Jana Marię Jackowskiego z AWS na przewodniczącego Komisji Kultury, chociaż jego poglądy mogły nam nie odpowiadać. Takie są zasady w koalicji.

Na tę samą zasadę powołuje się szef warszawskiego SLD Jan Wieteska: - Przyjęliśmy filozofię, że nie wnikamy w personalia koalicjanta. Obowiązuje zaufanie do partnera. Zresztą Tyszkiewicz wtedy jeszcze nie wyjmował pistoletu. Był trochę innym człowiekiem. Nie wiedziałem, co pije i ile pije. Każdy pije wódkę. On się w tym nie wyróżniał. Żeby kogoś oskarżać, trzeba mieć dowody.

Na bankietach - przeciętnie

Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS (RS AWS, PPChD, ZChN, Ruch Stu). Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej ("S" i SKL). - O Tyszkiewicza proszę pytać Jacka Gąsiorowskiego - odpowiadają posłowie Andrzej Smirnow, Piotr Wójcik, Andrzej Anusz. - Jego kandydaturę na przewodniczącego rady wysunął Region Mazowsze "S", to była kandydatura nie uzgodniona z resztą AWS - przypomina Smirnow.

Jedynie poseł Maciej Jankowski (wystąpił z Klubu AWS w Sejmie), który w 1998 roku mówił, że Tyszkiewicz jest dobrym kandydatem na prezydenta miasta, próbuje go bronić. - To, co się wypisuje o wypadku Tyszkiewicza, to nagonka, hucpa - mówi. - Jak mi wiadomo, rzecz się miała inaczej, niż była opisywana. Alkohol i rewolwer są naganne, ale nie zostało popełnione przestępstwo. Podtrzymuję opinię, że Tyszkiewicz to człowiek, który zna się na mieście, a takich nie ma wielu.

- A jego picie? Nigdy nie widziałem u niego nadmiernej skłonności do alkoholu. Widywałem go i przed południem, i po południu, i na bankietach. Zachowywał się przeciętnie.

Chcieliśmy zapytać przewodniczącego mazowieckiej AWS i regionalnej "Solidarności" Jacka Gąsiorowskiego, dlaczego tak mocno popierał Bogdana Tyszkiewicza, wysuwał jego kandydaturę na różne stanowiska. Dwa razy prosił o przesunięcie rozmowy ze względu na inne zajęcia. Za trzecim rzucił do słuchawki: "Nie będę tego komentował". I przerwał rozmowę.

Filip Frydrykiewicz

Kto głosował na przewodniczącego rady Centrum Bogdana Tyszkiewicza

Lipiec 1994 r.: 61 głosów z Unii Wolności i Samorządności, Forum Samorządowego, SLD - PSL

Listopad 1998 r.: 55 głosów z UW, "S", SKL, SLD</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.
Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. 
Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę? Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS. Wskazują, że był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="304">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.
</span>
        <span start="1492" end="1565">Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. </span>
        <span start="1672" end="1755">W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. </span>
        <span start="3758" end="3759">
</span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
        <span start="4397" end="4489"> Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW </span>
        <span start="4550" end="4607">nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. </span>
        <span start="5932" end="6026">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS</span>
        <span start="6058" end="6073">. Wskazują, że </span>
        <span start="6085" end="6186">był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej</span>
        <span start="6198" end="6199">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.

Najpierw zakładał wałęsowski Bezpartyjny Blok Wspomagania Reform. Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". Bronił tej kandydatury przewodniczący Jacek Gąsiorowski. Od tej pory Bogdan Tyszkiewicz, na różnych etapach negocjacji w sprawie koalicji w warszawskim samorządzie, był kandydatem "Solidarności" na przewodniczącego rady, na prezydenta, na wiceburmistrza gminy Centrum.

Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. 

Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę? Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS. Wskazują, że był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej. Chcieliśmy zapytać Jacka Gąsiorowskiego, dlaczego tak mocno popierał Bogdana Tyszkiewicza. rzucił do słuchawki: "Nie będę tego komentował". I przerwał rozmowę.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="304">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.
</span>
        <span start="973" end="974">
</span>
        <span start="1151" end="1217">Najpierw zakładał wałęsowski Bezpartyjny Blok Wspomagania Reform. </span>
        <span start="1313" end="1367">Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" </span>
        <span start="1458" end="1602">dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do </span>
        <span start="1625" end="1755">Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. </span>
        <span start="1833" end="1885">Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". </span>
        <span start="2135" end="2190">Bronił tej kandydatury przewodniczący Jacek Gąsiorowski</span>
        <span start="2242" end="2244">. </span>
        <span start="2423" end="2535">Od tej pory Bogdan Tyszkiewicz, na różnych etapach negocjacji w sprawie koalicji w warszawskim samorządzie, był </span>
        <span start="2565" end="2615">kandydatem "Solidarności" na przewodniczącego rady</span>
        <span start="2695" end="2745">, na prezydenta, na wiceburmistrza gminy Centrum.
</span>
        <span start="3269" end="3359">
Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. </span>
        <span start="3482" end="3538">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3758" end="3760">

</span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
        <span start="4397" end="4489"> Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW </span>
        <span start="4550" end="4607">nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. </span>
        <span start="5932" end="6026">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS</span>
        <span start="6058" end="6073">. Wskazują, że </span>
        <span start="6085" end="6186">był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej</span>
        <span start="6198" end="6200">. </span>
        <span start="7109" end="7128">Chcieliśmy zapytać </span>
        <span start="7191" end="7261">Jacka Gąsiorowskiego, dlaczego tak mocno popierał Bogdana Tyszkiewicza</span>
        <span start="7307" end="7309">. </span>
        <span start="7387" end="7455">rzucił do słuchawki: "Nie będę tego komentował". I przerwał rozmowę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.
Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. W następnych wyborach występował na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. 
Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</body>
      <spans>
        <span start="94" end="147">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany </span>
        <span start="162" end="304">przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.
</span>
        <span start="1492" end="1565">Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. </span>
        <span start="1672" end="1705">W następnych wyborach występował </span>
        <span start="1709" end="1755">na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. </span>
        <span start="3758" end="3759">
</span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, warszawski kupiec  i działacz gospodarczy. Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku?</body>
      <spans>
        <span start="94" end="114">Bogdan Tyszkiewicz, </span>
        <span start="125" end="303">radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="305" end="513">Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. </span>
        <span start="641" end="697">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, </span>
        <span start="770" end="788">warszawski kupiec </span>
        <span start="839" end="863"> i działacz gospodarczy.</span>
        <span start="3257" end="3258"> </span>
        <span start="3270" end="3326">Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3482" end="3538">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3760" end="3936">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, warszawski kupiec  i działacz gospodarczy. Karierę w samorządzie i częściowo w polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej. W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". Od tej pory Bogdan Tyszkiewicz był mniej lub bardziej oficjalnym kandydatem "Solidarności" na przewodniczącego rady, na prezydenta, na wiceburmistrza gminy Centrum. Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? - Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa - wspomina poprzednią kadencję samorządu jeden z warszawskich liderów UW Piotr Fogler. Jedynie poseł Maciej Jankowski (wystąpił z Klubu AWS w Sejmie), który w 1998 roku mówił, że Tyszkiewicz jest dobrym kandydatem na prezydenta miasta, próbuje go bronić.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="305" end="513">Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. </span>
        <span start="641" end="697">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, </span>
        <span start="770" end="788">warszawski kupiec </span>
        <span start="839" end="864"> i działacz gospodarczy. </span>
        <span start="996" end="1097">Karierę w samorządzie i częściowo w polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej</span>
        <span start="1149" end="1151">. </span>
        <span start="1672" end="1755">W następnych wyborach występował już na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. </span>
        <span start="1833" end="1885">Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". </span>
        <span start="2423" end="2453">Od tej pory Bogdan Tyszkiewicz</span>
        <span start="2530" end="2615"> był mniej lub bardziej oficjalnym kandydatem "Solidarności" na przewodniczącego rady</span>
        <span start="2695" end="2744">, na prezydenta, na wiceburmistrza gminy Centrum.</span>
        <span start="3257" end="3258"> </span>
        <span start="3270" end="3359">Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. </span>
        <span start="3482" end="3538">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3760" end="3937">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? </span>
        <span start="4015" end="4157">- Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa - wspomina poprzednią kadencję samorządu jeden z warszawskich liderów UW Piotr Fogler</span>
        <span start="4188" end="4190">. </span>
        <span start="6464" end="6631">Jedynie poseł Maciej Jankowski (wystąpił z Klubu AWS w Sejmie), który w 1998 roku mówił, że Tyszkiewicz jest dobrym kandydatem na prezydenta miasta, próbuje go bronić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy. O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, warszawski kupiec.  znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="114">Bogdan Tyszkiewicz, </span>
        <span start="125" end="303">radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="512" end="513"> </span>
        <span start="641" end="697">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, </span>
        <span start="770" end="787">warszawski kupiec</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="3257" end="3258"> </span>
        <span start="3281" end="3326"> znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3482" end="3537">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Karierę w samorządzie zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej. dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności. Pod koniec kadencji przeniósł się do Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu. wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę? Dlaczego Unia głosowała na Tyszkiewicza po wyborach w 1998 roku? - Dostaliśmy pismo, że Tyszkiewicz jest oficjalnym kandydatem na przewodniczącego rady - wyjaśnia Piskorski. Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się działacze tzw. frakcji partyjnej AWS.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="147">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany </span>
        <span start="162" end="234">przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, </span>
        <span start="242" end="303">niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="996" end="1018">Karierę w samorządzie </span>
        <span start="1041" end="1097">zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej</span>
        <span start="1149" end="1151">. </span>
        <span start="1458" end="1516">dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności</span>
        <span start="1563" end="1602">. Pod koniec kadencji przeniósł się do </span>
        <span start="1625" end="1672">Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="3282" end="3326">znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3491" end="3538">wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
        <span start="4016" end="4017"> </span>
        <span start="5034" end="5043">Dlaczego </span>
        <span start="5048" end="5053">Unia </span>
        <span start="5062" end="5126">głosowała na Tyszkiewicza po wyborach w 1998 roku? - Dostaliśmy </span>
        <span start="5184" end="5280">pismo, że Tyszkiewicz jest oficjalnym kandydatem na przewodniczącego rady - wyjaśnia Piskorski. </span>
        <span start="5932" end="5982">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się </span>
        <span start="5990" end="6026">działacze tzw. frakcji partyjnej AWS</span>
        <span start="6058" end="6059">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.

Karierę w samorządzie i polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej. dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. W następnych wyborach występował na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. przy jego nazwisku nie było informacji, jakie ugrupowanie go rekomenduje. Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?

- Przewodniczący rady to funkcja papierowa - wspomina Piotr Fogler. Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. współpraca z nim się pogarszała. przeniósł się do AWS.Dlaczego Unia głosowała na Tyszkiewicza po wyborach w 1998 roku? - Dostaliśmy pismo, że Tyszkiewicz jest oficjalnym kandydatem na przewodniczącego rady - wyjaśnia Piskorski. 

Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS. Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele frakcji związkowej. Jedynie poseł Maciej Jankowski próbuje go bronić. - To, co się wypisuje o wypadku Tyszkiewicza, to nagonka - mówi. - Nigdy nie widziałem u niego nadmiernej skłonności do alkoholu.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="147">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany </span>
        <span start="162" end="234">przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, </span>
        <span start="242" end="303">niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="994" end="1020">

Karierę w samorządzie i </span>
        <span start="1032" end="1097">polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej</span>
        <span start="1149" end="1151">. </span>
        <span start="1458" end="1602">dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do </span>
        <span start="1625" end="1705">Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. W następnych wyborach występował </span>
        <span start="1709" end="1755">na pierwszym miejscu listy AWS w Śródmieściu. </span>
        <span start="1759" end="1885">przy jego nazwisku nie było informacji, jakie ugrupowanie go rekomenduje. Nieformalnie popierała go mazowiecka "Solidarność". </span>
        <span start="3270" end="3326">Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3482" end="3538">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
        <span start="4013" end="4040">

- Przewodniczący rady to </span>
        <span start="4054" end="4083">funkcja papierowa - wspomina </span>
        <span start="4145" end="4157">Piotr Fogler</span>
        <span start="4188" end="4190">. </span>
        <span start="4398" end="4489">Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW </span>
        <span start="4556" end="4607">nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii. </span>
        <span start="4858" end="4875">współpraca z nim </span>
        <span start="4890" end="4906">się pogarszała. </span>
        <span start="5002" end="5022">przeniósł się do AWS</span>
        <span start="5031" end="5032">.</span>
        <span start="5034" end="5043">Dlaczego </span>
        <span start="5048" end="5053">Unia </span>
        <span start="5062" end="5126">głosowała na Tyszkiewicza po wyborach w 1998 roku? - Dostaliśmy </span>
        <span start="5184" end="5280">pismo, że Tyszkiewicz jest oficjalnym kandydatem na przewodniczącego rady - wyjaśnia Piskorski. </span>
        <span start="5930" end="6026">

Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS</span>
        <span start="6058" end="6155">. Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele </span>
        <span start="6166" end="6174">frakcji </span>
        <span start="6176" end="6186">związkowej</span>
        <span start="6198" end="6200">. </span>
        <span start="6464" end="6494">Jedynie poseł Maciej Jankowski</span>
        <span start="6612" end="6688"> próbuje go bronić. - To, co się wypisuje o wypadku Tyszkiewicza, to nagonka</span>
        <span start="6695" end="6704"> - mówi. </span>
        <span start="6937" end="6939">- </span>
        <span start="6953" end="7015">Nigdy nie widziałem u niego nadmiernej skłonności do alkoholu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Karierę w samorządzie zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej. Wstąpił do Unii Wolności. przeniósł się do Ruchu Społecznego Akcji. wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</body>
      <spans>
        <span start="94" end="147">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany </span>
        <span start="162" end="234">przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, </span>
        <span start="251" end="303">wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="996" end="1018">Karierę w samorządzie </span>
        <span start="1041" end="1097">zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej</span>
        <span start="1149" end="1151">. </span>
        <span start="1492" end="1516">Wstąpił do Unii Wolności</span>
        <span start="1563" end="1565">. </span>
        <span start="1585" end="1602">przeniósł się do </span>
        <span start="1625" end="1648">Ruchu Społecznego Akcji</span>
        <span start="1670" end="1672">. </span>
        <span start="3491" end="3538">wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3937" end="3992">Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD.Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW właściwie oceniły zdolności intelektualne przewodniczącego i nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii.Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS . Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej ("S" i SKL).</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="641" end="681">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać".</span>
        <span start="3481" end="3537"> Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.</span>
        <span start="3760" end="3835">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD.</span>
        <span start="4398" end="4606">Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW właściwie oceniły zdolności intelektualne przewodniczącego i nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii.</span>
        <span start="5932" end="6027">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS </span>
        <span start="6058" end="6199">. Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej ("S" i SKL).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, międzynarodowy sędzia hokeja, prezes Polskiego Związku Hokeja na Lodzie, warszawski kupiec (wraz z żoną właściciel dwóch pubów, kilku sklepów) i działacz gospodarczy.Karierę w samorządzie i częściowo w polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej - stowarzyszenia stołecznych kupców i rzemieślników. Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do tworzącego się właśnie Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność.Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Jego styl określają: czarny mercedes z kierowcą, złoty zegarek ze złotą bransoletą, czarne ubrania z kolorowymi krawatami. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD.Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW właściwie oceniły zdolności intelektualne przewodniczącego i nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii.Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS . Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej ("S" i SKL).</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="641" end="863">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, międzynarodowy sędzia hokeja, prezes Polskiego Związku Hokeja na Lodzie, warszawski kupiec (wraz z żoną właściciel dwóch pubów, kilku sklepów) i działacz gospodarczy.</span>
        <span start="996" end="1150">Karierę w samorządzie i częściowo w polityce zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej - stowarzyszenia stołecznych kupców i rzemieślników.</span>
        <span start="1312" end="1366"> Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych"</span>
        <span start="1457" end="1671"> dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do tworzącego się właśnie Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność.</span>
        <span start="3270" end="3537">Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Jego styl określają: czarny mercedes z kierowcą, złoty zegarek ze złotą bransoletą, czarne ubrania z kolorowymi krawatami. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem.</span>
        <span start="3760" end="3835">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD.</span>
        <span start="4398" end="4606">Według Foglera wizerunek Unii nie cierpiał z powodu Tyszkiewicza, bo warszawskie władze UW właściwie oceniły zdolności intelektualne przewodniczącego i nigdy nie zaproponowały mu miejsca w strukturach partii.</span>
        <span start="5932" end="6027">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS </span>
        <span start="6058" end="6199">. Wskazują, że od początku był to człowiek faworyzowany przez Gąsiorowskiego, stojącego na czele przeciwnej frakcji - związkowej ("S" i SKL).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD..Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="3760" end="3835">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD.</span>
        <span start="4605" end="4606">.</span>
        <span start="5932" end="6026">Od odpowiedzialności za Tyszkiewicza odcinają się również działacze tzw. frakcji partyjnej AWS</span>
        <span start="6058" end="6059">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa. Nie ma bezpośredniego wpływu na decyzje, funkcji wykonawczej Tyszkiewicz by nie dostał.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="305" end="555">Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń</span>
        <span start="583" end="639">. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.</span>
        <span start="3760" end="3937">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? </span>
        <span start="4017" end="4071">Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa</span>
        <span start="4188" end="4190">. </span>
        <span start="4192" end="4279">Nie ma bezpośredniego wpływu na decyzje, funkcji wykonawczej Tyszkiewicz by nie dostał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.
O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, międzynarodowy sędzia hokeja, prezes Polskiego Związku Hokeja na Lodzie, warszawski kupiec i działacz gospodarczy. Karierę w samorządzie zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej. Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do tworzącego się właśnie Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę? Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa. Nie ma bezpośredniego wpływu na decyzje, funkcji wykonawczej Tyszkiewicz by nie dostał. Jako przewodniczący był sprawny.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="305" end="555">Bogdana Tyszkiewicza policja zatrzymała po telefonie od mieszkańca Warszawy, że jakiś pijany grozi bronią gościom pubu na Żoliborzu. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń</span>
        <span start="583" end="640">. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.
</span>
        <span start="641" end="788">O Tyszkiewiczu mówi się "barwna postać". Były hokeista, międzynarodowy sędzia hokeja, prezes Polskiego Związku Hokeja na Lodzie, warszawski kupiec </span>
        <span start="840" end="864">i działacz gospodarczy. </span>
        <span start="996" end="1018">Karierę w samorządzie </span>
        <span start="1041" end="1097">zaczął po zostaniu szefem Warszawskiej Rady Gospodarczej</span>
        <span start="1149" end="1151">. </span>
        <span start="1313" end="1367">Później jako przedstawiciel "środowisk gospodarczych" </span>
        <span start="1458" end="1672">dostał się do Rady Gminy Centrum. Wstąpił do Unii Wolności i jako jej członek został przewodniczącym rady. Pod koniec kadencji przeniósł się do tworzącego się właśnie Ruchu Społecznego Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="3270" end="3359">Tyszkiewicz znany jest z tego, że nie stroni od alkoholu, noce spędza w nocnych klubach. </span>
        <span start="3482" end="3538">Niedawno wyszły na jaw kontakty radnego z półświatkiem. </span>
        <span start="3760" end="3992">W karierze samorządowca popierały Tyszkiewicza UW, "Solidarność", SKL, SLD. Czy organizacjom tym nie przeszkadzało, że taki człowiek reprezentuje je na eksponowanym stanowisku? Kto bierze polityczną odpowiedzialność za jego karierę?</span>
        <span start="4016" end="4071"> Przewodniczący rady to mimo wszystko funkcja papierowa</span>
        <span start="4188" end="4190">. </span>
        <span start="4192" end="4312">Nie ma bezpośredniego wpływu na decyzje, funkcji wykonawczej Tyszkiewicz by nie dostał. Jako przewodniczący był sprawny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy. On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="303">Bogdan Tyszkiewicz, warszawski radny AWS, zatrzymany kilka dni temu przez policję za paradowanie po pijanemu z bronią w miejscu publicznym, jeszcze niedawno wymieniany był jako kandydat na prezydenta Warszawy.</span>
        <span start="437" end="555"> On utrzymuje, że jedynie spacerował bez marynarki z rewolwerem za paskiem. Według policji nie miał zezwolenia na broń</span>
        <span start="583" end="639">. Badanie wykazało 2,5 promila alkoholu we krwi radnego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
