<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002250031">
  <date>2000-02-25</date>
  <title>Wojna prawników</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Paweł Jabłoński, DOM, R.F.K.</authors>
  <body>PZU

Ministerstwo skarbu żąda wyjaśnień od Eureko w sprawie motywów prywatyzacji

Wojna prawników

Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.

15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze (w sumie 30 proc. akcji) PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich wniosku i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że "Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było leżące u podstaw umowy prywatyzacyjnej założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i znaczącego akcjonariusza banku - Eureko będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. Warunkiem włączenia się banku i Eureko w prywatyzację PZU było utrzymanie co najmniej na dotychczasowym poziomie udziału PZU i jego spółki zależnej PZU Życie w kapitale akcyjnym banku, co miało zapewnić dotychczasowym akcjonariuszom banku większość na walnym zgromadzeniu banku i zapobiec wrogiemu przejęciu banku przez Deutsche Bank."

Zagrożone interesy PZU

Minister Wąsacz po zapoznaniu się z tym wnioskiem BIG BG i Eureko wystosował list do prezesa Eureko Joao Talone, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. W umowie nie wprowadzono żadnych zastrzeżeń w odniesieniu do dysponowania akcjami BIG BG, choć wprowadzono takie zastrzeżenia w stosunku do innych aktywów PZU. Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako główny motyw zainwestowania w PZU naraża prywatyzowaną spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od sytuacji w banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. Według ministra, inne motywy przedstawione we wniosku do sądu mogą świadczyć o celowym wprowadzeniu w błąd ministerstwa skarbu przez konsorcjum. Gdyby ministerstwo znało wcześniej cel oferty BIG BG i Eureko, zostałaby ona odrzucona.

Na koniec listu minister pisze do prezesa Talone: "Nie przesądzając prawnych skutków i znaczenia Państwa oświadczenia dla ważności zawartej przez nas umowy oczekuję wyjaśnień od Pana prezesa co do rzeczywistego stanu rzeczy. Do tego czasu wstrzymuję się z zajęciem stanowiska co do rekonstrukcji zarządów PZU i PZU Życie".

List wysłano 21 lutego do Eureko i członków rady nadzorczej PZU. Stało się to w przeddzień posiedzenia rady nadzorczej, która miała zadecydować o dalszych losach zawieszonych członków zarządu PZU. Posiedzenie to nie odbyło się, gdyż nie przyszli na nie trzej przedstawiciele konsorcjum i dwaj skarbu państwa.

Przypomnijmy, że o zawartej w przeddzień prywatyzacji umowie sprzedaży przez PZU (za około 300 mln zł) akcji BIG BG Deutsche Bankowi nic nie wiedziało konsorcjum BIG BG i Eureko. Ostatnio ze strony Eureko - porozumienia europejskich firm ubezpieczeniowych - zaczęto składać deklaracje, że gdyby skarb państwa nie zgodził się na odwołanie zawieszonych członków zarządu PZU, wówczas wystąpi ono ze skargą do organów Unii Europejskiej.

Kolejne pozwy,  kolejne wnioski

PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Okręgowego Sądu Gospodarczego z17 lutego, zakazujące PZU i PZU Życie oraz powiązanym z nimi spółkom zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego na czas procesu. Z wnioskiem o wydanie takiego zakazu wystąpiły BIG BG i Eureko, które zapowiedziały wystąpienie z pozwem o ustalenie nieważności umów z 4 listopada ubiegłego roku między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży niemieckiemu bankowi owych akcji. Nieoficjalnie dowiedzieliśmy się, że wkrótce PZU złożyć może podobne zażalenie.

Adwokat Stefan Jaworski, pełnomocnik PZU Życie, postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. W zażaleniu, które wczoraj po południu wpłynęło do sądu, pisze, że wniosek o wydanie zabezpieczenia podpisało m. in. dwoje członków zarządu BIG BG, którzy jego zdaniem nie byli uprawnieni do reprezentowania banku, w konsekwencji bank ten właściwie nie wniósł skutecznie wniosku, a bez tego nie mogło być ważnie wydane zabezpieczenie. Adwokat kwestionuje też prawo (legitymację) wnioskodawców (BIG BG i Eureko) do wytaczania w ogóle tej sprawy, w szczególności ich argumentację, że jako akcjonariusze PZU nie mieli bezpośredniego wpływu na sposób zarządzania majątkiem PZU i PZU Życie. Podobnie kwestionuje twierdzenie, że rozdysponowanie akcji ma być sprzeczne z założeniami prywatyzacyjnymi PZU i interesem jego akcjonariuszy. Zdaniem pełnomocnika PZU Życie, akcjonariusze - zgodnie z kodeksem handlowym - nie mają zapewnionego bezpośredniego wpływu na prowadzenie spraw spółki, a wolę swoją mogą wyrażać na walnym zgromadzeniu. Tymczasem akcjonariusze PZU nie podjęli żadnej uchwały w zakresie akcji BIG BG.

Z kolei na argumentację BIG BG i Eureko, że jako giełdowi inwestorzy zainteresowani są oczywiście przestrzeganiem reguł obowiązujących uczestników tego rynku, mec. Jaworski odpowiada, że od zapewnienia przestrzegania reguł giełdowych są KPWiG, prokuratura i podobne instytucje, jeżeli więc wnioskodawcy uznali, iż zostały one jakoś naruszone, (zdaniem adwokata zastrzeżenie takie nieuzasadnione) to powinni zwrócić się do tych organów - a nie uzasadnić nimi wystąpienia o unieważnienie umowy. Skoro nie są uprawnieni do wytaczania powództwa, to nie mieli też prawa żądać wydania zaskarżonego zakazu. Wreszcie, zakaz ów w istocie zaspokaja roszczenia wnioskodawców, aby faktycznie doprowadzić do niezbywania akcji, a nie taka jest rola instytucji zabezpieczenia - dodaje adwokat.	DOM, PJ. RFK

KOMENTARZ

Na pewno niefortunne było sformułowanie użyte w pozwie BIG Banku Gdańskiego i Eureko o tym, że głównym motywem zakupu 30 proc. akcji PZU była chęć stabilizacji akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego. Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. Trudno bowiem przypuszczać, żeby ktoś kupował za ponad 3 mld zł mniejszościowy pakiet akcji jakiejkolwiek firmy i podejmował dalsze zobowiązania po to tylko, by w ten sposób zdobyć kontrolę nad 7-8 proc. akcji innej firmy, której cała wartość wynosiła wówczas 3,6 mld zł, a dziś - 8,5 mld zł. Raczej należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.

Paweł Jabłoński</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Minister Skarbu Emil Wąsacz zarzuca konsorcjum Eureko wzięcie udziału w prywatyzacji PZU w celu innym niż podany podczas negocjacji. Piętnastego lutego BIG Bank Gdański i Eureko, akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom ok. 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Wniosek uzasadniono tym, że bank i Eureko BV kierowali się założeniem, że nabycie akcji PZU przez bank i Eureko będzie gwarancją zachowania proporcji akcjonariatu banku. Uzależniło by to jednak prywatyzowaną spółkę od sytuacji w banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży 7 proc. akcji BIG BG. We wniosku napisano, że motywem zaangażowania się w proces prywatyzacji PZU było zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. Minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG jest sprzeczne z celem prywatyzacji PZUPZU Życie SA zaskarżyło postanowienie Sądu zakazujące zbywania akcji BIG BG na czas procesu. pełnomocnik PZU Życie postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. należy przypuszczać, że ministerstwo broni się przed żądaniamiEureko i BIG BG</body>
      <spans>
        <span start="573" end="601">BIG Bank Gdański oraz Eureko</span>
        <span start="651" end="683"> wystąpili do sądu z wnioskiem o</span>
        <span start="710" end="744"> ustalenie nieważności umów między</span>
        <span start="750" end="793"> PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży</span>
        <span start="807" end="827"> 7 proc. akcji BIG B</span>
        <span start="832" end="833">G</span>
        <span start="842" end="844">. </span>
        <span start="905" end="916">We wniosku </span>
        <span start="924" end="937">napisano, że </span>
        <span start="946" end="971">motywem zaangażowania się</span>
        <span start="986" end="987"> </span>
        <span start="990" end="1021">w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1162" end="1218">zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. </span>
        <span start="1579" end="1595">Minister Wąsacz </span>
        <span start="1645" end="1678">wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1713">, w którym napisał, że </span>
        <span start="1826" end="1866">utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG</span>
        <span start="1867" end="1868"> </span>
        <span start="2220" end="2225">jest </span>
        <span start="2228" end="2262">sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="3666" end="3703">PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie</span>
        <span start="3726" end="3732"> Sądu </span>
        <span start="3758" end="3769">zakazujące </span>
        <span start="3816" end="3836">zbywania akcji BIG B</span>
        <span start="3841" end="3842">G</span>
        <span start="3851" end="3869"> na czas procesu. </span>
        <span start="4228" end="4249">pełnomocnik PZU Życie</span>
        <span start="4250" end="4308"> postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. </span>
        <span start="6700" end="6737">należy przypuszczać, że ministerstwo </span>
        <span start="6749" end="6754">broni</span>
        <span start="6755" end="6759"> się</span>
        <span start="6770" end="6786"> przed żądaniami</span>
        <span start="6787" end="6802">Eureko i BIG BG</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Minister Skarbu Emil Wąsacz wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca konsorcjum wzięcie udziału w prywatyzacji PZU w celu innym niż podany podczas negocjacji. Piętnastego lutego BIG Bank Gdański i Eureko, akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom ok. 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Wniosek uzasadniono tym, że bank i Eureko BV kierowali się założeniem, że nabycie akcji PZU przez bank i Eureko będzie gwarancją zachowania proporcji akcjonariatu banku. Dzięki temu dotychczasowi akcjonariusze mieliby większość na walnym zgromadzeniu banku i zapobiegliby wrogiemu przejęciu banku przez Deutsche Bank. W żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o takim powodzie operacji. Naraziłby on prywatyzowaną spółkę na uzależnienie od sytuacji w banku. Minister Wąsacz uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. Sformułowanie o stabilizacji akcjonariatu z pewnością było niefortunne, jednak trudno sobie wyobrazić, by ktoś kupował za ponad 3 mld zł mniejszościowy pakiet akcji firmy tylko po to, by zdobyć kontrolę nad 7-8 proc. akcji innej firmy, której wartość wynosiła wówczas 3,6 mld zł. Można raczej przypuszczać, że ministerstwo chce bronić się poprzez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane podczs prywatyzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG BG. We wniosku napisano, że Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i akcjonariusza będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. Minister Wąsacz po zapoznaniu się z wnioskiem wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZUPZU Życie SA zaskarżyło postanowienie Sądu zakazujące zbywania akcji BIG BG na czas procesu. pełnomocnik PZU Życie postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. kwestionuje też prawo wnioskodawców do wytaczania tej sprawy, w szczególności ich argumentację, że jako akcjonariusze PZU nie mieli wpływu na sposób zarządzania majątkiem PZU i PZU Życie. niefortunne było sformułowanie użyte w pozwie BIG BG i Eureko Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="573" end="621">BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze</span>
        <span start="646" end="683"> PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o</span>
        <span start="710" end="827"> ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG B</span>
        <span start="832" end="833">G</span>
        <span start="842" end="844">. </span>
        <span start="905" end="916">We wniosku </span>
        <span start="924" end="937">napisano, że </span>
        <span start="938" end="987">Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko </span>
        <span start="990" end="1021">w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1060" end="1105">założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i </span>
        <span start="1116" end="1129">akcjonariusza</span>
        <span start="1144" end="1218"> będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. </span>
        <span start="1579" end="1615">Minister Wąsacz po zapoznaniu się z </span>
        <span start="1619" end="1628">wnioskiem</span>
        <span start="1644" end="1678"> wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1783">, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o</span>
        <span start="1825" end="1868"> utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. </span>
        <span start="2220" end="2262">jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="3666" end="3703">PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie</span>
        <span start="3726" end="3732"> Sądu </span>
        <span start="3758" end="3769">zakazujące </span>
        <span start="3816" end="3836">zbywania akcji BIG B</span>
        <span start="3841" end="3842">G</span>
        <span start="3851" end="3869"> na czas procesu. </span>
        <span start="4228" end="4249">pełnomocnik PZU Życie</span>
        <span start="4250" end="4308"> postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. </span>
        <span start="4650" end="4671">kwestionuje też prawo</span>
        <span start="4685" end="4699"> wnioskodawców</span>
        <span start="4717" end="4732"> do wytaczania </span>
        <span start="4740" end="4822">tej sprawy, w szczególności ich argumentację, że jako akcjonariusze PZU nie mieli </span>
        <span start="4837" end="4893">wpływu na sposób zarządzania majątkiem PZU i PZU Życie. </span>
        <span start="6132" end="6183">niefortunne było sformułowanie użyte w pozwie BIG B</span>
        <span start="6188" end="6189">G</span>
        <span start="6198" end="6207"> i Eureko</span>
        <span start="6317" end="6400"> Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. </span>
        <span start="6700" end="6759">należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się</span>
        <span start="6770" end="6855"> przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Minister Skarbu Emil Wąsacz zarzuca konsorcjum Eureko wzięcie udziału w prywatyzacji PZU w celu innym niż podany podczas negocjacji. Eureko miało kierować się chęcią zachowania proporcji akcjonariatu banku. Uzależniło by to jednak prywatyzowaną spółkę od sytuacji w banku. Byłoby to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>BIG BG oraz Eureko wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży akcji BIG BG. Minister Wąsacz wystosował list do Eureko, napisał, że utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG jest sprzeczne z celem prywatyzacji PZU pełnomocnik PZU Życie postawił wnioskowi szereg zarzutów.</body>
      <spans>
        <span start="573" end="578">BIG B</span>
        <span start="582" end="583">G</span>
        <span start="589" end="601"> oraz Eureko</span>
        <span start="651" end="683"> wystąpili do sądu z wnioskiem o</span>
        <span start="710" end="744"> ustalenie nieważności umów między</span>
        <span start="750" end="793"> PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży</span>
        <span start="807" end="808"> </span>
        <span start="816" end="827">akcji BIG B</span>
        <span start="832" end="833">G</span>
        <span start="842" end="844">. </span>
        <span start="1579" end="1595">Minister Wąsacz </span>
        <span start="1645" end="1664">wystosował list do </span>
        <span start="1672" end="1678">Eureko</span>
        <span start="1690" end="1692">, </span>
        <span start="1701" end="1713">napisał, że </span>
        <span start="1826" end="1866">utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG</span>
        <span start="1867" end="1868"> </span>
        <span start="2220" end="2225">jest </span>
        <span start="2228" end="2262">sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="3868" end="3869"> </span>
        <span start="4228" end="4249">pełnomocnik PZU Życie</span>
        <span start="4250" end="4270"> postawił wnioskowi </span>
        <span start="4291" end="4307">szereg zarzutów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>We wniosku o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między PZU a Duetsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom akcji BIG Banku Gdańskiego Eureko i BIG BG wspomniały, że głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji PZU będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku, co zapobiegnie wrogiemu przejęciu przez Deutsche Bank. Minister skarbu postanowił wykorzystać to oświadczenie. Zarzuca Eureko i BIG BK, że podały nieprawdziwy cel swojego udziału w prywatyzacji PZU. W ten sposób – przez atak – próbuje bronić się przed zarzutami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane podczas prywatyzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko, akcjonariusze PZU, wystąpili z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży akcji BIG Banku Gdańskiego. We wniosku napisano, że motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji PZU będzie gwarancją zachowania proporcji akcjonariatu banku. Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako motyw zainwestowania w PZU naraża spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU. PZU Życie zaskarżyło postanowienie Sądu, zakazujące PZU i PZU Życie zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego.</body>
      <spans>
        <span start="573" end="603">BIG Bank Gdański oraz Eureko, </span>
        <span start="608" end="621">akcjonariusze</span>
        <span start="646" end="662"> PZU, wystąpili </span>
        <span start="670" end="682">z wnioskiem </span>
        <span start="709" end="794">o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży </span>
        <span start="816" end="844">akcji BIG Banku Gdańskiego. </span>
        <span start="905" end="916">We wniosku </span>
        <span start="924" end="937">napisano, że </span>
        <span start="946" end="987">motywem zaangażowania się banku i Eureko </span>
        <span start="990" end="1021">w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1060" end="1092">założenie, że nabycie akcji PZU </span>
        <span start="1145" end="1173">będzie gwarancją zachowania </span>
        <span start="1188" end="1218">proporcji akcjonariatu banku. </span>
        <span start="2028" end="2084">Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako </span>
        <span start="2091" end="2125">motyw zainwestowania w PZU naraża </span>
        <span start="2139" end="2183">spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od </span>
        <span start="2194" end="2262">banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="2329" end="2331">. </span>
        <span start="3666" end="3676">PZU Życie </span>
        <span start="3679" end="3704">zaskarżyło postanowienie </span>
        <span start="3727" end="3731">Sądu</span>
        <span start="3756" end="3784">, zakazujące PZU i PZU Życie</span>
        <span start="3815" end="3851"> zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego</span>
        <span start="3867" end="3868">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między PZU a Duetsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom akcji BIG Banku Gdańskiego. We wniosku wspomniano, że głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji PZU będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku, co zapobiegnie wrogiemu przejęciu przez Deutsche Bank. Minister skarbu postanowił wykorzystać to oświadczenie w celu podważenia podpisanej z Eureko umowy prywatyzacyjnej. Zarzucił Eureko, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji, do czego teraz samo się przyznało. Zdaniem ministra stabilizacja akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego jako główny motyw zainwestowania w PZU naraża prywatyzowaną spółkę na zależność jej rozwoju od sytuacji banku, co jest sprzeczne z zakładanym celem prywatyzacji, którym było umocnienie pozycji rynkowej PZU. Minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzyma się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Sformułowanie użyte w pozwie z pewnością było niefortunne. Minister próbuje je teraz wykorzystać, aby w ten sposób – przez atak – bronić się przed żądaniami Eureko i banku, które czują się oszukane podczas prywatyzacji PZU.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko, akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd zakazał sprzedaży akcji. We wniosku napisano, że motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji PZU będzie gwarancją zachowania proporcji akcjonariatu banku. 

Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako motyw zainwestowania w PZU naraża spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU. Przypomnijmy, że o umowie sprzedaży przez PZU akcji BIG BG Deutsche Bankowi nic nie wiedziało konsorcjum BIG BG i Eureko. 

PZU Życie zaskarżyło postanowienie Sądu, zakazujące PZU i PZU Życie zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego. pełnomocnik PZU Życie postawił postanowieniu szereg zarzutów. pisze, że wniosek podpisało dwoje członków zarządu BIG BG, którzy nie byli uprawnieni do reprezentowania banku. Adwokat kwestionuje prawo wnioskodawców do wytaczania sprawy. 

niefortunne było sformułowanie w pozwie BIG Banku Gdańskiego i Eureko o tym, że motywem zakupu akcji PZU była chęć stabilizacji akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego. Traktowanie przez ministra tego zapisu poważnie świadczy o złej woli. należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="573" end="603">BIG Bank Gdański oraz Eureko, </span>
        <span start="608" end="621">akcjonariusze</span>
        <span start="646" end="682"> PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem </span>
        <span start="709" end="794">o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży </span>
        <span start="816" end="848">akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd </span>
        <span start="880" end="916">zakazał sprzedaży akcji. We wniosku </span>
        <span start="924" end="937">napisano, że </span>
        <span start="946" end="987">motywem zaangażowania się banku i Eureko </span>
        <span start="990" end="1021">w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1060" end="1092">założenie, że nabycie akcji PZU </span>
        <span start="1145" end="1173">będzie gwarancją zachowania </span>
        <span start="1188" end="1218">proporcji akcjonariatu banku. </span>
        <span start="1577" end="1579">

</span>
        <span start="2028" end="2084">Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako </span>
        <span start="2091" end="2125">motyw zainwestowania w PZU naraża </span>
        <span start="2139" end="2183">spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od </span>
        <span start="2194" end="2262">banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="2329" end="2331">. </span>
        <span start="3199" end="3218">Przypomnijmy, że o </span>
        <span start="3253" end="3280">umowie sprzedaży przez PZU </span>
        <span start="3302" end="3378">akcji BIG BG Deutsche Bankowi nic nie wiedziało konsorcjum BIG BG i Eureko. </span>
        <span start="3664" end="3676">

PZU Życie </span>
        <span start="3679" end="3704">zaskarżyło postanowienie </span>
        <span start="3727" end="3731">Sądu</span>
        <span start="3756" end="3784">, zakazujące PZU i PZU Życie</span>
        <span start="3815" end="3851"> zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4228" end="4249">pełnomocnik PZU Życie</span>
        <span start="4250" end="4260"> postawił </span>
        <span start="4272" end="4285">postanowieniu</span>
        <span start="4290" end="4308"> szereg zarzutów. </span>
        <span start="4365" end="4382">pisze, że wniosek</span>
        <span start="4407" end="4418"> podpisało </span>
        <span start="4425" end="4463">dwoje członków zarządu BIG BG, którzy </span>
        <span start="4476" end="4520">nie byli uprawnieni do reprezentowania banku</span>
        <span start="4640" end="4662">. Adwokat kwestionuje </span>
        <span start="4666" end="4672">prawo </span>
        <span start="4686" end="4700">wnioskodawców </span>
        <span start="4718" end="4732">do wytaczania </span>
        <span start="4744" end="4750">sprawy</span>
        <span start="4891" end="4893">. </span>
        <span start="6110" end="6111">
</span>
        <span start="6122" end="6123">
</span>
        <span start="6132" end="6163">niefortunne było sformułowanie </span>
        <span start="6169" end="6218">w pozwie BIG Banku Gdańskiego i Eureko o tym, że </span>
        <span start="6226" end="6241">motywem zakupu </span>
        <span start="6250" end="6345">akcji PZU była chęć stabilizacji akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego. Traktowanie przez ministra </span>
        <span start="6352" end="6384">tego zapisu poważnie świadczy o </span>
        <span start="6389" end="6400">złej woli. </span>
        <span start="6700" end="6760">należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się </span>
        <span start="6771" end="6855">przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>We wniosku do sądu Eureko i BIG BG przyznały, że głównym powodem ich zaangażowania w prywatyzację PZU było zachowanie proporcji akcjonariatu banku. Minister skarbu postanowił wykorzystać to przyznanie, aby zakwestionować umowę prywatyzacyjną ze względu na nieszczere intencje stron. Próbuje w ten sposób bronić się przed zarzutami Eureko i BIG BG.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>BIG Bank Gdański oraz Eureko, akcjonariusze PZU, wystąpili z wnioskiem o ustalenie nieważności umów sprzedaży akcji BIG Banku Gdańskiego. We wniosku napisano, że motywem zaangażowania się banku i Eureko w proces prywatyzacji PZU było założenie, że nabycie akcji będzie gwarancją zachowania proporcji akcjonariatu banku. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="573" end="603">BIG Bank Gdański oraz Eureko, </span>
        <span start="608" end="621">akcjonariusze</span>
        <span start="646" end="662"> PZU, wystąpili </span>
        <span start="670" end="682">z wnioskiem </span>
        <span start="709" end="738">o ustalenie nieważności umów </span>
        <span start="784" end="794">sprzedaży </span>
        <span start="816" end="844">akcji BIG Banku Gdańskiego. </span>
        <span start="905" end="916">We wniosku </span>
        <span start="924" end="937">napisano, że </span>
        <span start="946" end="987">motywem zaangażowania się banku i Eureko </span>
        <span start="990" end="1021">w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1060" end="1087">założenie, że nabycie akcji</span>
        <span start="1091" end="1092"> </span>
        <span start="1145" end="1173">będzie gwarancją zachowania </span>
        <span start="1188" end="1218">proporcji akcjonariatu banku. </span>
        <span start="2201" end="2262">Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU</span>
        <span start="2329" end="2330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Minister skarbu Emil Wąsacz zarzuca Eureko, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym domaga się od konsorcjum wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. 15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich prośby i zakazał sprzedaży akcji. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w tej sprawie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważnościumów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. We wniosku do sądu napisano, że głównym powodem operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. Zdaniem ministra jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="277">Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji.</span>
        <span start="572" end="622"> BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze </span>
        <span start="647" end="684">PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o </span>
        <span start="711" end="732">ustalenie nieważności</span>
        <span start="733" end="843">umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego.</span>
        <span start="904" end="936"> We wniosku do sądu napisano, że</span>
        <span start="1791" end="1808"> głównym powodem </span>
        <span start="1812" end="1868">operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. </span>
        <span start="2028" end="2044">Zdaniem ministra</span>
        <span start="2219" end="2288"> jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie </span>
        <span start="2292" end="2330">rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Minister skarbu Emil Wąsacz zarzuca Eureko, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym domaga się od konsorcjum wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. 15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich prośby i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było leżące u podstaw umowy prywatyzacyjnej założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i znaczącego akcjonariusza banku będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku. Minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko Joao Talone, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. W umowie nie wprowadzono żadnych zastrzeżeń w odniesieniu do dysponowania akcjami BIG BG, choć wprowadzono takie zastrzeżenia w stosunku do innych aktywów PZU. Zdaniem ministra, stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako główny motyw zainwestowania w PZU naraża prywatyzowaną spółkę na to, że jej rozwój może zależeć od sytuacji w banku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. 15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważnościumów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich wniosku i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że "Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było leżące u podstaw umowy prywatyzacyjnej założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i znaczącego akcjonariusza banku - Eureko będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku."
w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. Zdaniem ministra jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. Trudno przypuszczać, żeby ktoś kupował za ponad 3 mld zł mniejszościowy pakiet akcji jakiejkolwiek firmy i podejmował dalsze zobowiązania po to tylko, by w ten sposób zdobyć kontrolę nad 7-8 proc. akcji innej firmy, której cała wartość wynosiła wówczas 3,6 mld zł.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="278">Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. </span>
        <span start="563" end="622">15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze </span>
        <span start="647" end="684">PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o </span>
        <span start="711" end="732">ustalenie nieważności</span>
        <span start="733" end="1217">umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich wniosku i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że "Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było leżące u podstaw umowy prywatyzacyjnej założenie, że nabycie akcji PZU przez bank i znaczącego akcjonariusza banku - Eureko będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku.</span>
        <span start="1552" end="1554">"
</span>
        <span start="1713" end="1868">w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. </span>
        <span start="2028" end="2044">Zdaniem ministra</span>
        <span start="2219" end="2288"> jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie </span>
        <span start="2292" end="2331">rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. </span>
        <span start="6400" end="6407">Trudno </span>
        <span start="6414" end="6670">przypuszczać, żeby ktoś kupował za ponad 3 mld zł mniejszościowy pakiet akcji jakiejkolwiek firmy i podejmował dalsze zobowiązania po to tylko, by w ten sposób zdobyć kontrolę nad 7-8 proc. akcji innej firmy, której cała wartość wynosiła wówczas 3,6 mld zł</span>
        <span start="6691" end="6692">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Minister skarbu Emil Wąsacz zarzuca Eureko, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym domaga się od konsorcjum wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Emil Wąsacz wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż podawało podczas negocjacji.We wniosku do sądu napisano, że powodem operacji było utrzymanie akcjonariatu w BIG BG. Zdaniem ministra jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było umocnienie pozycji.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="110">Emil Wąsacz</span>
        <span start="128" end="175"> wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca </span>
        <span start="180" end="246">konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż </span>
        <span start="249" end="277">podawało podczas negocjacji.</span>
        <span start="905" end="936">We wniosku do sądu napisano, że</span>
        <span start="1791" end="1792"> </span>
        <span start="1800" end="1808">powodem </span>
        <span start="1812" end="1837">operacji było utrzymanie </span>
        <span start="1845" end="1868">akcjonariatu w BIG BG. </span>
        <span start="2028" end="2044">Zdaniem ministra</span>
        <span start="2219" end="2276"> jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było </span>
        <span start="2302" end="2320">umocnienie pozycji</span>
        <span start="2329" end="2330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Minister skarbu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie do czasu wyjaśnienia podejrzeń o nieujawnienie przez konsorcjum BIG Bank Gdański i Eureko rzeczywistych powodów dla których wzięło udział w prywatyzacji PZU. W odpowiedzi konsorcjum wystąpiło z pozwem o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży temu ostatniemu 7 % akcji BIG BG. Konsorcjum wystąpiło również z wnioskiem o zakazanie PZU i grupom z nim powiązanym sprzedaży akcji BIG BG na czas procesu. PZU Życie SA zaskarżyło ten wniosek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eurekowystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem. Sąd przychylił się do ich wniosku.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="561">minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.</span>
        <span start="563" end="601">15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko</span>
        <span start="652" end="773">wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem</span>
        <span start="842" end="877">. Sąd przychylił się do ich wniosku</span>
        <span start="903" end="904">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Minister skarbu, Emil Wąsacz, wstrzymał się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Jest to reakcja ministerstwa na zaprezentowane przez BIG Bank Gdański oraz Eureko, którzy są akcjonariuszami PZU (razem mają ok. 30% akcji), motywów zaangażowania w proces prywatyzacji PZU. 15 lutego obaj akcjonariusze wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpiecznie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom ok 7 % akcji BIG BG.
Po zapoznaniu się z powyższym wnioskiem minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko z prośbą o wyjaśnienie zaistniałej sytuacji oraz przedstawił powody, dla których nie wprowadzono żadnych zastrzeżeń w odniesieniu do dysponowania akcjami BIG BG. Minister twierdzi, że stabilizacja akcjonariatu BIG BG jako główny motyw zainwestowania w PZU nagraża prywatyzowaną spółkę na to, że jej rozwój uzależniony będzie od sytuacji banku, co jest sprzeczne z celem prywatyzacji. Według ministra inne motywy przedstawione we wniosku do sądu mogą świadczyć o celowym wprowadzeniu w błąd ministerstwa skarbu przez konsorcjum.
PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Sądu Gospodarczego zakazujące PZU, PZU Życie oraz powiązanym z nimi spółkom zbywania akcji BIG BG na czas procesu. Z wnioskiem o taki zakaz wystąpiło konsorcjum BIG BG oraz Eureko.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.
15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich wniosku i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że "Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było  założenie, że nabycie akcji PZU będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku."
Minister Wąsacz po zapoznaniu się z tym wnioskiem BIG BG i Eureko wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="562">Emil Wąsacz, minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień i zapowiada, że do tego czasu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.
</span>
        <span start="563" end="621">15 lutego BIG Bank Gdański oraz Eureko, dwaj akcjonariusze</span>
        <span start="646" end="1021"> PZU, wystąpili do sądu z wnioskiem o zabezpieczenie powództwa o ustalenie nieważności umów między grupą PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom około 7 proc. akcji BIG Banku Gdańskiego. Sąd przychylił się do ich wniosku i zakazał sprzedaży akcji. We wniosku do sądu napisano, że "Głównym motywem zaangażowania się banku i Eureko BV w proces prywatyzacji PZU było </span>
        <span start="1059" end="1091"> założenie, że nabycie akcji PZU</span>
        <span start="1144" end="1217"> będzie gwarancją zachowania dotychczasowej proporcji akcjonariatu banku.</span>
        <span start="1552" end="1553">"</span>
        <span start="1577" end="1578">
</span>
        <span start="1579" end="1678">Minister Wąsacz po zapoznaniu się z tym wnioskiem BIG BG i Eureko wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1867">, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Minister skarbu wstrzymuje się z zajęciem stanowiska w sprawie zmian w zarządach PZU i PZU Życie. Decyzja ministra ma związek z podejrzeniami o nieujawnienie przez konsorcjum Eureko rzeczywistych powodów dla których wzięło ono udział w prywatyzacji PZU. W odpowiedzi konsorcjum wystąpiło z pozwem o unieważnienie umów zawartych między PZU a Deutsche Bankiem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.</body>
      <spans>
        <span start="112" end="333">minister skarbu, wystąpił do Eureko z listem, w którym zarzuca temu konsorcjum, że wzięło udział w prywatyzacji PZU w innym celu, niż to podawało podczas negocjacji. W związku z tym minister domaga się od Eureko wyjaśnień</span>
        <span start="444" end="561">. Wczoraj PZU Życie zaskarżył postanowienie sądu w sprawie okresowego zakazu sprzedawania akcji BIG Banku Gdańskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W lutym BIG Bank Gdański i Eureko wystąpiły do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży 7% akcji BIG BG. Sąd przychylił się do wniosku. Spółki motywują swój udział w prywatyzacji PZU zachowaniem proporcji akcjonariatu banku. Minister skarbu podważył to uzasadnienie i żąda od Eureko wyjaśnień. Pełnomocnik PZU Życie przedstawił szereg zarzutów dotyczących wniosku obu spółek, zakwestionował także twierdzenie, że sprzedaż akcji była sprzeczna z interesami akcjonariuszy. Sformułowanie BIG BG i Eureko o stabilizacji akcjonariatu banku było rzeczywiście niefortunne, jednocześnie stanowisko ministra skarbu zdaje się świadczyć o jego złej woli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Okręgowego Sądu Gospodarczego, zakazujące PZU i PZU Życie oraz powiązanym spółkom zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego na czas procesu. Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. Raczej należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1595">Minister Wąsacz </span>
        <span start="1645" end="1678">wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1867">, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG.</span>
        <span start="2200" end="2201"> </span>
        <span start="3666" end="3745">PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Okręgowego Sądu Gospodarczego</span>
        <span start="3756" end="3800">, zakazujące PZU i PZU Życie oraz powiązanym</span>
        <span start="3807" end="3869"> spółkom zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego na czas procesu. </span>
        <span start="6318" end="6400">Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. </span>
        <span start="6693" end="6855">Raczej należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Minister skarbu Emil Wąsacz żąda od Eurko wyjaśnień w sprawie udziału tego konsorcjum w prywatyzacji PZU. Do tego czasu nie wprowadzi żadnych zmian w zarządach PZU i PZU Życie. W lutym BIG Bank Gdański i Eureko wystąpiły do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży Niemcom 7% akcji BIG Banku Gdańskiego bez wiedzy banku. Spółki motywują swój udział w prywatyzacji PZU zachowaniem proporcji akcjonariatu banku. Sąd przychylił się do wniosku. Minister Wąsacz podważył wyjaśnienia BIG BG i Eureko, uznał, że stabilizacja akcjonariatu uzależnia PZU od sytuacji w banku. PZU Życie zaskarżyło postanowienie sądu o zakazie sprzedawania akcji BIG BG na czas procesu, o co wystąpiły BIG BG i Eureko. Pełnomocnik PZU Życie odparł argumenty wnioskodawców i przedstawił szereg zarzutów dotyczących wniosku obu spółek, m.in. nieuprawnione reprezentowanie BIG BG przez wóch członków zarządu. Zakwestionował także twierdzenie, że sprzedaż akcji Niemcom była sprzeczna z założeniami prywatyzacji PZU i interesami jego akcjonariuszy, którzy zgodnie z prawem nie mają bezpośredniego wpływu na zarządzanie spółką. Stwierdzenie, że BIG BG i Eureko zakupiły 30% akcji PZU w celu stabilizacji akcjonariatu było niefortunne. Jednocześnie stanowisko ministra skarbu zdaje się świadczyć o jego złej woli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. 
PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Okręgowego Sądu Gospodarczego, zakazujące PZU i PZU Życie oraz powiązanym spółkom zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego na czas procesu. Z wnioskiem o wydanie takiego zakazu wystąpiły BIG BG i Eureko. 
pełnomocnik PZU Życie, postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. W zażaleniu pisze, że wniosek podpisało m. in. dwoje członków zarządu BIG BG, którzy jego zdaniem nie byli uprawnieni do reprezentowania banku, w konsekwencji bank ten właściwie nie wniósł skutecznie wniosku. 
Na pewno niefortunne było sformułowanie użyte w pozwie BIG Banku Gdańskiego i Eureko o tym, że głównym motywem zakupu 30 proc. akcji PZU była chęć stabilizacji akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego. Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. Raczej należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1595">Minister Wąsacz </span>
        <span start="1645" end="1678">wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1867">, w którym napisał, że w żadnym z dokumentów wiążących obie strony prywatyzacji nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG.</span>
        <span start="2200" end="2331"> Minister uznał, że jest to sprzeczne z celem prywatyzacji PZU, którym było zapewnienie jej rozwoju i umocnienie pozycji rynkowej. </span>
        <span start="3665" end="3745">
PZU Życie SA zaskarżyło postanowienie stołecznego Okręgowego Sądu Gospodarczego</span>
        <span start="3756" end="3800">, zakazujące PZU i PZU Życie oraz powiązanym</span>
        <span start="3807" end="3931"> spółkom zbywania akcji BIG Banku Gdańskiego na czas procesu. Z wnioskiem o wydanie takiego zakazu wystąpiły BIG BG i Eureko</span>
        <span start="4120" end="4122">. </span>
        <span start="4202" end="4203">
</span>
        <span start="4228" end="4319">pełnomocnik PZU Życie, postawił wnioskowi i postanowieniu sądu szereg zarzutów. W zażaleniu</span>
        <span start="4364" end="4383"> pisze, że wniosek </span>
        <span start="4408" end="4585">podpisało m. in. dwoje członków zarządu BIG BG, którzy jego zdaniem nie byli uprawnieni do reprezentowania banku, w konsekwencji bank ten właściwie nie wniósł skutecznie wniosku</span>
        <span start="4640" end="4642">. </span>
        <span start="6122" end="6400">
Na pewno niefortunne było sformułowanie użyte w pozwie BIG Banku Gdańskiego i Eureko o tym, że głównym motywem zakupu 30 proc. akcji PZU była chęć stabilizacji akcjonariatu BIG Banku Gdańskiego. Traktowanie przez ministra skarbu tego zapisu poważnie świadczy o jego złej woli. </span>
        <span start="6693" end="6855">Raczej należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>BIG Bank Gdański i Eureko wystąpiły do sądu z wnioskiem o ustalenie nieważności umów między PZU a Deutsche Bankiem w sprawie sprzedaży 7% akcji BIG BG. Spółkom zależy na zachowaniu proporcji akcjonariatu banku. Minister skarbu podważył to uzasadnienie i żąda wyjaśnień. Pełnomocnik PZU Życie przedstawił szereg zarzutów dotyczących wniosku obu spółek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Minister Wąsacz wystosował list do prezesa Eureko, w którym napisał, że nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG. należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1595">Minister Wąsacz </span>
        <span start="1645" end="1678">wystosował list do prezesa Eureko</span>
        <span start="1690" end="1713">, w którym napisał, że </span>
        <span start="1770" end="1867">nie ma mowy o tym, by głównym powodem tej operacji było utrzymanie stałego akcjonariatu w BIG BG.</span>
        <span start="2200" end="2201"> </span>
        <span start="6700" end="6855">należy przypuszczać, że ministerstwo postanowiło bronić się przez atak przed żądaniami Eureko i BIG BG, które czują się oszukane w czasie prywatyzacji PZU.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
