<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003110050">
  <date>2000-03-11</date>
  <title>Bezpowrotna melodia polszczyzny</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Bohdan Tomaszewski</authors>
  <body>KAZIMIERZ GLABISZ

Opowiadał o Rydzu-Śmigłym, o generałach Kutrzebie i Kopańskim, a przede wszystkim o marszałku Piłsudskim, tak jak my mówimy o sławnych, ale dobrych znajomych

Bezpowrotna melodia polszczyzny

Generał brygady Kazimierz Glabisz (w środku) dokonuje przeglądu 4. Dywizji Piechoty w Dundee (Szkocja) w 1945 roku.  ZDJĘCIA:  ARCHIWUM BOHDANA TOMASZEWSKIEGO

BOHDAN TOMASZEWSKI

To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. Edward Raczyński, Stanisław Maczek, Wacław Jędrzejewicz i inni, a do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! Muszę ograniczyć się do skrótowego przedstawienia drogi tego człowieka, a cenny materiał dotyczący wielu faktów otrzymałem dzięki uprzejmości jego siostrzeńca, p. Andrzeja Rożanowicza, mieszkającego w Katowicach.

U boku Piłsudskiego

Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie w zasłużonej dla tamtego regionu rodzinie, zdał maturę w 1913 r. w Ostrowie Wielkopolskim, a był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Był nawet twórcą klubu sportowego Venetia w jego rodzinnych stronach i grał w piłkę nożną. Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. Jako poddany cesarza Wilhelma II, został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. W latach I wojny był artylerzystą, a rozkazy i losy rzuciły go najpierw na front wschodni, potem zachodni. Kolejny chrzest bojowy przeszedł opodal głośnego Ypres. Z ogniomistrza awansował w 1917 r. na podporucznika. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.

Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. Perfekcyjna znajomość niemieckiego i Niemców sprawiła, że w 1919 r. został porucznikiem i powierzono mu już stanowisko operacyjne frontu wielkopolskiego. Awansował szybko i w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne podczas wojny z bolszewikami. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. Był wysokiej klasy sztabowcem, blisko współpracował z marszałkiem Piłsudskim, a jako oficer do zadań specjalnych brał udział w pięciu grach wojennych prowadzonych przez marszałka.

Po dojściu Hitlera do władzy Piłsudski wysłał Glabisza do Niemiec, a także do Austrii, by zebrał informacje o sytuacji w tych krajach. Po śmierci marszałka Rydz-Śmigły powierzył Glabiszowi dokonanie analizy sytuacji panującej w ZSRR, a więc funkcje tajne, wymagające najgłębszego zaufania. Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.

W armii i sporcie

Nie chce się wierzyć, że ten człowiek miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. Sport kiedyś uprawiał, lubił i wierzył w jego funkcje kształtujące charakter. Pewnie myślał przede wszystkim o charakterze przyszłych żołnierzy.

Przez krótki czas był wiceprezesem naszego Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną i miał szczęśliwą rękę, wtedy bowiem dyskobolka Konopacka zdobyła pierwszy złoty medal dla Polski. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. Nasz futbol zaczął wtedy wyraźnie iść w górę. Jaką żywotność miał ten człowiek! Piął się nieustannie zarówno w armii, jak i w polskim sporcie. Przecież już wcześniej, od 1929 roku, był prezesem PKOl. Powtórzmy: to była ta generacja Polaków, którzy wciąż odnajdywali nowe pokłady energii i satysfakcję w tym, co można zrobić.

Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. Lubiany przez zawodników, za to niektórzy działacze uważali, że kieruje wszystkim nazbyt stanowczo, nieomal po wojskowemu. Ale w kontaktach nieurzędowych był czarujący.

Bies wlazł

Po raz pierwszy zobaczyłem Kazimierza Glabisza latem 1938 roku, kiedy stał przed trybuną stadionu Legii i rozmawiał z medalistkami olimpijskimi, pięknymi dziewczętami, dyskobolką Jadwigą Wajsówną i oszczepniczką Marią Kwaśniewską. Były w dresach, a prezes PKOl w mundurze pułkownika. Żartowali, śmieli się. Pan pułkownik, pełen staroświeckiej rewerencji wobec dam i szarmancki oficer, elegancko zasalutował paniom na pożegnanie. Zawodniczki były zachwycone. Ale - jak słyszałem - wobec młodzieży kierował się zarówno przyjaźnią, jak i dyscypliną. Wiele wymagał! Jak to różni się od obecnych metod wychowawczych, kiedy często nazbyt schlebiamy młodym ludziom, pozwalając im nieomal na wszystko.

Miałem okazję przelotnie poznać pułkownika osobiście, bo często zaglądał na korty Legii. Spotykał się tam z przyjaciółmi i czasem grywał w brydża w domu klubowym z dawnymi mistrzami rakiety Jadwigą Jędrzejowską i Ignacym Tłoczyńskim. Cóż, młodzik tenisowy mógł zostać jedynie przedstawiony prezesowi PKOl i najwyżej zamienić z nim dwa słowa. Widziałem go także na tym ostatnim, wyjątkowym meczu polskich piłkarzy z Węgrami na Legii kilka dni przed wybuchem wojny. Ze stanu 0:2, przypomnę, wygraliśmy 4:2 z ówczesnymi wicemistrzami świata! "Jakiś fluid poszedł z trybun na boisko - powiedział po meczu płk Glabisz. - Bies wlazł w naszą drużynę." To jego słowa.

W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. Do Warszawy dotarł w październiku. Jego mieszkanie zajęło gestapo. Okupant szukał człowieka, który przed wojną odkrywał jego tajemnice wojskowe. 1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód. Dopiero w rok później kolejnymi etapami przez Jugosławię, Grecję, Turcję, Palestynę i Egipt, przez Afrykę i Portugalię trafił wiosną 1941 r. do Londynu. Najpierw pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego, potem w Szkocji był zastępcą dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej, zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.

"Pod jarzmo nie wrócę"

Nie wrócił do kraju. Nastał pokój, więc generał zabrał się do sportu. Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. Powstało 60 klubów, organizowano rozgrywki w wielu dziedzinach sportu, reaktywowano odznakę POS, wychodziły "Nowiny Sportowe". Organizował także korespondencyjne zawody dla rozsianej po świecie polskiej emigracji. Stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych.

Nasi rodacy wiedli wówczas w Anglii skromne życie, nie przelewało się im. Gen. Glabisz utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. "Praca społeczna zajmuje mi sporo czasu, ale daje niemałe zadowolenie, bo sportowe organizacje i imprezy należą do najskuteczniejszych środków utrzymania młodego pokolenia przy polskości - pisał do swojej siostry Marii Rożanowiczowej, mieszkającej w kraju. - Niestety, zanosi się, że nasz byt na obczyźnie przeciągnie się na dalsze lata..."

Mimo podeszłego wieku starał się uprawiać sport, grał w tenisa. W jednym z listów do siostry napisał także: "Osobiście wierzę niezachwianie, że jeszcze zobaczę nadwarciańskie łęgi, nadwiślańskie piaski i tatrzańskie turnie, choć wiem, że pod jarzmo dobrowolnie nie wrócę." To słowa pisane jeszcze pod koniec lat pięćdziesiątych.

Jadzia i Marysia

Na zakończenie niechaj będzie już coś bardzo osobistego, ale to przecież uzupełni losy i charakterystykę Kazimierza Glabisza. Wspomniałem o przelotnym spotkaniu z nim na kortach Legii i oto wiele lat później, w 1957 roku, podczas mego pierwszego pobytu na turnieju w Wimbledonie w towarzystwie rodaków osiadłych po wojnie w Londynie spotkałem Kazimierza Glabisza. Ośmieliłem się przypomnieć mu jego dawne wizyty na kortach. Udał, że mnie pamięta, ale trochę się wzruszył, że rozmawia z kimś stamtąd, a w dodatku ten ktoś zna i widuje Jędrzejowską, Kwaśniewską oraz Staszka Marusarza. Ożywił się i powiedział, aby pozdrowić jak najserdeczniej Jadzię i Marysię, a także tenisistę Hebdę. "No i Marusarza - mówił generał - i w ogóle dawnych sportowców, którzy przeżyli wojnę i przebywają w kraju." Na tym skończyła się krótka rozmowa w dość licznym gronie, w którym Kazimierz Glabisz był traktowany ze szczególnym szacunkiem.

Minęły znów lata, równo 21. Jakieś zawody lekkoatletyczne odbywały się w Londynie. W przeddzień zaszedłem do kawiarni "Daquiza" na Kensingtonie, w której spotykali się często Polacy z Anglii i kraju. Przy sąsiednim stoliku siedział generał. Był rok 1978. Miał wtedy 85 lat. Wahałem się: podejść i się przypomnieć? Wahałem się. Ale zaczął mi się uważnie przyglądać. To mnie ośmieliło.

- Bardzo przepraszam, ale czy pan generał pozwoli...

- Ależ oczywiście. Niechże pan siada.

- Nie wiem, czy pan generał może pamięta?... - zacząłem nieśmiało.

- Jakże. Pamiętam. Przecież poznaliśmy się w swoim czasie u generałostwa Ujejskich. Miał pan pozdrowić nasze mistrzynie. Także Staszka i Hebdę. Wiem, niektórzy pomarli. A ja wciąż żyję.

- Pozdrowił pan? - mówił krótkimi zdaniami, jakby wydawał rozkazy, a jednocześnie z tą bezpowrotną melodią polszczyzny, która w kraju już zanikała, a usłyszeć ją można jedynie u bardzo starych rodaków od lat przebywających na obczyźnie. No i zadziwiająca pamięć generała!

- Pozdrowił ich pan? - powtórzył, bacznie mi się przyglądając.

- Tak, oczywiście.

Nie rozkaz, lecz prośba

Przeszedł na czas wojny, bo tym przecież żył. Opowiadał, jak w samym początku Września zgłosił się do Rydza-Śmigłego.

- Panie Marszałku, melduję, że mam prośbę!

- Mówcie.

- Proszę o odkomenderowanie ze sztabu na front.

Rydz-Śmigły spojrzał ostro. Odczekał chwilę.

- Jedźcie.

- Rozkaz Panie Marszałku!

- To nie był rozkaz, to wasza prośba.

Opowiadał o Rydzu-Śmigłym, o generałach Kutrzebie i Kopańskim, a przede wszystkim o marszałku Piłsudskim, tak jak my mówimy o sławnych, ale dobrych znajomych. Mówił, jakby byli blisko - wciąż byli i można się było u nich lada chwila zameldować. To, co przeciętny człowiek zna jedynie z legendy lub z podręczników, stary generał swobodnie wyjmował z kart historii i ożywiał.

Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.

Mamy rok olimpijski. Już za kilka miesięcy igrzyska w Sydney. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w Wielkopolsce. Bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Studiował prawo w Monachium i Wrocławiu. Brał czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z". Walczył w I wojnie światowej jako żołnierz cesarza Wilhelma. Ranny trafił do poznańskiego szpitala, gdzie nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową. Brał udział w Powstaniu Wielkopolskim. W 1920 roku przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Otrzymał awans na kapitana oraz majora Sztabu Generalnego. Równolegle Glabisz pracował dla polskiego sportu. Był prezesem PZPN i PKOI. W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu-Śmigłym. Wkrótce, na własną prośbę, ruszył jednak na front. W 1940 roku przedostał się do Budapesztu, a następnie do Londynu. Po wojnie nie chciał dobrowolnie wrócić do okupowanej przez Sowietów Polski. Angażował się w życie emigracyjne, zwłaszcza sportowe. Wierzył, że sport utrzyma młodzież przy polskości. Zmarł w Londynie w 1981 roku. Tam też został pochowany. Nigdy nie wrócił do ojczyzny, w której tuż przed jego śmiercią zaczęły się budzić nowe nadzieje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893. wcześnie zaczął uprawiać sport. wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową. wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. został porucznikiem. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. Wybuch II wojny zastał płk.  Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych. był wiceprezesem Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. PZPN pragnął, by był jego działaczem. został prezesem Związku. od 1929 roku, był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. trafił wiosną 1941 r. do Londynu. zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.Nie wrócił do kraju. Stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych. zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1220">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893</span>
        <span start="1316" end="1317">.</span>
        <span start="1375" end="1408"> wcześnie zaczął uprawiać sport. </span>
        <span start="1738" end="1779">wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. </span>
        <span start="2062" end="2114">nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową</span>
        <span start="2143" end="2144">.</span>
        <span start="2179" end="2220"> wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2288" end="2307">został porucznikiem</span>
        <span start="2372" end="2374">. </span>
        <span start="2403" end="2459">przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. </span>
        <span start="2675" end="2715">wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="2902" end="2965">otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. </span>
        <span start="3436" end="3464">Wybuch II wojny zastał płk. </span>
        <span start="3469" end="3523"> Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych</span>
        <span start="3561" end="3562">.</span>
        <span start="3620" end="3621"> </span>
        <span start="3849" end="3866">był wiceprezesem </span>
        <span start="3874" end="4012">Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4150">. PZPN pragnął, by był jego działaczem. </span>
        <span start="4158" end="4164">został</span>
        <span start="4218" end="4237"> prezesem Związku. </span>
        <span start="4404" end="4437">od 1929 roku, był prezesem PKOl. </span>
        <span start="4563" end="4693">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. </span>
        <span start="6812" end="6846">trafił wiosną 1941 r. do Londynu. </span>
        <span start="6975" end="7080">zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7086" end="7144">po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.</span>
        <span start="7170" end="7191">Nie wrócił do kraju. </span>
        <span start="7543" end="7594">Stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych.</span>
        <span start="7773" end="7774"> </span>
        <span start="11242" end="11292">zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Kazimierz Glabisz należał do wyjątkowego pokolenia naszych rodaków. Urodził się w 1893 roku w Wielkopolsce. Bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Po maturze studiował prawo w Monachium i Wrocławiu. Brał czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z". Walczył w I wojnie światowej jako żołnierz cesarza Wilhelma. Ranny trafił do poznańskiego szpitala, gdzie nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową. Brał udział w Powstaniu Wielkopolskim. W 1920 roku przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Kierował operacjami podczas wojny z bolszewikami. Trafił do adiutantury Naczelnego Wodza. Odegrał ważną rolę w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Otrzymał awans na kapitana oraz majora Sztabu Generalnego. Po dojściu Hitlera do władzy wyjechał do Niemiec i Austrii, żeby dokonać analizy sytuacji. Z taką samą misją wysłano go też do ZSRR. Równolegle Glabisz pracował dla polskiego sportu. Kierował polską reprezentacją podczas igrzysk w Amsterdamie, Garmisch-Partenkirchen i Berlinie. Był prezesem PZPN i PKOI. Przez krótki czas był też wiceprezesem naszego Związku Tenisowego. Miałem okazję poznać go osobiście na kortach Legii. W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu-Śmigłym. Wkrótce ruszył jednak na front. W 1940 roku przedostał się do Budapesztu, a następnie do Londynu. Po wojnie nie chciał dobrowolnie wrócić do okupowanej przez Sowietów Polski. Angażował się w życie emigracyjne. Stanął na czele Rady WF i Sportu oraz Związku Polskich Klubów Sportowych. Uważał, że sport to najskuteczniejszy sposób utrzymania młodego pokolenia przy polskości. W roku 1957 spotkałem go znowu podczas mojego pierwszego pobytu na turnieju w Wimbledonie. Bardzo cieszył się ze spotkania z rodakiem i prosił, żeby pozdrowić od niego sportowców, którzy przeżyli wojnę i mieszkają w Polsce. Spotkałem go po raz kolejny 21 lat później podczas zawodów lekkoatletycznych w Londynie. Miał wówczas 85 lat.  Pamiętał mnie. Dopytywał, czy przekazałem pozdrowienia. Opowiadał o początkach wojny, generałach i marszałku tak, jak my mówimy o sławnych, ale dobrych znajomych. Zmarł w Londynie w 1981 roku. Tam też został pochowany. Nigdy nie wrócił do ojczyzny, w której tuż przed jego śmiercią zaczęły się budzić nowe nadzieje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w Odolanowie. bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Był nawet twórcą klubu sportowego i grał w piłkę nożną. studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową. wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. został porucznikiem. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. Wybuch II wojny zastał płk.  Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych. miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. Przez krótki czas był wiceprezesem Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. Nasz futbol zaczął wtedy wyraźnie iść w górę. od 1929 roku, był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. Lubiany przez zawodnikówW pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. trafił wiosną 1941 r. do Londynu. zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.
Nie wrócił do kraju. Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. Powstało 60 klubów, organizowano rozgrywki w wielu dziedzinach sportu, reaktywowano odznakę POS, wychodziły "Nowiny Sportowe". Organizował także korespondencyjne zawody dla rozsianej po świecie polskiej emigracji. Stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych.Glabisz utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1228">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w </span>
        <span start="1242" end="1252">Odolanowie</span>
        <span start="1316" end="1318">. </span>
        <span start="1369" end="1441">bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Był nawet twórcą klubu sportowego</span>
        <span start="1476" end="1499"> i grał w piłkę nożną. </span>
        <span start="1510" end="1697">studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. </span>
        <span start="1731" end="1779">został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. </span>
        <span start="2062" end="2114">nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową</span>
        <span start="2143" end="2144">.</span>
        <span start="2179" end="2220"> wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2288" end="2307">został porucznikiem</span>
        <span start="2372" end="2374">. </span>
        <span start="2403" end="2459">przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. </span>
        <span start="2668" end="2842">Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. </span>
        <span start="2859" end="2965">skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. </span>
        <span start="3436" end="3464">Wybuch II wojny zastał płk. </span>
        <span start="3469" end="3562"> Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.</span>
        <span start="3620" end="3685"> miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. </span>
        <span start="3831" end="3866">Przez krótki czas był wiceprezesem </span>
        <span start="3874" end="4012">Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4170">. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc </span>
        <span start="4186" end="4283">na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. Nasz futbol zaczął wtedy wyraźnie iść w górę. </span>
        <span start="4404" end="4437">od 1929 roku, był prezesem PKOl. </span>
        <span start="4563" end="4717">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. Lubiany przez zawodników</span>
        <span start="6231" end="6291">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. </span>
        <span start="6812" end="6846">trafił wiosną 1941 r. do Londynu. </span>
        <span start="6975" end="7080">zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7086" end="7145">po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.
</span>
        <span start="7170" end="7191">Nie wrócił do kraju. </span>
        <span start="7240" end="7594">Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. Powstało 60 klubów, organizowano rozgrywki w wielu dziedzinach sportu, reaktywowano odznakę POS, wychodziły "Nowiny Sportowe". Organizował także korespondencyjne zawody dla rozsianej po świecie polskiej emigracji. Stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych.</span>
        <span start="7675" end="7774">Glabisz utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. </span>
        <span start="11242" end="11292">zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w Wielkopolsce. Studiował w Monachium i Wrocławiu. Bardzo wcześnie zaczął interesować się sportem. Zrobił karierę wojskową, awansując na stopień kapitana oraz majora Sztabu Generalnego. Był bliskim współpracownikiem Piłsudskiego. Równolegle pełnił ważne funkcje w polskim sporcie. Po kampanii wrześniowej przedostał się do Londynu. Nie chciał dobrowolnie wrócić do PRL. Angażował się w życie emigracyjne, zwłaszcza sportowe. Wierzył, że sport utrzyma młodzież przy polskości. Zmarł w Londynie w 1981 roku, tam też został pochowany. Nigdy nie wrócił do ojczyzny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893. wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. otrzymał awanse na kapitana oraz majora Sztabu Generalnego. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. od 1929 roku był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. Nie wrócił do kraju. zmarł w Londynie w 1981.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1220">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893</span>
        <span start="1316" end="1317">.</span>
        <span start="1375" end="1376"> </span>
        <span start="2180" end="2220">wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2403" end="2459">przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. </span>
        <span start="2675" end="2715">wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="2902" end="2935">otrzymał awanse na kapitana oraz </span>
        <span start="2938" end="2965">majora Sztabu Generalnego. </span>
        <span start="3925" end="4012">Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4111">.</span>
        <span start="4236" end="4237"> </span>
        <span start="4404" end="4416">od 1929 roku</span>
        <span start="4417" end="4437"> był prezesem PKOl. </span>
        <span start="4563" end="4693">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. </span>
        <span start="7040" end="7080">w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7170" end="7191">Nie wrócił do kraju. </span>
        <span start="11242" end="11265">zmarł w Londynie w 1981</span>
        <span start="11291" end="11292">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Kazimierz  Glabisz urodził się w 1893 roku. Całe swoje życie poświęcił na działania dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu.To człowiek należący do wyjątkowego pokolenia,wzrastał w niewoli trzech zaborów,walczył o niepodległość,przeżył jej utratę.Kazimierz Glabisz studiował prawo w Monachium,a potem we Wrocławiu,należał do konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej ''Z''.W 1915 r został wcielony do armii niemieckiej,po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom,coraz większemu doświadczeniu awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje,był bliskim współpracownikiem marszałka Piłsudzkiego.Kazimierz Glabisz zbierał informacje o sytuacji w Niemczech i Austrii,dokonywał analizy sytuacji panujących w ZSRR.1stycznia 1940 r.dostał się do Budapesztu,tam uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na zachód,wiosną 1941 r dotarł do Londynu.Najpierw pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego,w Szkocji był zastępcą dowódców Samodzielnej Brygady Strzeleckiej,zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen.Maczka,a w 1944 r. kierował 4 Dywizją Piechoty.Po zakończeniu wojny Kazimierz Glabisz został w Angli i wrócił do sportu.W 1947r Anders powolał Radę WF i Sportu na emigracji,Globisz staną na jej czele.Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie.Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. Jako poddany cesarza Wilhelma II, został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. W latach I wojny był artylerzystą. ogniomistrza awansował w 1917 r. na podporucznika. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.Awansował szybko i w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie.Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego.Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. Do Warszawy dotarł w październiku.1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód.trafił wiosną 1941 r. do Londynu.Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.Nie wrócił do kraju.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1252">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1406" end="1407">.</span>
        <span start="1499" end="1812">Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. Jako poddany cesarza Wilhelma II, został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. W latach I wojny był artylerzystą</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="1943" end="2144"> ogniomistrza awansował w 1917 r. na podporucznika. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.</span>
        <span start="2146" end="2219">Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.</span>
        <span start="2374" end="2458">Awansował szybko i w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie.</span>
        <span start="2668" end="2841">Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego.</span>
        <span start="3436" end="3562">Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.</span>
        <span start="6231" end="6423">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. Do Warszawy dotarł w październiku.</span>
        <span start="6534" end="6692">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód.</span>
        <span start="6812" end="6845">trafił wiosną 1941 r. do Londynu.</span>
        <span start="7080" end="7144">Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.</span>
        <span start="7170" end="7190">Nie wrócił do kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893.Po maturze studiował prawo w Monachium,a potem we Wrocławiu,należał do konspiracyjnej patriotycznej organizacji ''Z'' i krzewił sport w drużynach strzeleckich.W 1915 r został wcielony do niemieckiej armii,u schyłku wojny trafił do szpitala gdzie nawiązał kontaky z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.Po zakończeniu wojny brał udział w Powstaniu Wielkopolskim.Obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne podczas wojny z bolszewikami.Ten zdolny żołnierz  szybko awansował,wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza.Zauważony przez Józefa Piłsudskiego,odegrał ważną role w Powstaniu Sląskim.Awansował na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego,był bliskim współpracownikiem marszałka Piłsudskiego.Po śmierci marszałka, Rydz-śmigły powierzył Globiszowi tajną funkcje polegającą na analizie sytuacji panującej w ZSRR.Podczas ll wojny światowej,Globisz piastował stanowisko l oficera do zadań specjalnych w Głównym inspektoracie Sił Zbrojnych.Kazimierz Glabisz pracował równierz dla polskiego sportu,Przez krótki czas był wiceprezesem Związku Tenisowego,wiceprezesem Polonii Warszawa.W 1928r kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną,podczas olimpiady w Amsterdamie a w 1936r był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski.Na poczatku wojny był w sztabie przy Rdzu Smigłym,potem trafił na front,walczył w bitwie pod Iłzą.1 stycznia 1940 r.Glabisz przedostał się do Budapesztu,gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód,rok póżniej kolejnymi etapami przez Jugosławię,Grecję,Turcję,Palestynę i Egipt,przez Afrykę i Portugalię trafił wiosną 1941 r. do Londynu.Działał w Szkocji jako zastępca dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej,piastował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen.Maczka,kierował 4.Dywizją Piechoty.Po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.Po wojnie Kazimierz Glabisz nie wrócił do kraju,w1947r.Anders powołał Radę WF i Sportu na emigracji,Globisz staną na jej czele,organizował także korespondencyjne zawody dla rozsianej po świecie polskiej emigracji.Staną na czele Polskich Klubów Sportowych,wierzył że sportowe organizacje i imprezy należą do najskuteczniejszych środków utrzymania młodego pokolenia przy polskości.Mimo podeszłego wieku starał się uprawiać sport, między innymi grał w tenisa.W jednym z listów do siostry Marii Różanowiczowej pisał jak bardzo tęskni za krajem,choć wie,że  pod jarzmo dobrowolnie nie wróci.Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam został pochowany.Zmarł na obczyźnie w przełomowym momencie dla Polski.Wtedy,kiedy w ojczyźnie budziły się nowe nadzieje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie w zasłużonej dla tamtego regionu rodzinie, zdał maturę w 1913 r. w Ostrowie Wielkopolskim, a był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport.Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. Jako poddany cesarza Wilhelma II, został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. W latach I wojny był artylerzystą, a rozkazy i losy rzuciły go najpierw na front wschodni, potem zachodni. Kolejny chrzest bojowy przeszedł opodal głośnego Ypres. Z ogniomistrza awansował w 1917 r. na podporucznika. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.Awansował szybko i w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie.Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego.Po dojściu Hitlera do władzy Piłsudski wysłał Glabisza do Niemiec, a także do Austrii, by zebrał informacje o sytuacji w tych krajach. Po śmierci marszałka Rydz-Śmigły powierzył Glabiszowi dokonanie analizy sytuacji panującej w ZSRR, a więc funkcje tajne, wymagające najgłębszego zaufania. Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.Przez krótki czas był wiceprezesem naszego Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku.Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie.W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. Do Warszawy dotarł w październiku.1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód.trafił wiosną 1941 r. do Londynu.Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.Nie wrócił do kraju.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1407">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie w zasłużonej dla tamtego regionu rodzinie, zdał maturę w 1913 r. w Ostrowie Wielkopolskim, a był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport.</span>
        <span start="1499" end="2144">Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. Jako poddany cesarza Wilhelma II, został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. W latach I wojny był artylerzystą, a rozkazy i losy rzuciły go najpierw na front wschodni, potem zachodni. Kolejny chrzest bojowy przeszedł opodal głośnego Ypres. Z ogniomistrza awansował w 1917 r. na podporucznika. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.</span>
        <span start="2146" end="2219">Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.</span>
        <span start="2374" end="2458">Awansował szybko i w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie.</span>
        <span start="2668" end="2964">Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego.</span>
        <span start="3146" end="3562">Po dojściu Hitlera do władzy Piłsudski wysłał Glabisza do Niemiec, a także do Austrii, by zebrał informacje o sytuacji w tych krajach. Po śmierci marszałka Rydz-Śmigły powierzył Glabiszowi dokonanie analizy sytuacji panującej w ZSRR, a więc funkcje tajne, wymagające najgłębszego zaufania. Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.</span>
        <span start="3831" end="4012">Przez krótki czas był wiceprezesem naszego Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4236">. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku.</span>
        <span start="4563" end="4692">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie.</span>
        <span start="6231" end="6423">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. Do Warszawy dotarł w październiku.</span>
        <span start="6534" end="6692">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód.</span>
        <span start="6812" end="6845">trafił wiosną 1941 r. do Londynu.</span>
        <span start="7080" end="7144">Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.</span>
        <span start="7170" end="7190">Nie wrócił do kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku,studiował w Monachium,a potem we Wrocławiu.W 1915 został wcielony do armii niemieckiej,po zakończeniu wojny wzią udział w Powstaniu Wielkopolskim,pełnił wysokie funkcje operacyjne podczas wojny z bolszewikami oraz Powstaniu Sląskim,blisko współpracował z marszałkiem Piłsudzkim.Zbierał informacje na temat  Niemiec i Austrii,oraz analizował sytuację panującą w ZSRR.Na początku ll Wojny Swiatowej brał udział w bitwie pod Iłzą,W 1940 r.dostał sie do Budapesztu,gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód.Rok później dotarł do Londynu,w 1981 roku zmarł i został tam pochowany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie.Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego.Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.W pierwszych dniach wojnyposzedł na front.1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztutrafił wiosną 1941 r. do Londynu.Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.Nie wrócił do kraju.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1252">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1406" end="1407">.</span>
        <span start="2146" end="2219">Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim.</span>
        <span start="2668" end="2841">Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego.</span>
        <span start="3436" end="3562">Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.</span>
        <span start="6231" end="6256">W pierwszych dniach wojny</span>
        <span start="6297" end="6313">poszedł na front</span>
        <span start="6387" end="6388">.</span>
        <span start="6534" end="6616">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu</span>
        <span start="6812" end="6845">trafił wiosną 1941 r. do Londynu.</span>
        <span start="7080" end="7144">Zaraz po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.</span>
        <span start="7170" end="7190">Nie wrócił do kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku, w zaborze pruskim. Po maturze studiował prawo,biorąc jednocześnie udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z". Wcześnie zaczął też uprawiać sport. W czasie I wojny został wcielony do armii niemieckiej jako artylerzysta. Współpracował z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.
Po zakończeniu wojny wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. Wkrótce  przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Brał udział w wojnie z bolszewikami. Otrzymał stopień majora Sztabu Generalnego, gdziei blisko współpracował  z marszałkiem Józefem Piłsudskim. Jednocześnie  stał na czele PZPN i  PKOl, był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski na igrzyska olimpijskie w 1936 roku..
Wybuch II wojny światowej zastał go w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych. Na własną prośbę poszedł na front, brał udział w  kampanii wrześniowej, przedzierał się z rozproszonymi oddziałami do Warszawy. Był poszukiwany przez gestapo. Przedarł się do Budapesztu, a stamtąd do Londynu.
Zajmował wysokie stanowiska wojskowe. Wojnę ukończył w randze generała brygady. Po 1945 roku pozostał w Anglii, działał na niwie sportowej.
Zmarł w 1981 roku w Londynie i tam jest pochowany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku, wcześnie zaczął uprawiać sport. został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową .wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. 
był wiceprezesem Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. od 1929 roku, był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. 
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. brał udział w bitwie pod Iłżą. uczestniczył w organizowaniu przerzutów oficerów na Zachód. pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego, potem w Szkocji był zastępcą dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej, zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. 
Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. zmarł w Londynie w 1981 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1225">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku</span>
        <span start="1342" end="1344">, </span>
        <span start="1376" end="1408">wcześnie zaczął uprawiać sport. </span>
        <span start="1731" end="1779">został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. </span>
        <span start="2062" end="2115">nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową </span>
        <span start="2143" end="2144">.</span>
        <span start="2180" end="2220">wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2675" end="2715">wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="2766" end="2842">odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. </span>
        <span start="3582" end="3583">
</span>
        <span start="3849" end="3866">był wiceprezesem </span>
        <span start="3874" end="4012">Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4112">. </span>
        <span start="4404" end="4437">od 1929 roku, był prezesem PKOl. </span>
        <span start="4563" end="4693">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. </span>
        <span start="4874" end="4875">
</span>
        <span start="6231" end="6291">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. </span>
        <span start="6315" end="6344">brał udział w bitwie pod Iłżą</span>
        <span start="6387" end="6389">. </span>
        <span start="6624" end="6653">uczestniczył w organizowaniu </span>
        <span start="6662" end="6693">przerzutów oficerów na Zachód. </span>
        <span start="6855" end="7080">pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego, potem w Szkocji był zastępcą dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej, zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7169" end="7170">
</span>
        <span start="7240" end="7329">Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. </span>
        <span start="11242" end="11270">zmarł w Londynie w 1981 roku</span>
        <span start="11291" end="11292">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie. Należał do tego pokolenia Polaków, które wzrastało w niewoli trzech zaborów, walczyło o niepodległość, przeszło wojenne szlaki dwóch wojen światowych. Po maturze studiował prawo, biorąc jednoczesnie czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z". Wcześnie zaczął też uprawiać sport, był twórcą klubu sportowego Venetia. W 1915 roku, jako poddany cesarza Wilhelma II,  został wcielony do armii niemieckiej. Służył jako artylerzysta,  walczył na wielu frontach, pod koniec wojny był ranny. Współpracował z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim. Po zakończeniu wojny uczestniczył w Powstaniu Wielkopolskim, następnie był uczestnikiem wojny z bolszewikami. Dzięki zdolnościom i osobistej dyscyplinie szybko awansował i wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Po ukończeniu Wyższej Szkoły Wojennej awansował na kapitana, a wkrótce potem na majora Sztabu Generalnego, gdzie blisko współpracował z marszałkiem  Józefem Piłsudskim.
 Służbę wojskową cały czas łączył z pracą dla polskiego sportu. Był m. inn. prezesem PZPN i prezesem PKOl, był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 roku podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie.Był lubiany przez zawodników, choć kierował twardą ręką, po wojskowemu.
Wybuch II wojny światowej zastał go na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.Na własną prośbe został skierowany na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się z rozbitymi oddziałami do Warszawy. Był poszukiwany przez gestapo i musiał się ukrywać. Przedostał się do Budapesztu, a stamtąd do Londynu, gdzie pracował najpierw w szefostwie oddziału operacyjnego, a następnie dowodził jednostkami bojowymi. Po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady
Po zakończeniu wojny pozostał w Anglii. Utrzymywał sie z pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. Jednocześnie  aktywnie działał na niwie sportowej, stanął na czele Związku Polskich Klubów Sportowych. Mimo podeszłego wieku nadal uprawiał sport, grał w tenisa. W środowisku polskiej emigracji był traktowany z wyjątkowym szacunkiem. Często wracał myślami do czasów wojennych, wspominał wspaniałych Polaków, z którymi los go zetknął, zwłaszcza marszałka Piłsudskiego.
Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam został pochowany. Całe jego życie wypełniała praca dla polskiego wojska i polskiego sportu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie, zdał maturę w 1913 r. w Ostrowie Wielkopolskim, bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.
wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.

Przez krótki czas był wiceprezesem Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. od 1929 roku, był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. 

W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. 1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód. w rok później trafił wiosną 1941 r. do Londynu. Najpierw pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego, potem w Szkocji był zastępcą dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej, zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.

Nie wrócił do kraju. Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. 
utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. Mimo podeszłego wieku grał w tenisa. zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1252">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1294" end="1344">, zdał maturę w 1913 r. w Ostrowie Wielkopolskim, </span>
        <span start="1369" end="1408">bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. </span>
        <span start="1499" end="1697">Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich. </span>
        <span start="1731" end="1779">został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. </span>
        <span start="1995" end="2144">U schyłku wojny został ranny. Podczas pobytu w poznańskim szpitalu nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową działającą w zaborze pruskim.</span>
        <span start="2145" end="2146">
</span>
        <span start="2180" end="2220">wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2393" end="2459">w 1920 r. przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie. </span>
        <span start="2668" end="2715">Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="2766" end="2965">odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awanse na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. </span>
        <span start="3436" end="3562">Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.</span>
        <span start="3563" end="3564">
</span>
        <span start="3582" end="3583">
</span>
        <span start="3831" end="3866">Przez krótki czas był wiceprezesem </span>
        <span start="3874" end="4012">Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4112">. </span>
        <span start="4404" end="4437">od 1929 roku, był prezesem PKOl. </span>
        <span start="4563" end="4693">Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. </span>
        <span start="4862" end="4863">
</span>
        <span start="4874" end="4875">
</span>
        <span start="6231" end="6291">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. </span>
        <span start="6315" end="6389">brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. </span>
        <span start="6534" end="6693">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę, dostał się do Budapesztu, gdzie uczestniczył w organizowaniu dalszych przerzutów oficerów na Zachód. </span>
        <span start="6701" end="6715">w rok później </span>
        <span start="6812" end="7080">trafił wiosną 1941 r. do Londynu. Najpierw pracował w szefostwie oddziału organizacyjnego, potem w Szkocji był zastępcą dowódcy Samodzielnej Brygady Strzeleckiej, zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, a w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7086" end="7144">po kapitulacji Niemiec został mianowany generałem brygady.</span>
        <span start="7145" end="7146">
</span>
        <span start="7169" end="7191">
Nie wrócił do kraju. </span>
        <span start="7240" end="7329">Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. </span>
        <span start="7595" end="7596">
</span>
        <span start="7683" end="7774">utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. </span>
        <span start="8116" end="8138">Mimo podeszłego wieku </span>
        <span start="8165" end="8180">grał w tenisa. </span>
        <span start="11242" end="11292">zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku. Całe jego życie wypełniała praca dla polskiego wojska i polskiego sportu. Walczył na frontach I wojny światowej i w wojnie z bolszewikami.Jako major Sztabu Generalnego WP,współpracował z marszałkiem Piłsudskim. Jednocześnie kierował PZPN i był prezesem PKOl.
Po wybuchu II wojny światowej poszedł na front. Po upadku kampanii przedarł się do Budapesztu, a stamtąd do Anglii, gdzie kontynuował walkę. Wojnę ukończył w stopniu generała brygady. 
Po 1945 r. pozostał w Anglii, działał na niwie sportu. Zmarł w Londynie w 1981 r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku. został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. od 1929 roku, był prezesem PKOl. brał udział w bitwie pod Iłżą. zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. Gdy Anders powołał Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. zmarł w Londynie w 1981 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1225">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku</span>
        <span start="1406" end="1408">. </span>
        <span start="1731" end="1779">został wcielony w 1915 r. do armii niemieckiej. </span>
        <span start="2180" end="2220">wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2675" end="2715">wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="3925" end="4012">Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4112">. </span>
        <span start="4404" end="4437">od 1929 roku, był prezesem PKOl. </span>
        <span start="6315" end="6344">brał udział w bitwie pod Iłżą</span>
        <span start="6387" end="6389">. </span>
        <span start="6975" end="7038">zajmował wysokie stanowisko w Brygadzie Pancernej gen. Maczka, </span>
        <span start="7040" end="7080">w 1944 r. kierował 4. Dywizją Piechoty. </span>
        <span start="7240" end="7259">Gdy Anders powołał </span>
        <span start="7269" end="7329">Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. </span>
        <span start="11242" end="11270">zmarł w Londynie w 1981 roku</span>
        <span start="11291" end="11292">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Kazimierz Glabisz należał do wyjątkowego pokolenia Polaków, jego życie, wypełnione pracą dla Wojska Polskiego i polskiego sportu, było niezwykle bogate. 
Dzieciństwo i młodość spędził w Wielkopolsce, wcześnie zaczął uprawiać sport. W 1915 r. został wcielony do armii niemieckiej, był artylerzystą, awansował na podporucznika. Po wojnie wziął udział m.in. w Powstaniu Wielkopolskim, przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP, został majorem, współpracownikiem Józefa Piłsudskiego i oficerem do zadań specjalnych. Miał czas dla sportu, był m.in. prezesem PKOl-u i PZPN-u, kierował polską reprezentacją olimpijską. Od swoich zawodników wiele wymagał. Pojawiał się na kortach tenisowych Legii. Podczas II wojny światowej walczył w kraju i za granicą, zajmował wysokie stanowisko w brygadzie gen. Maczka. Po wojnie pozostał w Anglii i zajął się sportem, organizował zawody, był szefem Związku Polskich Klubów Sportowych. Wierzył, że sport utrzyma młode pokolenie emigrantów przy polskości. Pamiętał o polskich sportowcach, którzy pozostali w kraju. W jego pamięci żywe były postaci generałów Rydza-Śmigłego i Kutrzeby oraz marszałka Piłsudskiego. Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! 
Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie. W latach I wojny był artylerzystą. Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza.  
Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. 
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front. 1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę. Nie wrócił do kraju.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="711">To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="777" end="949">do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! </span>
        <span start="1183" end="1252">
Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1406" end="1408">. </span>
        <span start="1779" end="1812">W latach I wojny był artylerzystą</span>
        <span start="1884" end="1886">. </span>
        <span start="2459" end="2576">Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej</span>
        <span start="2666" end="2715">. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="3280" end="3281"> </span>
        <span start="3582" end="3583">
</span>
        <span start="3925" end="4012">Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4237">. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. </span>
        <span start="6230" end="6313">
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front</span>
        <span start="6387" end="6389">. </span>
        <span start="6534" end="6590">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę</span>
        <span start="6691" end="6693">. </span>
        <span start="7170" end="7190">Nie wrócił do kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Kazimierz Glabisz należał do wyjątkowego pokolenia Polaków, do ludzi urodzonych u schyłku XIX wieku, którzy walczyli o niepodległość, przeszli przez kolejną wojnę i działali na Zachodzie. Życie Glabisza, wypełnione pracą dla Wojska Polskiego i polskiego sportu, było niezwykle bogate. 
Dzieciństwo i młodość spędził w Wielkopolsce, wcześnie zaczął uprawiać sport, grał w piłkę nożną. W 1915 r. jako poddany cesarza Wilhelma II został wcielony do armii niemieckiej, był artylerzystą, walczył na frontach wschodnim i zachodnim, awansował na podporucznika. Po wojnie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim i Powstaniu Śląskim. Szybko awansował, został przeniesiony do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie, z czasem został majorem Sztabu Generalnego. Współpracował z Józefem Piłsudskim. Jako oficer do zadań specjalnych analizował sytuację w Niemczech po 1933 r., a następnie w ZSRR. Miał czas dla sportu, był m.in. prezesem PKOl-u i PZPN-u, wiceprezesem Polonii Warszawa, kierował polską reprezentacją podczas olimpiady zimowej w Garnisch-Partenkirchen i letniej w Berlinie. Był szarmancki wobec kobiet, czarujący w sytuacjach towarzyskich, ale od zawodników wiele wymagał, kierował się dyscypliną. Pojawiał się na kortach tenisowych Legii, grywał w brydża. Podczas II wojny światowej walczył w kraju i za granicą, organizował przerzuty oficerów na Zachód, zajmował wysokie stanowisko w brygadzie gen. Maczka. 
Po wojnie zajął się sportem, stanął na czele Rady WF i Sportu na emigracji, organizował zawody, był szefem Związku Polskich Klubów Sportowych. Wierzył, że sport utrzyma młode pokolenie emigrantów przy polskości. Pragnął zobaczyć Polskę, ale dobrowolnie pod jarzmo nie zamierzał wracać. W Anglii traktowany był ze szczególnym szacunkiem. Dziennikarz Bohdan Tomaszewski kilka razy rozmawiał z generałem Glabiszem, m.in. na turnieju w Wimbledonie w 1957 r. Generał prosił go, aby pozdrowił polskie tenisistki i dawnych sportowców, którzy przeżyli wojnę i przebywają w kraju. Ostatni raz panowie spotkali się w Londynie w 1978 r. 85-letni generał Glabisz pamiętał Tomaszewskiego. Pytał, czy pozdrowił od niego polskich sportowców, opowiadał o wojnie, o generałach Rydzu-Śmigłym, Kutrzebie i Kopańskim oraz o marszałku Piłsudskim. 
Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981r., kiedy w Polsce zaczęła działać Solidarność i odżyły nowe nadzieje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! 
Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie. W latach I wojny był artylerzystą, a rozkazy i losy rzuciły go najpierw na front wschodni, potem zachodni. Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. Po dojściu Hitlera do władzy Piłsudski wysłał Glabisza do Niemiec, a także do Austrii, by zebrał informacje o sytuacji w tych krajach. 
Nie chce się wierzyć, że ten człowiek miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. Przez krótki czas był wiceprezesem naszego Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. 
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. 1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę. Dopiero w rok później kolejnymi etapami przez Jugosławię, Grecję, Turcję, Palestynę i Egipt, przez Afrykę i Portugalię trafił wiosną 1941 r. do Londynu. 
Nie wrócił do kraju. Nastał pokój, więc generał zabrał się do sportu. Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. 
Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="711">To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="777" end="949">do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! </span>
        <span start="1183" end="1252">
Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1406" end="1408">. </span>
        <span start="1779" end="1886">W latach I wojny był artylerzystą, a rozkazy i losy rzuciły go najpierw na front wschodni, potem zachodni. </span>
        <span start="2146" end="2220">Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2459" end="2576">Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej</span>
        <span start="2666" end="2715">. Rychło wszedł do adiutantury Naczelnego Wodza. </span>
        <span start="3146" end="3281">Po dojściu Hitlera do władzy Piłsudski wysłał Glabisza do Niemiec, a także do Austrii, by zebrał informacje o sytuacji w tych krajach. </span>
        <span start="3582" end="3685">
Nie chce się wierzyć, że ten człowiek miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. </span>
        <span start="3831" end="4012">Przez krótki czas był wiceprezesem naszego Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną</span>
        <span start="4110" end="4237">. PZPN pragnął, by był jego działaczem. Glabisz został więc wiceprezesem, a na dwa lata przed wybuchem wojny prezesem Związku. </span>
        <span start="6230" end="6389">
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Zaraz poszedł na front, brał udział w bitwie pod Iłżą, przebijał się wraz z rozbitymi oddziałami. </span>
        <span start="6534" end="6590">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę</span>
        <span start="6691" end="6846">. Dopiero w rok później kolejnymi etapami przez Jugosławię, Grecję, Turcję, Palestynę i Egipt, przez Afrykę i Portugalię trafił wiosną 1941 r. do Londynu. </span>
        <span start="7169" end="7329">
Nie wrócił do kraju. Nastał pokój, więc generał zabrał się do sportu. Gdy Anders powołał w 1947 r. Radę WF i Sportu na emigracji, Glabisz stanął na jej czele. </span>
        <span start="11223" end="11465">
Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Życie Kazimierza Glabisza, wypełnione pracą dla Wojska Polskiego i polskiego sportu, było niezwykle bogate. Dzieciństwo i młodość spędził w Wielkopolsce, w 1915 r. został wcielony do armii niemieckiej. Po wojnie awansował, został majorem, współpracownikiem Józefa Piłsudskiego i oficerem do zadań specjalnych. Był jednocześnie działaczem sportowym. Podczas II wojny światowej walczył w kraju i za granicą. Po 1945 r. pozostał w Anglii i zajął się polskim sportem na emigracji. Pamiętał o sportowcach, którzy po wojnie pozostali w kraju. Zmarł w Londynie w 1981r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie!  Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="711">To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. </span>
        <span start="777" end="949">do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Jakie było to bogate życie! </span>
        <span start="1885" end="1886"> </span>
        <span start="2459" end="2576">Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej</span>
        <span start="2666" end="2667">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w Odolanowie. Wcześnie zaczął grać w piłkę nożną. Podczas studiów działał w konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z", krzewił sport w drużynach strzeleckich. W 1915 wcielony do armii niemieckiej, w 1917 awansował na podporucznika. Nawiązał kontakt z POW. Uczestniczył w Powstaniu Wielkopolskim. W 1920 przeniesiony do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie, potem - adiutantury Naczelnego Wodza. Zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w zakończeniu Powstania Śląskiego. Ukończył Wyższą Szkołę Wojenną, awansował na kapitana, potem majora Sztabu Generalnego. Przed wybuchem II wojny został I oficerem do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.
Był wiceprezesem Związku Tenisowego oraz Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie (1928) kierował reprezentacją lekkoatletyczną. Od 1929 - prezes PKOl, od 1937 - PZPN. Szef reprezentacji podczas zimowych igrzysk (1936) w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie.
W 1939 był w sztabie przy Rydzu-Śmigłym. 1 stycznia 1940 r. przekroczył granicę, dotarł do Londynu. Po wojnie mianowany został generałem brygady.
Nie wrócił do kraju "pod jarzmo". Zmarł w 1981 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny. do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie, był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne. Piął się nieustannie zarówno w armii, jak i w polskim sporcie. Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.Mamy rok olimpijski. Już za kilka miesięcy igrzyska w Sydney. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="680">Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny</span>
        <span start="709" end="711">. </span>
        <span start="777" end="921">do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. </span>
        <span start="1184" end="1252">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1342" end="1344">, </span>
        <span start="1346" end="1408">był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. </span>
        <span start="2459" end="2637">Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne</span>
        <span start="2666" end="2668">. </span>
        <span start="4317" end="4380">Piął się nieustannie zarówno w armii, jak i w polskim sporcie. </span>
        <span start="11224" end="11465">Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.</span>
        <span start="11467" end="11642">Mamy rok olimpijski. Już za kilka miesięcy igrzyska w Sydney. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w Odolanowie. Bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport (grał w piłkę nożną), założył klub sportowy Venetia. Studiował prawo w Monachium i Wrocławiu, gdzie działał w konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewił sport w drużynach strzeleckich. W 1915 wcielony do armii niemieckiej, był artylerzystą. W 1917 awansował na podporucznika. U schyłku wojny ranny, trafił do szpitala, w którym nawiązał kontakt z tajną Polską Organizacją Wojskową. Wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. W 1920 przeniesiono go do Naczelnego Dowództwa WP w Warszawie, wreszcie - adiutantury Naczelnego Wodza. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, odegrał ważną rolę w 1921 roku w pomyślnym zakończeniu Powstania Śląskiego. Dwa lata później skończył naukę w Wyższej Szkole Wojennej i otrzymał awans na kapitana oraz na majora Sztabu Generalnego. Wybuch II wojny zastał płk. dypl. Glabisza na stanowisku I oficera do zadań specjalnych w Głównym Inspektoracie Sił Zbrojnych.
Miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu, wierzył w jego funkcje kształtujące charakter.
Przez krótki czas był wiceprezesem Związku Tenisowego, wiceprezesem Polonii Warszawa. Podczas olimpiady w Amsterdamie w 1928 r. kierował polską reprezentacją lekkoatletyczną. Na dwa lata przed wybuchem wojny Glabisz został prezesem PZPN. Nasz futbol zaczął wtedy wyraźnie iść w górę. Od 1929 roku był prezesem PKOl. Był szefem olimpijskiej reprezentacji Polski w 1936 r. podczas zimowych igrzysk w Garmisch-Partenkirchen oraz letnich w Berlinie. Lubiany przez zawodników, za to niektórzy działacze uważali, że kieruje wszystkim nazbyt stanowczo, nieomal po wojskowemu. Ale w kontaktach nieurzędowych był czarujący. Wobec młodzieży kierował się zarówno przyjaźnią, jak i dyscypliną. Wiele wymagał!
W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Poszedł na front.
Dotarł do Warszawy. Poszukiwało go gestapo. 1 stycznia 1940 r. przekroczył granicę, dotarł do Londynu. Po kapitulacji Niemiec mianowany generałem brygady.
Nie wrócił do kraju "pod jarzmo". W 1947 stanął na czele Rady WF i Sportu na emigracji oraz Związku Polskich Klubów Sportowych. Powstało 60 klubów, organizowano rozgrywki w wielu dziedzinach sportu, wychodziły "Nowiny Sportowe".
Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku, tam jest pochowany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. Edward Raczyński, Stanisław Maczek, Wacław Jędrzejewicz i inni, a do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie, był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich.Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne podczas wojny z bolszewikami. Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, jako oficer do zadań specjalnych brał udział w pięciu grach wojennych prowadzonych przez marszałka. Po śmierci marszałka Rydz-Śmigły powierzył Glabiszowi dokonanie analizy sytuacji panującej w ZSRR, a więc funkcje tajne, wymagające najgłębszego zaufania. Nie chce się wierzyć, że ten człowiek miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. Piął się nieustannie zarówno w armii, jak i w polskim sporcie. W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. Do Warszawy dotarł w październiku. Jego mieszkanie zajęło gestapo. 1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę. Nie wrócił do kraju. Nastał pokój, więc generał zabrał się do sportu. Gen. Glabisz utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.Mamy rok olimpijski. Już za kilka miesięcy igrzyska w Sydney. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="921">To było wyjątkowe pokolenie naszych rodaków. Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny w latach dziewięćdziesiątych. Edward Raczyński, Stanisław Maczek, Wacław Jędrzejewicz i inni, a do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. </span>
        <span start="1184" end="1252">Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku w wielkopolskim Odolanowie</span>
        <span start="1342" end="1344">, </span>
        <span start="1346" end="1408">był młodzieńcem, który bardzo wcześnie zaczął uprawiać sport. </span>
        <span start="1499" end="1696">Po maturze studiował prawo w Monachium, a potem we Wrocławiu, biorąc czynny udział w działalności konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z" i krzewiąc sport w drużynach strzeleckich.</span>
        <span start="2146" end="2220">Po zakończeniu wojny niezwłocznie wziął udział w Powstaniu Wielkopolskim. </span>
        <span start="2459" end="2668">Ten urodzony żołnierz dzięki zdolnościom, coraz większemu doświadczeniu i osobistej dyscyplinie awansował coraz wyżej i systematycznie obejmował odpowiedzialne funkcje operacyjne podczas wojny z bolszewikami. </span>
        <span start="2715" end="2766">Błyskawicznie zauważony przez Józefa Piłsudskiego, </span>
        <span start="3045" end="3144">jako oficer do zadań specjalnych brał udział w pięciu grach wojennych prowadzonych przez marszałka.</span>
        <span start="3280" end="3436"> Po śmierci marszałka Rydz-Śmigły powierzył Glabiszowi dokonanie analizy sytuacji panującej w ZSRR, a więc funkcje tajne, wymagające najgłębszego zaufania. </span>
        <span start="3583" end="3685">Nie chce się wierzyć, że ten człowiek miał jeszcze czas i energię, aby pracować dla polskiego sportu. </span>
        <span start="4317" end="4380">Piął się nieustannie zarówno w armii, jak i w polskim sporcie. </span>
        <span start="6231" end="6291">W pierwszych dniach wojny był w sztabie przy Rydzu Śmigłym. </span>
        <span start="6389" end="6456">Do Warszawy dotarł w październiku. Jego mieszkanie zajęło gestapo. </span>
        <span start="6534" end="6590">1 stycznia 1940 r. Kazimierz Glabisz przekroczył granicę</span>
        <span start="6691" end="6693">. </span>
        <span start="7170" end="7240">Nie wrócił do kraju. Nastał pokój, więc generał zabrał się do sportu. </span>
        <span start="7670" end="7774">Gen. Glabisz utrzymywał się z bardzo szerokiej pracy publicystycznej w dziedzinie wojskowości i sportu. </span>
        <span start="11224" end="11465">Kazimierz Glabisz zmarł w Londynie w 1981 roku i tam jest pochowany. Można sobie wyobrazić, co czuł w tamtych miesiącach niedługo przed śmiercią, kiedy w ojczyźnie, której już nie zobaczył, zaczęło się tyle dziać i budziły się nowe nadzieje.</span>
        <span start="11467" end="11642">Mamy rok olimpijski. Już za kilka miesięcy igrzyska w Sydney. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Kazimierz Glabisz urodził się w 1893 roku. Podczas studiów działał w konspiracyjnej patriotycznej organizacji studenckiej "Z", krzewił sport w drużynach strzeleckich. W 1915 wcielony do armii niemieckiej, w 1917 awansował na podporucznika. Nawiązał kontakt z POW. Uczestniczył w Powstaniu Wielkopolskim. W 1920 przeniesiony do Naczelnego Dowództwa WP i adiutantury Naczelnego Wodza. Ukończył Wyższą Szkołę Wojenną, został kapitanem, potem majorem Sztabu Generalnego, a następnie I oficerem do zadań specjalnych.
Od 1929 - prezes PKOl, od 1937 - PZPN.
Zmarł w 1981 na emigracji w Londynie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny. do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu. zmarł w Londynie w 1981 roku. Mamy rok olimpijski. Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="680">Urodzeni u schyłku XIX stulecia, wzrastali w niewoli trzech zaborów, walczyli o niepodległość, przeżyli jej utratę, przeszli jeszcze raz przez wojnę, działali na Zachodzie, a potem nie starczyło im już zdrowia lub życia, by powrócić do ojczyzny</span>
        <span start="709" end="711">. </span>
        <span start="777" end="920">do tej generacji należał również Kazimierz Glabisz. Całe jego życie wypełniły dwa działania: praca dla Wojska Polskiego i dla polskiego sportu.</span>
        <span start="11241" end="11270"> zmarł w Londynie w 1981 roku</span>
        <span start="11291" end="11293">. </span>
        <span start="11467" end="11488">Mamy rok olimpijski. </span>
        <span start="11529" end="11642">Sądzę, że to sposobna pora, aby przypomnieć człowieka, który całe życie poświęcił ojczyźnie i polskiemu sportowi.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
