<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002090043">
  <date>2000-02-09</date>
  <title>Przed pokusą władzy  chroni mnie wiedza zawodowa</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Czaczkowska</authors>
  <body>ROZMOWA

Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego

Przed pokusą władzy  chroni mnie wiedza zawodowa

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo, nie rezygnując z obecnego zawodu, wejść do rady jakiejś fundacji o określonej politycznie proweniencji?

MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć równie dobrze mogłabym odpowiedzieć, że każdy by chciał. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Bardzo łatwo się myśli: gdybym miał władzę, mógłbym zrobić to i tamto, pokazać, że ten problem jest do rozwiązania. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, np. dotycząca uwarunkowań podejmowania decyzji, dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste.

Jednak naukowcy, myślę głównie o przedstawicielach nauk społecznych, na początku lat 90. przechodzili do polityki.

W dużej mierze był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy. Znaczna część z nich wybierała w latach 80. naukę, bo nie miała możliwości włączenia się w politykę w taki sposób, w jaki chciała. W tej chwili to zjawisko raczej nie istnieje.

Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej, co występuje wśród socjologów, politologów, ale i historyków. Zastanawiam się, czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

Oczywiście, można powiedzieć, że już sam wybór tego, co badam, jest wartościujący, gdyż dokonując go, zakładam, iż dane zjawisko jest ważne, czasami także ważne politycznie. Z sympatii politycznych może na przykład wynikać większe zainteresowanie mechanizmami odpowiedzialnymi za powiększanie się grupy osób zamożnych niż grupy osób biednych. Ale wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest raczej taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. No, może nie dla fizyka, ale na pewno dla reprezentanta nauk społecznych.

Bo ten sam fakt społeczny zaczyna się różnie interpretować?

To także, choć jawne fałszowanie czy manipulowanie danymi jest raczej zjawiskiem rzadkim. Częściej w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem. Co więcej, zmienia się rodzaj optyki i pytań właściwych postępowaniu naukowemu. Przestaje być ono podporządkowane rygorom wątpienia i całościowego oglądu, gdy ciąży nad nim jakiś cel zewnętrzny. Zaczynamy wtedy myśleć, czy to dobrze, czy źle z punktu widzenia owego celu. Wiedza przestaje być pełna, staje się selektywna i podporządkowana politycznym zadaniom. Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy wszyscy w naukach społecznych byliśmy zafascynowani procesem transformacji. Wszystko, co wokół nas się działo, było analizowane z punktu widzenia zagrożeń i czynników sprzyjających transformacji, jej meandrów i zawirowań...

Jak odbiło się to na socjologii?

Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie te dyscypliny przestały właściwie zajmować się badaniami naukowymi. Zamiast tego sprowadzone zostały do roli termometru, skupiając się na pytaniu, w jakim stopniu zbliżyliśmy się do celu transformacji, i szukając na nie odpowiedzi głównie w wynikach badań opinii publicznej. Oczywiście, nie ma w tym nic zdrożnego, tyle że związek między badaniami opinii publicznej a socjologią jako nauką jest taki, jak między termometrem właśnie a fizyką. Ograniczenie się do badań opinii społecznej nie rozwija wiedzy o społeczeństwie, o procesach społecznych. Na szczęście coraz częściej pojęcie transformacji zastępowane jest pojęciem zmiany społecznej, co jest sygnałem, że przestajemy traktować obserwowane procesy jako coś wyjątkowego i związanego z celami określonej opcji politycznej, a zaczynamy na nie patrzeć jako na normalny problem badawczy. Innymi słowy, socjologowie zaczynają się powoli budzić z politycznego zaczarowania. Choć efekt jest taki, że oskarża się nas o czarnowidztwo...

... o "robienie atmosferki" nadchodzącej katastrofy, globalnej czy "odcinkowej". O działanie na szkodę zmian ustrojowych, podwyższające ich koszty, oskarżył naukowców - między innymi Panią - prof. Jan Winiecki ("Dwa nurty czarnowidztwa" "Rz" z 1.2.2000 r. - przyp. red.). On też jest naukowcem.

Muszę wyznać, że jego tekst wprawił mnie w zakłopotanie. Są w nim zawarte dwie, bardzo mocno wyrażone tezy. Po pierwsze, że jest świetnie, a nawet jeśli coś jest nie tak, to wszystkiemu winne społeczeństwo, a zwłaszcza te jego odłamy, które mają "w głowie groch z kapustą" i "rzucają kłody pod nogi" tym, którzy coś zmieniają. Po drugie, że winni są socjologowie, którzy nie dość, iż nie lubią kapitalizmu, to jeszcze mącą w głowach społeczeństwu. Moje zakłopotanie bierze się z tego, że z takimi tezami trudno jest polemizować, zwłaszcza na gruncie naukowym. Nie jestem w dodatku pewna, czy prof. Winiecki zalicza mnie do grona krytyków romantycznych, czy celowych...

Czy jednak nie ma on racji, stwierdzając, że naukowcy nie powinni w swych wystąpieniach skupiać się jedynie na problemach, lecz pokazywać także osiągnięcia, tak by mobilizować ludzi?

Miałby rację, gdyby przebieg procesów społecznych zależał wyłącznie od ludzkiego entuzjazmu, ale przecież tak nie jest. Zależy także od wiedzy o mechanizmach tych procesów. Lepiej więc może, gdy naukowcy próbują tę wiedzę budować, pozostawiając wzbudzanie entuzjazmu politykom.

Dlaczego politycy tak chętnie sięgają po naukę? By z niej skorzystać czy ją wykorzystać?

Myślę, że przede wszystkim po to, by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę, ze względu na jej autorytet. I dlatego nie są zbyt zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną, bo zazwyczaj jest ona przeciwna ich oczekiwaniom czy planom politycznym. Chociażby przez to, że pokazuje całą rzeczywistość, a nie tylko wybrany fragment.

A mimo to nieraz występowała Pani w roli eksperta...

I przy różnych ekipach. Zawsze staram się odpowiadać, zgodnie z moją najlepszą wiedzą, gdy mnie pytają. Choć dominującym uczuciem - nie tylko moim, ale i moich kolegów - jest: "ale przecież oni w ogóle nas nie słuchają". Politycy naprawdę uważają, że wiedzą lepiej. Wielokrotnie słyszałam frazę: "teoretycznie masz rację, ale nie wiesz, że istnieją pewne uwarunkowania, że musimy uwzględnić interesy tej grupy, bo w przeciwnym razie tamci... itd." To oczywiście frustrujące. Chociaż nie wiem, czy byłoby lepiej, gdyby politycy zawsze postępowali zgodnie z naszymi radami.

Nie rozumiem, dlaczego?

Bo naukowcy mają tendencję do preferowania radykalnych społecznie rozwiązań. W pozytywnym i negatywnym tego słowa znaczeniu. Łatwiej jest na papierze przesuwać olbrzymie sumy pieniędzy z jednego obszaru na drugi lub stwierdzać, że jeśli jakaś grupa sobie nie radzi w nowej rzeczywistości, to jest to jej problem.

Pani zdaniem wszelka działalność ekspertów jest bezcelowa?

Tego bym nie powiedziała. Uważam raczej, że i dla polityków, i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie. Przede wszystkim dlatego, że są to dwie profesje ukonstytuowane na zupełnie odmiennych zasadach. Podstawową funkcją polityki jest formułowanie celów i mobilizowanie społeczeństwa do ich realizacji. Oznacza to, że polityk, jeśli już zdecyduje się na realizację jakiegoś programu, nie może się wahać. Naukowiec natomiast powinien mieć wątpliwości, bo jest to podstawowa metoda gwarantowania obiektywizmu. Polityk za bardzo przejmujący się złożonością zjawisk (a od tego wychodzi nauka) nie podejmie decyzji, chociaż oczywiście warto, aby przed jej wprowadzeniem w życie sprawdził chociażby, co może przeszkodzić mu w realizacji planów, i odpowiednio je zmodyfikował.

Rozmawiała Ewa K. Czaczkowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste. Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej, co występuje wśród socjologów, politologów. czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?Oczywiście, już sam wybór tego, co badam, jest wartościujący, gdyż dokonując go, zakładam, iż dane zjawisko jest ważne. Ale wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="327" end="366">MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="720">Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, </span>
        <span start="768" end="824">dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste.</span>
        <span start="1251" end="1252"> </span>
        <span start="1263" end="1402">Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej, co występuje wśród socjologów, politologów</span>
        <span start="1420" end="1422">. </span>
        <span start="1439" end="1531">czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1533" end="1545">Oczywiście, </span>
        <span start="1566" end="1672">już sam wybór tego, co badam, jest wartościujący, gdyż dokonując go, zakładam, iż dane zjawisko jest ważne</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="1876" end="2010">Ale wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Bardzo łatwo się myśli: gdybym miał władzę, mógłbym zrobić to i tamto. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste. Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej, co występuje wśród socjologów, politologów. czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?Oczywiście, można powiedzieć, że już sam wybór tego, co badam, jest wartościujący, gdyż dokonując go, zakładam, iż dane zjawisko jest ważne. Ale wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest raczej taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy wszyscy byliśmy zafascynowani procesem transformacji. Wszystko, co wokół nas się działo, było analizowane z punktu widzenia zagrożeń i czynników sprzyjających transformacji.Jak odbiło się to na socjologii?Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie te dyscypliny przestały właściwie zajmować się badaniami naukowymi. zostały do roli termometru, skupiając się na pytaniu, w jakim stopniu zbliżyliśmy się do celu transformacji.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="327" end="366">MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć </span>
        <span start="423" end="621">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Bardzo łatwo się myśli: gdybym miał władzę, mógłbym zrobić to i tamto</span>
        <span start="666" end="720">. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, </span>
        <span start="768" end="824">dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste.</span>
        <span start="1251" end="1252"> </span>
        <span start="1263" end="1402">Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej, co występuje wśród socjologów, politologów</span>
        <span start="1420" end="1422">. </span>
        <span start="1439" end="1531">czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1533" end="1672">Oczywiście, można powiedzieć, że już sam wybór tego, co badam, jest wartościujący, gdyż dokonując go, zakładam, iż dane zjawisko jest ważne</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="1876" end="2204">Ale wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest raczej taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="3062" end="3126">Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy wszyscy </span>
        <span start="3148" end="3312">byliśmy zafascynowani procesem transformacji. Wszystko, co wokół nas się działo, było analizowane z punktu widzenia zagrożeń i czynników sprzyjających transformacji</span>
        <span start="3338" end="3339">.</span>
        <span start="3343" end="3375">Jak odbiło się to na socjologii?</span>
        <span start="3377" end="3496">Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie te dyscypliny przestały właściwie zajmować się badaniami naukowymi. </span>
        <span start="3521" end="3628">zostały do roli termometru, skupiając się na pytaniu, w jakim stopniu zbliżyliśmy się do celu transformacji</span>
        <span start="3701" end="3702">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, wiem, że w praktyce nie jest to proste. Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="327" end="366">MIROSŁAWA MARODY: Nie chciałabym, choć </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="720">Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, </span>
        <span start="781" end="813">wiem, że w praktyce nie jest to </span>
        <span start="817" end="824">proste.</span>
        <span start="1251" end="1252"> </span>
        <span start="1263" end="1358">Jest natomiast łączenie pracy naukowej z polityką przez wspieranie określonej opcji politycznej</span>
        <span start="1420" end="1421">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?
MIROSŁAWA MARODY: To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.

czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?
wśród naukowców są osoby o wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez opcję polityczną. 

Bo ten sam fakt społeczny zaczyna się różnie interpretować?
To także, choć Częściej w grę wchodzi odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty się bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych. Wiedza staje się podporządkowana politycznym zadaniom. Dało to o sobie znać, kiedy byliśmy zafascynowani procesem transformacji.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="326" end="345">
MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="718">przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="824">.</span>
        <span start="1261" end="1263">

</span>
        <span start="1439" end="1531">czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="1880" end="1907">wśród naukowców są osoby o </span>
        <span start="1914" end="1957">wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2043">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2067">taka sytuacja, że</span>
        <span start="2098" end="2179"> zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez </span>
        <span start="2186" end="2204">opcję polityczną. </span>
        <span start="2277" end="2338">

Bo ten sam fakt społeczny zaczyna się różnie interpretować?</span>
        <span start="2339" end="2354">
To także, choć</span>
        <span start="2429" end="2453"> Częściej w grę wchodzi </span>
        <span start="2458" end="2510">odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty</span>
        <span start="2542" end="2547"> się </span>
        <span start="2551" end="2594">bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych</span>
        <span start="2699" end="2701">. </span>
        <span start="2973" end="2980">Wiedza </span>
        <span start="3001" end="3011">staje się </span>
        <span start="3024" end="3082">podporządkowana politycznym zadaniom. Dało to o sobie znać</span>
        <span start="3110" end="3118">, kiedy </span>
        <span start="3148" end="3193">byliśmy zafascynowani procesem transformacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?
MIROSŁAWA MARODY: To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.

czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?
wśród naukowców są osoby o wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez opcję polityczną. 

Bo ten sam fakt społeczny zaczyna się różnie interpretować?
To także, choć jawne fałszowanie czy manipulowanie danymi jest zjawiskiem rzadkim. Częściej w grę wchodzi odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty się bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych. Wiedza staje się podporządkowana politycznym zadaniom. Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy byliśmy zafascynowani procesem transformacji. 

Jak odbiło się to na socjologii?
Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie dyscypliny przestały zajmować się badaniami naukowymi. Na szczęście coraz częściej pojęcie transformacji zastępowane jest pojęciem zmiany społecznej, co jest sygnałem, że przestajemy traktować obserwowane procesy jako coś wyjątkowego, a zaczynamy na nie patrzeć jako na problem badawczy. 

Dlaczego politycy tak chętnie sięgają po naukę? 
Myślę, że po to, by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę. I dlatego nie są zbyt zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną. 

Pani zdaniem wszelka działalność ekspertów jest bezcelowa?
Uważam, że i dla polityków, i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie dlatego, że są to profesje ukonstytuowane na odmiennych zasadach.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="326" end="345">
MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="718">przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="824">.</span>
        <span start="1261" end="1263">

</span>
        <span start="1439" end="1531">czy jest w ogóle możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="1880" end="1907">wśród naukowców są osoby o </span>
        <span start="1914" end="2043">wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2179">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez </span>
        <span start="2186" end="2204">opcję polityczną. </span>
        <span start="2277" end="2338">

Bo ten sam fakt społeczny zaczyna się różnie interpretować?</span>
        <span start="2339" end="2403">
To także, choć jawne fałszowanie czy manipulowanie danymi jest </span>
        <span start="2410" end="2453">zjawiskiem rzadkim. Częściej w grę wchodzi </span>
        <span start="2458" end="2510">odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty</span>
        <span start="2542" end="2547"> się </span>
        <span start="2551" end="2594">bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych</span>
        <span start="2699" end="2701">. </span>
        <span start="2973" end="2980">Wiedza </span>
        <span start="3001" end="3011">staje się </span>
        <span start="3024" end="3118">podporządkowana politycznym zadaniom. Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy </span>
        <span start="3148" end="3194">byliśmy zafascynowani procesem transformacji. </span>
        <span start="3341" end="3375">

Jak odbiło się to na socjologii?</span>
        <span start="3376" end="3427">
Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie</span>
        <span start="3430" end="3452"> dyscypliny przestały </span>
        <span start="3462" end="3496">zajmować się badaniami naukowymi. </span>
        <span start="3976" end="4154">Na szczęście coraz częściej pojęcie transformacji zastępowane jest pojęciem zmiany społecznej, co jest sygnałem, że przestajemy traktować obserwowane procesy jako coś wyjątkowego</span>
        <span start="4205" end="4242">, a zaczynamy na nie patrzeć jako na </span>
        <span start="4251" end="4269">problem badawczy. </span>
        <span start="5841" end="5891">

Dlaczego politycy tak chętnie sięgają po naukę? </span>
        <span start="5932" end="5943">
Myślę, że </span>
        <span start="5960" end="6022">po to, by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6113">. I dlatego nie są zbyt zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną</span>
        <span start="6186" end="6188">. </span>
        <span start="7235" end="7295">

Pani zdaniem wszelka działalność ekspertów jest bezcelowa?</span>
        <span start="7296" end="7297">
</span>
        <span start="7323" end="7329">Uważam</span>
        <span start="7336" end="7421">, że i dla polityków, i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie</span>
        <span start="7439" end="7458"> dlatego, że są to </span>
        <span start="7463" end="7490">profesje ukonstytuowane na </span>
        <span start="7499" end="7519">odmiennych zasadach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?
MIROSŁAWA MARODY: To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.

czy jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?
Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez opcję polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="215">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="325">?</span>
        <span start="326" end="345">
MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="718">przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="824">.</span>
        <span start="1261" end="1263">

</span>
        <span start="1439" end="1448">czy jest </span>
        <span start="1456" end="1531">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="2011" end="2043">Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2067">taka sytuacja, że</span>
        <span start="2098" end="2179"> zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez </span>
        <span start="2186" end="2203">opcję polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. naukowcy na początku lat 90. przechodzili do polityki.był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy. wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego</span>
        <span start="138" end="140">. </span>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="833" end="841">naukowcy</span>
        <span start="894" end="940"> na początku lat 90. przechodzili do polityki.</span>
        <span start="957" end="1085">był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy. </span>
        <span start="1880" end="1957">wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2043">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2204">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="2439" end="2700">w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego. 
Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo, nie rezygnując z obecnego zawodu, wejść do rady jakiejś fundacji o określonej politycznie proweniencji?
Nie chciałabym, choć równie dobrze mogłabym odpowiedzieć, że każdy by chciał. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Bardzo łatwo się myśli: gdybym miał władzę, mógłbym zrobić to i tamto, pokazać, że ten problem jest do rozwiązania. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, np. dotycząca uwarunkowań podejmowania decyzji, dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste.
Jednak naukowcy na początku lat 90. przechodzili do polityki.W dużej mierze był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy. wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem. Co więcej, zmienia się rodzaj optyki i pytań właściwych postępowaniu naukowemu. Przestaje być ono podporządkowane rygorom wątpienia i całościowego oglądu, gdy ciąży nad nim jakiś cel zewnętrzny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="83">Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego</span>
        <span start="138" end="140">. </span>
        <span start="156" end="326">
Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo, nie rezygnując z obecnego zawodu, wejść do rady jakiejś fundacji o określonej politycznie proweniencji?
</span>
        <span start="345" end="824">Nie chciałabym, choć równie dobrze mogłabym odpowiedzieć, że każdy by chciał. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Bardzo łatwo się myśli: gdybym miał władzę, mógłbym zrobić to i tamto, pokazać, że ten problem jest do rozwiązania. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa, np. dotycząca uwarunkowań podejmowania decyzji, dzięki czemu wiem, że w praktyce nie jest to tak proste.</span>
        <span start="825" end="841">
Jednak naukowcy</span>
        <span start="894" end="940"> na początku lat 90. przechodzili do polityki.</span>
        <span start="942" end="1085">W dużej mierze był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy. </span>
        <span start="1880" end="2043">wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym mimo to udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2204">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="2439" end="2895">w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem. Co więcej, zmienia się rodzaj optyki i pytań właściwych postępowaniu naukowemu. Przestaje być ono podporządkowane rygorom wątpienia i całościowego oglądu, gdy ciąży nad nim jakiś cel zewnętrzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="552">To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="1880" end="1957">wśród naukowców są osoby o bardzo wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2043">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2203">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego
Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo wejść do rady fundacji o określonej politycznie proweniencji?
Mnie przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.
czy jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?
Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. 
O działanie na szkodę zmian ustrojowych oskarżył naukowców prof. Jan Winiecki. 
jego tekst wprawił mnie w zakłopotanie. 
Dlaczego politycy chętnie sięgają po naukę? 
by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę. 
nieraz występowała Pani w roli eksperta...
przy różnych ekipach. dla polityków i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="84">Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego
</span>
        <span start="157" end="220">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo</span>
        <span start="255" end="270"> wejść do rady </span>
        <span start="278" end="325">fundacji o określonej politycznie proweniencji?</span>
        <span start="326" end="327">
</span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="718">przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="824">.</span>
        <span start="1261" end="1262">
</span>
        <span start="1439" end="1448">czy jest </span>
        <span start="1456" end="1531">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="2011" end="2043">Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2204">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="4413" end="4414">
</span>
        <span start="4495" end="4534">O działanie na szkodę zmian ustrojowych</span>
        <span start="4561" end="4581"> oskarżył naukowców </span>
        <span start="4605" end="4623">prof. Jan Winiecki</span>
        <span start="4684" end="4686">. </span>
        <span start="4709" end="4710">
</span>
        <span start="4727" end="4767">jego tekst wprawił mnie w zakłopotanie. </span>
        <span start="5842" end="5861">
Dlaczego politycy </span>
        <span start="5865" end="5891">chętnie sięgają po naukę? </span>
        <span start="5932" end="5933">
</span>
        <span start="5967" end="6022">by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6053">. </span>
        <span start="6270" end="6271">
</span>
        <span start="6281" end="6324">nieraz występowała Pani w roli eksperta...
</span>
        <span start="6327" end="6349">przy różnych ekipach. </span>
        <span start="7343" end="7356">dla polityków</span>
        <span start="7357" end="7422"> i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego
Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo wejść do rady jakiejś fundacji o określonej politycznie proweniencji?
Nie chciałabym. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.


czy jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?
Dla naukowca niebezpieczna jest taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. 
Jak odbiło się to na socjologii?
Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie te dyscypliny przestały właściwie zajmować się badaniami naukowymi. 
O działanie na szkodę zmian ustrojowych, podwyższające ich koszty, oskarżył naukowców - między innymi Panią - prof. Jan Winiecki. 
jego tekst wprawił mnie w zakłopotanie. Są w nim zawarte dwietezy. Po pierwsze, że jest świetnie, a jeśli coś jest nie tak, to winne społeczeństwo. Po drugie, że winni są socjologowie. 
Czy  nie ma on racji, stwierdzając, że naukowcy nie powinni w swych wystąpieniach skupiać się na problemach, lecz pokazywać osiągnięcia, tak by mobilizować ludzi?
Lepiej może, gdy naukowcy próbują tę wiedzę budować, pozostawiając wzbudzanie entuzjazmu politykom.
Dlaczego politycy chętnie sięgają po naukę? 
by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę. 
nieraz występowała Pani w roli eksperta...
przy różnych ekipach. naukowcy mają tendencję do preferowania radykalnych społecznie rozwiązań. 
dla polityków i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="84">Profesor Mirosława Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego
</span>
        <span start="157" end="220">Czy chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem albo</span>
        <span start="255" end="325"> wejść do rady jakiejś fundacji o określonej politycznie proweniencji?</span>
        <span start="326" end="327">
</span>
        <span start="345" end="359">Nie chciałabym</span>
        <span start="421" end="552">. To pokusa - objąć stanowisko, które wydaje się dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="718">Mnie samą przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="825">.
</span>
        <span start="940" end="941">
</span>
        <span start="1261" end="1262">
</span>
        <span start="1439" end="1448">czy jest </span>
        <span start="1456" end="1531">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="2011" end="2043">Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2050" end="2204">taka sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt swego badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="2338" end="2339">
</span>
        <span start="3343" end="3376">Jak odbiło się to na socjologii?
</span>
        <span start="3377" end="3496">Fatalnie, także na naukach politycznych, gdyż obie te dyscypliny przestały właściwie zajmować się badaniami naukowymi. </span>
        <span start="4413" end="4414">
</span>
        <span start="4495" end="4623">O działanie na szkodę zmian ustrojowych, podwyższające ich koszty, oskarżył naukowców - między innymi Panią - prof. Jan Winiecki</span>
        <span start="4684" end="4686">. </span>
        <span start="4709" end="4710">
</span>
        <span start="4727" end="4788">jego tekst wprawił mnie w zakłopotanie. Są w nim zawarte dwie</span>
        <span start="4812" end="4851">tezy. Po pierwsze, że jest świetnie, a </span>
        <span start="4857" end="4884">jeśli coś jest nie tak, to </span>
        <span start="4896" end="4915">winne społeczeństwo</span>
        <span start="5035" end="5072">. Po drugie, że winni są socjologowie</span>
        <span start="5156" end="5158">. </span>
        <span start="5379" end="5384">
Czy </span>
        <span start="5390" end="5480"> nie ma on racji, stwierdzając, że naukowcy nie powinni w swych wystąpieniach skupiać się </span>
        <span start="5488" end="5518">na problemach, lecz pokazywać </span>
        <span start="5524" end="5562">osiągnięcia, tak by mobilizować ludzi?</span>
        <span start="5563" end="5564">
</span>
        <span start="5737" end="5744">Lepiej </span>
        <span start="5749" end="5841">może, gdy naukowcy próbują tę wiedzę budować, pozostawiając wzbudzanie entuzjazmu politykom.</span>
        <span start="5842" end="5861">
Dlaczego politycy </span>
        <span start="5865" end="5891">chętnie sięgają po naukę? </span>
        <span start="5932" end="5933">
</span>
        <span start="5967" end="6022">by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6053">. </span>
        <span start="6270" end="6271">
</span>
        <span start="6281" end="6324">nieraz występowała Pani w roli eksperta...
</span>
        <span start="6327" end="6349">przy różnych ekipach. </span>
        <span start="6926" end="7000">naukowcy mają tendencję do preferowania radykalnych społecznie rozwiązań. </span>
        <span start="7295" end="7296">
</span>
        <span start="7343" end="7356">dla polityków</span>
        <span start="7357" end="7422"> i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego
Dla naukowca niebezpieczna jest sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. O działanie na szkodę zmian ustrojowych oskarżył naukowców prof. Winiecki. politycy chętnie sięgają po naukę by uzyskać legitymizację własnych działań. dla polityków i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="18">Profesor </span>
        <span start="28" end="83">Marody, socjolog, wykładowca Uniwersytetu Warszawskiego</span>
        <span start="1532" end="1533">
</span>
        <span start="2011" end="2043">Dla naukowca niebezpieczna jest </span>
        <span start="2055" end="2125">sytuacja, że jego zaangażowanie sprawia, iż zaczyna postrzegać obiekt </span>
        <span start="2131" end="2204">badania przez pryzmat celów realizowanych przez własną opcję polityczną. </span>
        <span start="4495" end="4534">O działanie na szkodę zmian ustrojowych</span>
        <span start="4561" end="4581"> oskarżył naukowców </span>
        <span start="4605" end="4611">prof. </span>
        <span start="4615" end="4623">Winiecki</span>
        <span start="4684" end="4686">. </span>
        <span start="5852" end="5861">politycy </span>
        <span start="5865" end="5889">chętnie sięgają po naukę</span>
        <span start="5890" end="5891"> </span>
        <span start="5967" end="6008">by uzyskać legitymizację własnych działań</span>
        <span start="6051" end="6053">. </span>
        <span start="7343" end="7356">dla polityków</span>
        <span start="7357" end="7422"> i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?

MIROSŁAWA MARODY: To pokusa - objąć stanowisko, które dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed pokusą chroni wiedza zawodowa.

jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

wśród naukowców są osoby o wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.  w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących orientację polityczną, której jest się zwolennikiem. zmienia się rodzaj optyki właściwy postępowaniu naukowemu.

Dlaczego politycy chętnie sięgają po naukę?

by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę. nie są zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną, bo zazwyczaj jest ona przeciwna ich oczekiwaniom czy planom politycznym.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="215">chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="345">?

MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="423" end="458">To pokusa - objąć stanowisko, które</span>
        <span start="469" end="552"> dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="684">przed </span>
        <span start="689" end="718">pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="825">.
</span>
        <span start="1262" end="1263">
</span>
        <span start="1443" end="1448">jest </span>
        <span start="1456" end="1533">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

</span>
        <span start="1880" end="1907">wśród naukowców są osoby o </span>
        <span start="1914" end="1957">wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2011">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. </span>
        <span start="2438" end="2611"> w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących</span>
        <span start="2647" end="2700"> orientację polityczną, której jest się zwolennikiem.</span>
        <span start="2711" end="2738"> zmienia się rodzaj optyki </span>
        <span start="2746" end="2754">właściwy</span>
        <span start="2756" end="2780"> postępowaniu naukowemu.</span>
        <span start="5841" end="5861">

Dlaczego politycy </span>
        <span start="5865" end="5890">chętnie sięgają po naukę?</span>
        <span start="5931" end="5933">

</span>
        <span start="5967" end="6022">by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6052">.</span>
        <span start="6062" end="6069"> nie są</span>
        <span start="6074" end="6187"> zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną, bo zazwyczaj jest ona przeciwna ich oczekiwaniom czy planom politycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem?

MIROSŁAWA MARODY: To pokusa - objąć stanowisko, które dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa.

naukowcy, przedstawicielach nauk społecznych, na początku lat 90. przechodzili do polityki.

był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy.

jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

wśród naukowców są osoby o wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.  w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem. zmienia się rodzaj optyki właściwy postępowaniu naukowemu. Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy wszyscy w naukach społecznych byliśmy zafascynowani procesem transformacji. odbiło się to na socjologii, na naukach politycznych, te dyscypliny przestały zajmować się badaniami naukowymi. socjologowie zaczynają się budzić z politycznego zaczarowania.

Dlaczego politycy chętnie sięgają po naukę?

po to, by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę. nie są zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną, bo zazwyczaj jest ona przeciwna ich oczekiwaniom czy planom politycznym. Politycy uważają, że wiedzą lepiej. Uważam, że i dla polityków, i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie. Podstawową funkcją polityki jest formułowanie celów i mobilizowanie społeczeństwa do ich realizacji. Naukowiec natomiast powinien mieć wątpliwości, bo to podstawowa metoda gwarantowania obiektywizmu.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="215">chciałaby Pani zasiąść w parlamencie, zostać ministrem</span>
        <span start="324" end="345">?

MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="423" end="458">To pokusa - objąć stanowisko, które</span>
        <span start="469" end="552"> dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="718">przed taką pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="826">.

</span>
        <span start="833" end="843">naukowcy, </span>
        <span start="859" end="942">przedstawicielach nauk społecznych, na początku lat 90. przechodzili do polityki.

</span>
        <span start="957" end="1084">był to naturalny odpływ osób, które miały temperament polityczny, niewykorzystany ze względu na wcześniejsze polityczne układy.</span>
        <span start="1261" end="1263">

</span>
        <span start="1443" end="1448">jest </span>
        <span start="1456" end="1533">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

</span>
        <span start="1880" end="1907">wśród naukowców są osoby o </span>
        <span start="1914" end="1957">wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2011">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska. </span>
        <span start="2438" end="2700"> w grę wchodzi taka odmiana stronniczości, która sprawia, że pewne fakty, niewygodne politycznie, pomija się lub bagatelizuje, podkreślając znaczenie innych, podbudowujących kierunki polityki realizowane przez orientację polityczną, której jest się zwolennikiem.</span>
        <span start="2711" end="2738"> zmienia się rodzaj optyki </span>
        <span start="2746" end="2754">właściwy</span>
        <span start="2756" end="2780"> postępowaniu naukowemu.</span>
        <span start="3061" end="3194"> Dało to o sobie znać w pierwszej połowie lat 90., kiedy wszyscy w naukach społecznych byliśmy zafascynowani procesem transformacji. </span>
        <span start="3347" end="3374">odbiło się to na socjologii</span>
        <span start="3385" end="3387">, </span>
        <span start="3393" end="3418">na naukach politycznych, </span>
        <span start="3428" end="3452">te dyscypliny przestały </span>
        <span start="3462" end="3496">zajmować się badaniami naukowymi. </span>
        <span start="4283" end="4310">socjologowie zaczynają się </span>
        <span start="4317" end="4352">budzić z politycznego zaczarowania.</span>
        <span start="5841" end="5861">

Dlaczego politycy </span>
        <span start="5865" end="5890">chętnie sięgają po naukę?</span>
        <span start="5931" end="5933">

</span>
        <span start="5960" end="6022">po to, by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6052">.</span>
        <span start="6062" end="6069"> nie są</span>
        <span start="6074" end="6187"> zainteresowani wiedzą zobiektywizowaną, bo zazwyczaj jest ona przeciwna ich oczekiwaniom czy planom politycznym.</span>
        <span start="6545" end="6555"> Politycy </span>
        <span start="6564" end="6590">uważają, że wiedzą lepiej.</span>
        <span start="7322" end="7329"> Uważam</span>
        <span start="7336" end="7422">, że i dla polityków, i dla naukowców szkodliwe jest nadmierne uzależnienie od siebie.</span>
        <span start="7519" end="7621"> Podstawową funkcją polityki jest formułowanie celów i mobilizowanie społeczeństwa do ich realizacji. </span>
        <span start="7722" end="7772">Naukowiec natomiast powinien mieć wątpliwości, bo </span>
        <span start="7777" end="7825">to podstawowa metoda gwarantowania obiektywizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>MIROSŁAWA MARODY: pokusa - objąć stanowisko, które dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. Mnie przed pokusą chroni wiedza zawodowa.

jest możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

wśród naukowców są osoby o wyrazistych poglądach politycznych, którym udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.

Dlaczego politycy chętnie sięgają po naukę?

by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę.</body>
      <spans>
        <span start="327" end="345">MIROSŁAWA MARODY: </span>
        <span start="426" end="458">pokusa - objąć stanowisko, które</span>
        <span start="469" end="552"> dawać szansę wprowadzania w życie własnych pomysłów na ulepszenie rzeczywistości. </span>
        <span start="668" end="673">Mnie </span>
        <span start="678" end="684">przed </span>
        <span start="689" end="718">pokusą chroni wiedza zawodowa</span>
        <span start="823" end="825">.
</span>
        <span start="1262" end="1263">
</span>
        <span start="1443" end="1448">jest </span>
        <span start="1456" end="1533">możliwe oddzielenie poglądów politycznych od badań w dziedzinie społecznej?

</span>
        <span start="1880" end="1907">wśród naukowców są osoby o </span>
        <span start="1914" end="1957">wyrazistych poglądach politycznych, którym </span>
        <span start="1965" end="2010">udaje się rzetelnie opisywać badane zjawiska.</span>
        <span start="5841" end="5861">

Dlaczego politycy </span>
        <span start="5865" end="5890">chętnie sięgają po naukę?</span>
        <span start="5931" end="5933">

</span>
        <span start="5967" end="6022">by uzyskać legitymizację własnych działań poprzez naukę</span>
        <span start="6051" end="6052">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
