<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001070066">
  <date>2000-01-07</date>
  <title>Ledwo zipię</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Józef Tymiec</authors>
  <body>ROLNICTWO

Domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych

Ledwo zipię

JÓZEF TYMIEC

Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Środki masowego przekazu częstują nas rozważaniami, których przewodnią myśl można zawrzeć w tezie: "najgorliwszymi obrońcami realnego socjalizmu stali się polscy chłopi". Chórowi temu wtórują niektórzy ekonomiści, szczególnie dogmatycznie przywiązani do idei wolnego rynku. 

Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.

Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach, a więc znacznie powyżej średnich norm europejskich, na ciężkich, ale stosunkowo dobrych glebach żuławskich. W gospodarstwie zatrudniam około dwudziestu osób, z czego dziewięć w produkcji roślinnej. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej: pszenicy - 55 q/ha, rzepaku - 30 q/ha, buraków cukrowych - 450 q/ha, mleka - prawie 7000 litrów rocznie od jednej krowy. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.

Trzeba mnie  racjonalnie chronić

Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. A przecież ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.

Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.

Racjonalna ochrona polskiego rynku rolnego powinna polegać na stosowaniu mechanizmów (cła, kontyngenty, opłaty wyrównawcze) uniemożliwiających sprzedaż na polskim rynku importowanych produktów rolnych poniżej cen minimalnych, ustalanych corocznie przez rząd w porozumieniu z organizacjami rolników. No i tu dopiero zaczyna się awantura. Co to bowiem są ceny minimalne, na jakiej bazie je tworzyć, dlaczego ograniczać czy eliminować rynek z kształtowania tych cen?

Jako zdeklarowany zwolennik gospodarki rynkowej znajduję się w szczególnie niezręcznej sytuacji. Jak bowiem pogodzić ideę wolnego rynku z głębokim interwencjonizmem państwa na rynku rolnym? Odpowiedź może być tylko jedna. Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa przynajmniej dopóty, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.

Rolnik  to nie pazerny prostak

Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.

To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka (najlepiej z czapką uszatką), który - zamiast zwiększać wydajność i jakość produkcji - podstępnie knuje, jak wyciągnąć więcej pieniędzy z budżetu (w domyśle - od podatnika). Łatwo wtedy ubierać się w togi obrońców konsumentów, zasad zdrowej gospodarki, budżetu, a winą za wzrost cen lub wydatków budżetowych na niezbędną (a najczęściej zawinioną przez władze) interwencję na rynku rolnym obarczyć rolników.

Główny zarzut kierowany pod adresem rolników i odmieniany przez wszystkie przypadki w środkach masowego przekazu brzmi następująco: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw rolnych, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. Wniosek dla odbiorcy takiej tezy jest oczywisty: gdyby rolnicy pracowali wydajniej, oszczędniej i racjonalniej, byliby w stanie osiągać zyski bez sięgania do państwowej kasy (tak na marginesie - bez trudu udowodnię, że więcej odprowadzam do budżetu, niż z niego otrzymuję).

W rezultacie powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników, a wszystkie ujemne zjawiska w gospodarce, jak wzrost cen, inflacji, a nawet bezrobocia, przypisuje się skutkom wymuszonego przez rolników interwencjonizmu państwa w sferze gospodarki rolnej. W parze z tymi zarzutami idzie sugestia, że niski poziom cen importowanych produktów rolnych jest efektem wysokowydajnej i oszczędnej produkcji prowadzonej przez tamtejszych rolników. Przeciętny konsument może zatem sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów rolnych w krajach UE opierano się na klasycznych instrumentach gospodarki rynkowej, tj. podaży i popycie. Jest to oczywiście teza całkowicie fałszywa. Na dochód rolnika w krajach UE składają się dwa zasadnicze elementy: przychody otrzymywane ze sprzedaży produktów rolnych oraz dopłaty budżetu do tych produktów, wypłacane bezpośrednio rolnikom.

Na Zachodzie dopłaca się

Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest zatem wynikiem jakiejś szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Dla przykładu w latach 1991 - 1998 ceny interwencyjne zbóż w krajach UE zostały obniżone ze 161 do 119 euro/t, a więc o 26 procent. Proporcjonalnie obniżono też ceny rynkowe. Tylko że spadek tych cen został w pełni zrekompensowany dopłatami bezpośrednimi dla rolników, które wynoszą obecnie 54,3 euro/t. W rezultacie przychody uzyskiwane przez rolników nie doznały uszczerbku, natomiast zdecydowanie poprawiła się konkurencyjność eksportowanych z tego obszaru produktów rolno-spożywczych. Zwiększając dopłaty, kraje UE mogą stopniowo obniżać ceny produktów rolnych, tak aby eksport tych produktów mógł konkurować cenowo z krajami trzecimi.

Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. Każde z tych rozwiązań stwarza możliwość wzrostu dochodów rolniczych, a tym samym opłacalności produkcji rolnej. Jest bowiem poza sporem, że rolnicze przychody nie przekraczają dziś 40 proc. tego, co otrzymuje mieszkaniec miasta, oraz że kumulacja różnych negatywnych czynników wpływających na poziom dochodów rolniczych nastąpiła w latach 1998 i 1999. Porównując ceny skupu towarów rolnych w listopadzie 1998 z cenami z listopada 1997 roku, musimy stwierdzić ich istotny spadek: pszenicy - ponad 15 proc., trzody chlewnej - ponad 30 proc., drobiu - 10 proc., rzepaku - ponad 30 proc. (w roku 1999) przy około dziesięcioprocentowej inflacji.

Powstaje oczywiście pytanie, czy Polskę stać na zapewnienie rolnikom warunków do opłacalnej produkcji rolnej poprzez zwiększenie dopłat budżetowych? Sądzę, że możliwości państwa są  dosyć ograniczone. I to nie tylko ze względów finansowych, ale także techniczno-organizacyjnych. Wchodząc w szeroki system dopłat do produkcji rolniczej, trzeba przede wszystkim spełnić kilka podstawowych warunków, takich jak dokładne rozpoznanie potencjału produkcyjnego polskiego rolnictwa, zapotrzebowania na te produkty na rynku krajowym, kwotowania (limitowania) produkcji poszczególnych towarów rolnych, stworzenie systemu ewidencji, sprawozdawczości itp.

Pozostaje zatem drugie rozwiązanie, tj. ograniczenie importu artykułów rolno-spożywczych. Chociaż chodzi nie tyle o ograniczenie importu, ile o uniemożliwienie sprzedaży tych artykułów na rynku polskim po zaniżonych (dumpingowych) cenach. A ceny zaniżone to ceny niższe od cen minimalnych.

Krystyna Pieniążek w artykule "Samoobrona czy samounicestwienie" ("Rzeczpospolita" z 18 sierpnia 1999 r.) poddaje głębokiej krytyce zarówno samą koncepcję cen minimalnych, jak i zasadę tworzenia ich na podstawie tzw. uzasadnionych kosztów produkcji. Zdaniem autorki nie jest możliwe ustalenie jednej ceny satysfakcjonującej wszystkich uczestników rynku, i to jeszcze opartej na kosztach produkcji. Czyżby?

Bazę ceny minimalnej można ustalić

Może jednak należy inaczej postawić pytanie -  czy możliwe jest ustalenie niezbędnych nakładów na produkcję poszczególnych towarów rolnych w przeciętnych warunkach gospodarstwa towarowego, a więc takiego, które utrzymuje się ze sprzedaży swoich produktów?

W miesięczniku "Top Agrar Polska" (maj1999) przedstawiono kalkulację kosztów dla rzepaku ozimego. Z kalkulacji tej, obejmującej tylko koszty bezpośrednie, wynika, że dla osiągnięcia plonu rzędu 30 q/ha łączne koszty przekraczają 1800 zł/ha. Oznacza to, że w tym roku tylko nieliczni producenci rzepaku uzyskali zwrot poniesionych nakładów. W dodatku do tego pisma ("Top Agrar Plus", maj - sierpień '99) przedstawiono z kolei kalkulację kosztów produkcji mleka w 1999 roku na przykładzie dużego gospodarstwa (około 90 krów). Koszt wyprodukowania litra mleka przekracza w tym gospodarstwie 66 groszy. U mnie jest podobnie. Przeciętna krajowa cena skupu mleka wynosiła w tym okresie około 61 groszy za litr. Na tych przykładach pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione  koszty produkcji.

Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów. Propozycja nowej taryfy celnej już wywołała protest zarówno w kraju, jak i za granicą (szczególnie w UE). W Polsce sprzeciwiają się temu Ministerstwo Finansów, Polska Federacja Producentów Żywności i - czego należy się niebawem spodziewać - opinia społeczna, karmiona apokaliptyczną wizją wzrostu cen na artykuły spożywcze. Protest Ministerstwa Finansów może potwierdzać zarzuty, że obniżanie inflacji w Polsce opiera się głównie na sztucznym zaniżaniu cen żywności. Protest Polskiej Federacji Producentów Żywności jest bardziej mylący, bo sugeruje (poprzez swoją nazwę), że to sami rolnicy (producenci rolni) przeciwni są podnoszeniu ceł. Należy więc wyjaśnić, że bardziej adekwatna nazwa tej federacji powinna brzmieć: Polska Federacja Przetwórców Produktów Rolnych. Protest w istocie jest więc próbą utrzymania dyktatu cenowego w stosunku do polskich producentów rolnych. Mając nieograniczone możliwości importu, polscy przetwórcy produktów rolnych w monopolistyczny sposób narzucają ceny producentom rolnym. Wymownym przykładem takich praktyk jest cena narzucona rolnikom przez zakłady tłuszczowe za tegoroczny rzepak.

Można oczywiście postawić i inne pytanie - czy koszty produkcji rolnej w Polsce, acz uzasadnione, nie są jednak zbyt wysokie? A zatem, czy nie lepiej zaniechać tej drogiej i obciążającej budżet produkcji i importować tańszą żywność z zagranicy? Z przykrością muszę przyznać, że niemała część opinii publicznej, a także mojego środowiska politycznego gotowa jest na to pytanie odpowiedzieć twierdząco. 

Autor jest wiceprzewodniczącym Regionu Pomorskiego Unii Wolności.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze.Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. A przecież ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="223">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze.</span>
        <span start="639" end="812">Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="1010" end="1011">.</span>
        <span start="1191" end="1286"> Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.</span>
        <span start="1322" end="1848">Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. A przecież ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.</span>
        <span start="1850" end="2198">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Chórowi temu wtórują niektórzy ekonomiści, szczególnie dogmatycznie przywiązani do idei wolnego rynku.Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. A przecież ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka (najlepiej z czapką uszatką), który - zamiast zwiększać wydajność i jakość produkcji - podstępnie knuje, jak wyciągnąć więcej pieniędzy z budżetu (w domyśle - od podatnika).</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="395" end="497">Chórowi temu wtórują niektórzy ekonomiści, szczególnie dogmatycznie przywiązani do idei wolnego rynku.</span>
        <span start="500" end="637">Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.</span>
        <span start="639" end="812">Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="1010" end="1011">.</span>
        <span start="1191" end="1286"> Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.</span>
        <span start="1322" end="1848">Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. A przecież ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.</span>
        <span start="1850" end="2198">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</span>
        <span start="3072" end="3554">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.</span>
        <span start="3556" end="3865">To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka (najlepiej z czapką uszatką), który - zamiast zwiększać wydajność i jakość produkcji - podstępnie knuje, jak wyciągnąć więcej pieniędzy z budżetu (w domyśle - od podatnika).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności.Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="812">Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="1010" end="1011">.</span>
        <span start="1191" end="1286"> Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.</span>
        <span start="1322" end="1527">Nie chcę się wdawać w szczegółowe wyliczenia ponoszonych przeze mnie kosztów produkcji, ale zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności.</span>
        <span start="1850" end="2002">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją</span>
        <span start="2111" end="2198">. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.
jako producent rolny gospodarujący na ponad 900 hektarach zatrudniam około dwudziestu osób. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.Czego zatem oczekuję od państwa? tylko jednego - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. 
Polscy rolnicy nie obawiają się konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, dumpingu. Przeciętny konsument może sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów w krajach UE opierano się na podaży i popycie. Jest to teza całkowicie fałszywa. 
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE jest wynikiem systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są  tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="500" end="638">Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.
</span>
        <span start="659" end="679">jako producent rolny</span>
        <span start="774" end="788"> gospodarujący</span>
        <span start="789" end="812"> na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="937" end="970"> zatrudniam około dwudziestu osób</span>
        <span start="1010" end="1069">. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej</span>
        <span start="1190" end="1286">. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.</span>
        <span start="1850" end="1881">Czego zatem oczekuję od państwa</span>
        <span start="1900" end="1902">? </span>
        <span start="1922" end="1936">tylko jednego </span>
        <span start="2024" end="2113">- ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. </span>
        <span start="3071" end="3104">
Polscy rolnicy nie obawiają się </span>
        <span start="3112" end="3162">konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, </span>
        <span start="3174" end="3182">dumpingu</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="5160" end="5186"> Przeciętny konsument może</span>
        <span start="5192" end="5238"> sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów </span>
        <span start="5246" end="5275">w krajach UE opierano się na </span>
        <span start="5326" end="5352">podaży i popycie. Jest to </span>
        <span start="5363" end="5389">teza całkowicie fałszywa. </span>
        <span start="5610" end="5653">
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE </span>
        <span start="5657" end="5661">jest</span>
        <span start="5667" end="5676"> wynikiem</span>
        <span start="5684" end="5685"> </span>
        <span start="5786" end="5845">systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6486" end="6539">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są </span>
        <span start="6549" end="6671"> tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.
jako producent rolny gospodarujący na ponad 900 hektarach zatrudniam około dwudziestu osób. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.
Czego zatem oczekuję od państwa? tylko jednego - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. 
Polscy rolnicy nie obawiają się konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, dumpingu. Z tego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, a w szczególności w krajach UE.
To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka, który podstępnie knuje, jak wyciągnąć więcej pieniędzy z budżetu . W rezultacie powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników, a wzrost cen, inflacji, a nawet bezrobocia, przypisuje się skutkom wymuszonego przez rolników interwencjonizmu państwa w sferze gospodarki rolnej.  Przeciętny konsument może sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów w krajach UE opierano się na podaży i popycie. Jest to teza całkowicie fałszywa. 
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest wynikiem szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Zwiększając dopłaty, kraje UE mogą stopniowo obniżać ceny produktów rolnych, tak aby eksport tych produktów mógł konkurować cenowo z krajami trzecimi.Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są  tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="500" end="638">Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.
</span>
        <span start="659" end="679">jako producent rolny</span>
        <span start="774" end="788"> gospodarujący</span>
        <span start="789" end="812"> na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="937" end="970"> zatrudniam około dwudziestu osób</span>
        <span start="1010" end="1069">. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej</span>
        <span start="1190" end="1287">. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
</span>
        <span start="1460" end="1527">produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności.</span>
        <span start="1538" end="1849"> ze sprzedaży tej produkcji powinienem uzyskać środki, które nie tylko pokryją bezpośrednie nakłady na tę produkcję, ale wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny, zakup i remonty sprzętu, maszyn, obiektów itp. No i jeszcze powinienem utrzymać siebie i swoją rodzinę. A ja ledwie zipię.
</span>
        <span start="1850" end="1881">Czego zatem oczekuję od państwa</span>
        <span start="1900" end="1902">? </span>
        <span start="1922" end="1936">tylko jednego </span>
        <span start="2024" end="2113">- ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. </span>
        <span start="3071" end="3104">
Polscy rolnicy nie obawiają się </span>
        <span start="3112" end="3162">konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, </span>
        <span start="3174" end="3182">dumpingu</span>
        <span start="3295" end="3304">. Z tego </span>
        <span start="3317" end="3370">powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego </span>
        <span start="3440" end="3484">mieści się w kategorii zachowań racjonalnych</span>
        <span start="3521" end="3555">, a w szczególności w krajach UE.
</span>
        <span start="3556" end="3691">To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka</span>
        <span start="3720" end="3728">, który </span>
        <span start="3779" end="3838">podstępnie knuje, jak wyciągnąć więcej pieniędzy z budżetu </span>
        <span start="3864" end="3866">. </span>
        <span start="4709" end="4787">W rezultacie powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników, a</span>
        <span start="4831" end="4977"> wzrost cen, inflacji, a nawet bezrobocia, przypisuje się skutkom wymuszonego przez rolników interwencjonizmu państwa w sferze gospodarki rolnej. </span>
        <span start="5160" end="5186"> Przeciętny konsument może</span>
        <span start="5192" end="5238"> sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów </span>
        <span start="5246" end="5275">w krajach UE opierano się na </span>
        <span start="5326" end="5352">podaży i popycie. Jest to </span>
        <span start="5363" end="5389">teza całkowicie fałszywa. </span>
        <span start="5610" end="5661">
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest</span>
        <span start="5667" end="5676"> wynikiem</span>
        <span start="5684" end="5845"> szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6334" end="6484">Zwiększając dopłaty, kraje UE mogą stopniowo obniżać ceny produktów rolnych, tak aby eksport tych produktów mógł konkurować cenowo z krajami trzecimi.</span>
        <span start="6486" end="6539">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są </span>
        <span start="6549" end="6671"> tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.Polscy rolnicy nie obawiają się konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, dumpingu. Przeciętny konsument może sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów w krajach UE opierano się na podaży i popycie. Jest to teza całkowicie fałszywa. Spadek cen produktów rolnych w krajach UE jest wynikiem systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="500" end="637">Sami natomiast rolnicy albo występują w charakterze manifestantów blokujących drogi lub urzędy, albo jako tło dla przywódców związkowych.</span>
        <span start="3072" end="3104">Polscy rolnicy nie obawiają się </span>
        <span start="3112" end="3162">konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, </span>
        <span start="3174" end="3182">dumpingu</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="5160" end="5186"> Przeciętny konsument może</span>
        <span start="5192" end="5238"> sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów </span>
        <span start="5246" end="5275">w krajach UE opierano się na </span>
        <span start="5326" end="5352">podaży i popycie. Jest to </span>
        <span start="5363" end="5389">teza całkowicie fałszywa. </span>
        <span start="5611" end="5653">Spadek cen produktów rolnych w krajach UE </span>
        <span start="5657" end="5661">jest</span>
        <span start="5667" end="5676"> wynikiem</span>
        <span start="5684" end="5685"> </span>
        <span start="5786" end="5844">systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach, a więc znacznie powyżej średnich norm europejskich. zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. Oczekuję racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa przynajmniej dopóty, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej. Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione koszty produkcji.
Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="864">Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach, a więc znacznie powyżej średnich norm europejskich</span>
        <span start="1010" end="1012">. </span>
        <span start="1414" end="1527">zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności.</span>
        <span start="1901" end="1911"> Oczekuję </span>
        <span start="1938" end="2113">racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. </span>
        <span start="2887" end="3038">Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa przynajmniej dopóty, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.</span>
        <span start="3072" end="3160">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się</span>
        <span start="3173" end="3214"> dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej</span>
        <span start="3295" end="3297">. </span>
        <span start="6486" end="6672">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. </span>
        <span start="9676" end="9799">pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione </span>
        <span start="9800" end="9818">koszty produkcji.
</span>
        <span start="9819" end="9920">Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach, a więc znacznie powyżej średnich norm europejskich. zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. 
 Oczekuję racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Jako zdeklarowany zwolennik gospodarki rynkowej znajduję się w szczególnie niezręcznej sytuacji. Jak bowiem pogodzić ideę wolnego rynku z głębokim interwencjonizmem państwa na rynku rolnym? Odpowiedź może być tylko jedna. Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa przynajmniej dopóty, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Główny zarzut kierowany pod adresem rolników brzmi następująco: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność. W parze z tymi zarzutami idzie sugestia, że niski poziom cen importowanych produktów rolnych jest efektem wysokowydajnej i oszczędnej produkcji prowadzonej przez tamtejszych rolników. Na dochód rolnika w krajach UE składają się dwa zasadnicze elementy: przychody otrzymywane ze sprzedaży produktów rolnych oraz dopłaty budżetu do tych produktów, wypłacane bezpośrednio rolnikom.Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest zatem wynikiem jakiejś szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Zwiększając dopłaty, kraje UE mogą stopniowo obniżać ceny produktów rolnych, tak aby eksport tych produktów mógł konkurować cenowo z krajami trzecimi.Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione koszty produkcji.
Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</body>
      <spans>
        <span start="498" end="499">
</span>
        <span start="749" end="864">Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach, a więc znacznie powyżej średnich norm europejskich</span>
        <span start="1010" end="1012">. </span>
        <span start="1414" end="1528">zgadzam się z opiniami znawców przedmiotu, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. </span>
        <span start="1848" end="1849">
</span>
        <span start="1901" end="1911"> Oczekuję </span>
        <span start="1938" end="2113">racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. </span>
        <span start="2665" end="3038">Jako zdeklarowany zwolennik gospodarki rynkowej znajduję się w szczególnie niezręcznej sytuacji. Jak bowiem pogodzić ideę wolnego rynku z głębokim interwencjonizmem państwa na rynku rolnym? Odpowiedź może być tylko jedna. Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa przynajmniej dopóty, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.</span>
        <span start="3072" end="3160">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się</span>
        <span start="3173" end="3297"> dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. </span>
        <span start="4100" end="4145">Główny zarzut kierowany pod adresem rolników </span>
        <span start="4213" end="4307">brzmi następująco: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność</span>
        <span start="4706" end="4707">.</span>
        <span start="4976" end="5161"> W parze z tymi zarzutami idzie sugestia, że niski poziom cen importowanych produktów rolnych jest efektem wysokowydajnej i oszczędnej produkcji prowadzonej przez tamtejszych rolników. </span>
        <span start="5389" end="5583">Na dochód rolnika w krajach UE składają się dwa zasadnicze elementy: przychody otrzymywane ze sprzedaży produktów rolnych oraz dopłaty budżetu do tych produktów, wypłacane bezpośrednio rolnikom.</span>
        <span start="5611" end="5845">Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest zatem wynikiem jakiejś szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6334" end="6484">Zwiększając dopłaty, kraje UE mogą stopniowo obniżać ceny produktów rolnych, tak aby eksport tych produktów mógł konkurować cenowo z krajami trzecimi.</span>
        <span start="6486" end="6672">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. </span>
        <span start="9676" end="9799">pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione </span>
        <span start="9800" end="9818">koszty produkcji.
</span>
        <span start="9819" end="9920">Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych. Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione koszty produkcji.
Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</body>
      <spans>
        <span start="2887" end="2931">Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa</span>
        <span start="2951" end="3038">, dopóki otaczający nas świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.</span>
        <span start="3296" end="3297"> </span>
        <span start="6486" end="6672">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. </span>
        <span start="9676" end="9799">pragnę wykazać, że jest możliwe ustalenie, i to z dużą dokładnością, podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione </span>
        <span start="9800" end="9818">koszty produkcji.
</span>
        <span start="9819" end="9920">Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić, również za pomocą ceł i kontyngentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.
Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="639" end="749">Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. </span>
        <span start="1192" end="1287">Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
</span>
        <span start="1850" end="2199">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.
</span>
        <span start="3072" end="3554">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Środki masowego przekazu częstują nas rozważaniami, których przewodnią myśl można zawrzeć w tezie: "najgorliwszymi obrońcami realnego socjalizmu stali się polscy chłopi". Chórowi temu wtórują niektórzy ekonomiści, szczególnie dogmatycznie przywiązani do idei wolnego rynku. Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.
Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka . 
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest zatem wynikiem jakiejś szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. Powstaje oczywiście pytanie, czy Polskę stać na zapewnienie rolnikom warunków do opłacalnej produkcji rolnej poprzez zwiększenie dopłat budżetowych? Sądzę, że możliwości państwa są  dosyć ograniczone. Pozostaje zatem drugie rozwiązanie, tj. ograniczenie importu artykułów rolno-spożywczych.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="498">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Środki masowego przekazu częstują nas rozważaniami, których przewodnią myśl można zawrzeć w tezie: "najgorliwszymi obrońcami realnego socjalizmu stali się polscy chłopi". Chórowi temu wtórują niektórzy ekonomiści, szczególnie dogmatycznie przywiązani do idei wolnego rynku. </span>
        <span start="639" end="812">Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. Jestem dużym producentem, gospodarującym na ponad 900 hektarach</span>
        <span start="1010" end="1069">. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej</span>
        <span start="1190" end="1287">. Czy rolnik o takim potencjale produkcyjnym i takich wynikach ma prawo narzekać? Niestety, tak.
</span>
        <span start="1850" end="2199">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.
</span>
        <span start="3072" end="3554">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji z rolnictwem krajów UE. Obawiają się, i słusznie, dumpingu, a więc konkurencji nieuczciwej, polegającej na sprzedaży tych produktów po cenach niższych od kosztów produkcji. Z tego zasadniczego powodu domaganie się ochrony rodzimego rynku rolnego nie jest zachowaniem z arsenału fobii narodowych i antyrynkowych, ale mieści się w kategorii zachowań racjonalnych, stosowanych w cywilizowanym świecie, a w szczególności w krajach UE.</span>
        <span start="3556" end="3692">To politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego, bezzębnego prostaka </span>
        <span start="3864" end="3866">. </span>
        <span start="5610" end="5845">
Spadek cen produktów rolnych w krajach UE nie jest zatem wynikiem jakiejś szczególnej zdolności rolników tych krajów do obniżania kosztów i zwiększania efektów produkcji, ale systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6486" end="6672">Co w tej sytuacji może zrobić Polska? Rozwiązania są w zasadzie tylko dwa - albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. </span>
        <span start="7315" end="7516">Powstaje oczywiście pytanie, czy Polskę stać na zapewnienie rolnikom warunków do opłacalnej produkcji rolnej poprzez zwiększenie dopłat budżetowych? Sądzę, że możliwości państwa są  dosyć ograniczone. </span>
        <span start="7960" end="8049">Pozostaje zatem drugie rozwiązanie, tj. ograniczenie importu artykułów rolno-spożywczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. 
Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="639" end="749">Zabieram zatem głos jako producent rolny, który na własnej skórze doświadcza skutków polityki rolnej państwa. </span>
        <span start="1286" end="1287">
</span>
        <span start="1850" end="2198">Czego zatem oczekuję od państwa i co w zamian daję? Oczekuję w zasadzie tylko jednego - racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją lub - mówiąc inaczej - ograniczenia napływu na polski rynek dotowanych towarów rolno-spożywczych z zagranicy. Co daję w zamian? Dobrej jakości produkcję i utrzymanie kilkudziesięciu miejsc pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Jestem dużym producentem. W gospodarstwie zatrudniam około dwudziestu osób. Średnie plony uzyskuję powyżej średniej krajowej. zgadzam się, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. oczekuję od państwa racjonalnej ochrony polskiego rynku. powinna polegać na stosowaniu mechanizmów uniemożliwiających sprzedaż importowanych produktów rolnych poniżej cen minimalnych, ustalanych przez rząd w porozumieniu z organizacjami rolników. Polscy rolnicy Obawiają się konkurencji nieuczciwej. zarzut kierowany pod adresem rolników brzmi: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników. Spadek cen w UE jest wynikiem systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Co może zrobić Polska? albo zwiększyć dopłaty, albo ograniczyć dumpingowy import. czy Polskę stać na zwiększenie dopłat budżetowych? możliwości państwa są ograniczone. Pozostaje drugie rozwiązanie, uniemożliwienie sprzedaży artykułów na rynku polskim po zaniżonych cenach. jest możliwe ustalenie ceny minimalnej, jaką są koszty produkcji.Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="773">Jestem dużym producentem</span>
        <span start="920" end="970">. W gospodarstwie zatrudniam około dwudziestu osób</span>
        <span start="1010" end="1035">. Średnie plony uzyskuję </span>
        <span start="1044" end="1069">powyżej średniej krajowej</span>
        <span start="1190" end="1192">. </span>
        <span start="1414" end="1425">zgadzam się</span>
        <span start="1455" end="1528">, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. </span>
        <span start="1862" end="1882">oczekuję od państwa </span>
        <span start="1938" end="1973">racjonalnej ochrony polskiego rynku</span>
        <span start="2111" end="2113">. </span>
        <span start="2243" end="2285">powinna polegać na stosowaniu mechanizmów </span>
        <span start="2324" end="2352">uniemożliwiających sprzedaż </span>
        <span start="2369" end="2437">importowanych produktów rolnych poniżej cen minimalnych, ustalanych </span>
        <span start="2447" end="2499">przez rząd w porozumieniu z organizacjami rolników. </span>
        <span start="3072" end="3086">Polscy rolnicy</span>
        <span start="3147" end="3160"> Obawiają się</span>
        <span start="3190" end="3214"> konkurencji nieuczciwej</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="3558" end="3559"> </span>
        <span start="4107" end="4145">zarzut kierowany pod adresem rolników </span>
        <span start="4213" end="4218">brzmi</span>
        <span start="4230" end="4354">: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw</span>
        <span start="4362" end="4434">, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. </span>
        <span start="4722" end="4784">powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników</span>
        <span start="4975" end="4977">. </span>
        <span start="5611" end="5622">Spadek cen </span>
        <span start="5640" end="5642">w </span>
        <span start="5650" end="5653">UE </span>
        <span start="5657" end="5662">jest </span>
        <span start="5668" end="5677">wynikiem </span>
        <span start="5786" end="5845">systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6486" end="6489">Co </span>
        <span start="6504" end="6524">może zrobić Polska? </span>
        <span start="6562" end="6584">albo zwiększyć dopłaty</span>
        <span start="6607" end="6642">, albo ograniczyć dumpingowy import</span>
        <span start="6670" end="6672">. </span>
        <span start="7344" end="7363">czy Polskę stać na </span>
        <span start="7432" end="7464">zwiększenie dopłat budżetowych? </span>
        <span start="7474" end="7496">możliwości państwa są </span>
        <span start="7503" end="7514">ograniczone</span>
        <span start="7592" end="7594">. </span>
        <span start="7960" end="7970">Pozostaje </span>
        <span start="7976" end="7996">drugie rozwiązanie, </span>
        <span start="8104" end="8130">uniemożliwienie sprzedaży </span>
        <span start="8135" end="8175">artykułów na rynku polskim po zaniżonych</span>
        <span start="8190" end="8199"> cenach. </span>
        <span start="9695" end="9717">jest możliwe ustalenie</span>
        <span start="9744" end="9745"> </span>
        <span start="9762" end="9787">ceny minimalnej, jaką są </span>
        <span start="9800" end="9817">koszty produkcji.</span>
        <span start="9819" end="9881">Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić</span>
        <span start="9919" end="9920">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. Sami rolnicy występują w charakterze manifestantów blokujących drogi albo jako tło dla przywódców związkowych.Jestem dużym producentem. W gospodarstwie zatrudniam około dwudziestu osób, dziewięć w produkcji roślinnej. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej. zgadzam się z opiniami znawców, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. ze sprzedaży produkcji powinienem uzyskać środki, które pokryją bezpośrednie nakłady, wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny itp. oczekuję od państwa racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją. powinna polegać na stosowaniu mechanizmów uniemożliwiających sprzedaż importowanych produktów rolnych poniżej cen minimalnych, ustalanych przez rząd w porozumieniu z organizacjami rolników. Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa dopóty, dopóki świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji. Obawiają się konkurencji nieuczciwej. politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego prostaka. Główny zarzut kierowany pod adresem rolników brzmi: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw rolnych, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. W rezultacie powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników. Przeciętny konsument może sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów rolnych w krajach UE opierano się na podaży i popycie. Jest to teza fałszywa. Spadek cen w UE jest wynikiem systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. Co może zrobić Polska? albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. Każde z tych rozwiązań stwarza możliwość wzrostu dochodów rolniczych. czy Polskę stać na zwiększenie dopłat budżetowych? możliwości państwa są ograniczone ze względów finansowych a także techniczno-organizacyjnych. Pozostaje drugie rozwiązanie, uniemożliwienie sprzedaży artykułów na rynku polskim po zaniżonych cenach. jest możliwe ustalenie podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione  koszty produkcji.Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić za pomocą ceł i kontyngentów. Propozycja nowej taryfy celnej już wywołała protest w kraju.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="224">Na temat rolnictwa najwięcej mają do powiedzenia politycy i dziennikarze. </span>
        <span start="500" end="505">Sami </span>
        <span start="515" end="523">rolnicy </span>
        <span start="528" end="583">występują w charakterze manifestantów blokujących drogi</span>
        <span start="595" end="637"> albo jako tło dla przywódców związkowych.</span>
        <span start="749" end="773">Jestem dużym producentem</span>
        <span start="920" end="972">. W gospodarstwie zatrudniam około dwudziestu osób, </span>
        <span start="980" end="1069">dziewięć w produkcji roślinnej. Średnie plony uzyskuję znacznie powyżej średniej krajowej</span>
        <span start="1190" end="1192">. </span>
        <span start="1414" end="1444">zgadzam się z opiniami znawców</span>
        <span start="1455" end="1528">, że produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. </span>
        <span start="1539" end="1552">ze sprzedaży </span>
        <span start="1556" end="1599">produkcji powinienem uzyskać środki, które </span>
        <span start="1609" end="1637">pokryją bezpośrednie nakłady</span>
        <span start="1653" end="1655">, </span>
        <span start="1659" end="1724">wystarczą na płace, składkę ZUS, podatek rolny, czynsz dzierżawny</span>
        <span start="1767" end="1773"> itp. </span>
        <span start="1862" end="1882">oczekuję od państwa </span>
        <span start="1938" end="2002">racjonalnej ochrony polskiego rynku przed nieuczciwą konkurencją</span>
        <span start="2111" end="2113">. </span>
        <span start="2243" end="2285">powinna polegać na stosowaniu mechanizmów </span>
        <span start="2324" end="2352">uniemożliwiających sprzedaż </span>
        <span start="2369" end="2437">importowanych produktów rolnych poniżej cen minimalnych, ustalanych </span>
        <span start="2447" end="2499">przez rząd w porozumieniu z organizacjami rolników. </span>
        <span start="2887" end="2932">Rynek rolny musi korzystać z ochrony państwa </span>
        <span start="2945" end="2960">dopóty, dopóki </span>
        <span start="2975" end="3038">świat będzie dotował eksport produktów rolnych i żywnościowych.</span>
        <span start="3072" end="3123">Polscy rolnicy nie obawiają się zdrowej konkurencji</span>
        <span start="3146" end="3160">. Obawiają się</span>
        <span start="3190" end="3214"> konkurencji nieuczciwej</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="3558" end="3670"> politycy i środki masowego przekazu starają się o stworzenie obrazu polskiego producenta rolnego jako pazernego</span>
        <span start="3682" end="3691"> prostaka</span>
        <span start="3864" end="3866">. </span>
        <span start="4100" end="4145">Główny zarzut kierowany pod adresem rolników </span>
        <span start="4213" end="4218">brzmi</span>
        <span start="4230" end="4434">: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw rolnych, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. </span>
        <span start="4709" end="4784">W rezultacie powstaje przekonanie o utrzymywaniu rolnictwa przez podatników</span>
        <span start="4975" end="4977">. </span>
        <span start="5161" end="5187">Przeciętny konsument może </span>
        <span start="5193" end="5275">sądzić, że przy kształtowaniu ceny produktów rolnych w krajach UE opierano się na </span>
        <span start="5326" end="5352">podaży i popycie. Jest to </span>
        <span start="5363" end="5368">teza </span>
        <span start="5379" end="5389">fałszywa. </span>
        <span start="5611" end="5622">Spadek cen </span>
        <span start="5640" end="5642">w </span>
        <span start="5650" end="5653">UE </span>
        <span start="5657" end="5662">jest </span>
        <span start="5668" end="5677">wynikiem </span>
        <span start="5786" end="5845">systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="6486" end="6489">Co </span>
        <span start="6504" end="6524">może zrobić Polska? </span>
        <span start="6562" end="6740">albo zwiększyć dopłaty do produkcji rolniczej, albo ograniczyć dumpingowy import artykułów rolno-spożywczych. Każde z tych rozwiązań stwarza możliwość wzrostu dochodów rolniczych</span>
        <span start="6783" end="6785">. </span>
        <span start="7344" end="7363">czy Polskę stać na </span>
        <span start="7432" end="7464">zwiększenie dopłat budżetowych? </span>
        <span start="7474" end="7496">możliwości państwa są </span>
        <span start="7503" end="7514">ograniczone</span>
        <span start="7530" end="7554"> ze względów finansowych</span>
        <span start="7555" end="7557"> a</span>
        <span start="7559" end="7594"> także techniczno-organizacyjnych. </span>
        <span start="7960" end="7970">Pozostaje </span>
        <span start="7976" end="7996">drugie rozwiązanie, </span>
        <span start="8104" end="8130">uniemożliwienie sprzedaży </span>
        <span start="8135" end="8175">artykułów na rynku polskim po zaniżonych</span>
        <span start="8190" end="8199"> cenach. </span>
        <span start="9695" end="9717">jest możliwe ustalenie</span>
        <span start="9744" end="9817"> podstawowej bazy ceny minimalnej, jaką są uzasadnione  koszty produkcji.</span>
        <span start="9819" end="9881">Cen tworzonych na takiej podstawie państwo ma obowiązek bronić</span>
        <span start="9890" end="9973"> za pomocą ceł i kontyngentów. Propozycja nowej taryfy celnej już wywołała protest </span>
        <span start="9981" end="9988">w kraju</span>
        <span start="10025" end="10026">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. oczekuję od państwa racjonalnej ochrony polskiego rynku. zarzut kierowany pod adresem rolników brzmi: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. Spadek cen w UE jest wynikiem systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. czy Polskę stać na zwiększenie dopłat budżetowych? możliwości państwa są ograniczone. Pozostaje drugie rozwiązanie, uniemożliwienie sprzedaży artykułów na rynku polskim po zaniżonych cenach.</body>
      <spans>
        <span start="1460" end="1528">produkcja większości artykułów rolnych nie gwarantuje opłacalności. </span>
        <span start="1862" end="1882">oczekuję od państwa </span>
        <span start="1938" end="1973">racjonalnej ochrony polskiego rynku</span>
        <span start="2111" end="2113">. </span>
        <span start="4107" end="4145">zarzut kierowany pod adresem rolników </span>
        <span start="4213" end="4218">brzmi</span>
        <span start="4230" end="4354">: podstawową przyczyną problemów polskiego rolnictwa jest jego nieefektywność wynikająca z archaicznej struktury gospodarstw</span>
        <span start="4362" end="4434">, zacofania technologicznego i niskiego poziomu wykształcenia rolników. </span>
        <span start="5611" end="5622">Spadek cen </span>
        <span start="5640" end="5642">w </span>
        <span start="5650" end="5653">UE </span>
        <span start="5657" end="5662">jest </span>
        <span start="5668" end="5677">wynikiem </span>
        <span start="5786" end="5845">systematycznego wzrostu bezpośrednich dopłat dla rolników. </span>
        <span start="7344" end="7363">czy Polskę stać na </span>
        <span start="7432" end="7464">zwiększenie dopłat budżetowych? </span>
        <span start="7474" end="7496">możliwości państwa są </span>
        <span start="7503" end="7514">ograniczone</span>
        <span start="7592" end="7594">. </span>
        <span start="7960" end="7970">Pozostaje </span>
        <span start="7976" end="7996">drugie rozwiązanie, </span>
        <span start="8104" end="8130">uniemożliwienie sprzedaży </span>
        <span start="8135" end="8175">artykułów na rynku polskim po zaniżonych</span>
        <span start="8190" end="8198"> cenach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
