<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006270059">
  <date>2000-06-27</date>
  <title>Im bliżej, tym dalej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Katarzyna Kołodziejczyk</authors>
  <body>POLSKA - UNIA EUROPEJSKA

Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne

Im bliżej, tym dalej

KATARZYNA KOŁODZIEJCZYK

Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która od lat dominuje w polityce państwa, zdominowała ostatnio także media. Byłby to sygnał świadczący o tym, że Polacy oswajają się powoli z problemami członkostwa w Unii, gdyby nie to, że przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. 

Bywa, że uchodzimy za prymusa i cel wydaje się w zasięgu ręki. To znów nasze członkostwo się oddala, na przykład z powodu reform wewnętrznych samej Unii, my zaś ciągniemy się w ogonie coraz to dłuższej kolejki, w której ustawiają się - z lepszym niż Polska skutkiem - coraz to nowi kandydaci. Dowiadujemy się nawet, że przez własne opóźnienia Polacy nie tylko przekreślają swoją szansę, ale blokują drogę innym kandydatom, jak pisał ostatnio "Die Welt".

Zamieszania powstało także niedawno wokół wyznaczonego przez nas samych terminu gotowości przystąpienia Polski do Unii. Przez moment nie było pewne: obstajemy przy terminie, czy też nie?

Doniesienia z ostatniego szczytu UE w Feirze nie zabrzmiały optymistycznie. Niemiecka "Stuttgarter Zeitung" skomentowała go krótko: rezultaty szczytu okazały się poniżej oczekiwań, ponieważ Unia nie zwiększyła swojej zdolności do przyjęcia nowych członków ani o milimetr.

Wspólzależność interesów

Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne: jedni muszą się modernizować, żeby przetrwać, i do tego celu potrzebują Unii. Inni z kolei obawiają się, że jeśli podział w Europie się utrzyma, UE nie sprosta wyzwaniom globalnym, a w razie czarnego scenariusza zostanie wciągnięta w otwarte konflikty we wschodniej i południowej części kontynentu z powodu niekończących się sporów, biedy i zacofania (Bałkany, problem imigracji i przykład Dover - to gorzkie lekcje dla Unii).

Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji. O kwestii tej wspomniał premier Francji Lionel Jospin (Francja przejmuje przewodnictwo w UE w drugim półroczu bieżącego roku). Niektórzy z kandydatów - stwierdził Jospin - "oczekują, że w czasie naszego przewodnictwa zapadną decyzje, jeśli nie wytyczające daty następnych etapów rozszerzenia, to przynajmniej jednoznacznie wskazujące metody zakończenia negocjacji".

Ruchomy cel

Jasność postępowania wobec kandydatów jest niezbędna. Tym bardziej że realizując program dostosowawczy, kandydaci mają przed sobą ruchomy cel. Chodzi nie tylko o przeprowadzane reformy wewnątrz Unii, ale i o zmiany w dziedzinach, które stanowią o istocie UE - takie jak powołanie Unii Walutowej, wspólnej polityki bezpieczeństwa i obrony, Karty Praw Podstawowych - a także o nowe regulacje w dziedzinach właśnie negocjowanych (ochrona środowiska, polityka socjalna). W trakcie negocjacji Unia zmienia wymagania i zasady postępowania w niektórych dziedzinach. Teraz na przykład nie wystarczy włączyć unijnego dorobku prawnego do narodowego, trzeba też wykazać, że państwo potrafi nowe prawo stosować w praktyce.

Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju ani zmian zachodzących w samej Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować ani oddalać momentu zakończenia negocjacji i dopuszczenia kandydatów do członkostwa. Inaczej będzie to dla nich oznaczało sytuację zgoła paradoksalną: im bliżej, tym dalej.

Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE. Jeśli się potwierdzą domniemania, że poprzez dopuszczanie coraz większej grupy kandydatów do negocjacji (dziś 12) Unia zmierza do zamazania różnic dzielących grupę kandydatów zaawansowanych od gorzej przygotowanych, aby w ten sposób opóźnić rozszerzenie, to będzie to oznaczało utratę wiarygodności Brukseli. W tej kwestii przestrzeganie zasady przejrzystości wprowadziłoby więcej spokoju we wzajemne stosunki.

Potrzebne przyspieszenie

W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. Z czyjej winy? Premier Portugalii, Antonio Guterres, stwierdził krótko: kto zamyka mało rozdziałów, sam jest sobie winien.

Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.

To parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.

Wątpliwości powstały, kiedy Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych RP, oświadczył w Luksemburgu (14 czerwca), że Polska nie robi już głównego problemu z określenia daty członkostwa w UE, by nie stracić poparcia Francji i Niemiec. Ale dodał też: "Nie zmieniamy naszego stanowiska. Uważamy, że powinna być data..." Wobec rewelacji pierwszego zdania prasa na ogół omijała drugi człon wypowiedzi, choć mógł on wskazywać na chęć pobudzenia do działania zarówno strony polskiej, jak i państw członkowskich UE, które się opierają przed wyznaczeniem daty poszerzenia. Toteż przy pierwszej okazji premier Jerzy Buzek oświadczył w Portugalii w rozmowie z premierem Guterresem (18 czerwca), że "Polska podtrzymuje stanowisko, że na początku 2003 roku chcielibyśmy być pełnymi członkami Unii Europejskiej".

Romano Prodi, przewodniczący Komisji Europejskiej, przyznał, że określenie terminu poszerzenia UE miałoby efekt mobilizujący, i powołał się na przykład z wprowadzeniem euro. Jednak Bruksela nadal unika podania terminu. Być może dlatego, że jak długo nie pojawi się data, tak długo jest nadzieja, że znajdzie się jakaś ważna kwestia, która pomoże oddalić na jakiś czas kłopotliwe przyjęcie nowych członków.

Zaproponowaną przez Warszawę datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy. Teraz całej grupie nie pozostaje nic innego, jak dotrzymać słowa, to znaczy być gotowym do członkostwa na początku 2003 roku. Będzie to godzina prawdy dla obu stron. Dla Unii także.

Federacja, ale jaka

Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Pewne jest tylko jedno: nie będzie miał wpływu na kształt Europy, kto nie znajdzie się w Unii. Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.

Zanim czytelnicy w kraju zdążyli się zapoznać z treścią wywodu, podniosły się alarmistyczne głosy. Niektórzy polscy publicyści przestraszyli się koncepcji ministra spraw zagranicznych Niemiec i uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych, na członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. Wyrażano wątpliwości, czy zamiast integrować, koncepcja Fischera nie utrwali podziału w Europie. Czy nie zagrozi spoistości samej Unii oraz sprawnemu funkcjonowaniu jej instytucji (federacja ma działać wewnątrz Unii). Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE.

Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Projekt federacji u części państw europejskich, szczególnie tych, które - o własnych siłach - odzyskały niedawno niepodległość i suwerenność, nie może wywołać euforii. Fischer jest Niemcem i idea federacji jest mu bliska, bo tkwi korzeniami w dziejach jego kraju. Wszystkim Niemcom jest ona historycznie bliższa niż Francuzom, Brytyjczykom, czy obywatelom krajów skandynawskich. Te różnice, historycznie usprawiedliwione, trzeba dostrzec i uszanować, jeśli Europa ma być jedna. Pomysł federacji wymaga więc oswojenia i przyjrzenia się istocie propozycji.

Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość. Jeszcze długo, a może na zawsze, federacja pozostanie kwestią wolnego wyboru państw UE, które nie muszą przecież wejść do federacji, jeśli sobie nie życzą. Według Fischera federację winna tworzyć awangarda. Wiele państw - także Polska - chciałoby do awangardy Unii należeć, ale niekoniecznie znaleźć się w federacji. Jak rozwiązać ten dylemat? Odwołując się do doświadczeń historycznych Europy, Fischer zastrzega się, że "nie chodzi o utworzenie europejskiego supermocarstwa porównywalnego z USA, lecz o łączenie suwerennych interesów narodów europejskich we wspólnych instytucjach i polityce", i mówi o zachowaniu państw narodowych. Ta logika może wydać się pociągająca, ale wymaga większej jasności w szczegółach.

Być przy stole

Wielką zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż pobudza do myślenia i zmusza do zajęcia stanowiska. Jest to więc dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie? Propozycja utworzenia awangardy państw, o czym chętnie mówiono na szczycie w Feirze, może wzbudzić większe obawy, ponieważ nawiązuje do od dawna rozważanej możliwości utworzenia kół centrycznych lub Europy państw o różnej prędkości (państwa mniej zintegrowane nie mogłyby hamować inicjatywy państw bardziej zaawansowanych). Koncepcja ta przedstawiona przez niemieckich polityków z CDU - Karla Lamersa i Wolfganga Schäublego, zmierzała do zinstytucjonalizowania tego pomysłu, co groziło podziałem Unii na państwa pierwszej i drugiej kategorii. Jednak dopóki Fischerowska idea awangardy pozostanie otwarta dla każdego, kto chce i potrafi sprostać zadaniu, dopóty może ona być atrakcyjna także dla Polski.

Jeden z polityków małego kraju z zachodniej Europy zapytany, czy nie obawia się o suwerenność swego kraju, miał odpowiedzieć, że tak długo, jak siedzi przy stole, przy którym zapadają decyzje, nie ma żadnych obaw. Może jest to recepta także na polskie wątpliwości?</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty.W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Pewne jest tylko jedno: nie będzie miał wpływu na kształt Europy, kto nie znajdzie się w Unii.</body>
      <spans>
        <span start="1479" end="1743">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2633">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.</span>
        <span start="3726" end="3804">Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty.</span>
        <span start="4665" end="4848">W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.</span>
        <span start="4973" end="5041">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. </span>
        <span start="6968" end="7194">Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Pewne jest tylko jedno: nie będzie miał wpływu na kształt Europy, kto nie znajdzie się w Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.Jasność postępowania wobec kandydatów jest niezbędna. Tym bardziej że realizując program dostosowawczy, kandydaci mają przed sobą ruchomy cel. Chodzi nie tylko o przeprowadzane reformy wewnątrz Unii, ale i o zmiany w dziedzinach, które stanowią o istocie UE - takie jak powołanie Unii Walutowej, wspólnej polityki bezpieczeństwa i obrony, Karty Praw Podstawowych.Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty.W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Pewne jest tylko jedno: nie będzie miał wpływu na kształt Europy, kto nie znajdzie się w Unii. Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Projekt federacji u części państw europejskich, szczególnie tych, które - o własnych siłach - odzyskały niedawno niepodległość i suwerenność, nie może wywołać euforii. Fischer jest Niemcem i idea federacji jest mu bliska, bo tkwi korzeniami w dziejach jego kraju.Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="1479" end="1743">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2633">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.</span>
        <span start="3014" end="3376">Jasność postępowania wobec kandydatów jest niezbędna. Tym bardziej że realizując program dostosowawczy, kandydaci mają przed sobą ruchomy cel. Chodzi nie tylko o przeprowadzane reformy wewnątrz Unii, ale i o zmiany w dziedzinach, które stanowią o istocie UE - takie jak powołanie Unii Walutowej, wspólnej polityki bezpieczeństwa i obrony, Karty Praw Podstawowych</span>
        <span start="3479" end="3480">.</span>
        <span start="3726" end="3804">Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty.</span>
        <span start="4665" end="4848">W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.</span>
        <span start="4973" end="5289">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.</span>
        <span start="6968" end="7310">Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Pewne jest tylko jedno: nie będzie miał wpływu na kształt Europy, kto nie znajdzie się w Unii. Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7905" end="8256">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Projekt federacji u części państw europejskich, szczególnie tych, które - o własnych siłach - odzyskały niedawno niepodległość i suwerenność, nie może wywołać euforii. Fischer jest Niemcem i idea federacji jest mu bliska, bo tkwi korzeniami w dziejach jego kraju.</span>
        <span start="8549" end="8597">Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Jaki jest finalny cel integracji europejskiej? - tego nie wie jeszcze nikt.</body>
      <spans>
        <span start="1479" end="1743">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2520">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma.</span>
        <span start="5040" end="5041"> </span>
        <span start="6968" end="7013">Jaki jest finalny cel integracji europejskiej</span>
        <span start="7069" end="7099">? - tego nie wie jeszcze nikt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. Bywa, że uchodzimy za prymusa i cel wydaje się w zasięgu ręki. To znów nasze członkostwo się oddala. Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne.W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="535">przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. </span>
        <span start="537" end="636">Bywa, że uchodzimy za prymusa i cel wydaje się w zasięgu ręki. To znów nasze członkostwo się oddala</span>
        <span start="828" end="830">. </span>
        <span start="1479" end="1910">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne</span>
        <span start="2337" end="2338">.</span>
        <span start="4665" end="4711">W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. </span>
        <span start="4973" end="5041">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. </span>
        <span start="6968" end="7100">Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. </span>
        <span start="7905" end="7993">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. </span>
        <span start="8549" end="8597">Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. Bywa, że uchodzimy za prymusa i cel wydaje się w zasięgu ręki. To znów nasze członkostwo się oddala. Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne.Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. W trakcie negocjacji Unia zmienia wymagania i zasady postępowania w niektórych dziedzinach. Teraz na przykład nie wystarczy włączyć unijnego dorobku prawnego do narodowego, trzeba też wykazać, że państwo potrafi nowe prawo stosować w praktyce.
Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE. W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.To parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.
Zaproponowaną przez Warszawę datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy. Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość. Wielką zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż pobudza do myślenia i zmusza do zajęcia stanowiska.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="535">przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. </span>
        <span start="537" end="636">Bywa, że uchodzimy za prymusa i cel wydaje się w zasięgu ręki. To znów nasze członkostwo się oddala</span>
        <span start="828" end="830">. </span>
        <span start="1479" end="1910">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne</span>
        <span start="2337" end="2338">.</span>
        <span start="2340" end="2521">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. </span>
        <span start="3481" end="3725">W trakcie negocjacji Unia zmienia wymagania i zasady postępowania w niektórych dziedzinach. Teraz na przykład nie wystarczy włączyć unijnego dorobku prawnego do narodowego, trzeba też wykazać, że państwo potrafi nowe prawo stosować w praktyce.
</span>
        <span start="4159" end="4227">Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE. </span>
        <span start="4665" end="4711">W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. </span>
        <span start="4973" end="5289">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.</span>
        <span start="5291" end="5462">To parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.
</span>
        <span start="6675" end="6764">Zaproponowaną przez Warszawę datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy. </span>
        <span start="6968" end="7100">Jaki jest finalny cel integracji europejskiej, jaka będzie ostateczna konstrukcja zjednoczonej Europy? - tego nie wie jeszcze nikt. </span>
        <span start="7905" end="7993">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. </span>
        <span start="8549" end="8598">Nie jest to propozycja na najbliższą przyszłość. </span>
        <span start="9331" end="9435">Wielką zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż pobudza do myślenia i zmusza do zajęcia stanowiska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne.W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="535">przeciętnemu czytelnikowi trudno się zorientować, jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. </span>
        <span start="1614" end="1910">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej pod każdym względem drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne</span>
        <span start="2337" end="2338">.</span>
        <span start="4665" end="4711">W ostatnim półroczu Polska nie była prymusem. </span>
        <span start="4973" end="5040">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która od lat dominuje w polityce państwa, zdominowała ostatnio także media. jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. 
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.
Polska Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie. Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku. datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="315">Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która od lat dominuje w polityce państwa, zdominowała ostatnio także media.</span>
        <span start="479" end="535"> jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. </span>
        <span start="2339" end="2633">
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.</span>
        <span start="4664" end="4665">
</span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4848">Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.</span>
        <span start="5013" end="5289"> upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.</span>
        <span start="5359" end="5461"> Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.</span>
        <span start="6703" end="6763"> datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która od lat dominuje w polityce państwa, zdominowała ostatnio także media. jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. 
Zamieszania powstało wokół wyznaczonego przez nas terminu gotowości przystąpienia Polski do Unii. nie było pewne: obstajemy przy terminie, czy też nie?
Scalanie kontynentu po 50 latach stanowi przedsięwzięcie gigantyczne.
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.
Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju ani zmian zachodzących w samej Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować ani oddalać momentu zakończenia negocjacji i dopuszczenia kandydatów do członkostwa.
Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE.
Polska Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie. Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku. datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy.
Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. podniosły się alarmistyczne głosy. Niektórzy uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych, na członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. Pomysł federacji wymaga oswojenia i przyjrzenia się istocie propozycji. Jest to dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie?</body>
      <spans>
        <span start="202" end="315">Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która od lat dominuje w polityce państwa, zdominowała ostatnio także media.</span>
        <span start="479" end="536"> jak naprawdę układają się sprawy pomiędzy Polską i UE. 
</span>
        <span start="992" end="1013">Zamieszania powstało </span>
        <span start="1028" end="1056">wokół wyznaczonego przez nas</span>
        <span start="1063" end="1112"> terminu gotowości przystąpienia Polski do Unii. </span>
        <span start="1125" end="1179">nie było pewne: obstajemy przy terminie, czy też nie?
</span>
        <span start="1614" end="1647">Scalanie kontynentu po 50 latach </span>
        <span start="1706" end="1742">stanowi przedsięwzięcie gigantyczne.</span>
        <span start="2339" end="2633">
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Nie ułatwia to kandydatom, w tym Polsce, realizowania programu przystosowawczego i utrudnia przebieg negocjacji.</span>
        <span start="3725" end="4069">
Kwestia niejasnego i niespójnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju ani zmian zachodzących w samej Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować ani oddalać momentu zakończenia negocjacji i dopuszczenia kandydatów do członkostwa.</span>
        <span start="4158" end="4226">
Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE.</span>
        <span start="4664" end="4665">
</span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4848">Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.</span>
        <span start="5013" end="5289"> upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie "wielkiej komisji" - reprezentacji głównych partii - której zadaniem jest szybkie i sprawne przeprowadzenie ustaw w parlamencie.</span>
        <span start="5359" end="5461"> Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.</span>
        <span start="6703" end="6763"> datę za swoją przyjęła reszta kandydatów z pierwszej grupy.</span>
        <span start="6967" end="6968">
</span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7375" end="7421"> podniosły się alarmistyczne głosy. Niektórzy </span>
        <span start="7506" end="7606">uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych, na członkostwo pierwszej i drugiej kategorii.</span>
        <span start="8470" end="8495"> Pomysł federacji wymaga </span>
        <span start="8500" end="8547">oswojenia i przyjrzenia się istocie propozycji.</span>
        <span start="9435" end="9444"> Jest to </span>
        <span start="9449" end="9592">dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Polska w Unii Europejskiej, zdominowała ostatnio także media.
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. Polska Ma poważne opóźnienia. Nie zamknęła zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej powołanie "wielkiej komisji" której zadaniem jest szybkie przeprowadzenie ustaw.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="228">Polska w Unii Europejskiej</span>
        <span start="280" end="315">, zdominowała ostatnio także media.</span>
        <span start="2339" end="2521">
Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. </span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4732">Ma poważne opóźnienia</span>
        <span start="4774" end="4789">. Nie zamknęła </span>
        <span start="4793" end="4848">zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym.</span>
        <span start="5013" end="5147"> upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej </span>
        <span start="5151" end="5180">powołanie "wielkiej komisji" </span>
        <span start="5214" end="5242">której zadaniem jest szybkie</span>
        <span start="5252" end="5274"> przeprowadzenie ustaw</span>
        <span start="5288" end="5289">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. 
Polska Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku. 
Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Niektórzy polscy publicyści uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych. Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE. Pomysł federacji wymaga więc oswojenia. Jest to dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie?</body>
      <spans>
        <span start="1614" end="1654">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1821">drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. </span>
        <span start="2340" end="2399">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest </span>
        <span start="2414" end="2521">logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. </span>
        <span start="4664" end="4665">
</span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4776">Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. </span>
        <span start="4973" end="5014">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa </span>
        <span start="5369" end="5461">utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.</span>
        <span start="6448" end="6449"> </span>
        <span start="6967" end="6968">
</span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7410" end="7439"> Niektórzy polscy publicyści </span>
        <span start="7506" end="7559">uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych</span>
        <span start="7605" end="7607">. </span>
        <span start="7825" end="7903">Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE.</span>
        <span start="8470" end="8509"> Pomysł federacji wymaga więc oswojenia</span>
        <span start="8546" end="8547">.</span>
        <span start="9435" end="9444"> Jest to </span>
        <span start="9449" end="9592">dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne.

Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. W trakcie negocjacji Unia zmienia wymagania i zasady postępowania w niektórych dziedzinach. Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE. 

Polska Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku. Bruksela nadal unika podania terminu. Być może dlatego, że jak długo nie pojawi się data, tak długo jest nadzieja, że znajdzie się jakaś ważna kwestia, która pomoże oddalić przyjęcie nowych członków.

Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Niektórzy polscy publicyści uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych. Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE. Pomysł federacji wymaga więc oswojenia. Jest to dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie? Jeden z polityków małego kraju z zachodniej Europy zapytany, czy nie obawia się o suwerenność swego kraju, miał odpowiedzieć, że tak długo, jak siedzi przy stole, przy którym zapadają decyzje, nie ma żadnych obaw. Może jest to recepta także na polskie wątpliwości?</body>
      <spans>
        <span start="1479" end="1654">Dobrze byłoby, oceniając sprawy, jakie toczą się pomiędzy UE i Polską oraz innymi kandydatami, uświadomić sobie właściwą miarę rzeczy. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1910">drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne</span>
        <span start="2337" end="2399">.

Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest </span>
        <span start="2414" end="2521">logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. </span>
        <span start="3481" end="3573">W trakcie negocjacji Unia zmienia wymagania i zasady postępowania w niektórych dziedzinach. </span>
        <span start="4159" end="4227">Również nie do końca jasna jest zasada wyłaniania kandydatów do UE. </span>
        <span start="4638" end="4639">
</span>
        <span start="4664" end="4665">
</span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4849">Ma poważne opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Nie zamknęła też zamierzonej liczby rozdziałów w procesie negocjacyjnym. </span>
        <span start="4973" end="5041">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. </span>
        <span start="5294" end="5461">parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma wyznaczony przez Polskę termin gotowości do członkostwa na pierwszy dzień 2003 roku.</span>
        <span start="6448" end="6622"> Bruksela nadal unika podania terminu. Być może dlatego, że jak długo nie pojawi się data, tak długo jest nadzieja, że znajdzie się jakaś ważna kwestia, która pomoże oddalić </span>
        <span start="6647" end="6673">przyjęcie nowych członków.</span>
        <span start="6946" end="6947">
</span>
        <span start="6967" end="6968">
</span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7410" end="7439"> Niektórzy polscy publicyści </span>
        <span start="7506" end="7559">uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych</span>
        <span start="7605" end="7607">. </span>
        <span start="7825" end="7903">Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE.</span>
        <span start="8470" end="8509"> Pomysł federacji wymaga więc oswojenia</span>
        <span start="8546" end="8547">.</span>
        <span start="9435" end="9444"> Jest to </span>
        <span start="9449" end="9593">dobra okazja, żeby i strona polska rozpoczęła poważne rozważania nad pytaniem: jak widzi przyszłość Europy i miejsce Polski na tym kontynencie? </span>
        <span start="10297" end="10561">Jeden z polityków małego kraju z zachodniej Europy zapytany, czy nie obawia się o suwerenność swego kraju, miał odpowiedzieć, że tak długo, jak siedzi przy stole, przy którym zapadają decyzje, nie ma żadnych obaw. Może jest to recepta także na polskie wątpliwości?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. 
Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Niektórzy polscy publicyści uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych. Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE. Pomysł federacji wymaga więc oswojenia.</body>
      <spans>
        <span start="1614" end="1654">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1743">drogi rozwoju dwóch jego części stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2399">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest </span>
        <span start="2414" end="2477">logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. </span>
        <span start="6967" end="6968">
</span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7410" end="7439"> Niektórzy polscy publicyści </span>
        <span start="7506" end="7559">uznali, iż oznacza ona podział na lepszych i gorszych</span>
        <span start="7605" end="7607">. </span>
        <span start="7825" end="7903">Projekt Fischera wywołał też ostre kontrowersje wśród państw członkowskich UE.</span>
        <span start="8470" end="8509"> Pomysł federacji wymaga więc oswojenia</span>
        <span start="8546" end="8547">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności nie ma. Kwestia niejasnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować dopuszczenia kandydatów do członkostwa. Polska Ma opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Niektórzy polscy publicyści przestraszyli się koncepcji ministra spraw zagranicznych Niemiec i uznali, iż oznacza ona podział na członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Wszystkim Niemcom jest ona bliższa niż Francuzom. Te różnice trzeba dostrzec i uszanować. zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż zmusza do zajęcia stanowiska.</body>
      <spans>
        <span start="1614" end="1654">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1688">drogi rozwoju </span>
        <span start="1706" end="1743">stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2493">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności </span>
        <span start="2513" end="2521">nie ma. </span>
        <span start="3726" end="3745">Kwestia niejasnego </span>
        <span start="3759" end="3896">postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju </span>
        <span start="3927" end="3985">Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować </span>
        <span start="4030" end="4070">dopuszczenia kandydatów do członkostwa. </span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4714">Ma </span>
        <span start="4722" end="4776">opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. </span>
        <span start="4973" end="5041">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. </span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7410" end="7540"> Niektórzy polscy publicyści przestraszyli się koncepcji ministra spraw zagranicznych Niemiec i uznali, iż oznacza ona podział na </span>
        <span start="7564" end="7607">członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. </span>
        <span start="7905" end="7993">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. </span>
        <span start="8257" end="8284">Wszystkim Niemcom jest ona </span>
        <span start="8297" end="8318">bliższa niż Francuzom</span>
        <span start="8370" end="8382">. Te różnice</span>
        <span start="8414" end="8442"> trzeba dostrzec i uszanować</span>
        <span start="8469" end="8471">. </span>
        <span start="9338" end="9384">zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż </span>
        <span start="9406" end="9435">zmusza do zajęcia stanowiska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która zdominowała ostatnio media. Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne.Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. 

Jasność postępowania wobec kandydatów jest niezbędna. Tym bardziej że realizując program dostosowawczy, kandydaci mają przed sobą ruchomy cel. Chodzi o zmiany w dziedzinach, które stanowią o istocie UE. Kwestia niejasnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować dopuszczenia kandydatów do członkostwa. 

Polska Ma opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie komisji której zadaniem jest szybkie przeprowadzenie ustaw w parlamencie.To parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma termin gotowości do członkostwa.

Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Niektórzy polscy publicyści przestraszyli się koncepcji ministra spraw zagranicznych Niemiec i uznali, iż oznacza ona podział na członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. Fischer jest Niemcem i idea federacji jest mu bliska. Wszystkim Niemcom jest ona bliższa niż Francuzom. Te różnice trzeba dostrzec i uszanować, jeśli Europa ma być jedna. 

zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż zmusza do zajęcia stanowiska. Jeden z polityków małego kraju z zachodniej Europy zapytany, czy nie obawia się o suwerenność swego kraju, miał odpowiedzieć, że tak długo, jak siedzi przy stole, przy którym zapadają decyzje, nie ma żadnych obaw. Może jest to recepta na polskie wątpliwości?</body>
      <spans>
        <span start="202" end="246">Polska w Unii Europejskiej - kwestia, która </span>
        <span start="282" end="303">zdominowała ostatnio </span>
        <span start="309" end="316">media. </span>
        <span start="1614" end="1654">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1688">drogi rozwoju </span>
        <span start="1706" end="1910">stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Nie ma jednak podstaw obawiać się, że UE mogłaby z tego projektu zrezygnować. W tej kwestii interesy narodowe państw członkowskich Unii oraz kandydatów są współzależne</span>
        <span start="2337" end="2338">.</span>
        <span start="2340" end="2521">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny i zrozumiały sposób postępowania UE wobec kandydatów. Takiej jasności w postępowaniu Unii nie ma. </span>
        <span start="3012" end="3164">

Jasność postępowania wobec kandydatów jest niezbędna. Tym bardziej że realizując program dostosowawczy, kandydaci mają przed sobą ruchomy cel. Chodzi </span>
        <span start="3220" end="3271">o zmiany w dziedzinach, które stanowią o istocie UE</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="3726" end="3745">Kwestia niejasnego </span>
        <span start="3759" end="3896">postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Z jednej strony program dostosowawczy kandydatów nie powinien hamować wewnętrznego rozwoju </span>
        <span start="3927" end="3985">Unii, z drugiej - wewnętrzne sprawy Unii nie mogą hamować </span>
        <span start="4030" end="4070">dopuszczenia kandydatów do członkostwa. </span>
        <span start="4663" end="4665">

</span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4714">Ma </span>
        <span start="4722" end="4776">opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. </span>
        <span start="4973" end="5161">Jednak wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Świadczy o tym z jednej strony przyjęta zasada uchwalenia w jednym pakiecie ustaw europejskich, z drugiej zaś powołanie </span>
        <span start="5171" end="5178">komisji</span>
        <span start="5179" end="5180"> </span>
        <span start="5214" end="5243">której zadaniem jest szybkie </span>
        <span start="5253" end="5289">przeprowadzenie ustaw w parlamencie.</span>
        <span start="5291" end="5377">To parlamentarne przyspieszenie jest odpowiedzią na wątpliwości, czy Warszawa utrzyma </span>
        <span start="5401" end="5432">termin gotowości do członkostwa</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
        <span start="6966" end="6968">

</span>
        <span start="7195" end="7310">Przez kilka ostatnich lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7410" end="7540"> Niektórzy polscy publicyści przestraszyli się koncepcji ministra spraw zagranicznych Niemiec i uznali, iż oznacza ona podział na </span>
        <span start="7564" end="7607">członkostwo pierwszej i drugiej kategorii. </span>
        <span start="7905" end="7993">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy. </span>
        <span start="8161" end="8213">Fischer jest Niemcem i idea federacji jest mu bliska</span>
        <span start="8255" end="8284">. Wszystkim Niemcom jest ona </span>
        <span start="8297" end="8318">bliższa niż Francuzom</span>
        <span start="8370" end="8382">. Te różnice</span>
        <span start="8414" end="8471"> trzeba dostrzec i uszanować, jeśli Europa ma być jedna. </span>
        <span start="9329" end="9331">

</span>
        <span start="9338" end="9384">zaletą idei niemieckiego ministra jest to, iż </span>
        <span start="9406" end="9436">zmusza do zajęcia stanowiska. </span>
        <span start="10297" end="10532">Jeden z polityków małego kraju z zachodniej Europy zapytany, czy nie obawia się o suwerenność swego kraju, miał odpowiedzieć, że tak długo, jak siedzi przy stole, przy którym zapadają decyzje, nie ma żadnych obaw. Może jest to recepta </span>
        <span start="10538" end="10561">na polskie wątpliwości?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Scalanie kontynentu po 50 latach różnej drogi rozwoju stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny sposób postępowania UE wobec kandydatów. Kwestia niejasnego postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. Polska Ma opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. Przez kilka lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera. Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy.</body>
      <spans>
        <span start="1614" end="1654">Scalanie kontynentu po 50 latach różnej </span>
        <span start="1674" end="1688">drogi rozwoju </span>
        <span start="1706" end="1743">stanowi przedsięwzięcie gigantyczne. </span>
        <span start="2340" end="2423">Kwestią rozstrzygającą o powodzeniu rozszerzania Unii jest wybór metody - logiczny </span>
        <span start="2436" end="2477">sposób postępowania UE wobec kandydatów. </span>
        <span start="3726" end="3745">Kwestia niejasnego </span>
        <span start="3759" end="3805">postępowania Unii wymaga racjonalnej korekty. </span>
        <span start="4685" end="4692">Polska </span>
        <span start="4711" end="4714">Ma </span>
        <span start="4722" end="4776">opóźnienia w dostosowaniu własnego prawa do unijnego. </span>
        <span start="4980" end="5041">wiele wskazuje na to, że Warszawa upora się z zaległościami. </span>
        <span start="7195" end="7207">Przez kilka </span>
        <span start="7217" end="7310">lat trwała cisza wokół koncepcji przyszłej Europy. Przerwało ją wystąpienie Joschki Fischera.</span>
        <span start="7606" end="7607"> </span>
        <span start="7905" end="7992">Nie wszystkie kraje "15" odniosły się entuzjastycznie do koncepcji sfederowanej Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
