<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006070056">
  <date>2000-06-07</date>
  <title>Pieniądze wyjęte z Polleny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Artur Kurowski</authors>
  <body>AFERA

Pieniądze wyjęte z Polleny

ARTUR KUROWSKI

Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.

Łapówka  dla przewodniczącego

W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".

Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T. Pozwolenia na budowę wydaje starostwo powiatowe, a Kamuda jest przewodniczącym Rady Powiatu nyskiego. Jedno z pozwoleń, które rzekomo miał załatwić, zostało wydane dziesięć dni wcześniej przez Wydział Rolnictwa i Ochrony Środowiska Starostwa Powiatowego. Za oba Pollena zapłaciła starostwu w znaczkach skarbowych sto trzy złote.

Kilka miesięcy wcześniej przewodniczący Kamuda jako dyrektor Unii Turystycznej Ziemi Nyskiej zlecił spółce BWK Consulting opracowanie i wydanie folderu promocyjnego. Współwłaścicielem spółki BWK był prezes Polleny Krzysztof B.

Narodziny oszustwa

W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. Gmina dysponowała pakietem kontrolnym 60 procent udziałów Polleny. Pozostałe 40 procent przeznaczone było dla pracowników. Zarząd gminy Paczków przyjął jako cenę wyjściową za jeden udział 105 zł. Zgodnie z uchwałą zarządu 50 procent środków pochodzących ze sprzedaży miało zasilić kasę gminy, a drugie 50 procent miało pozostać w przedsiębiorstwie z wyłącznym przeznaczeniem na inwestycje.

W lutym 1998 roku prezes zarządu spółki RBS Zarządzanie i Inwestycje z Katowic Marek Rasiński przesłał burmistrzowi Paczkowa Ryszardowi Chopkowiczowi z SLD (obecnie radny powiatu z ramienia tej partii) propozycję przejęcia majątku produkcyjnego Polleny Paczków. Rasiński zaproponował m. in. odkupienie od gminy 60 procent udziałów za cenę nominalną. Zapowiedział, że zainwestuje w Pollenie od dwóch do czterech milionów złotych.

Koncert życzeń

26 marca 1998 roku Rada Miasta Paczkowa podjęła uchwałę określającą zasady zbycia udziałów gminy w Pollenie. Rada wyraziła zgodę zarządowi na zbycie udziałów po cenie nominalnej i dopuściła zapłatę ceny w pięciu ratach rocznych w okresie nie dłuższym niż pięć lat. Ponadto radni ustalili zabezpieczenie rat przez nabywcę w formie poręczenia wekslowego lub gwarancji bankowej. Uchwała rady zarówno co do formy zapłaty, jak i zabezpieczenia była spełnieniem życzeń RBS i w żaden sposób nie dawała Pollenie gwarancji rozwoju.

...pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej"

W tym czasie pojawiło się jeszcze kilku innych kontrahentów do zakupu udziałów Polleny. O wyborze nabywcy zadecydował jednak samodzielnie, bez przetargu, zarząd, który przygotował jednocześnie projekt uchwały Rady Miasta o zmianie ceny nominalnej udziałów Polleny i obniżeniu jej aż o 50 procent, do 25 złotych. Nie wiadomo, dlaczego cena nominalna udziałów Polleny wynosiła wówczas 50 zł, skoro zarząd ustalił ją wcześniej na 105 zł.

W czerwcu 1998 roku Rada Miasta Paczkowa wyraziła zgodę na zbycie tzw. złotych akcji Polleny (pakiet udziałów dający pełną kontrolę nad firmą) po cenie o połowę niższej od tej, po jakiej udziały kupili pracownicy korzystający z preferencji. Pracownicy zapłacili średnio po 50 zł za jeden udział. Mimo to spółka RBS nie kupiła udziałów Polleny.

Wola prezesa

2 lipca 1998 roku prezes Rasiński zadeklarował w paczkowskim urzędzie wolę przeniesienia własności udziałów Polleny na spółkę, której właścicielem będzie Jan Morański oraz RBS Zarządzanie i Inwestycje. Zdaniem Rasińskiego, Jan Morański, jeden z największych producentów chemii samochodowej, mógłby pomóc Pollenie. Rasiński zaproponował spisanie umowy bezpośrednio z firmą, której właścicielem byłby Jan Morański. Władze gminy się na to zgodziły.

Już następnego dnia, 3 lipca 1998 roku, gmina Paczków reprezentowana przez zastępcę burmistrza Andrzeja Horodeńskiego i członka zarządu Tadeusza Błachę podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.

Kapitał założycielski spółki w chwili nabycia przez nią udziałów Polleny wynosił zaledwie 10 tys. złotych. Gmina sprzedała Wolmetowi 18 tys. udziałów (60 proc. ) po 25 złotych za udział. Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.

Zapłata za udziały ma nastąpić w pięciu rocznych ratach po 90 tys. złotych każda, przy czym termin spłaty kolejnej raty uzależniony został od terminu zapłaty raty wcześniejszej. Rozłożona na raty nie wpłacona część podlega oprocentowaniu w wysokości 0,3 stopy kredytu refinansowego. Z umowy jednoznacznie wynika, że nabywca udziałów Polleny wcale nie musiał dysponować gotówką, aby stać się ich właścicielem. Wolmet został większościowym udziałowcem Polleny i teraz za pieniądze Polleny może spłacać raty.

Spółka widmo

Dwa tygodnie po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia i podnosi kapitał do stu tysięcy złotych. Nowa spółka ma dwóch udziałowców: Marka Rasińskiego i Jana Morańskiego (obaj mają po 50 proc. udziałów) i siedzibę w tym samym miejscu, co Wolmet. W mieszkaniu Marka Rasińskiego. Prokurentem RBS-M Chemia został Krzysztof Breguła.

Zaskakujące, że w sprawozdaniu z działalności za rok 1998 zarząd spółki RBS-M Chemia stwierdza, iż spółka w 1998 roku nie podjęła żadnej działalności handlowej i na koniec roku poniosła stratę w wysokości 11 667,54 zł. Jan Morański i Marek Rasiński tłumaczyli to "powstałymi trudnościami handlowo-organizacyjnymi". Kto w takim razie kupił udziały w Pollenie? Nawet Urząd Skarbowy w Katowicach nic nie wiedział o spółce Wolmet z Katowic, z siedzibą przy ul. Stoińskiego 4. Spółka, której dwóch członków zarządu Paczkowa sprzedało udziały Polleny nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała nawet numeru NIP!

16 lipca 1998 roku pierwotny nabywca udziałów Polleny, spółka Wolmet przestała istnieć. Powstała spółka RBS-M Chemia. Tak wynika z dokumentów sądowych znajdujących się w Katowicach.

Tymczasem w dokumentach Polleny w Sądzie Rejonowym w Opolu znajduje się umowa zbycia przez spółkę Wolmet udziałów Polleny dwóm osobom fizycznym: Markowi Rasińskiemu i Janowi Morańskiemu. Rasiński i Morański odkupili od Wolmetu po 7200 udziałów Polleny, płacąc za każdy udział. .. 50 złotych. Miesiąc wcześniej Wolmet kupił te udziały od gminy Paczków płacąc za nie po 25 zł. Umowa została zawarta 20 sierpnia 1998 roku, a przecież w tym dniu spółka Wolmet już nie istniała. Zgodnie z umową Sąd Rejonowy w Opolu dokonał zmiany w rejestrze handlowym Polleny, wpisując na listę udziałowców Rasińskiego i Morańskiego.

Przyjaciele lewicy

Latem 1998 roku nabiera tempa kampania wyborcza do samorządów. Sojusz Lewicy Demokratycznej zorganizował na stadionie Sparty Paczków festyn wyborczy. Gra szła o wielką stawkę: władzę w gminach i tworzonych powiatach. Burmistrz Paczkowa jest kandydatem na radnego powiatu, inni członkowie dotychczasowych władz gminy kandydują do rad miejskich. Wszyscy z list SLD. Nowi właściciele Polleny nie zapominają, dzięki komu przejęli zakład. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych.

Ale pieniądze z Polleny nie pomogły lewicy wygrać wyborów. Niemal we wszystkich gminach wygrała prawica lub centroprawica. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B. Warzocha zapowiedział firmie świetlaną przyszłość, a mieszkańcom Paczkowa obiecał ponad sto nowych miejsc pracy.

W połowie kwietnia 1999 roku wspólna reprezentacja związków zawodowych działających w Pollenie wystosowała do zarządu miasta i gminy w Paczkowie pismo z prośbą o zainteresowanie się losem zakładu. Związkowców zaniepokoiła zarówno trudna sytuacja ekonomiczna firmy, jak i brak zapowiadanych przez nowych właścicieli inwestycji. Nie było także wzrostu zatrudnienia obiecywanego przez prezesa Warzochę. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy. Pod wnioskiem podpisał się nowy burmistrz Paczkowa Bogdan Wyczałkowski. Miesiąc później, 21 maja, Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo.

Kariera burmistrza

W maju 1999 roku Mieczysław Warzocha odszedł z Polleny. Został dyrektorem należącego do gminy Paczków Zakładu Usług Komunalnych i Mieszkaniowych. Od razu obiecał ludziom mieszkania. Burmistrz Paczkowa Bogdan Wyczałkowski dał mu pensję dwukrotnie wyższą od tej, jaką miał poprzedni dyrektor ZUKiM. Burmistrz zrobił błyskawiczną karierę w SLD. Najpierw został członkiem władz powiatowych, a później władz wojewódzkich Sojuszu. Wyborcom tłumaczył, że nigdy nie deklarował się jako zwolennik prawicy i że jest niezależny politycznie. Twierdził, że tylko lewica jest szansą dla Paczkowa. Jeszcze kilka miesięcy wcześniej krytykował swoich poprzedników z SLD, podpisał się nawet pod wnioskiem do prokuratury.

Haracz dla RBS

Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. W zarządzie Polleny pojawił się także Bogusław T. Zaraz po objęciu stanowiska Krzysztof B., będąc pełnomocnikiem spółki RBS-M Chemia (dawny Wolmet), podpisał w imieniu Polleny umowę o współpracy z firmą RBS-M Chemia.

Umowa obowiązywała od 1 czerwca do 31 października 1999 roku. RBS-M Chemia miała poszukiwać nowych koncepcji technologicznych i inwestycyjnych dla Polleny, zająć się sprzedażą jej zbędnego majątku. W ramach realizacji tej umowy 24 czerwca 1999 roku Pollena zapłaciła za wystawioną przez RBS-M Chemia fakturę na ponad 20 tys. złotych.

Jeszcze jako wiceprezes Polleny Krzysztof B. w lutym 1999 roku w siedzibie nyskiego SLD i biurze posła Jerzego Pilarczyka założył spółkę JKM Consulting. Objął wszystkie udziały w spółce i został prezesem zarządu. Pięć dni później, 24 lutego, Krzysztof B. wraz z radcą prawnym gminy Paczków Małgorzatą Koelner założył inną spółkę, BWK Consulting. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.

W październiku 1999 roku Krzysztof B. odstąpił połowę udziałów w spółce JKM Bogusławowi T. JKM wkrótce rejestruje w Sądzie Okręgowym w Opolu założenie tygodnika "Prosto z regionu".

Dla zatarcia powiązań z SLD Krzysztof B. zmienił siedzibę spółki. Postanowienie o zmianie adresu spółki Sąd Rejonowy w Opolu wydał 24 listopada 1999 roku, ale wniosek o zmianę wpłynął do sądu 30 listopada.

Pollena na polecenie prezesa Krzysztofa B. zapłaciła za sprzęt komputerowy, materiały biurowe, meble i telefony. Także dla redakcji. Mechanizm działania był prosty - swojej spółce lub zaufanym ludziom zlecał jako prezes Polleny przeróżne usługi w zakresie marketingu, reklamy i konsultingu.

Towar do wzięcia

Jeszcze przed wydaniem pierwszego numeru tygodnika w JKM i Pollenie w towarzystwie Krzysztofa B. i Bogusława T. pojawił się nyski biznesmen Jacek K., skazany przez Sąd Rejonowy w Kaliszu na 4,5 roku więzienia za rozbój. Jacek K. ma też na swoim koncie wyrok za paserstwo samochodów. Kilka lat temu przed domem, w którym mieszkał, wybuchła bomba.

W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.

Według tego porozumienia spółka reprezentowana przez Jacka K. miała dokonywać w Pollenie w ciągu jednego roku obrotowego zakupów o nominalnej wartości netto 1,8 mln złotych. Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.

Przez cały ten czas Prokuratura Rejonowa w Nysie prowadziła śledztwo w sprawie sprzedaży udziałów Polleny. Prokurator ograniczył się do zbadania, czy sprzedaż odbyła się prawidłowo, i nie zwrócił uwagi na umowy zawierane przez zarząd Polleny. Kopie kilku znalazły się w prokuratorskich aktach. W grudniu ubiegłego roku prokuratura umorzyła śledztwo, nie stwierdziwszy nieprawidłowości w postępowaniu władz gminy.

Ujawnienie afery

W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. Obaj odwołali się do Sądu Pracy, który uznał jednak ich zwolnienie za zasadne. Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, dobry znajomy Krzysztofa B. świadczący dla Polleny usługi transportowe.

Na artykuł błyskawicznie zareagowała Komenda Powiatowa Policji w Nysie. Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. W dwóch hurtowniach odnaleziono pobrany przez Jacka K. towar o wartości około czterystu tysięcy złotych.

Prokuratura Rejonowa w Nysie tydzień po ukazaniu się publikacji, 24 lutego wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym i sprawuje nadzór nad policyjnym dochodzeniem. Krzysztof B. i jeden z opolskich hurtowników, który przyjął towar od Jacka K. , zostali aresztowani. Bogusław T. ma dozór policyjny i zakaz opuszczania kraju. Jacek K. i właściciel spółki, w imieniu której pobierał towar, zniknęli. W sprawie umowy z przewodniczącym rady prokuratura najpierw prowadziła odrębne postępowanie wyjaśniające, a teraz wszczęła śledztwo.

Małgorzata Koelner, prowadząca wspólne interesy z Krzysztofem B. , pracuje obecnie jako radca prawny Urzędu Wojewódzkiego w Opolu.

Główni podejrzani w sprawie, Krzysztof B. i Bogusław T. , po publikacji w "Nowinach" dokonali fikcyjnej sprzedaży udziałów JKM, aby uchronić spółkę od decyzji prokuratora o zabezpieczeniu majątkowym. Z takim wnioskiem do prokuratury już dwa miesiące temu zwrócili się pracownicy Polleny będący mniejszościowymi udziałowcami spółki. Na razie nie doczekali się reakcji prokuratora.

31 maja Rada Powiatu nyskiego głosami radnych SLD i PSL odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.

Zdjęcia: Artur Kurowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T. Pozwolenia na budowę wydaje starostwo powiatowe, a Kamuda jest przewodniczącym Rady Powiatu nyskiego. Jedno z pozwoleń, które rzekomo miał załatwić, zostało wydane dziesięć dni wcześniej przez Wydział Rolnictwa i Ochrony Środowiska Starostwa Powiatowego. Za oba Pollena zapłaciła starostwu w znaczkach skarbowych sto trzy złote.Kilka miesięcy wcześniej przewodniczący Kamuda jako dyrektor Unii Turystycznej Ziemi Nyskiej zlecił spółce BWK Consulting opracowanie i wydanie folderu promocyjnego. Współwłaścicielem spółki BWK był prezes Polleny Krzysztof B.
W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="421">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
</span>
        <span start="453" end="764">W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".</span>
        <span start="766" end="1182">Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T. Pozwolenia na budowę wydaje starostwo powiatowe, a Kamuda jest przewodniczącym Rady Powiatu nyskiego. Jedno z pozwoleń, które rzekomo miał załatwić, zostało wydane dziesięć dni wcześniej przez Wydział Rolnictwa i Ochrony Środowiska Starostwa Powiatowego. Za oba Pollena zapłaciła starostwu w znaczkach skarbowych sto trzy złote.</span>
        <span start="1184" end="1410">Kilka miesięcy wcześniej przewodniczący Kamuda jako dyrektor Unii Turystycznej Ziemi Nyskiej zlecił spółce BWK Consulting opracowanie i wydanie folderu promocyjnego. Współwłaścicielem spółki BWK był prezes Polleny Krzysztof B.</span>
        <span start="12838" end="13059">
W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T. Pozwolenia na budowę wydaje starostwo powiatowe, a Kamuda jest przewodniczącym Rady Powiatu nyskiego. Jedno z pozwoleń, które rzekomo miał załatwić, zostało wydane dziesięć dni wcześniej przez Wydział Rolnictwa i Ochrony Środowiska Starostwa Powiatowego. Za oba Pollena zapłaciła starostwu w znaczkach skarbowych sto trzy złote.Kilka miesięcy wcześniej przewodniczący Kamuda jako dyrektor Unii Turystycznej Ziemi Nyskiej zlecił spółce BWK Consulting opracowanie i wydanie folderu promocyjnego. Współwłaścicielem spółki BWK był prezes Polleny Krzysztof B.
Jeszcze jako wiceprezes Polleny Krzysztof B. w lutym 1999 roku w siedzibie nyskiego SLD i biurze posła Jerzego Pilarczyka założył spółkę JKM Consulting. Objął wszystkie udziały w spółce i został prezesem zarządu. Pięć dni później, 24 lutego, Krzysztof B. wraz z radcą prawnym gminy Paczków Małgorzatą Koelner założył inną spółkę, BWK Consulting. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.W październiku 1999 roku Krzysztof B. odstąpił połowę udziałów w spółce JKM Bogusławowi T. JKM wkrótce rejestruje w Sądzie Okręgowym w Opolu założenie tygodnika "Prosto z regionu".
Jeszcze przed wydaniem pierwszego numeru tygodnika w JKM i Pollenie w towarzystwie Krzysztofa B. i Bogusława T. pojawił się nyski biznesmen Jacek K.. W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności. Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.
W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, dobry znajomy Krzysztofa B. świadczący dla Polleny usługi transportowe.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="421">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
</span>
        <span start="453" end="764">W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".</span>
        <span start="766" end="1182">Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T. Pozwolenia na budowę wydaje starostwo powiatowe, a Kamuda jest przewodniczącym Rady Powiatu nyskiego. Jedno z pozwoleń, które rzekomo miał załatwić, zostało wydane dziesięć dni wcześniej przez Wydział Rolnictwa i Ochrony Środowiska Starostwa Powiatowego. Za oba Pollena zapłaciła starostwu w znaczkach skarbowych sto trzy złote.</span>
        <span start="1184" end="1411">Kilka miesięcy wcześniej przewodniczący Kamuda jako dyrektor Unii Turystycznej Ziemi Nyskiej zlecił spółce BWK Consulting opracowanie i wydanie folderu promocyjnego. Współwłaścicielem spółki BWK był prezes Polleny Krzysztof B.
</span>
        <span start="10295" end="10745">Jeszcze jako wiceprezes Polleny Krzysztof B. w lutym 1999 roku w siedzibie nyskiego SLD i biurze posła Jerzego Pilarczyka założył spółkę JKM Consulting. Objął wszystkie udziały w spółce i został prezesem zarządu. Pięć dni później, 24 lutego, Krzysztof B. wraz z radcą prawnym gminy Paczków Małgorzatą Koelner założył inną spółkę, BWK Consulting. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.</span>
        <span start="10747" end="10927">W październiku 1999 roku Krzysztof B. odstąpił połowę udziałów w spółce JKM Bogusławowi T. JKM wkrótce rejestruje w Sądzie Okręgowym w Opolu założenie tygodnika "Prosto z regionu".</span>
        <span start="11445" end="11594">
Jeszcze przed wydaniem pierwszego numeru tygodnika w JKM i Pollenie w towarzystwie Krzysztofa B. i Bogusława T. pojawił się nyski biznesmen Jacek K.</span>
        <span start="11664" end="11666">. </span>
        <span start="11793" end="12050">W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.</span>
        <span start="12225" end="12405"> Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</span>
        <span start="12838" end="13183">
W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</span>
        <span start="13262" end="13404"> Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, dobry znajomy Krzysztofa B. świadczący dla Polleny usługi transportowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="420">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.</span>
        <span start="453" end="764">W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. W grudniu 1999 roku Kamuda pobrał z kasy Polleny 6 tys. złotych za 10 dni rzekomej współpracy z zakładem w "zakresie uzyskania pozwolenia na budowę i pozwolenia na emisję nowo wybudowanej kotłowni zakładowej".</span>
        <span start="766" end="853">Ze strony Polleny Paczków umowę podpisali członkowie zarządu Krzysztof B. i Bogusław T.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL.W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena.
2 lipca 1998 roku prezes Rasiński zadeklarował w paczkowskim urzędzie wolę przeniesienia własności udziałów Polleny na spółkę, której właścicielem będzie Jan Morański oraz RBS Zarządzanie i Inwestycje. Władze gminy się na to zgodziły. 3 lipca 1998 roku gmina podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="421">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
</span>
        <span start="453" end="554">W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL.</span>
        <span start="1432" end="1597">W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena.</span>
        <span start="1987" end="1988">
</span>
        <span start="3940" end="4141">2 lipca 1998 roku prezes Rasiński zadeklarował w paczkowskim urzędzie wolę przeniesienia własności udziałów Polleny na spółkę, której właścicielem będzie Jan Morański oraz RBS Zarządzanie i Inwestycje.</span>
        <span start="4352" end="4385"> Władze gminy się na to zgodziły.</span>
        <span start="4407" end="4425"> 3 lipca 1998 roku</span>
        <span start="4426" end="4433"> gmina </span>
        <span start="4539" end="4680">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.</span>
        <span start="7899" end="8039"> Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B.</span>
        <span start="8553" end="8796"> 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.</span>
        <span start="12839" end="13183">W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL.W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena.
W lutym 1998 roku prezes zarządu spółki RBS Zarządzanie i Inwestycje z Katowic Marek Rasiński przesłał burmistrzowi Paczkowa Ryszardowi Chopkowiczowi z SLD propozycję przejęcia majątku produkcyjnego Polleny Paczków.
W tym czasie pojawiło się jeszcze kilku innych kontrahentów do zakupu udziałów Polleny. O wyborze nabywcy zadecydował jednak samodzielnie, bez przetargu, zarząd.W czerwcu 1998 roku Rada Miasta Paczkowa wyraziła zgodę na zbycie tzw. złotych akcji Polleny po cenie o połowę niższej od tej, po jakiej udziały kupili pracownicy korzystający z preferencji. Mimo to spółka RBS nie kupiła udziałów Polleny.2 lipca 1998 roku prezes Rasiński zadeklarował w paczkowskim urzędzie wolę przeniesienia własności udziałów Polleny na spółkę, której właścicielem będzie Jan Morański oraz RBS Zarządzanie i Inwestycje. Władze gminy się na to zgodziły. 3 lipca 1998 roku gmina podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.Dwa tygodnie po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia. Nowa spółka ma dwóch udziałowców: Marka Rasińskiego i Jana Morańskiego. Kto w takim razie kupił udziały w Pollenie? Spółka, której dwóch członków zarządu Paczkowa sprzedało udziały Polleny nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała nawet numeru NIP!Tymczasem w dokumentach Polleny w Sądzie Rejonowym w Opolu znajduje się umowa zbycia przez spółkę Wolmet udziałów Polleny dwóm osobom fizycznym: Markowi Rasińskiemu i Janowi Morańskiemu. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.W maju 1999 roku Mieczysław Warzocha odszedł z Polleny.Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B.Przez cały ten czas Prokuratura Rejonowa w Nysie prowadziła śledztwo w sprawie sprzedaży udziałów Polleny. Prokurator ograniczył się do zbadania, czy sprzedaż odbyła się prawidłowo, i nie zwrócił uwagi na umowy zawierane przez zarząd Polleny. W grudniu ubiegłego roku prokuratura umorzyła śledztwo, nie stwierdziwszy nieprawidłowości w postępowaniu władz gminy.W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="421">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
</span>
        <span start="453" end="554">W tym przestępczym procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL.</span>
        <span start="1432" end="1597">W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena.</span>
        <span start="1987" end="1988">
</span>
        <span start="1989" end="2145">W lutym 1998 roku prezes zarządu spółki RBS Zarządzanie i Inwestycje z Katowic Marek Rasiński przesłał burmistrzowi Paczkowa Ryszardowi Chopkowiczowi z SLD </span>
        <span start="2191" end="2250">propozycję przejęcia majątku produkcyjnego Polleny Paczków.</span>
        <span start="2957" end="2958">
</span>
        <span start="3145" end="3305">W tym czasie pojawiło się jeszcze kilku innych kontrahentów do zakupu udziałów Polleny. O wyborze nabywcy zadecydował jednak samodzielnie, bez przetargu, zarząd</span>
        <span start="3455" end="3456">.</span>
        <span start="3581" end="3673">W czerwcu 1998 roku Rada Miasta Paczkowa wyraziła zgodę na zbycie tzw. złotych akcji Polleny</span>
        <span start="3723" end="3821"> po cenie o połowę niższej od tej, po jakiej udziały kupili pracownicy korzystający z preferencji.</span>
        <span start="3876" end="3924"> Mimo to spółka RBS nie kupiła udziałów Polleny.</span>
        <span start="3940" end="4141">2 lipca 1998 roku prezes Rasiński zadeklarował w paczkowskim urzędzie wolę przeniesienia własności udziałów Polleny na spółkę, której właścicielem będzie Jan Morański oraz RBS Zarządzanie i Inwestycje.</span>
        <span start="4352" end="4385"> Władze gminy się na to zgodziły.</span>
        <span start="4407" end="4425"> 3 lipca 1998 roku</span>
        <span start="4426" end="4433"> gmina </span>
        <span start="4539" end="4680">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.</span>
        <span start="5482" end="5569">Dwa tygodnie po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia</span>
        <span start="5610" end="5682">. Nowa spółka ma dwóch udziałowców: Marka Rasińskiego i Jana Morańskiego</span>
        <span start="5757" end="5758">.</span>
        <span start="6157" end="6201"> Kto w takim razie kupił udziały w Pollenie?</span>
        <span start="6314" end="6461"> Spółka, której dwóch członków zarządu Paczkowa sprzedało udziały Polleny nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała nawet numeru NIP!</span>
        <span start="6646" end="6832">Tymczasem w dokumentach Polleny w Sądzie Rejonowym w Opolu znajduje się umowa zbycia przez spółkę Wolmet udziałów Polleny dwóm osobom fizycznym: Markowi Rasińskiemu i Janowi Morańskiemu.</span>
        <span start="7899" end="8039"> Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B.</span>
        <span start="8553" end="8796"> 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.</span>
        <span start="8964" end="9019">W maju 1999 roku Mieczysław Warzocha odszedł z Polleny.</span>
        <span start="9684" end="9741">Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B.</span>
        <span start="12407" end="12649">Przez cały ten czas Prokuratura Rejonowa w Nysie prowadziła śledztwo w sprawie sprzedaży udziałów Polleny. Prokurator ograniczył się do zbadania, czy sprzedaż odbyła się prawidłowo, i nie zwrócił uwagi na umowy zawierane przez zarząd Polleny.</span>
        <span start="12700" end="12819"> W grudniu ubiegłego roku prokuratura umorzyła śledztwo, nie stwierdziwszy nieprawidłowości w postępowaniu władz gminy.</span>
        <span start="12839" end="13183">W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="420">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.</span>
        <span start="8553" end="8796"> 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Według oceny autorów wniosku poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy.</span>
        <span start="12839" end="12925">W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili </span>
        <span start="12983" end="13183">ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Kilka dni po ukazaniu się artykułu w "Nowinach" rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. W procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. 
 gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet. dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, znajomy Krzysztofa B.



Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo. Krzysztof B. i jeden z hurtowników zostali aresztowani. Bogusław T. ma dozór policyjny i zakaz opuszczania kraju. Jacek K. i właściciel spółki, w imieniu której pobierał towar, zniknęli. W sprawie umowy z przewodniczącym rady prokuratura wszczęła śledztwo.

Małgorzata Koelner, prowadząca interesy z Krzysztofem B. , pracuje jako radca prawny Urzędu Wojewódzkiego w Opolu.
 Krzysztof B. i Bogusław T. dokonali fikcyjnej sprzedaży udziałów JKM, aby uchronić spółkę od decyzji prokuratora o zabezpieczeniu majątkowym. Z takim wnioskiem do prokuratury już dwa miesiące temu zwrócili się pracownicy Polleny. 
31 maja Rada Powiatu nyskiego głosami radnych SLD i PSL odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="311">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="453" end="455">W </span>
        <span start="472" end="555">procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. </span>
        <span start="764" end="765">
</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="4427" end="4441">gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4602">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet</span>
        <span start="4679" end="4680">.</span>
        <span start="12865" end="12879"> dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="12955">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu </span>
        <span start="12964" end="13060">wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13108" end="13184">rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. </span>
        <span start="13263" end="13333">Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, </span>
        <span start="13339" end="13360">znajomy Krzysztofa B.</span>
        <span start="13404" end="13406">

</span>
        <span start="13643" end="13674">

Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13737">wszczęła śledztwo</span>
        <span start="13812" end="13837">. Krzysztof B. i jeden z </span>
        <span start="13847" end="13858">hurtowników</span>
        <span start="13893" end="14097"> zostali aresztowani. Bogusław T. ma dozór policyjny i zakaz opuszczania kraju. Jacek K. i właściciel spółki, w imieniu której pobierał towar, zniknęli. W sprawie umowy z przewodniczącym rady prokuratura </span>
        <span start="14160" end="14211">wszczęła śledztwo.

Małgorzata Koelner, prowadząca </span>
        <span start="14219" end="14255">interesy z Krzysztofem B. , pracuje </span>
        <span start="14263" end="14310">jako radca prawny Urzędu Wojewódzkiego w Opolu.</span>
        <span start="14311" end="14312">
</span>
        <span start="14340" end="14368"> Krzysztof B. i Bogusław T. </span>
        <span start="14397" end="14598">dokonali fikcyjnej sprzedaży udziałów JKM, aby uchronić spółkę od decyzji prokuratora o zabezpieczeniu majątkowym. Z takim wnioskiem do prokuratury już dwa miesiące temu zwrócili się pracownicy Polleny</span>
        <span start="14642" end="14644">. </span>
        <span start="14692" end="14827">
31 maja Rada Powiatu nyskiego głosami radnych SLD i PSL odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. W procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. 
  
gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet.
Spółka, nie miała nawet numeru NIP!
16 lipca 1998 spółka Wolmet przestała istnieć. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B. W połowie kwietnia 1999 roku wspólna reprezentacja związków zawodowych działających w Pollenie wystosowała do zarządu miasta i gminy w Paczkowie pismo z prośbą o zainteresowanie się losem zakładu. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo.Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. W zarządzie Polleny pojawił się także Bogusław T. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem.
Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka. dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, znajomy Krzysztofa B. świadczący dla Polleny usługi transportowe.

 Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. W dwóch hurtowniach odnaleziono pobrany przez Jacka K. towar o wartości około czterystu tysięcy złotych.

Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo. Krzysztof B. i jeden z hurtowników, który przyjął towar od Jacka K. , zostali aresztowani. Bogusław T. ma dozór policyjny i zakaz opuszczania kraju. Jacek K. i właściciel spółki, w imieniu której pobierał towar, zniknęli. W sprawie umowy z przewodniczącym rady prokuratura wszczęła śledztwo.

Małgorzata Koelner, prowadząca interesy z Krzysztofem B. , pracuje obecnie jako radca prawny Urzędu Wojewódzkiego w Opolu.
 Krzysztof B. i Bogusław T. dokonali fikcyjnej sprzedaży udziałów JKM, aby uchronić spółkę od decyzji prokuratora o zabezpieczeniu majątkowym. Z takim wnioskiem do prokuratury już dwa miesiące temu zwrócili się pracownicy Polleny. Na razie nie doczekali się reakcji prokuratora.
31 maja Rada Powiatu nyskiego głosami radnych SLD i PSL odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="311">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="453" end="455">W </span>
        <span start="472" end="555">procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego Romuald Kamuda z PSL. </span>
        <span start="764" end="765">
</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="2338" end="2339"> </span>
        <span start="2957" end="2958">
</span>
        <span start="4427" end="4441">gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4602">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet</span>
        <span start="4679" end="4681">.
</span>
        <span start="6315" end="6321">Spółka</span>
        <span start="6432" end="6462">, nie miała nawet numeru NIP!
</span>
        <span start="6463" end="6477">16 lipca 1998 </span>
        <span start="6518" end="6551">spółka Wolmet przestała istnieć. </span>
        <span start="7900" end="8040">Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Wiceprezesem został Krzysztof B. </span>
        <span start="8154" end="8351">W połowie kwietnia 1999 roku wspólna reprezentacja związków zawodowych działających w Pollenie wystosowała do zarządu miasta i gminy w Paczkowie pismo z prośbą o zainteresowanie się losem zakładu. </span>
        <span start="8554" end="8679">22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. </span>
        <span start="8895" end="8942">Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo.</span>
        <span start="9684" end="9792">Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. W zarządzie Polleny pojawił się także Bogusław T. </span>
        <span start="10641" end="10745">Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.</span>
        <span start="11793" end="12017">W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem</span>
        <span start="12049" end="12051">.
</span>
        <span start="12226" end="12309">Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, </span>
        <span start="12348" end="12405">z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</span>
        <span start="12865" end="12879"> dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="13060">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13108" end="13184">rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. </span>
        <span start="13263" end="13333">Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, </span>
        <span start="13339" end="13406">znajomy Krzysztofa B. świadczący dla Polleny usługi transportowe.

</span>
        <span start="13477" end="13674"> Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. W dwóch hurtowniach odnaleziono pobrany przez Jacka K. towar o wartości około czterystu tysięcy złotych.

Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13737">wszczęła śledztwo</span>
        <span start="13812" end="13837">. Krzysztof B. i jeden z </span>
        <span start="13847" end="14097">hurtowników, który przyjął towar od Jacka K. , zostali aresztowani. Bogusław T. ma dozór policyjny i zakaz opuszczania kraju. Jacek K. i właściciel spółki, w imieniu której pobierał towar, zniknęli. W sprawie umowy z przewodniczącym rady prokuratura </span>
        <span start="14160" end="14211">wszczęła śledztwo.

Małgorzata Koelner, prowadząca </span>
        <span start="14219" end="14310">interesy z Krzysztofem B. , pracuje obecnie jako radca prawny Urzędu Wojewódzkiego w Opolu.</span>
        <span start="14311" end="14312">
</span>
        <span start="14340" end="14368"> Krzysztof B. i Bogusław T. </span>
        <span start="14397" end="14598">dokonali fikcyjnej sprzedaży udziałów JKM, aby uchronić spółkę od decyzji prokuratora o zabezpieczeniu majątkowym. Z takim wnioskiem do prokuratury już dwa miesiące temu zwrócili się pracownicy Polleny</span>
        <span start="14642" end="14691">. Na razie nie doczekali się reakcji prokuratora.</span>
        <span start="14692" end="14827">
31 maja Rada Powiatu nyskiego głosami radnych SLD i PSL odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane środki przeznaczali na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. W procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego. 
 gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet. dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, znajomy Krzysztofa B.Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo. Rada Powiatu nyskiego odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="86">Członkowie zarządu Polleny Paczków </span>
        <span start="117" end="192">wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane </span>
        <span start="205" end="225">środki przeznaczali </span>
        <span start="232" end="311">na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="453" end="455">W </span>
        <span start="472" end="532">procederze uczestniczył przewodniczący Rady Powiatu nyskiego</span>
        <span start="553" end="555">. </span>
        <span start="764" end="765">
</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="4427" end="4441">gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4602">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet</span>
        <span start="4679" end="4680">.</span>
        <span start="12865" end="12879"> dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="12955">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu </span>
        <span start="12964" end="13060">wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13108" end="13184">rada nadzorcza Polleny zwolniła dyscyplinarnie Krzysztofa B. i Bogusława T. </span>
        <span start="13263" end="13333">Nowym dyrektorem Polleny został Stanisław Arczyński, nyski radny SLD, </span>
        <span start="13339" end="13360">znajomy Krzysztofa B.</span>
        <span start="13645" end="13674">Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13737">wszczęła śledztwo</span>
        <span start="13812" end="13814">. </span>
        <span start="14701" end="14723">Rada Powiatu nyskiego </span>
        <span start="14749" end="14827">odrzuciła wniosek o odwołanie z funkcji przewodniczącego rady Romualda Kamudy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o.
po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia. Spółka nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała numeru NIP!
Latem 1998 roku Sojusz Lewicy Demokratycznej zorganizował na stadionie Sparty Paczków festyn wyborczy. Nowi właściciele Polleny nie zapominają, dzięki komu przejęli zakład. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych. Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został prezesem Polleny. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy. 
dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. 
Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. 
Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="420">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.</span>
        <span start="1431" end="1598">
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. </span>
        <span start="4427" end="4441">gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4614">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o.</span>
        <span start="5481" end="5482">
</span>
        <span start="5495" end="5569">po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia</span>
        <span start="5610" end="5611">.</span>
        <span start="5790" end="5791"> </span>
        <span start="6315" end="6321">Spółka</span>
        <span start="6387" end="6444"> nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała </span>
        <span start="6450" end="6461">numeru NIP!</span>
        <span start="6462" end="6463">
</span>
        <span start="7281" end="7297">Latem 1998 roku </span>
        <span start="7344" end="7431">Sojusz Lewicy Demokratycznej zorganizował na stadionie Sparty Paczków festyn wyborczy. </span>
        <span start="7645" end="7775">Nowi właściciele Polleny nie zapominają, dzięki komu przejęli zakład. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych.</span>
        <span start="7918" end="7919"> </span>
        <span start="7930" end="7983">Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został </span>
        <span start="7989" end="8007">prezesem Polleny. </span>
        <span start="8554" end="8679">22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. </span>
        <span start="8708" end="8797">poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy. </span>
        <span start="12405" end="12406">
</span>
        <span start="12866" end="12879">dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="13060">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13405" end="13406">
</span>
        <span start="13478" end="13539">Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. </span>
        <span start="13644" end="13674">
Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13766">wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym</span>
        <span start="13812" end="13813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.


W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. 
O wyborze nabywcy zadecydował samodzielnie zarząd, który przygotował jednocześnie projekt uchwały Rady Miasta o zmianie ceny nominalnej udziałów Polleny i obniżeniu jej o 50 procent
gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.

Dwa tygodnie po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia. Nowa spółka ma dwóch udziałowców: Marka Rasińskiego i Jana Morańskiego. Spółka nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała numeru NIP!

Latem 1998 roku Sojusz Lewicy Demokratycznej zorganizował na stadionie Sparty Paczków festyn wyborczy. Nowi właściciele Polleny nie zapominają, dzięki komu przejęli zakład. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych. Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. 
W połowie kwietnia 1999 roku reprezentacja związków zawodowych działających w Pollenie wystosowała do zarządu miasta i gminy w Paczkowie pismo z prośbą o zainteresowanie się losem zakładu. 22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy. 
W maju 1999 roku Mieczysław Warzocha odszedł z Polleny. Został dyrektorem Zakładu Usług Komunalnych i Mieszkaniowych. Burmistrz zrobił błyskawiczną karierę w SLD. 
Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. jako wiceprezes Polleny Krzysztof B. w lutym 1999 roku w siedzibie nyskiego SLD i biurze posła Jerzego Pilarczyka założył spółkę JKM Consulting. Krzysztof B. wraz z radcą prawnym gminy Paczków Małgorzatą Koelner założył inną spółkę, BWK Consulting. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.
W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.
W połowie lutego tego roku dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. 
Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. 
Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="420">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.</span>
        <span start="764" end="766">

</span>
        <span start="1431" end="1598">
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. </span>
        <span start="2434" end="2435">
</span>
        <span start="3233" end="3263">O wyborze nabywcy zadecydował </span>
        <span start="3270" end="3282">samodzielnie</span>
        <span start="3298" end="3425"> zarząd, który przygotował jednocześnie projekt uchwały Rady Miasta o zmianie ceny nominalnej udziałów Polleny i obniżeniu jej </span>
        <span start="3428" end="3440">o 50 procent</span>
        <span start="3939" end="3940">
</span>
        <span start="4427" end="4441">gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4680">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.</span>
        <span start="5466" end="5467">
</span>
        <span start="5481" end="5569">
Dwa tygodnie po zakupie udziałów Polleny Paczków Wolmet przekształca się w RBS-M Chemia</span>
        <span start="5610" end="5682">. Nowa spółka ma dwóch udziałowców: Marka Rasińskiego i Jana Morańskiego</span>
        <span start="5789" end="5791">. </span>
        <span start="6315" end="6321">Spółka</span>
        <span start="6387" end="6444"> nie była zarejestrowana w Urzędzie Skarbowym, nie miała </span>
        <span start="6450" end="6461">numeru NIP!</span>
        <span start="6462" end="6463">
</span>
        <span start="7280" end="7297">
Latem 1998 roku </span>
        <span start="7344" end="7431">Sojusz Lewicy Demokratycznej zorganizował na stadionie Sparty Paczków festyn wyborczy. </span>
        <span start="7645" end="7775">Nowi właściciele Polleny nie zapominają, dzięki komu przejęli zakład. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych.</span>
        <span start="7918" end="8007"> Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. </span>
        <span start="8153" end="8183">
W połowie kwietnia 1999 roku </span>
        <span start="8191" end="8351">reprezentacja związków zawodowych działających w Pollenie wystosowała do zarządu miasta i gminy w Paczkowie pismo z prośbą o zainteresowanie się losem zakładu. </span>
        <span start="8554" end="8679">22 kwietnia 1999 roku nowy zarząd gminy Paczków skierował do Prokuratury Rejonowej w Nysie wniosek o wszczęcie postępowania. </span>
        <span start="8708" end="8797">poprzednie władze Paczkowa, zawierając umowę ze spółką Wolmet, działały na szkodę gminy. </span>
        <span start="8963" end="9038">
W maju 1999 roku Mieczysław Warzocha odszedł z Polleny. Został dyrektorem </span>
        <span start="9066" end="9110">Zakładu Usług Komunalnych i Mieszkaniowych. </span>
        <span start="9261" end="9306">Burmistrz zrobił błyskawiczną karierę w SLD. </span>
        <span start="9683" end="9742">
Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. </span>
        <span start="10303" end="10448">jako wiceprezes Polleny Krzysztof B. w lutym 1999 roku w siedzibie nyskiego SLD i biurze posła Jerzego Pilarczyka założył spółkę JKM Consulting. </span>
        <span start="10537" end="10745">Krzysztof B. wraz z radcą prawnym gminy Paczków Małgorzatą Koelner założył inną spółkę, BWK Consulting. Małgorzata Koelner z ramienia władz gminy Paczków opiniowała umowę sprzedaży udziałów Polleny Wolmetowi.</span>
        <span start="11445" end="11446">
</span>
        <span start="11793" end="12050">W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.</span>
        <span start="12226" end="12309">Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, </span>
        <span start="12362" end="12406">na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.
</span>
        <span start="12839" end="12879">W połowie lutego tego roku dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="13060">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13405" end="13406">
</span>
        <span start="13478" end="13539">Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. </span>
        <span start="13644" end="13674">
Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13766">wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym</span>
        <span start="13812" end="13813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. dziennikarze tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. 
Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. 
Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="420">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. Działo się to bez wiedzy i zgody pracowników paczkowskiej Polleny, którzy są jednocześnie udziałowcami firmy.</span>
        <span start="1431" end="1598">
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. </span>
        <span start="12866" end="12879">dziennikarze </span>
        <span start="12889" end="13060">tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13405" end="13406">
</span>
        <span start="13478" end="13539">Wydział ds. Przestępczości Gospodarczej wszczął dochodzenie. </span>
        <span start="13644" end="13674">
Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13737">wszczęła śledztwo</span>
        <span start="13812" end="13813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. 
3 lipca 1998 roku gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.
Latem 1998 roku nabiera tempa kampania wyborcza do samorządów. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. Krzysztof B., będąc pełnomocnikiem spółki RBS-M Chemia, podpisał w imieniu Polleny umowę o współpracy z firmą RBS-M Chemia. W ramach realizacji tej umowy Pollena zapłaciła za wystawioną przez RBS-M Chemia fakturę na ponad 20 tys. złotych.
W 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności. Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="311">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="4408" end="4425">3 lipca 1998 roku</span>
        <span start="4426" end="4441"> gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4615">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. </span>
        <span start="4869" end="4959">Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.</span>
        <span start="7280" end="7344">
Latem 1998 roku nabiera tempa kampania wyborcza do samorządów. </span>
        <span start="7715" end="7775">Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych.</span>
        <span start="7899" end="8007"> Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. </span>
        <span start="9684" end="9742">Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. </span>
        <span start="9820" end="9874">Krzysztof B., będąc pełnomocnikiem spółki RBS-M Chemia</span>
        <span start="9889" end="9958">, podpisał w imieniu Polleny umowę o współpracy z firmą RBS-M Chemia.</span>
        <span start="10157" end="10188"> W ramach realizacji tej umowy </span>
        <span start="10209" end="10294">Pollena zapłaciła za wystawioną przez RBS-M Chemia fakturę na ponad 20 tys. złotych.
</span>
        <span start="11793" end="11795">W </span>
        <span start="11807" end="12050">1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.</span>
        <span start="12225" end="12348"> Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, </span>
        <span start="12362" end="12405">na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. 

W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. Zarząd gminy Paczków przyjął jako cenę wyjściową za jeden udział 105 zł. W lutym 1998 roku prezes zarządu spółki RBS Zarządzanie i Inwestycje z Katowic Marek Rasiński przesłał burmistrzowi Paczkowa Ryszardowi Chopkowiczowi z SLD propozycję przejęcia majątku produkcyjnego Polleny Paczków. pojawiło się jeszcze kilku innych kontrahentów do zakupu udziałów Polleny. O wyborze nabywcy zadecydował jednak samodzielnie, bez przetargu, zarząd, który przygotował jednocześnie projekt uchwały Rady Miasta o zmianie ceny nominalnej udziałów Polleny i obniżeniu jej aż do 25 złotych. 

3 lipca 1998 roku gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński. Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.

16 lipca 1998 roku spółka Wolmet przestała istnieć. Powstała spółka RBS-M Chemia. Tymczasem w dokumentach Polleny znajduje się umowa zbycia przez spółkę Wolmet udziałów Polleny Markowi Rasińskiemu i Janowi Morańskiemu. Umowa została zawarta 20 sierpnia 1998 roku, a przecież w tym dniu spółka Wolmet już nie istniała. 

Latem 1998 roku nabiera tempa kampania wyborcza do samorządów. Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych. Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. Zaraz po objęciu stanowiska Krzysztof B., będąc pełnomocnikiem spółki RBS-M Chemia, podpisał w imieniu Polleny umowę o współpracy z firmą RBS-M Chemia. W ramach realizacji tej umowy Pollena zapłaciła za wystawioną przez RBS-M Chemia fakturę na ponad 20 tys. złotych.

W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności. Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.

W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. Prokuratura Rejonowa w Nysie wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym i sprawuje nadzór nad policyjnym dochodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="311">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="420" end="421">
</span>
        <span start="1431" end="1598">
W 1996 roku zarząd miasta i gminy Paczków podjął uchwałę o przeprowadzeniu przetargu na sprzedaż udziałów gminy w Paczkowskich Zakładach Chemii Gospodarczej Pollena. </span>
        <span start="1721" end="1794">Zarząd gminy Paczków przyjął jako cenę wyjściową za jeden udział 105 zł. </span>
        <span start="1989" end="2145">W lutym 1998 roku prezes zarządu spółki RBS Zarządzanie i Inwestycje z Katowic Marek Rasiński przesłał burmistrzowi Paczkowa Ryszardowi Chopkowiczowi z SLD </span>
        <span start="2191" end="2251">propozycję przejęcia majątku produkcyjnego Polleny Paczków. </span>
        <span start="3158" end="3428">pojawiło się jeszcze kilku innych kontrahentów do zakupu udziałów Polleny. O wyborze nabywcy zadecydował jednak samodzielnie, bez przetargu, zarząd, który przygotował jednocześnie projekt uchwały Rady Miasta o zmianie ceny nominalnej udziałów Polleny i obniżeniu jej aż </span>
        <span start="3442" end="3457">do 25 złotych. </span>
        <span start="3925" end="3926">
</span>
        <span start="3939" end="3940">
</span>
        <span start="4408" end="4425">3 lipca 1998 roku</span>
        <span start="4426" end="4441"> gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4680">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. , której jedynym udziałowcem i prezesem zarządu był. .. Rasiński.</span>
        <span start="4868" end="4959"> Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.</span>
        <span start="5466" end="5467">
</span>
        <span start="6461" end="6462">
</span>
        <span start="6463" end="6482">16 lipca 1998 roku </span>
        <span start="6518" end="6581">spółka Wolmet przestała istnieć. Powstała spółka RBS-M Chemia. </span>
        <span start="6646" end="6678">Tymczasem w dokumentach Polleny </span>
        <span start="6705" end="6768">znajduje się umowa zbycia przez spółkę Wolmet udziałów Polleny </span>
        <span start="6791" end="6833">Markowi Rasińskiemu i Janowi Morańskiemu. </span>
        <span start="7021" end="7120">Umowa została zawarta 20 sierpnia 1998 roku, a przecież w tym dniu spółka Wolmet już nie istniała. </span>
        <span start="7260" end="7261">
</span>
        <span start="7280" end="7344">
Latem 1998 roku nabiera tempa kampania wyborcza do samorządów. </span>
        <span start="7715" end="7775">Pollena dopłaciła do festynu SLD co najmniej 5 tys. złotych.</span>
        <span start="7899" end="8007"> Z końcem 1998 roku Mieczysław Warzocha, dotychczasowy lider SLD w regionie, został nowym prezesem Polleny. </span>
        <span start="9684" end="9742">Po odejściu Warzochy prezesem Polleny został Krzysztof B. </span>
        <span start="9792" end="9874">Zaraz po objęciu stanowiska Krzysztof B., będąc pełnomocnikiem spółki RBS-M Chemia</span>
        <span start="9889" end="9958">, podpisał w imieniu Polleny umowę o współpracy z firmą RBS-M Chemia.</span>
        <span start="10157" end="10188"> W ramach realizacji tej umowy </span>
        <span start="10209" end="10294">Pollena zapłaciła za wystawioną przez RBS-M Chemia fakturę na ponad 20 tys. złotych.
</span>
        <span start="10746" end="10747">
</span>
        <span start="11793" end="12050">W listopadzie 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał z firmą, której pełnomocnikiem był Jacek K., porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.</span>
        <span start="12225" end="12405"> Do dziś Jacek K. zdążył pobrać z Polleny towar o wartości ok. 1,6 miliona złotych, ale choć minęły już terminy płatności, z tego tytułu na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</span>
        <span start="12820" end="12821">
</span>
        <span start="12838" end="13060">
W połowie lutego tego roku dziennikarze lokalnego tygodnika "Nowiny Nyskie" zarzucili przewodniczącemu Rady Powiatu nyskiego wzięcie łapówki, a ówczesnym członkom zarządu paczkowskiej Polleny działanie na szkodę zakładu. </span>
        <span start="13645" end="13674">Prokuratura Rejonowa w Nysie </span>
        <span start="13720" end="13813">wszczęła śledztwo w trybie publiczno-skargowym i sprawuje nadzór nad policyjnym dochodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. 
3 lipca 1998 roku gmina Paczków podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.
W 1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności. Do dziś na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="311">Członkowie zarządu Polleny Paczków za pośrednictwem swoich spółek wyprowadzali  z zakładu pieniądze i towary o milionowej wartości. Uzyskane w ten sposób środki przeznaczali m. in. na finansowanie Sojuszu Lewicy Demokratycznej i wydawanie tygodnika lokalnego. </span>
        <span start="1431" end="1432">
</span>
        <span start="4408" end="4425">3 lipca 1998 roku</span>
        <span start="4426" end="4441"> gmina Paczków </span>
        <span start="4539" end="4615">podpisała umowę kupna-sprzedaży udziałów Polleny z firmą Wolmet sp. z o. o. </span>
        <span start="4869" end="4959">Wolmet miałby do zapłacenia 450 tys. złotych. Sam znak firmowy Polleny ma większą wartość.</span>
        <span start="10293" end="10294">
</span>
        <span start="11793" end="11795">W </span>
        <span start="11807" end="11854">1999 roku prezes Polleny Krzysztof B. podpisał </span>
        <span start="11899" end="12050">porozumienie handlowe, na mocy którego Jacek K. kupował w Pollenie towary po cenie producenta z 20-procentowym opustem i odroczonym terminem płatności.</span>
        <span start="12225" end="12234"> Do dziś </span>
        <span start="12362" end="12405">na konto Polleny nie wpłynęła ani złotówka.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
