<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012130034">
  <date>2000-12-13</date>
  <title>Nowe oblicze poznańskiej spółki</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Anita Błaszczak, Lidia Oktaba</authors>
  <body>ELEKTROMIS

Inwestycje w zakłady spożywcze i handel

Nowe oblicze poznańskiej spółki

PAP

Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI

Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.

Nad wejściem do budynku będącego siedzibą Elektromisu widnieje dziś duży szyld Żabka Polska. Także firmowa centrala telefoniczna informuje, że dodzwoniliśmy się do Żabki Polskiej, choć potem łączy także na numery wewnętrzne innych firm działających w tym samym miejscu - Elektromisu SA i Elektromis Domu Inwestycyjnego (Elektromis DI) sp. z o.o. Żadna z nich nie była wymieniona w grupie spółek Elektromis zamieszanych w aferę celno-podatkową (zdaniem prokuratury, w rezultacie skarb państwa stracił 40 mln zł) i trwający od '94 r. proces kilkunastu ich pracowników. W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny).

Jak zapewnia Adam Iżykowski, członek zarządu spółki Elektromis Dom Inwestycyjny, ani sama firma, ani jej właściciel Mariusz Świtalski nie mają jednak nic wspólnego z tzw. aferą Elektromisu. - To pracownicy związani kiedyś z Elektromisem zakładali nowe spółki bez udziału właścicieli Elektromisu - wyjaśnia Iżykowski.

Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis DI (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego) Elektromis DI z kolei ma 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej.

Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat. W czerwcu 2000 r., gdy w sieci działało już kilkaset sklepów, Elektromis sam zmienił nazwę na Żabka SA. W połowie października spółka wróciła jednak do swej starej nazwy, a nazwę Żabka tym razem z przymiotnikiem Polska nadano nowej firmie, do której wydzielono działalność handlową (organizację, logistykę i hurtowe zaopatrzenie sieci Żabka).

Żabi skok

W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.

Jarosław Duszyński, prezes Żabki Polskiej, nie chce mówić o wielkości inwestycji AIG, ale podkreśla, że te środki pozwolą na szybki rozwój sieci. Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550.

Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.

Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Ile dotychczas zainwestowano w rozwój Żabek i ile wynoszą obroty sklepów, prezes nie chce powiedzieć. Zapewnia jednak, że Żabki nie są konkurencją dla - należących obecnie do portugalskiej grupy Jeronimo Martins - Biedronek, które były dla Elektromisu pierwszym doświadczeniem w handlu detalicznym.

Sieć 234 tanich, dyskontowych sklepów Biedronka Jeronimo Martins odkupił od Elektromisu w styczniu '98 r. Wcześniej odkupił od niej sieć 48 hurtowni Cash &amp;Carry (dziś Eurocash). Elektromis SA nadal współpracuje z Jeronimo Martins - zgodnie z umową z '98 r. spółka ma przekazać Portugalczykom łącznie 700 ofert lokalizacji Biedronek.

Elektromis DI w 1999 r. osiągnął zaledwie 119,2 tys. zł przychodów ze sprzedaży i 515,4 tys. zł straty netto. Spółka, będąca w zasadzie funduszem inwestycyjnym (jej kapitały własne na koniec '99 r. wynosiły 82,1 mln zł), miała na koniec ubiegłego roku znaczący finansowy majątek trwały. Były to udziały i akcje, których wartość w bilansie spółki określono na koniec '99 r. na 346,7 mln zł. Jak wyjaśnia Adam Iżykowski, składają się na to akcje Elektromisu SA, Żabki Polskiej SA i kilku innych mniejszych spółek, m.in. produkującej cygara firmy Factoring Tobacco.

Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska (DI KP).

O zyski boi się rewident

W DI KP w Poznaniu, założonym w kwietniu 1998 r., z 105 mln zł kapitału założycielskiego, 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej (m.in. w Elektromisie) Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Od '98 r. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Wcześniej przedstawiciele spółki zapowiadali, że akcje DI KP będą wprowadzone na rynek publiczny. Teraz jednak zarząd realizuje już inną strategię; dla dwóch zakładów znaleziono zagranicznego inwestora i prawdopodobnie pozostałe również zostaną sprzedane.

Mariusz Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke wyjaśniają, że przez kilkanaście lat pracy w handlu wyspecjalizowali się w zakupie i "naprawie" firm zadłużonych, zagrożonych bankructwem lub poszukujących inwestora strategicznego.

Spółka, działająca jak fundusz inwestycyjny, kontroluje obecnie Zakłady Koncentratów Spożywczych w Wodzisławiu Śląskim, ZPOW Międzychód, Stovit w Bydgoszczy, Zakład Mięsny w Małaszewiczach, Rolniczy Kombinat Spółdzielczy Czempiń, szczecinecki Elmilk i spółkę w Jarowniewicach.

Biegły rewident z firmy Ernst &amp; Young Audit, w opinii do sprawozdania DI KP za 1999 r. wskazuje, że "w przypadku niepowodzenia procesów restrukturyzacyjnych w poszczególnych spółkach odzyskanie pełnych nakładów może okazać się niemożliwe i wówczas spółka może nie być w stanie kontynuować swojej działalności".

Rewident podaje, że na majątek finansowy spółki składają się akcje i udziały w 9 spółkach. Tymczasem "Rz" doliczyła się jedynie 7 spółek i w sprawie pozostałych 2 spółek nie uzyskała wyjaśnień z DI KP.

Na koniec grudnia 1999 r. w bilansie spółki zamieszczonym w Monitorze Polskim nr B-751 jej wpływy ze sprzedaży wyliczono na 88 mln zł i przy ponad 15 mln zł straty netto (w grudniu 1998 r. strata wyniosła 1,3 mln zł). W '99 znacząco wzrosły koszty działalności operacyjnej i wynagrodzenia.

Najprawdopodobniej na początku przyszłego roku międzynarodowy koncern Heintz, mający polski oddział w Pudliszkach, przejmie należące do DI KP Zakłady Koncentratów Spożywczych w Wodzisławiu Śląskim i ZPOW Międzychód.

DI KP nie powinien też mieć kłopotów z korzystną dla siebie sprzedażą pozostałych firm. Zakład w Jarowniewicach (jeden z największych polskich producentów płynnej śmietanki do kawy) dzięki modernizacji kilkakrotnie zwiększył wydajność i jest dochodowy. Coraz lepiej wiedzie się bydgoskiemu Stovitowi, specjalizującemu się w produkcji konfitur i dżemów. Na zbyt swoich płodów nie narzeka Rolniczy Kombinat Spółdzielczy Czempiń. Szczecinecki Elmilk (margaryny i miksy) w porównaniu z ubiegłym rokiem (dane za 11 miesięcy) aż 3-krotnie zwiększył sprzedaż. Zdaniem Andrzeja Danieluka, wiceprezesa Elmilku, spółka ta na koniec tego roku będzie miała kilka mln zysku.

Anita Błaszczak, Lidia Oktaba

Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. Na początku spółka handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, a potem artykułami spożywczymi, rozwijając sieć kilkudziesięciu hurtowni w całym kraju. Znany z reklam telewizyjnych Elektromis prowadził też handel papierosami m.in. z poznańską Strefą Wolnocłową, gdzie zainwestował jeden ze znajomych Mariusza Świtalskiego. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm, także wydawniczych i finansowych (Bank Posnania). Według informacji prasowych, opartych na materiałach prowadzonego od 1994 r. procesu 13 osób z kierownictwa spółek holdingu, z których część używała nazwy Elektromis, wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na ok. 40 mln zł strat, prowadziły też interesy z Elektromisem sp. z o.o. Po sprzedaniu sieci hurtowni spółce Jeronimo Martins-Booker, Mariusz Świtalski zainwestował poprzez nową spółkę Poznańska Szkoła Handlowa, w sieć sklepów Biedronka, którą następnie kupił Jeronimo Martins rozpoczynajac inwestycje w Kuchnię Polską i w Żabki. 	A. B.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Przedstawiciele spółki Elektromis Dom Inwestycyjny sp. z o.o. zapewniają, że nie mają nic wspólnego z aferą celno-podatkową, w wyniku której skarb państwa stracił 40 mln złotych, oraz z trwającym od 1994 r. procesem kilkunastu osób z kierownictwa spółek holdingu Electromis. Dziś Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Żabka Polska to najmłodsza spółka należąca do holdingu. Jest to sieć małych sklepów osiedlowych. Spółka wynajmuje i remontuje lokale, po czym przekazuje je ajentom, a sama zarabia na dostawach do sieci. Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska to kolejna inwestycja osób związanych z Elektromisem. Spółka kontroluje kilka zakładów spożywczych. 
Przewiduje się, że w przyszłym roku koncern Heintz przejmie dwa należące do niej zakłady. Na koniec roku szykuje się spory zysk.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny, spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.Żabki to małe sklepy osiedlowe. nie są konkurencją dla Biedronek. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. Pilarz i Wegenke wyjaśniają, że wyspecjalizowali się w zakupie i naprawie firm zadłużonych. Na koniec 1999 r. w bilansie spółki jej wpływy wyliczono na 88 mln zł przy ponad 15 mln zł straty netto.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="196">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny</span>
        <span start="207" end="257">, spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i </span>
        <span start="280" end="458">procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez </span>
        <span start="469" end="531">spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
        <span start="2919" end="2951">Żabki to małe sklepy osiedlowe. </span>
        <span start="3503" end="3526">nie są konkurencją dla </span>
        <span start="3589" end="3598">Biedronek</span>
        <span start="3672" end="3673">.</span>
        <span start="3780" end="3781"> </span>
        <span start="4573" end="4656">Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4782" end="4834"> 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. </span>
        <span start="4883" end="4919">Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</span>
        <span start="4929" end="4930"> </span>
        <span start="5272" end="5351">Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. </span>
        <span start="5360" end="5369">Pilarz i </span>
        <span start="5379" end="5402">Wegenke wyjaśniają, że </span>
        <span start="5439" end="5472">wyspecjalizowali się w zakupie i </span>
        <span start="5473" end="5481">naprawie</span>
        <span start="5482" end="5499"> firm zadłużonych</span>
        <span start="5567" end="5568">.</span>
        <span start="5577" end="5578"> </span>
        <span start="6363" end="6373">Na koniec </span>
        <span start="6381" end="6407">1999 r. w bilansie spółki </span>
        <span start="6450" end="6461">jej wpływy </span>
        <span start="6474" end="6496">wyliczono na 88 mln zł</span>
        <span start="6498" end="6532"> przy ponad 15 mln zł straty netto</span>
        <span start="6579" end="6580">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Przedstawiciele spółki Elektromis Dom Inwestycyjny sp. z o.o. zapewniają, że ani sama firma, ani jej właściciel Mariusz Świtalski nie mają nic wspólnego z aferą celno-podatkową (tzw. aferą Elektromisu), w wyniku której skarb państwa stracił 40 mln złotych, oraz z trwającym od 1994 r. procesem kilkunastu osób z kierownictwa spółek holdingu Electromis. Dziś Mariusz Świtalski rozwija sieć sklepów Żabka i inwestuje w zakłady z branży spożywczej. 
Żabka Polska to najmłodsza spółka należąca do holdingu, 55% jej akcji posiada Elektromis DI, 45% należy do amerykańskiego funduszu AIG. Żabka to sieć małych sklepów osiedlowych. Spółka zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami lokali, remontuje je i przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom, sama zaś zarabia na dostawach do sieci. Prezes spółki Jarosław Duszyński nie ujawnia, jakie środki zainwestowano w rozwój sieci, zapewnia jednak, że Żabki nie są konkurencją dla Biedronek, które wcześniej były własnością Elektromisu. 
Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska, założony w 1998 r., to kolejna inwestycja osób związanych z Elektromisem. 50% udziałów posiada Mariusz Świtalski, po 25% mają Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Spółka kontroluje kilka zakładów spożywczych. Nie jest w pełni jasne, jakie dokładnie akcje i udziały stanowią jej majątek finansowy. W 1999 r. w bilansie spółki wyliczono 15 mln złotych straty netto - wzrosły koszty działalności operacyjnej i wynagrodzenia. Przewiduje się, że w przyszłym roku koncern Heintz przejmie należące do spółki zakłady w Wodzisławiu Śląskim i Międzychodziu. Kuchnia Polska nie powinna mieć kłopotów ze sprzedażą pozostałych firm. Na koniec roku szykuje się spory zysk.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny, spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu. 55 proc. akcji ma Elektromis DI, a 45 proc. amerykański fundusz AIG. Żabki to małe sklepy osiedlowe. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Żabki nie są konkurencją dla Biedronek, które były dla Elektromisu pierwszym doświadczeniem w handlu detalicznym.Sieć 234 tanich sklepów Biedronka Jeronimo Martins odkupił od Elektromisu w styczniu '98 r. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. spółka inwestuje w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. Pilarz i Wegenke wyjaśniają, że wyspecjalizowali się w zakupie i naprawie firm zadłużonych, zagrożonych bankructwem lub poszukujących inwestora strategicznego.Spółka działa jak fundusz inwestycyjny.Biegły rewident z firmy Ernst &amp; Young Audit podaje, że na majątek spółki składają się akcje i udziały w 9 spółkach. Tymczasem "Rz" doliczyła się jedynie 7 spółek i w sprawie pozostałych nie uzyskała wyjaśnień.Na koniec 1999 r. w bilansie spółki jej wpływy ze sprzedaży wyliczono na 88 mln zł przy ponad 15 mln zł straty netto. DI KP nie powinien mieć kłopotów z korzystną dla siebie sprzedażą firm.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="196">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny</span>
        <span start="207" end="257">, spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i </span>
        <span start="280" end="458">procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez </span>
        <span start="469" end="531">spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
        <span start="1831" end="1887">Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu</span>
        <span start="1965" end="1967">. </span>
        <span start="2415" end="2445">55 proc. akcji ma Elektromis D</span>
        <span start="2448" end="2449">I</span>
        <span start="2460" end="2473">, a 45 proc. </span>
        <span start="2479" end="2499">amerykański fundusz </span>
        <span start="2534" end="2537">AIG</span>
        <span start="2538" end="2539">.</span>
        <span start="2549" end="2550"> </span>
        <span start="2919" end="2951">Żabki to małe sklepy osiedlowe. </span>
        <span start="3333" end="3375">Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. </span>
        <span start="3497" end="3526">Żabki nie są konkurencją dla </span>
        <span start="3589" end="3673">Biedronek, które były dla Elektromisu pierwszym doświadczeniem w handlu detalicznym.</span>
        <span start="3675" end="3690">Sieć 234 tanich</span>
        <span start="3704" end="3781"> sklepów Biedronka Jeronimo Martins odkupił od Elektromisu w styczniu '98 r. </span>
        <span start="4573" end="4656">Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4782" end="4860"> 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej </span>
        <span start="4883" end="4919">Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</span>
        <span start="4929" end="4947"> spółka inwestuje </span>
        <span start="4955" end="5007">w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. </span>
        <span start="5272" end="5351">Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. </span>
        <span start="5360" end="5369">Pilarz i </span>
        <span start="5379" end="5402">Wegenke wyjaśniają, że </span>
        <span start="5439" end="5472">wyspecjalizowali się w zakupie i </span>
        <span start="5473" end="5481">naprawie</span>
        <span start="5482" end="5568"> firm zadłużonych, zagrożonych bankructwem lub poszukujących inwestora strategicznego.</span>
        <span start="5570" end="5576">Spółka</span>
        <span start="5577" end="5584"> działa</span>
        <span start="5588" end="5613"> jak fundusz inwestycyjny</span>
        <span start="5845" end="5846">.</span>
        <span start="5848" end="5891">Biegły rewident z firmy Ernst &amp; Young Audit</span>
        <span start="6168" end="6191"> podaje, że na majątek </span>
        <span start="6201" end="6320">spółki składają się akcje i udziały w 9 spółkach. Tymczasem "Rz" doliczyła się jedynie 7 spółek i w sprawie pozostałych</span>
        <span start="6329" end="6352"> nie uzyskała wyjaśnień</span>
        <span start="6360" end="6361">.</span>
        <span start="6363" end="6373">Na koniec </span>
        <span start="6381" end="6407">1999 r. w bilansie spółki </span>
        <span start="6450" end="6496">jej wpływy ze sprzedaży wyliczono na 88 mln zł</span>
        <span start="6498" end="6532"> przy ponad 15 mln zł straty netto</span>
        <span start="6579" end="6581">. </span>
        <span start="6871" end="6890">DI KP nie powinien </span>
        <span start="6894" end="6941">mieć kłopotów z korzystną dla siebie sprzedażą </span>
        <span start="6953" end="6958">firm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Przedstawiciele spółki Elektromis Dom Inwestycyjny zapewniają, że nie mają nic wspólnego z aferą podatkową Elektromisu. Dziś właściciel spółki Mariusz Świtalski rozwija sieć sklepów Żabka i inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Żabka Polska to sieć małych sklepów osiedlowych. Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska, kolejna inwestycja Świtalskiego i jego partnerów, kontroluje kilka zakładów spożywczych. Przewiduje się, że na koniec roku spółka osiągnie spory zysk.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. 50 proc. akcji ma Świtalski, a po 25 proc. Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. wyjaśniają, że wyspecjalizowali się w zakupie i naprawie firm zadłużonych. Na koniec 1999 r. w bilansie spółki jej wpływy wyliczono na 88 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="364" end="449">Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka</span>
        <span start="3672" end="3673">.</span>
        <span start="3780" end="3781"> </span>
        <span start="4573" end="4656">Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4782" end="4800"> 50 proc. akcji ma</span>
        <span start="4808" end="4834"> Świtalski, a po 25 proc. </span>
        <span start="4883" end="4919">Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</span>
        <span start="4929" end="4930"> </span>
        <span start="5387" end="5402">wyjaśniają, że </span>
        <span start="5439" end="5472">wyspecjalizowali się w zakupie i </span>
        <span start="5473" end="5481">naprawie</span>
        <span start="5482" end="5499"> firm zadłużonych</span>
        <span start="5567" end="5568">.</span>
        <span start="5577" end="5578"> </span>
        <span start="6363" end="6373">Na koniec </span>
        <span start="6381" end="6407">1999 r. w bilansie spółki </span>
        <span start="6450" end="6461">jej wpływy </span>
        <span start="6474" end="6496">wyliczono na 88 mln zł</span>
        <span start="6579" end="6580">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o. zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z tzw. aferą Elektromisu. Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, podstawy holdingu Elektromis, od dwóch lat rozwija sieć osiedlowych sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Elektromis DI ma 55 proc. Żabki Polskiej. W 1999 r. osiągnął zaledwie 119,2 tys. zł przychodów ze sprzedaży i 515,4 tys. zł straty netto. W Domu Inwestycyjnym Kuchnia Polska, innej inwestycji osób związanych z Elektromisem, 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Od '98 r. spółka inwestuje w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. O zyski spółki boi się biegły rewident.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis DI (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego) Elektromis DI z kolei ma 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej.Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom.</body>
      <spans>
        <span start="1558" end="1782">Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis DI (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego) Elektromis DI z kolei ma 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej.</span>
        <span start="1784" end="1966">Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.</span>
        <span start="2322" end="2641">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.</span>
        <span start="2919" end="3164">Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o. zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z tzw. aferą Elektromisu. Od kilku lat trwa proces wytoczony kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny). Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, podstawy holdingu Elektromis, od dwóch lat rozwija sieć osiedlowych sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Elektromis DI ma 55 proc. Żabki Polskiej. Spółka zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550. Elektromis DI w 1999 r. osiągnął zaledwie 119,2 tys. zł przychodów ze sprzedaży i 515,4 tys. zł straty netto. W Domu Inwestycyjnym Kuchnia Polska, innej inwestycji osób związanych z Elektromisem, 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej (m.in. w Elektromisie) Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Od '98 r. spółka inwestuje w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Mariusz Światalski nigdy nie wypowiadał się o pochodzeniu pieniędzy włożonych w DI KP. Biegły rewident z firmy Ernst &amp; Young Audit, w opinii do sprawozdania DI KP za 1999 r. wskazuje, że "w przypadku niepowodzenia procesów restrukturyzacyjnych w poszczególnych spółkach odzyskanie pełnych nakładów może okazać się niemożliwe i wówczas spółka może nie być w stanie kontynuować swojej działalności".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis DI (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego) Elektromis DI z kolei ma 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej.Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Ile dotychczas zainwestowano w rozwój Żabek i ile wynoszą obroty sklepów, prezes nie chce powiedzieć. Zapewnia jednak, że Żabki nie są konkurencją dla - należących obecnie do portugalskiej grupy Jeronimo Martins - Biedronek, które były dla Elektromisu pierwszym doświadczeniem w handlu detalicznym.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="532">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
</span>
        <span start="1558" end="1782">Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis DI (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego) Elektromis DI z kolei ma 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej.</span>
        <span start="1784" end="1966">Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.</span>
        <span start="2322" end="2641">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.</span>
        <span start="2919" end="3200">Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.</span>
        <span start="3202" end="3673">Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Ile dotychczas zainwestowano w rozwój Żabek i ile wynoszą obroty sklepów, prezes nie chce powiedzieć. Zapewnia jednak, że Żabki nie są konkurencją dla - należących obecnie do portugalskiej grupy Jeronimo Martins - Biedronek, które były dla Elektromisu pierwszym doświadczeniem w handlu detalicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu DI zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z tzw. aferą Elektromisu. Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, od dwóch lat rozwija sieć sklepów Żabka i przez spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Elektromis DI ma 55 proc. Żabki Polskiej. W Kuchni Polskiej  50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG).</body>
      <spans>
        <span start="1784" end="1966">Zarejestrowana na początku listopada tego roku Żabka Polska jest najmłodszą spółką należącą do holdingu, choć w małe osiedlowe sklepy Żabka Elektromis SA inwestował już od dwóch lat.</span>
        <span start="2322" end="2539">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. Na początku handlowali komputerami i sprzętem AGD i RTV, potem artykułami spożywczymi, rozwijając sieć kilkudziesięciu hurtowni w całym kraju. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm. Według informacji prasowych, opartych na materiałach prowadzonego od 1994 r. procesu 13 osób z kierownictwa spółek holdingu, z których część używała nazwy Elektromis, wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na ok. 40 mln zł strat, prowadziły też interesy z Elektromisem sp. z o.o. Po sprzedaniu sieci hurtowni spółce Jeronimo Martins-Booker, Mariusz Świtalski zainwestował poprzez nową spółkę Poznańska Szkoła Handlowa w sieć sklepów Biedronka, którą następnie kupił Jeronimo Martins, rozpoczynając inwestycje w Kuchnię Polską i w Żabki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc.
Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. W DI KP w Poznaniu, założonym w kwietniu 1998 r., 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="531">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
        <span start="1238" end="1239">
</span>
        <span start="2322" end="2380">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku,</span>
        <span start="2414" end="2532"> 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc.</span>
        <span start="4572" end="4656">
Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4668" end="4669"> </span>
        <span start="4693" end="4742">W DI KP w Poznaniu, założonym w kwietniu 1998 r.,</span>
        <span start="4782" end="4859"> 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej</span>
        <span start="4882" end="4919"> Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. wraz z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. Na początku handlowali komputerami i sprzętem AGD i RTV, potem artykułami spożywczymi, rozwijając sieć kilkudziesięciu hurtowni w całym kraju. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm. Według informacji prasowych, opartych na materiałach prowadzonego od 1994 r. procesu 13 osób z kierownictwa spółek holdingu, z których część używała nazwy Elektromis, wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na straty w wysokości ok. 40 mln zł prowadziły też interesy z Elektromisem sp. z o.o. Po sprzedaniu sieci hurtowni Jeronimo Martins-Booker, Mariusz Świtalski zainwestował poprzez nową spółkę Poznańska Szkoła Handlowa w sieć sklepów Biedronka, którą następnie kupił Jeronimo Martins, rozpoczynając inwestycje w Kuchnię Polską i w Żabki. Żabki to małe sklepy osiedlowe, docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. obiektów. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia zaś na dostawach. Dzisiaj podstawą holdingu jest Elektromis Dom Inwestycyjny (należący w 100 proc. do Mariusza Świtalskiego), Elektromis DI z kolei posiada 100 proc. akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych, i 55 proc. Żabki Polskiej (pozostałe 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc.). W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy wydał wyrok w sprawie tzw. afery Elektromisu. Czterej główni oskarżeni zostali skazani na kary więzienia i wysokie grzywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
Nad wejściem do budynku będącego siedzibą Elektromisu widnieje dziś duży szyld Żabka Polska. Także firmowa centrala telefoniczna informuje, że dodzwoniliśmy się do Żabki Polskiej, choć potem łączy także na numery wewnętrzne innych firm działających w tym samym miejscu - Elektromisu SA i Elektromis Domu Inwestycyjnego sp. z o.o. Żadna z nich nie była wymieniona w grupie spółek Elektromis zamieszanych w aferę celno-podatkową i trwający od '94 r. proces kilkunastu ich pracowników. W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny.
W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.
Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. W DI KP w Poznaniu, założonym w kwietniu 1998 r., 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="532">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
</span>
        <span start="533" end="851">Nad wejściem do budynku będącego siedzibą Elektromisu widnieje dziś duży szyld Żabka Polska. Także firmowa centrala telefoniczna informuje, że dodzwoniliśmy się do Żabki Polskiej, choć potem łączy także na numery wewnętrzne innych firm działających w tym samym miejscu - Elektromisu SA i Elektromis Domu Inwestycyjnego</span>
        <span start="867" end="975"> sp. z o.o. Żadna z nich nie była wymieniona w grupie spółek Elektromis zamieszanych w aferę celno-podatkową</span>
        <span start="1043" end="1210"> i trwający od '94 r. proces kilkunastu ich pracowników. W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny</span>
        <span start="1237" end="1239">.
</span>
        <span start="2322" end="2380">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku,</span>
        <span start="2414" end="2533"> 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. </span>
        <span start="2919" end="3200">Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.</span>
        <span start="4572" end="4656">
Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4668" end="4669"> </span>
        <span start="4693" end="4742">W DI KP w Poznaniu, założonym w kwietniu 1998 r.,</span>
        <span start="4782" end="4859"> 50 proc. akcji ma Mariusz Świtalski, a po 25 proc. powiązani z nim wcześniej</span>
        <span start="4882" end="4920"> Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. </span>
        <span start="4930" end="5006">spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W 1987 r. wraz z dwójką wspólników Mariusz Świtalski założył spółkę Elektromis sp. z o.o., która z czasem stała się holdingiem kilkunastu prowadzących wspólne interesy firm. Od 1994 trwa proces 13 osób z kierownictwa spółek holdingu. Okazuje się, że wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Akt oskarżenia obejmuje oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na straty w wysokości 40 mln zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="531">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny Sp. z o.o. zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z uwikłanym w afery podatkowe holdingiem Elektromis. Marcin Świtalski, założyciel wspomnianego holdingu, ma obecnie 100% akcji w Elektromisie S.A. oraz 55% akcji w Żabce Polskiej. W sieć sklepów Żabka zainwestował amerykański fundusz AIG, co umożliwiło gwałtowny rozwój. Prezes zaprzecza, że Żabkę tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym, jak to miało miejsce z Biedronką. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska, inwestujący w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Zakłady te są obecnie przygotowywane do sprzedaży. Nie powinno być z nią problemów, bo po modernizacji zwiększyły wydajność i stały się dochodowe. Biegły rewident zastrzega jednak, że warunkiem płynności finansowej jest powodzenie procesów restrukturyzacyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>właściciel Elektromisu DI rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550.Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska (DI KP).Od '98 r. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="421">właściciel Elektromisu DI</span>
        <span start="422" end="531"> rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
        <span start="2788" end="2917"> Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550.</span>
        <span start="2919" end="3200">Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.</span>
        <span start="3202" end="3375">Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. </span>
        <span start="4573" end="4665">Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska (DI KP).</span>
        <span start="4920" end="5006">Od '98 r. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny Sp. z o.o. zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z uwikłanym w afery podatkowe holdingiem Elektromis, którego pracownicy usłyszeli w poniedziałek pierwsze wyroki. Przedsiębiorstwo należy jednak w całości do Mariusza Świtalskiego, który w 1987 r. z dwójką wspólników założył Elektromis Sp. z o.o., która z czasem przekształciła się w holding. Marcin Świtalski ma 100% akcji w Elektromisie S.A. oraz 55% akcji w Żabce Polskiej. W sieć sklepów Żabka zainwestował amerykański fundusz AIG. Zastrzyk gotówki umożliwił szybki rozwój. Wkrótce w Polsce będzie już działać 550 sklepów tej sieci. Docelowo ma ich być 7500. Żabka Polska zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci. Prezes zaprzecza, że Żabkę tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym, jak to miało miejsce z Biedronką, ktorą w 1998 r. odkupiła od Elektromisu portugalska grupa Jeronimo Martins. Elektromis Dom Inwestycyjny jest w zasadzie funduszem inwestycyjnym, posiadającym znaczący majątek trwały. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska, inwestujący w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Planowano wejście spółki na giełdę, ale obecnie przygotowuje się poszczególne zakłady do sprzedaży. Nabywcą ma być między innymi międzynarodowy koncern Heinz. Ze sprzedażą nie powinno być problemów, bo zmodernizowane zakłady zwiększyły wydajność i stały się dochodowe. Biegły rewident z Ernst &amp; Young zaznacza jednak, że w przypadku niepowodzenia procesów restrukturyzacyjnych w poszczególnych spółkach odzyskanie pełnych nakładów może okazać się niemożliwe i może wówczas dojść do upadłości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD. Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550.Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska (DI KP).Od '98 r. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. dla dwóch zakładów znaleziono zagranicznego inwestora i prawdopodobnie pozostałe również zostaną sprzedane. Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke przez kilkanaście lat pracy w handlu wyspecjalizowali się w zakupie i "naprawie" firm zadłużonych, zagrożonych bankructwem lub poszukujących inwestora strategicznego.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="532">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Od dwóch lat Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu DI, rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.
</span>
        <span start="2322" end="2641">W Żabce Polskiej SA zarejestrowanej 1 listopada tego roku, z kapitałem akcyjnym 22,2 mln zł, 55 proc. akcji ma Elektromis Dom Inwestycyjny, a 45 proc. objął amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG). Powołując się na nieoficjalne informacje, PAP podała że AIG zainwestował w ten pakiet ok. 40 mln USD.</span>
        <span start="2788" end="2917"> Na początku grudnia liczba działających już sklepów wynosiła ok. 430 placówek, a licząc sklepy przygotowywane do otwarcia - 550.</span>
        <span start="2919" end="3200">Żabki to małe sklepy osiedlowe. Wcześniej Elektromis, a obecnie Żabka Polska, zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami odpowiednich lokali, które potem remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Sama zarabia na dostawach do sieci.</span>
        <span start="3202" end="3375">Prezes Duszyński zaprzecza pogłoskom, że Żabki, podobnie jak wcześniej Biedronki, tworzy się z myślą o dużym inwestorze branżowym. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tys. sklepów. </span>
        <span start="4573" end="4665">Inną inwestycją osób związanych z Elektromisem jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska (DI KP).</span>
        <span start="4920" end="5007">Od '98 r. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. </span>
        <span start="5155" end="5262">dla dwóch zakładów znaleziono zagranicznego inwestora i prawdopodobnie pozostałe również zostaną sprzedane.</span>
        <span start="5350" end="5387"> Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke </span>
        <span start="5402" end="5568">przez kilkanaście lat pracy w handlu wyspecjalizowali się w zakupie i "naprawie" firm zadłużonych, zagrożonych bankructwem lub poszukujących inwestora strategicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny Sp. z o.o. zapewniają, że spółka nie ma nic wspólnego z uwikłanym w afery podatkowe holdingiem Elektromis. Przedsiębiorstwo posiada akcje Żabki Polskiej, w którą zainwestował fundusz AIG, umożliwiając szybki rozwój. Inną inwestycją jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska, posiadający akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Zakłady te zostały zmodernizowane, stały się dochodwe i są przygotowywane do sprzedaży.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>właściciel Elektromisu DI rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej. Żabki to małe sklepy osiedlowe. Żabka Polska zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami lokali, które potem urządza, a następnie przekazuje ajentom. Sama zarabia na dostawach. Inną inwestycją jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska. spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="421">właściciel Elektromisu DI</span>
        <span start="422" end="531"> rozwija sieć sklepów Żabka i przez inną swoją spółkę Kuchnia Polska inwestuje w zakłady z branży spożywczej.</span>
        <span start="2788" end="2789"> </span>
        <span start="2919" end="2951">Żabki to małe sklepy osiedlowe. </span>
        <span start="2983" end="2995">Żabka Polska</span>
        <span start="2996" end="3043"> zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami </span>
        <span start="3056" end="3076">lokali, które potem </span>
        <span start="3088" end="3120">urządza, a następnie przekazuje </span>
        <span start="3156" end="3190">ajentom. Sama zarabia na dostawach</span>
        <span start="3199" end="3200">.</span>
        <span start="3374" end="3375"> </span>
        <span start="4573" end="4589">Inną inwestycją </span>
        <span start="4620" end="4656">jest Dom Inwestycyjny Kuchnia Polska</span>
        <span start="4664" end="4665">.</span>
        <span start="4929" end="5006"> spółka inwestuje obecnie w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Mariusz Świtalski, właściciel Elektormisu Domu Inwestycyjnego (Elektromis DI) jest również posiadaczem 100% akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych oraz posiadaczem 55% akcji Żabki Polskiej, firmy zajmującej się wynajmowaniem lokali na sklepy spożywcze oraz dostarczaniem do nich zaopatrzenia.
Świtalski posiada również 50% akcji powstałego w 1998 r. DI KP. Pozostałe 50 % dzielą między siebie powiązani z nim wcześniej w Elektromisie Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Spółka inwestuje w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Spółka, działająca teraz jako fundusz inwestycyjny, kontroluje obecnie m.in. Zakłady Koncentratów Spożywczych w Wodzisławiu Śląskim, Stovit w Bydgoszczy i Elmilk w Szczecinie. Wszystkie kontrolowane przez DI KP spółki przynoszą obecnie zyski.
DI KP już sprzedało zagranicznemu inwestorowi dwie spółki a teraz zastanawia się nad sprzedażą pozostałych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny).
Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. spółka handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, artykułami spożywczymi,  papierosami. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na 40 mln zł strat, prowadziły interesy z Elektromisem sp. z o.o. Świtalski zainwestował w sieć sklepów Biedronka, którą kupił Jeronimo Martins rozpoczynajac inwestycje w Kuchnię Polską i Żabki.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="364">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. </span>
        <span start="1115" end="1238">poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny).</span>
        <span start="2917" end="2918">
</span>
        <span start="7565" end="7651">Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. </span>
        <span start="7663" end="7715">spółka handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, </span>
        <span start="7723" end="7747">artykułami spożywczymi, </span>
        <span start="7831" end="7832"> </span>
        <span start="7864" end="7875">papierosami</span>
        <span start="7972" end="8081">. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm</span>
        <span start="8131" end="8133">. </span>
        <span start="8393" end="8467">Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na </span>
        <span start="8471" end="8499">40 mln zł strat, prowadziły </span>
        <span start="8503" end="8537">interesy z Elektromisem sp. z o.o.</span>
        <span start="8606" end="8630"> Świtalski zainwestował </span>
        <span start="8677" end="8709">w sieć sklepów Biedronka, którą </span>
        <span start="8719" end="8786">kupił Jeronimo Martins rozpoczynajac inwestycje w Kuchnię Polską i </span>
        <span start="8788" end="8794">Żabki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Firma Elektromis Dom Inwestycyjny sp. z o.o. zaprzecza jakoby miała cokolwiek wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. Podstawą holdingu jest Elektromis Dom Inwestycyjny (Elektromis DI) należący w 100 % do Mariusza Świtalskiego. Elektromis DI ma z kolei 100 % akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych i 55 % najmłodszej spółki należącej do holdingu, czyli Żabki Polskiej.
W Żabce Polskiej, która została zarejestrowana 1 listopada tego roku, poza Elektromisem DI 45 % akcji posiada amerykański fundusz American International Group Inc. (AIG), który najprawdopodobniej zainwestował w pakiet ok. 40 mln dolarów. Środki te mają pozwolić na szybki rozwój sieci. Miesiąc po założeniu spółki liczba działających sklepów wyniosła ok. 430 placówek, a jeśli dodać do tego sklepy przygotowywane do otwarcia to liczba ta wzrośnie do 550. Docelowo sieć ma liczyć 7,5 tyś. sklepów. Żabka Polska zawiera 10-letnie umowy najmu z właścicielami lokali nadających się na sklepy spożywcze. Żabka Polska najęte lokale remontuje i urządza, a następnie przekazuje prowadzącym działalność gospodarczą ajentom. Spółka zarabia na dostawach do sieci.
Mariusz Świtalski posiada również 50% akcji w DI KP założonym w Poznaniu. Pozostałe 50 % dzielą między siebie powiązani z nim wcześniej w Elektromisie Ireneusz Pilarz i Krzysztof Wegenke. Spółka inwestuje w akcje i udziały 7 zakładów przemysłu spożywczego. Spółka, działająca obecnie jako fundusz inwestycyjny, kontroluje obecnie m.in. Zakłady Koncentratów Spożywczych w Wodzisławiu Śląskim, Stovit w Bydgoszczy i Elmilk w Szczecinie. Obecnie każda z tych spółek przynosi zyski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny).

Biegły rewident z Ernst &amp; Young Audit wskazuje, że "w przypadku niepowodzenia procesów restrukturyzacyjnych w poszczególnych spółkach odzyskanie pełnych nakładów może okazać się niemożliwe i spółka może nie być w stanie kontynuować działalności".
Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. Na początku spółka handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, a potem artykułami spożywczymi, rozwijając sieć kilkudziesięciu hurtowni w całym kraju. Znany z reklam telewizyjnych Elektromis prowadził też handel papierosami m.in. z poznańską Strefą Wolnocłową, gdzie zainwestował jeden ze znajomych Mariusza Świtalskiego. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm, także wydawniczych i finansowych (Bank Posnania). Według informacji prasowych, opartych na materiałach prowadzonego od 1994 r. procesu 13 osób z kierownictwa spółek holdingu, z których część używała nazwy Elektromis, wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na ok. 40 mln zł strat, prowadziły też interesy z Elektromisem sp. z o.o. Po sprzedaniu sieci hurtowni spółce Jeronimo Martins-Booker, Mariusz Świtalski zainwestował poprzez nową spółkę Poznańska Szkoła Handlowa, w sieć sklepów Biedronka, którą następnie kupił Jeronimo Martins rozpoczynajac inwestycje w Kuchnię Polską i w Żabki.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="364">Jak zapewniają przedstawiciele Elektromisu Dom Inwestycyjny sp. z o.o., spółka nie ma nic wspólnego z aferą podatkową i trwającym od kilku lat procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis. </span>
        <span start="1100" end="1238">W poniedziałek poznański Sąd Rejonowy skazał czterech głównych oskarżonych na kary więzienia i wysokie grzywny (wyrok jest nieprawomocny).</span>
        <span start="2917" end="2918">
</span>
        <span start="5846" end="5847">
</span>
        <span start="5848" end="5866">Biegły rewident z </span>
        <span start="5872" end="5891">Ernst &amp; Young Audit</span>
        <span start="5934" end="6088"> wskazuje, że "w przypadku niepowodzenia procesów restrukturyzacyjnych w poszczególnych spółkach odzyskanie pełnych nakładów może okazać się niemożliwe i </span>
        <span start="6096" end="6137">spółka może nie być w stanie kontynuować </span>
        <span start="6144" end="6158">działalności".</span>
        <span start="7564" end="8794">
Spółkę Elektromis sp. z o.o. założył w 1987 r. z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. Na początku spółka handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, a potem artykułami spożywczymi, rozwijając sieć kilkudziesięciu hurtowni w całym kraju. Znany z reklam telewizyjnych Elektromis prowadził też handel papierosami m.in. z poznańską Strefą Wolnocłową, gdzie zainwestował jeden ze znajomych Mariusza Świtalskiego. Z czasem Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm, także wydawniczych i finansowych (Bank Posnania). Według informacji prasowych, opartych na materiałach prowadzonego od 1994 r. procesu 13 osób z kierownictwa spółek holdingu, z których część używała nazwy Elektromis, wszystkie firmy były zakładane i prowadzone przez znajomych i kolegów Mariusza Świtalskiego. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na ok. 40 mln zł strat, prowadziły też interesy z Elektromisem sp. z o.o. Po sprzedaniu sieci hurtowni spółce Jeronimo Martins-Booker, Mariusz Świtalski zainwestował poprzez nową spółkę Poznańska Szkoła Handlowa, w sieć sklepów Biedronka, którą następnie kupił Jeronimo Martins rozpoczynajac inwestycje w Kuchnię Polską i w Żabki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Mariusz Świtalski, właściciel Elektromisu Domu Inwestycyjnego posiada również 100 % akcji Elektromisu SA, który działa na rynku nieruchomości handlowych oraz 55 % Żabki Polskiej zajmującej się wynajmowaniem lokali na sklepy spożywcze. Świtalski posiada również 50% akcji poznańskiego DI KP, który jest funduszem inwestycyjnym kontrolującym 7 zakładów spożywczych. Wszystkie spółki, w których udziazły ma Mariusz Świtalski przynoszą zyski. Firma Elektromis DI nie ma nic wspólnefo a procesem wytoczonym kilkunastu pracownikom firm związanych z holdingiem Elektromis.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Spółkę Elektromis założył w 1987 z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, artykułami spożywczymi,  papierosami. Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm. Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na 40 mln zł strat, prowadziły interesy z Elektromisem. Świtalski zainwestował w sieć Biedronka, w Kuchnię Polską i Żabki.</body>
      <spans>
        <span start="7565" end="7583">Spółkę Elektromis </span>
        <span start="7594" end="7609">założył w 1987 </span>
        <span start="7612" end="7651">z dwójką wspólników Mariusz Świtalski. </span>
        <span start="7670" end="7715">handlowała komputerami i sprzętem AGD i RTV, </span>
        <span start="7723" end="7747">artykułami spożywczymi, </span>
        <span start="7831" end="7832"> </span>
        <span start="7864" end="7875">papierosami</span>
        <span start="7972" end="7974">. </span>
        <span start="7983" end="8081">Elektromis stał się holdingiem kilkunastu powiązanych ze sobą i prowadzących wspólne interesy firm</span>
        <span start="8131" end="8133">. </span>
        <span start="8393" end="8467">Spółki oskarżone o oszustwa celno-podatkowe i narażenie skarbu państwa na </span>
        <span start="8471" end="8499">40 mln zł strat, prowadziły </span>
        <span start="8503" end="8526">interesy z Elektromisem</span>
        <span start="8536" end="8537">.</span>
        <span start="8606" end="8630"> Świtalski zainwestował </span>
        <span start="8677" end="8684">w sieć </span>
        <span start="8692" end="8703">Biedronka, </span>
        <span start="8767" end="8786">w Kuchnię Polską i </span>
        <span start="8788" end="8794">Żabki.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
